[{"titre": "Sculpture classique", "text_origine": "Le terme de sculpture classique d\u00e9signe une forme et un style sculpture correspondant \u00e0 celle produite dans la Gr\u00e8ce antique, la Rome antique et les civilisations sous le contr\u00f4le ou l'influence hell\u00e9nistique et romaine entre le Ve si\u00e8cle av. J.-C. et la chute de Rome en 476. Il d\u00e9signe \u00e9galement des sculptures plus r\u00e9centes r\u00e9alis\u00e9es selon un style classique, c'est-\u00e0-dire inspir\u00e9 de l'Antiquit\u00e9. La sculpture classique \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s populaire pendant la Renaissance.\nOutre les statues sur pied, le terme regroupe \u00e9galement les sculptures en relief, comme les c\u00e9l\u00e8bres marbres d'Elgin du Parth\u00e9non, ainsi que les bas-reliefs. Alors que les \u0153uvres sculpturales insistent sur la forme humaine, les reliefs sont g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t utilis\u00e9s pour concevoir des sc\u00e8nes d\u00e9coratives.", "element_cle": "1. Le terme de sculpture classique d\u00e9signe un style de sculpture produit dans la Gr\u00e8ce antique, la Rome antique et les civilisations sous influence hell\u00e9nistique et romaine entre le Ve si\u00e8cle av. J.-C. et la chute de Rome en 476.\n2. La sculpture classique fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des sculptures r\u00e9alis\u00e9es selon un style inspir\u00e9 de l'Antiquit\u00e9.\n3. La sculpture classique \u00e9tait tr\u00e8s populaire pendant la Renaissance.\n4. Outre les statues sur pied, la sculpture classique englobe \u00e9galement les sculptures en relief.\n5. Les bas-reliefs sont utilis\u00e9s pour concevoir des sc\u00e8nes d\u00e9coratives dans la sculpture classique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Antiquit\u00e9, les sculpteurs s'exprimaient,\nLeur art, un h\u00e9ritage qui nous a tous marqu\u00e9s.\nLa sculpture classique, un style in\u00e9gal\u00e9,\nRenaissance artistique, il a perdur\u00e9.\n\nRepr\u00e9sentant la Gr\u00e8ce et Rome antique,\nL'inspiration hell\u00e9nistique, une esth\u00e9tique unique.\nStatues majestueuses, symboles de grandeur,\nLa sculpture classique, un art qui perdure.\n\n[Refrain]\nSculpture classique, un style \u00e9ternel,\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 la Renaissance, un patrimoine essentiel.\nDans la pierre, le marbre ou le bronze,\nLa beaut\u00e9 et la grandeur, la sculpture nous fa\u00e7onne.\n\n[Couplet 2]\nBas-reliefs et statues sur pied,\nLa sculpture classique, l'histoire en filigrane tiss\u00e9e.\nSc\u00e8nes d\u00e9coratives, grav\u00e9es dans le temps,\nUn art immortel, symbole de notre temps.\n\nDe l'Acropole \u00e0 la villa M\u00e9dicis,\nLa sculpture classique, ic\u00f4ne de l'esprit.\n\u00c9ducatif et puissant, il nous enseigne,\nL'importance de notre h\u00e9ritage, il all\u00e8ge les peines.\n\n[Refrain]\nSculpture classique, un style \u00e9ternel,\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 la Renaissance, un patrimoine essentiel.\nDans la pierre, le marbre ou le bronze,\nLa beaut\u00e9 et la grandeur, la sculpture nous fa\u00e7onne."}, {"titre": "Sculpture romaine", "text_origine": "La sculpture romaine regroupe des \u0153uvres provenant d'horizons g\u00e9ographiques tr\u00e8s diff\u00e9rents, de l'Atlantique \u00e0 l'Asie, et s'\u00e9talant sur une dur\u00e9e tr\u00e8s longue, du troisi\u00e8me si\u00e8cle av. J.C. aux d\u00e9buts de l'Empire byzantin. Ses domaines de pr\u00e9dilection ont \u00e9t\u00e9 le portrait, la statuaire et la sculpture narrative.\nLongtemps pr\u00e9sent\u00e9e comme une r\u00e9p\u00e9tition, voire une forme de d\u00e9clin, de la sculpture grecque antique, la sculpture romaine est reconnue depuis le XIXe si\u00e8cle un objet d'\u00e9tude \u00e0 part enti\u00e8re. Elle pr\u00e9sente la particularit\u00e9 de refl\u00e9ter davantage la volont\u00e9 de ses riches commanditaires que la personnalit\u00e9 artistique des artistes, essentiellement des esclaves et des affranchis : on conna\u00eet peu de noms de sculpteurs romains.", "element_cle": "1. La sculpture romaine regroupe des \u0153uvres provenant de diff\u00e9rentes r\u00e9gions g\u00e9ographiques et sur une longue p\u00e9riode, du troisi\u00e8me si\u00e8cle av. J.C. aux d\u00e9buts de l'Empire byzantin.\n2. Les domaines de pr\u00e9dilection de la sculpture romaine sont le portrait, la statuaire et la sculpture narrative.\n3. La sculpture romaine \u00e9tait souvent consid\u00e9r\u00e9e comme un d\u00e9clin de la sculpture grecque antique, mais elle est d\u00e9sormais reconnue comme ayant sa propre identit\u00e9 artistique distincte.\n4. L'une des particularit\u00e9s de la sculpture romaine est qu'elle refl\u00e8te davantage les souhaits des riches commanditaires que la personnalit\u00e9 artistique des sculpteurs, qui \u00e9taient souvent des esclaves ou des affranchis.\n5. Malgr\u00e9 son importance, peu de noms de sculpteurs romains sont connus.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sculpture romaine, une histoire grav\u00e9e\nDes \u0153uvres multiples, sur des terres vari\u00e9es\nDu troisi\u00e8me si\u00e8cle avant JC, jusqu'\u00e0 Byzance\nUne longue p\u00e9riode, une empreinte qui balance\n\nLe portrait, la statuaire, une renomm\u00e9e\nLa sculpture narrative, pour raconter en beaut\u00e9\nLes domaines de pr\u00e9dilection, l'essence romaine\nUne identit\u00e9 artistique, sans pareille, sans reine\n\n[Refrain]\nLa sculpture romaine, un d\u00e9clin ou une splendeur\nElle s'affirme, elle brille, dans son propre bonheur\nUne expression des puissants, des commanditaires\nLes sculpteurs dans l'ombre, esclaves, ouvriers de la terre\n\n[Couplet 2]\nLes riches commanditaires, telle est la cl\u00e9\nLa sculpture romaine, reflet de leur volont\u00e9\nLes artistes dans l'ombre, peu de noms grav\u00e9s\nDes esclaves, des affranchis, dans l'oubli condamn\u00e9s\n\nMais malgr\u00e9 tout, l'importance de cette art\nUne empreinte qui demeure, traversant les hasards\nDes chefs-d'\u0153uvre grandioses, sans c\u00e9l\u00e8bres cr\u00e9ateurs\nLa sculpture romaine, gardienne de l'histoire en couleurs\n\n[Refrain]\nLa sculpture romaine, un d\u00e9clin ou une splendeur\nElle s'affirme, elle brille, dans son propre bonheur\nUne expression des puissants, des commanditaires\nLes sculpteurs dans l'ombre, esclaves, ouvriers de la terre"}, {"titre": "Herm\u00e8s (sculpture)", "text_origine": "Un herm\u00e8s (en grec ancien \u1f11\u03c1\u03bc\u1fc6\u03c2, au pluriel \u1f11\u03c1\u03bc\u03b1\u1fd6) est un buste surmontant un bloc quadrangulaire, parfois sculpt\u00e9 de mani\u00e8re grossi\u00e8re, repr\u00e9sentant souvent le dieu Herm\u00e8s coup\u00e9 droit aux \u00e9paules, et g\u00e9n\u00e9ralement orn\u00e9 d'un phallus.\nCes sculptures avaient en Gr\u00e8ce antique la double fonction de sanctifier et de marquer les limites (seuils, carrefours, etc.). Les herm\u00e8s furent copi\u00e9s \u00e0 partir de la Renaissance dans la sculpture occidentale.\nIls sont l'\u00e9quivalent des termes de la Rome antique.\nVoir l'affaire des Hermocopides.", "element_cle": "1. Les herm\u00e8s sont des sculptures repr\u00e9sentant le dieu Herm\u00e8s, avec un buste surmontant un bloc quadrangulaire.\n2. Ces sculptures \u00e9taient utilis\u00e9es dans la Gr\u00e8ce antique pour sanctifier et marquer les limites des espaces.\n3. Les herm\u00e8s \u00e9taient souvent sculpt\u00e9s de mani\u00e8re grossi\u00e8re et \u00e9taient orn\u00e9s d'un phallus.\n4. Depuis la Renaissance, les herm\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 copi\u00e9s dans la sculpture occidentale.\n5. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme l'\u00e9quivalent des termes de la Rome antique.\n6. Il existe une affaire connue sous le nom des Hermocopides li\u00e9e \u00e0 ces sculptures.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, les herm\u00e8s faisaient loi\nSculptures de Herm\u00e8s, buste et bloc quadrangulaire, oh\nSymboles sacr\u00e9s, marquant les limites des espaces\nAveuglant les hommes de leur puissance et de leur gr\u00e2ce\n\n[Couplet 2]\nRenaissance, copi\u00e9s dans la sculpture occidentale\nLes herm\u00e8s traversent les \u00e2ges, immortels\n\u00c9quivalents des termes romains, respect \u00e9ternel\nUn h\u00e9ritage artistique, ind\u00e9niable et formel\n\n[Refrain]\nLes herm\u00e8s, t\u00e9moins du pass\u00e9, gardiens \u00e9ternels\nDe l'histoire qui s'\u00e9crit, d'un savoir universel\nLes herm\u00e8s, guides mystiques, gardiens des fronti\u00e8res\n\u00c9duquons-nous, inspirons-nous de ces sculptures l\u00e9gendaires"}, {"titre": "Sculpture", "text_origine": "La sculpture est une activit\u00e9 artistique qui consiste \u00e0 concevoir et r\u00e9aliser des formes en volume, en relief, soit en ronde-bosse (statuaire), en haut-relief, en bas-relief, par modelage, par taille directe, par soudure ou assemblage. Le terme de sculpture d\u00e9signe \u00e9galement l'objet r\u00e9sultant de cette activit\u00e9.\nLe mot sculpture vient \u00e9tymologiquement du latin \u00ab sculpere \u00bb qui signifie \u00ab tailler \u00bb ou \u00ab enlever des morceaux \u00e0 une pierre \u00bb. Cette d\u00e9finition, qui distingue \u00ab sculpture \u00bb et \u00ab modelage \u00bb, illustre l'importance donn\u00e9e \u00e0 la taille de la pierre dans la civilisation romaine. Au Xe si\u00e8cle, on parle d'\u00ab ymagier \u00bb et la plupart du temps, le travail du sculpteur est un travail d'\u00e9quipe avec un ma\u00eetre et des tailleurs de pierre, comme il est trait\u00e9 dans l'art roman et l'architecture romane. Plusieurs \u00e9quipes travaillent simultan\u00e9ment sur les grands chantiers des cath\u00e9drales.", "element_cle": "1. La sculpture est une activit\u00e9 artistique qui consiste \u00e0 cr\u00e9er des formes en volume ou en relief.\n2. La sculpture peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e en ronde-bosse, en haut-relief, en bas-relief, par modelage, par taille directe, par soudure ou assemblage.\n3. Le mot sculpture vient du latin \u00ab sculpere \u00bb, signifiant \u00ab tailler \u00bb ou \u00ab enlever des morceaux \u00e0 une pierre \u00bb.\n4. La taille de la pierre \u00e9tait particuli\u00e8rement importante dans la civilisation romaine.\n5. Au Xe si\u00e8cle, le terme d'\u00ab ymagier \u00bb \u00e9tait utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les sculpteurs.\n6. Le travail du sculpteur \u00e9tait souvent r\u00e9alis\u00e9 en \u00e9quipe, avec un ma\u00eetre et des tailleurs de pierre.\n7. L'art roman et l'architecture romane \u00e9taient particuli\u00e8rement propices aux travaux de sculpture.\n8. De nombreuses \u00e9quipes travaillaient simultan\u00e9ment sur les chantiers des cath\u00e9drales. \n9. La sculpture est \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9e comme l'objet r\u00e9sultant de cette activit\u00e9 artistique. \n10. La sculpture est un art qui a \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles et qui continue de s'exercer de nos jours.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sculpture, un art mill\u00e9naire, \nO\u00f9 les formes prennent vie, c'est le n\u00e9cessaire, \nEn ronde-bosse ou en relief, \nLe sculpteur donne naissance \u00e0 la cr\u00e9ation massive.\n\n[Refrain]\nSculpture, la magie en trois dimensions, \nL'art qui \u00e9veille les sens, c'est la passion, \nTailler, tailler la pierre, jusqu'\u00e0 l'\u00e9blouissement, \nLa sculpture, un univers sans fin.\n\n[Couplet 2]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 la Renaissance, \nLe sculpteur fait danser les corps, c'est une \u00e9vidence, \nDu mot latin \"sculpere\" \u00e0 la taille de la pierre, \nL'art romain a marqu\u00e9 de sa grandeur.\n\n[Refrain]\nSculpture, un savoir-faire ancestral,\nSymboles de puissance et de beaut\u00e9, c'est vital,\nLes cath\u00e9drales, chefs-d'\u0153uvre sculpt\u00e9s,\nLa sculpture, un h\u00e9ritage \u00e0 perp\u00e9tuer."}, {"titre": "Destin", "text_origine": "Le destin d\u00e9signe une puissance sup\u00e9rieure \u00e0 la volont\u00e9 humaine qui r\u00e9girait le cours des \u00e9v\u00e9nements,. L'existence du destin pr\u00e9suppose que l'histoire \u00e0 venir d'un individu, d'une soci\u00e9t\u00e9, de l'humanit\u00e9 tout enti\u00e8re ou encore de l'univers serait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crite et ne pourrait \u00eatre modifi\u00e9e par l'homme. Les formes que l'on a attribu\u00e9es \u00e0 cette puissance sont extr\u00eamement vari\u00e9es : divinit\u00e9 transcendante ou immanente dans les conceptions finalistes du monde, raison interne \u00e0 la nature ou cons\u00e9quence des lois physiques dans les conceptions sto\u00efciennes ou d\u00e9terministes.", "element_cle": "1. Le destin est une puissance sup\u00e9rieure \u00e0 la volont\u00e9 humaine qui r\u00e9git les \u00e9v\u00e9nements.\n2. L'existence du destin suppose que l'histoire future ne peut \u00eatre modifi\u00e9e par l'homme.\n3. Les formes attribu\u00e9es \u00e0 cette puissance sont diverses : divinit\u00e9 transcendante ou immanente, raison interne \u00e0 la nature ou cons\u00e9quence des lois physiques.\n4. Le destin est pr\u00e9sent dans les conceptions finalistes du monde.\n5. Les sto\u00efciens et les d\u00e9terministes consid\u00e8rent le destin comme une cons\u00e9quence des lois physiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe destin, une force sup\u00e9rieure, y'a pas d'issue\nContr\u00f4le les \u00e9v\u00e9nements, bouge pas d'une minute\nJamais l'homme peut changer son avenir, \u00e7a te flingue\nDestin\u00e9e marqu\u00e9e, impossible de faire la fugue\n\nLe futur \u00e9crit d'avance, pas de quoi faire le malin\nPeu importe tes choix, t'es qu'un simple pantin\nLe destin c'est divin, transcendant ou immanent\nUne raison interne, une loi naturelle \u00e9vidente\n\n[Refrain]\nLe destin, il gouverne, personne ne le nie\nDans ce grand univers, c'est lui qui dicte la loi\nLes sto\u00efciens, les d\u00e9terministes, ils savent d\u00e9j\u00e0\nLe destin, c'est la cons\u00e9quence des lois physiques, ouais\n\n[Couplet 2]\nLe destin, c'est pr\u00e9sent dans les conceptions finales\nUne finalit\u00e9, un but pr\u00e9cis qui nous r\u00e9gale\nOn peut l'accepter, le subir ou le combattre\nMais dans tous les cas, faut pas croire qu'on \u00e9chappe \u00e0 son chapitre\n\nLes \u00e9v\u00e9nements grav\u00e9s dans la roche, les dates\nChaque tournant de l'histoire, chaque fait\nLe destin tisse sa toile, imprime sa marque\nOn peut rien y faire, il aime bien nous charquer\n\n[Refrain]\nLe destin, il gouverne, personne ne le nie\nDans ce grand univers, c'est lui qui dicte la loi\nLes sto\u00efciens, les d\u00e9terministes, ils savent d\u00e9j\u00e0\nLe destin, c'est la cons\u00e9quence des lois physiques, ouais"}, {"titre": "Dessin anim\u00e9", "text_origine": "R\u00e9alis\u00e9 sur diff\u00e9rents supports (papier, carton, verre, cello, ordinateur\u2026), un dessin anim\u00e9 est un film d'animation consistant \u00e0 communiquer aux spectateurs l'illusion du mouvement de personnages ou d'objets en enregistrant image par image une suite de dessins repr\u00e9sentant les diff\u00e9rentes phases de ce mouvement.\nLe terme exclut les animations non dessin\u00e9es : (animation en papier d\u00e9coup\u00e9, en volume (dont p\u00e2te \u00e0 modeler), pixilation). Par m\u00e9tonymie, ce terme d\u00e9signe aussi les s\u00e9ries d'animation et les films d'animations en tant que tels.\nAu Japon, un style particulier de films anim\u00e9s, inspir\u00e9 des mangas, s'est d\u00e9velopp\u00e9 et est d\u00e9sign\u00e9 sous le terme anime.\nLe dessin anim\u00e9 est surtout connu pour son succ\u00e8s aupr\u00e8s des enfants, m\u00eame si une grande part de la production ne s'adresse pas uniquement \u00e0 eux.", "element_cle": "1. Un dessin anim\u00e9 est un film d'animation qui donne l'illusion du mouvement en enregistrant image par image une suite de dessins. \n2. Le terme \"dessin anim\u00e9\" exclut les animations non dessin\u00e9es comme celles en papier d\u00e9coup\u00e9 ou en volume. \n3. Le dessin anim\u00e9 d\u00e9signe aussi les s\u00e9ries d'animation et les films d'animations en tant que tels. \n4. Au Japon, le terme \"anime\" d\u00e9signe un style particulier de films anim\u00e9s inspir\u00e9s des mangas. \n5. Les dessins anim\u00e9s sont principalement associ\u00e9s au divertissement des enfants, bien que certaines productions ciblent un public plus large.", "rap": "[Couplet 1]\nLes dessins anim\u00e9s, une source d'\u00e9vasion,\nDes histoires anim\u00e9es, remplissant notre imagination.\nFilm d'animation, images qui s'animent,\nIllusion du mouvement, en enregistrant chaque dessin.\n\nLe papier d\u00e9coup\u00e9, les volumes en mouvement,\nExclu du terme \"dessin anim\u00e9\", mais tout aussi captivant.\nS\u00e9ries et films d'animation, un monde \u00e0 part enti\u00e8re,\nDes heures de plaisir, pour petits et grands, sur nos \u00e9crans.\n\n[Refrain]\nDessin anim\u00e9, un art en mouvement,\nDes images qui prennent vie, un v\u00e9ritable enchantement.\nDu divertissement pour les enfants, mais pas que \u00e7a,\nDes productions pour tous, qui nous \u00e9merveillent \u00e0 chaque fois l\u00e0.\n\n[Couplet 2]\nAu pays du soleil levant, au Japon bien aim\u00e9,\nLe terme \"anime\", un style particulier qui est r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\nInspir\u00e9 des mangas, un univers \u00e0 part,\nDes films anim\u00e9s qui font battre nos c\u0153urs.\n\nLes dessins anim\u00e9s, plus qu'un simple loisir,\nIls v\u00e9hiculent des messages, ils nous font r\u00e9fl\u00e9chir.\nDes le\u00e7ons de vie, des valeurs \u00e0 transmettre,\n\u00c0 travers ces images, l'\u00e9ducation est peut-\u00eatre.\n\n[Refrain]\nDessin anim\u00e9, un art en mouvement,\nDes images qui prennent vie, un v\u00e9ritable enchantement.\nDu divertissement pour les enfants, mais pas que \u00e7a,\nDes productions pour tous, qui nous \u00e9merveillent \u00e0 chaque fois l\u00e0."}, {"titre": "Dessin technique", "text_origine": "Le dessin technique \u2014 dit aussi dessin industriel \u2014 est un langage graphique figuratif pour la repr\u00e9sentation graphique, la communication technique, la conception et l'analyse syst\u00e9mique de produits m\u00e9caniques, \u00e9lectroniques ou m\u00e9catroniques.\nIl est utilis\u00e9 principalement en g\u00e9nie m\u00e9canique, m\u00e9canique industrielle, g\u00e9nie \u00e9lectrique, (bureau d'\u00e9tudes, bureau des m\u00e9thodes), en g\u00e9nie civil (architecture) ainsi qu'en \u00e9lectronique pour la repr\u00e9sentation des diff\u00e9rentes composantes et de leur structure.\nIl s'agit d'un ensemble de conventions normalis\u00e9es pour repr\u00e9senter des objets (produits) et constructions (structures, \u00e9difices) ; ces conventions assurent que le produit ou la construction repr\u00e9sent\u00e9e est tel qu'imagin\u00e9 par le concepteur.", "element_cle": "1. Le dessin technique est un langage graphique utilis\u00e9 pour repr\u00e9senter graphiquement des produits m\u00e9caniques, \u00e9lectroniques ou m\u00e9catroniques.\n2. Il est principalement utilis\u00e9 dans les domaines du g\u00e9nie m\u00e9canique, de la m\u00e9canique industrielle, du g\u00e9nie \u00e9lectrique et de l'architecture.\n3. Le dessin technique permet la communication technique entre diff\u00e9rents acteurs impliqu\u00e9s dans un projet.\n4. Il utilise des conventions normalis\u00e9es pour repr\u00e9senter de mani\u00e8re pr\u00e9cise et fid\u00e8le les objets et constructions.\n5. Le dessin technique garantit que le produit ou la construction repr\u00e9sent\u00e9e correspond exactement \u00e0 la vision du concepteur.", "rap": "[Couplet 1]\nLe dessin technique, un langage graphique\nPour repr\u00e9senter les objets, les plans sont magiques\nDu m\u00e9canique \u00e0 l'\u00e9lectronique, du m\u00e9catronique\nUn code universel, qui rend tout logique\n\nUtilis\u00e9 dans le g\u00e9nie m\u00e9canique \nPour concevoir des machines syst\u00e9miques\nMais aussi en architecture, en \u00e9lectrique\nUn outil essentiel pour l'innovation technique\n\n[Refrain]\nLe dessin technique, une communication technique\nEntre concepteurs, un langage unique\nDes conventions normalis\u00e9es, pr\u00e9cises et fid\u00e8les\nPour que les projets avancent et s'acc\u00e9l\u00e8rent\n\n[Couplet 2]\nLe dessin technique, c'est l'assurance de la clart\u00e9\nUn moyen de s'assurer d'une r\u00e9alit\u00e9\nQuand les plans sont respect\u00e9s, aucune ambiguit\u00e9\nLe produit final sera \u00e0 la hauteur de l'id\u00e9e\n\nIl garantit que chaque d\u00e9tail est bien repr\u00e9sent\u00e9\nQue le produit fini correspond \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9\nDes mesures aux proportions, tout est v\u00e9rifi\u00e9\nLe dessin technique, un pilier de la qualit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe dessin technique, une communication technique\nEntre concepteurs, un langage unique\nDes conventions normalis\u00e9es, pr\u00e9cises et fid\u00e8les\nPour que les projets avancent et s'acc\u00e9l\u00e8rent"}, {"titre": "Bande dessin\u00e9e", "text_origine": "Une bande dessin\u00e9e (d\u00e9nomination commun\u00e9ment abr\u00e9g\u00e9e en BD ou en b\u00e9d\u00e9) est une forme d'expression artistique, souvent d\u00e9sign\u00e9e comme le \u00ab neuvi\u00e8me art \u00bb, utilisant une juxtaposition de dessins (ou d'autres types d'images fixes, mais pas uniquement photographiques), articul\u00e9s en s\u00e9quences narratives et le plus souvent accompagn\u00e9s de textes (narrations, dialogues, onomatop\u00e9es). Will Eisner, un des plus grands auteurs am\u00e9ricains de bande dessin\u00e9e, l'a d\u00e9finie (avant l'\u00e9mergence d'Internet) comme \u00ab la principale application de l'art s\u00e9quentiel au support papier \u00bb.\nLa bande dessin\u00e9e peut d\u00e9signer, selon le contexte, la forme d'expression, c'est-\u00e0-dire la technique en tant que telle, mais aussi le m\u00e9dium qui supporte la bande dessin\u00e9e (livres de diff\u00e9rentes formes, support num\u00e9rique). Son origine est attribu\u00e9e \u00e0 Rodolphe T\u00f6pffer au XIXe si\u00e8cle. Richard Felton Outcault avec The Yellow Kid est \u00e9galement un des pr\u00e9curseurs du genre.\nEn Am\u00e9rique du Nord o\u00f9 les anglophones l'appellent comics, la bande dessin\u00e9e devient populaire au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et un d\u00e9veloppement important survient dans les ann\u00e9es 1930 avec l'\u00e9mergence de la bande dessin\u00e9e de superh\u00e9ros dont la t\u00eate de pont est Superman, personnage cr\u00e9\u00e9 en 1938 dans Action Comics. C'est \u00e9galement \u00e0 l'entre-deux-guerres qu'Herg\u00e9 cr\u00e9e Les Aventures de Tintin qui reste un classique de la bande dessin\u00e9e franco-belge au style dit ligne claire. Au Japon, Osamu Tezuka popularise la bande dessin\u00e9e (appel\u00e9e l\u00e0-bas manga) apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n\nInitialement consid\u00e9r\u00e9e comme un sous-genre de la litt\u00e9rature, ou un art mineur comparativement \u00e0 la peinture, et destin\u00e9e avant tout aux enfants, la bande dessin\u00e9e gagne \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 une l\u00e9gitimit\u00e9 en tant que telle. Ses auteurs exposent, vendent des planches originales comme peuvent le faire d'autres artistes, des festivals drainant des milliers de visiteurs lui sont consacr\u00e9s \u00e0 l'instar du Festival international de la bande dessin\u00e9e d'Angoul\u00eame inaugur\u00e9 en 1974 en France et une reconnaissance en tant qu'art lui est accord\u00e9e, que ce soit par des prix comme ce fut le cas pour la bande dessin\u00e9e d'Art Spiegelman Maus r\u00e9compens\u00e9e par le prix Pulitzer en 1992 ou par des expositions dans les mus\u00e9es.\nDe nouveaux genres \u00e9mergent, certains auteurs se revendiquent ou sont \u00ab cat\u00e9goris\u00e9s \u00bb comme appartenant \u00e0 une bande dessin\u00e9e alternative explorant de nouveaux modes de narration, de nouveaux formats. Des \u00e9diteurs d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 se consacrer sp\u00e9cifiquement \u00e0 ce segment voient le jour, visant une client\u00e8le plus adulte. Gr\u00e2ce \u00e0 l'essor d'Internet et au perfectionnement des outils num\u00e9riques de cr\u00e9ation, les auteurs de bande dessin\u00e9e s'emparent de ce nouveau mode de communication, en publiant des bandes dessin\u00e9es in\u00e9dites directement sous forme de blogs BD ou en passant du support papier \u00e0 la bande dessin\u00e9e en ligne.", "element_cle": "1. Une bande dessin\u00e9e est une forme d'expression artistique utilisant une juxtaposition de dessins et de textes.\n2. Will Eisner a d\u00e9fini la bande dessin\u00e9e comme la principale application de l'art s\u00e9quentiel au support papier.\n3. La bande dessin\u00e9e peut \u00eatre exprim\u00e9e \u00e0 travers diff\u00e9rents m\u00e9diums tels que des livres ou des supports num\u00e9riques.\n4. La bande dessin\u00e9e est originaire du XIXe si\u00e8cle et son origine est attribu\u00e9e \u00e0 Rodolphe T\u00f6pffer.\n5. La bande dessin\u00e9e de superh\u00e9ros devient populaire dans les ann\u00e9es 1930, notamment avec la cr\u00e9ation de Superman en 1938.\n6. Les Aventures de Tintin, cr\u00e9\u00e9es par Herg\u00e9, sont un classique de la bande dessin\u00e9e franco-belge.\n7. Au Japon, la bande dessin\u00e9e, appel\u00e9e manga, est popularis\u00e9e par Osamu Tezuka apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n8. La bande dessin\u00e9e a gagn\u00e9 en l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 et est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme un art \u00e0 part enti\u00e8re.\n9. Les auteurs de bande dessin\u00e9e exposent et vendent des planches originales, et des festivals lui sont consacr\u00e9s dans le monde entier.\n10. Le Festival international de la bande dessin\u00e9e d'Angoul\u00eame, inaugur\u00e9 en 1974, est un exemple de festival majeur d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la bande dessin\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nUne bande dessin\u00e9e, un art s\u00e9quentiel,\nDes dessins et du texte pour un r\u00e9cit r\u00e9el,\nWill Eisner l'a d\u00e9finie, sur papier, elle brille,\nExpressive et captivante, y'a rien qui la distille.\n\n[Refrain]\nLa bande dessin\u00e9e, un moyen d'expression,\nUn univers cr\u00e9atif sans restriction,\nDu XIXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours,\nElle raconte des histoires, elle fait toujours.\n\n[Couplet 2]\nSuperman en 1938, le d\u00e9but des superh\u00e9ros,\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui grandit, qui montre les gros bras,\nLes Aventures de Tintin, un classique incontournable,\nCr\u00e9\u00e9es par Herg\u00e9, les pages sont m\u00e9morables.\n\n[Refrain]\nLa bande dessin\u00e9e, un moyen d'\u00e9vasion,\nElle traverse les \u00e9poques, elle gagne en passion,\nDu manga japonais aux planches originales,\nElle s'expose fi\u00e8rement, elle est un art banal.\n\n[Refrain]\nLa bande dessin\u00e9e, un festival de talents,\nAngoul\u00eame en 1974, un rendez-vous puissant,\nDes expositions, des ventes, une communaut\u00e9,\nLa BD est reconnue, elle est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e."}, {"titre": "Dessin d'architecture", "text_origine": "Un dessin d'architecture est un dessin de tout type technique et nature, utilis\u00e9 dans le domaine de l'architecture.\nC'est g\u00e9n\u00e9ralement une repr\u00e9sentation technique d'un b\u00e2timent qui associ\u00e9e \u00e0 d'autres, permet une compr\u00e9hension de ses caract\u00e9ristiques, qu'il soit une construction \u00e9difi\u00e9e ou seulement en projet. Ainsi, divers plans forment le c\u0153ur d'un dossier de demande d'un permis de construire.\nUn dessin d'architecture est toujours une mise en application de principes g\u00e9om\u00e9triques, de consid\u00e9rations esth\u00e9tiques et d'exigences pratiques ; l'ensemble \u00e9tant encadr\u00e9 par des conventions. La synth\u00e8se et la traduction graphique de tous ces imp\u00e9ratifs sont modul\u00e9es selon le mode de r\u00e9alisation du dessin, depuis le croquis \u00e0 main lev\u00e9e jusqu'au syst\u00e8me informatique le plus sophistiqu\u00e9.\nUn dessin donn\u00e9 appartient habituellement \u00e0 un ensemble de dessins concernant un m\u00eame b\u00e2timent ou projet. Dans le cas d'un projet, il est la concr\u00e9tisation de l'intention du d\u00e9cideur ultime tout en laissant une part au talent propre de l'architecte et m\u00eame du dessinateur.\nLe dessin d'architecture est associ\u00e9 \u00e0 la carte g\u00e9ographique, \u00e0 la photographie, \u00e0 l'\u00e9crit sommaire (m\u00e9moire), \u00e0 l'\u00e9crit d\u00e9taill\u00e9 (devis descriptif), aux relev\u00e9s (\u00e9tat des lieux) faits avec actuellement un outillage informatique.", "element_cle": "1. Un dessin d'architecture est un dessin technique utilis\u00e9 dans le domaine de l'architecture.\n2. Il repr\u00e9sente g\u00e9n\u00e9ralement un b\u00e2timent et permet de comprendre ses caract\u00e9ristiques.\n3. Les plans d'architecture sont essentiels pour obtenir un permis de construire.\n4. Le dessin d'architecture applique des principes g\u00e9om\u00e9triques, esth\u00e9tiques et pratiques.\n5. Il peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, depuis le croquis \u00e0 main lev\u00e9e jusqu'aux logiciels informatiques sophistiqu\u00e9s.\n6. Un dessin d'architecture fait partie d'un ensemble de dessins li\u00e9s \u00e0 un m\u00eame b\u00e2timent ou projet.\n7. Il refl\u00e8te l'intention du d\u00e9cideur tout en laissant place au talent de l'architecte.\n8. Le dessin d'architecture est associ\u00e9 \u00e0 d'autres moyens d'expression comme la carte g\u00e9ographique, la photographie et l'\u00e9crit sommaire.\n9. Il est r\u00e9alis\u00e9 avec un outillage informatique moderne pour effectuer des relev\u00e9s et des mesures pr\u00e9cises.\n10. Le dessin d'architecture est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour la conception et la r\u00e9alisation des projets architecturaux.", "rap": "[Couplet 1]\nUn dessin d'architecture, c'est du technique\nDans le domaine, \u00e7a fait office de cl\u00e9\nIl repr\u00e9sente un b\u00e2timent, tout en d\u00e9tails\nDes caract\u00e9ristiques qu'on peut pas louper\n\nLes plans, essentiels pour construire en toute l\u00e9galit\u00e9\nPour avoir le permis, faut pas se louper\nPrincipes g\u00e9om\u00e9triques, esth\u00e9tiques et pratiques\nLe dessin d'archi, c'est une technique artistique\n\n[Refrain]\nLe dessin d'architecture, c'est rien \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nC'est l'outil qui fa\u00e7onne les b\u00e2timents d'hier\nDu croquis \u00e0 main lev\u00e9e, jusqu'aux logiciels sophistiqu\u00e9s\nL'archi, c'est un art, faut pas l'oublier\n\n[Couplet 2]\nUn dessin d'architecture, c'est un ensemble\nLi\u00e9 \u00e0 un b\u00e2timent ou \u00e0 un projet qui s'assemble\nLe d\u00e9cideur a son id\u00e9e, l'architecte a son talent\nC'est un \u00e9quilibre entre les deux, c'est \u00e7a qui est charmant\n\nAssoci\u00e9 \u00e0 la carte g\u00e9o, \u00e0 la photo et \u00e0 l'\u00e9crit\nLe dessin d'archi, c'est un moyen d'expression qui vit\nAvec l'outil informatique, on mesure avec pr\u00e9cision\nLe dessin d'archi, un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour la conception\n\n[Refrain]\nLe dessin d'architecture, c'est rien \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nC'est l'outil qui fa\u00e7onne les b\u00e2timents d'hier\nDu croquis \u00e0 main lev\u00e9e, jusqu'aux logiciels sophistiqu\u00e9s\nL'archi, c'est un art, faut pas l'oublier"}, {"titre": "Dessin", "text_origine": "Le dessin est une technique de repr\u00e9sentation visuelle sur un support plat. Le terme \u00ab dessin \u00bb d\u00e9signe \u00e0 la fois l'action de dessiner, l'ouvrage graphique qui en r\u00e9sulte, et la forme d'un objet quelconque.\nLe \u00ab dessin lin\u00e9aire \u00bb repr\u00e9sente les objets par leurs contours, leurs ar\u00eates et quelques lignes caract\u00e9ristiques ; au-del\u00e0 de cette limite, le dessin se d\u00e9veloppe en repr\u00e9sentant le volume par les ombres, souvent au moyen des hachures, incorpore des couleurs, et rejoint, sans transition nette, la peinture.\nLe mot s'est \u00e9crit indiff\u00e9remment \u00ab dessein \u00bb ou \u00ab dessin \u00bb jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, impliquant la notion d'intention, de projet, dans un travail de plus grande port\u00e9e, en architecture, en peinture, en gravure.\nL'essor de la production industrielle au XIXe si\u00e8cle a fait distinguer rigoureusement le dessin d'art et le dessin technique, une forme tr\u00e8s codifi\u00e9e de dessin lin\u00e9aire qui vise plus \u00e0 communiquer les informations pr\u00e9cises n\u00e9cessaires \u00e0 la fabrication ou \u00e0 l'utilisation d'un objet ou d'un b\u00e2timent qu'\u00e0 en donner une \u00e9vocation visuelle. \u00c0 partir du milieu du XXe si\u00e8cle, design, un mot anglais qui r\u00e9unit les deux sens de dessin ou dessein, d\u00e9signe ce qu'un de ses promoteurs, Raymond Loewy, appelait esth\u00e9tique industrielle.", "element_cle": "1. Le dessin est une technique de repr\u00e9sentation visuelle sur un support plat.\n2. Le terme \"dessin\" englobe l'action de dessiner, le r\u00e9sultat graphique et la forme d'un objet.\n3. Le dessin lin\u00e9aire repr\u00e9sente les objets par leurs contours et leurs ar\u00eates.\n4. Le dessin peut \u00e9voluer en repr\u00e9sentant le volume par les ombres et les hachures.\n5. Au XVIIe si\u00e8cle, le mot \"dessin\" s'\u00e9crivait \u00e9galement \"dessein\" et impliquait une intention ou un projet.\n6. Le dessin d'art et le dessin technique sont distingu\u00e9s rigoureusement depuis le XIXe si\u00e8cle.\n7. Le dessin technique vise \u00e0 communiquer les informations pr\u00e9cises n\u00e9cessaires \u00e0 la fabrication ou \u00e0 l'utilisation d'un objet.\n8. Le design, un terme anglais, r\u00e9unit les aspects esth\u00e9tiques et industriels du dessin.\n9. Le design est consid\u00e9r\u00e9 comme une esth\u00e9tique industrielle depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe dessin, c'est l'expression visuelle,\nSur une feuille, une toile, une table,\nPar les contours, on donne vie aux objets,\nLes ar\u00eates, les formes, c'est le secret.\n\nAu XVIIe si\u00e8cle, le \"dessein\" prenait vie,\nUn projet, une intention, une folie,\nMais aujourd'hui, le dessin s'est m\u00e9tamorphos\u00e9,\nEn art et technique, il est bien s\u00e9par\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe dessin, une technique, une passion,\nQui \u00e9volue au gr\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations,\nDu lin\u00e9aire aux ombres et hachures,\nIl nous transporte, nous captive, nous rassure.\n\n[Couplet 2]\nLe dessin technique, une pr\u00e9cision sans pareille,\nPour communiquer l'objet dans les moindres d\u00e9tails,\nDe la fabrication \u00e0 l'utilisation,\nLes informations pr\u00e9cises, une perfection.\n\nLe design, l'alliance de l'esth\u00e9tique et de l'industrie,\nDepuis le XXe si\u00e8cle, il r\u00e9ussit sa symphonie,\nUne esth\u00e9tique industrielle, moderne et audacieuse,\nLe dessin, un langage, une expression pr\u00e9cieuse.\n\n[Refrain]\nLe dessin, une technique, une passion,\nQui \u00e9volue au gr\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations,\nDu lin\u00e9aire aux ombres et hachures,\nIl nous transporte, nous captive, nous rassure."}, {"titre": "Art abstrait", "text_origine": "L'art abstrait est un art qui tente de donner une contraction du r\u00e9el ou encore d'en souligner les \u00ab  d\u00e9chirures   \u00bb au lieu d'essayer de repr\u00e9senter \u00ab les apparences visibles du monde ext\u00e9rieur \u00bb. .\nL'art abstrait peut se passer de mod\u00e8le et s'affranchit de la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 visuelle et ainsi des cr\u00e9ations plastiques mim\u00e9tiques.\nIl ne repr\u00e9sente pas des sujets ou des objets du monde naturel, r\u00e9el ou imaginaire, mais seulement des formes et des couleurs pour elles-m\u00eames.\nC'est l'une des principales tendances qui se sont affirm\u00e9es dans la peinture et la sculpture du XXe si\u00e8cle,.", "element_cle": "1. L'art abstrait cherche \u00e0 repr\u00e9senter une contraction du r\u00e9el.\n2. Il met l'accent sur les \"d\u00e9chirures\" plut\u00f4t que sur les apparences visibles.\n3. L'art abstrait ne n\u00e9cessite pas de mod\u00e8le et ne cherche pas \u00e0 reproduire la r\u00e9alit\u00e9 visuelle.\n4. Il se concentre sur les formes et les couleurs en elles-m\u00eames.\n5. L'art abstrait est une tendance majeure de la peinture et de la sculpture au XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art abstrait, une toile pour d\u00e9fier\nLa r\u00e9alit\u00e9, un monde \u00e0 exprimer\nContractions du r\u00e9el, une vision nouvelle\nLes d\u00e9chirures sont belles, arme sans querelle\n\nMise en avant des formes, des rythmes en fusion\nPas besoin de mod\u00e8le, artiste en action\nAdieu les apparences, les images fig\u00e9es\nL'art abstrait, c'est la libert\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'art abstrait, symbole de cr\u00e9ativit\u00e9\nLes couleurs s'animent, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nSans r\u00e8gles, sans limites, les \u00e9motions s'entrem\u00ealent\nUn langage universel qui nous r\u00e9v\u00e8le\n\n[Couplet 2]\nXXe si\u00e8cle, l'art fait sa r\u00e9volution\nL'abstrait prend l'avant, une nouvelle vision\nPeinture et sculpture, des talents qui se lib\u00e8rent\nOeuvres vibrantes, l'expression en lumi\u00e8re\n\nLes formes, les couleurs, se font \u00e9cho\nUn langage universel, au-del\u00e0 des mots\nL'art abstrait, une \u00e9ducation \u00e0 part enti\u00e8re\nLaissant transpara\u00eetre l'\u00e2me et sa lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nL'art abstrait, symbole de cr\u00e9ativit\u00e9\nLes couleurs s'animent, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nSans r\u00e8gles, sans limites, les \u00e9motions s'entrem\u00ealent\nUn langage universel qui nous r\u00e9v\u00e8le"}, {"titre": "Expressionnisme abstrait", "text_origine": "L'expressionnisme abstrait est un mouvement artistique qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 peu apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale aux \u00c9tats-Unis. C'est aussi un \u00e9l\u00e9ment central de l'\u00e9cole de New York, \u00ab \u00e9cole \u00bb qui a rassembl\u00e9 les artistes (po\u00e8tes, peintres, musiciens...) d'avant-garde actifs \u00e0 New York et aux \u00c9tats-Unis avant et apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\nOn parle d'expressionnisme abstrait pour un certain type de peinture, de sculpture et de photographie.\nLe mouvement est \u00ab n\u00e9 \u00bb dans le milieu artistique new-yorkais dans les ann\u00e9es 1940. Plusieurs d\u00e9nominations sont apparues pour \u00e9voquer certains aspects de l'expressionnisme abstrait am\u00e9ricain : l'action painting, la colorfield painting ou la Post-painterly Abstraction (en) (de Sam Francis). Mais la peinture de Willem de Kooning, pour ne citer que cet artiste majeur du mouvement expressionniste abstrait, ne rel\u00e8ve d'aucune de ces cat\u00e9gories.", "element_cle": "1. L'expressionnisme abstrait est un mouvement artistique qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9l\u00e9ment central de l'\u00e9cole de New York, rassemblant des artistes d'avant-garde.\n3. Le mouvement englobe la peinture, la sculpture et la photographie.\n4. Il est apparu dans le milieu artistique new-yorkais dans les ann\u00e9es 1940.\n5. Diff\u00e9rentes d\u00e9nominations sont utilis\u00e9es pour d\u00e9crire certains aspects de l'expressionnisme abstrait, tels que l'action painting, le colorfield painting ou la Post-painterly Abstraction.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de l'expressionnisme abstrait\nUn mouvement artistique qui a fait danser les pinceaux apr\u00e8s la guerre mondiale\nC'est dans les rues de New York que \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9\nDes artistes avant-gardistes, ouais, une vraie fraternit\u00e9\n\n[Refrain]\nExpressionnisme abstrait, une explosion cr\u00e9ative\nPeinture, sculpture, photo, tout est relatif\nLes ann\u00e9es 40, l'\u00e2ge d'or du mouvement\nDiff\u00e9rentes d\u00e9nominations, une diversit\u00e9 \u00e9vidente\n\n[Couplet 2]\nAction painting, colorfield painting, Post-painterly Abstraction\nDes termes qui montrent la richesse de cette expression\nUne libert\u00e9 d'expression, une v\u00e9ritable r\u00e9volution\nLes artistes ont frapp\u00e9 fort avec leurs imaginations\n\n[Refrain]\nExpressionnisme abstrait, une explosion cr\u00e9ative\nPeinture, sculpture, photo, tout est relatif\nLes ann\u00e9es 40, l'\u00e2ge d'or du mouvement\nDiff\u00e9rentes d\u00e9nominations, une diversit\u00e9 \u00e9vidente\n\n[Outro]\nAlors ouvre tes yeux, laisse-toi emporter par ces couleurs\nL'expressionnisme abstrait a marqu\u00e9 l'histoire en profondeur\nEt souviens-toi toujours, l'art est un moyen d'\u00e9ducation\nPour faire passer des messages et susciter des r\u00e9flexions."}, {"titre": "Impressionnisme", "text_origine": "L'impressionnisme est un mouvement pictural apparu en France dans les ann\u00e9es 1860 en opposition \u00e0 l'art acad\u00e9mique et visant \u00e0 repr\u00e9senter le caract\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la lumi\u00e8re et ses effets sur les couleurs et les formes. Le groupe des impressionnistes se forme autour d'\u00c9douard Manet, chef de file de l'avant-garde artistique dans les ann\u00e9es 1860, qui ne participe cependant \u00e0 aucune exposition impressionniste. Apr\u00e8s plusieurs scandales et refus au Salon, la grande exposition annuelle d'artistes agr\u00e9\u00e9s par l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts, de jeunes artistes d\u00e9cident de s'associer pour organiser des expositions ind\u00e9pendantes. Cette id\u00e9e se concr\u00e9tise en 1874, dans une exposition qui r\u00e9unit trente artistes dont Paul C\u00e9zanne, Edgar Degas, Claude Monet, Berthe Morisot, Camille Pissarro, Auguste Renoir et Alfred Sisley. Le journaliste satirique Louis Leroy invente alors le terme \u00ab impressionnisme \u00bb \u00e0 partir du tableau Impression, soleil levant de Monet, devenu depuis le nom du mouvement. Les artistes subissent d'abord des critiques violentes de la part de la presse et du public, mais sont soutenus par des collectionneurs qui permettent la tenue de leurs premi\u00e8res expositions, notamment Gustave Caillebotte.\nL'impressionnisme commence \u00e0 \u00eatre accept\u00e9 en 1880, gr\u00e2ce au soutien du nouveau gouvernement de L\u00e9on Gambetta et de critiques comme \u00c9mile Zola. Les \u0153uvres font petit \u00e0 petit leur entr\u00e9e dans les mus\u00e9es, au Salon des artistes fran\u00e7ais, qui succ\u00e8de au Salon de l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts, et sur le march\u00e9 de l'art. Le marchand Paul Durand-Ruel joue un r\u00f4le crucial dans le soutien et la diffusion de l'impressionnisme, qui s'exporte aux \u00c9tats-Unis \u00e0 partir de 1886, gr\u00e2ce \u00e0 la peintre Mary Cassatt. Le mouvement y obtient un grand succ\u00e8s, qui participe \u00e0 la cons\u00e9cration de Monet et au d\u00e9veloppement d'\u00e9coles impressionnistes hors de France au cours des ann\u00e9es 1890. Cette d\u00e9cennie voit la mort de Morisot, Caillebotte et Sisley et la dispersion du groupe, tandis que se d\u00e9veloppent de nouvelles avant-gardes auxquelles adh\u00e8rent certains impressionnistes, comme C\u00e9zanne et Pissarro.\nLes artistes impressionnistes cr\u00e9ent une nouvelle esth\u00e9tique oppos\u00e9e \u00e0 l'art acad\u00e9mique. Leur style appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois dans les toiles peintes par Monet et Renoir \u00e0 l'\u00eele de la Grenouill\u00e8re, en 1869. Ils font primer la couleur sur le dessin, utilisent des compositions inhabituelles et une touche rapide, et composent g\u00e9n\u00e9ralement en plein air sur le motif. Tourn\u00e9s vers des sujets modernes, ils repr\u00e9sentent principalement des paysages, des sc\u00e8nes de la vie intime et les loisirs de leur \u00e9poque.", "element_cle": "- L'impressionnisme est un mouvement pictural apparu en France dans les ann\u00e9es 1860\n- Les impressionnistes cherchent \u00e0 repr\u00e9senter le caract\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la lumi\u00e8re et ses effets sur les couleurs et les formes\n- Le groupe des impressionnistes se forme autour d'\u00c9douard Manet, chef de file de l'avant-garde artistique dans les ann\u00e9es 1860\n- En 1874, une exposition ind\u00e9pendante r\u00e9unit trente artistes impressionnistes dont C\u00e9zanne, Degas, Monet, Morisot, Pissarro, Renoir et Sisley\n- Le terme \"impressionnisme\" est invent\u00e9 par le journaliste Louis Leroy \u00e0 partir du tableau \"Impression, soleil levant\" de Monet\n- Les impressionnistes ont d'abord \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s avant d'\u00eatre accept\u00e9s dans les ann\u00e9es 1880 gr\u00e2ce au soutien du gouvernement et de critiques d'art\n- Le marchand Paul Durand-Ruel joue un r\u00f4le crucial dans la diffusion de l'impressionnisme, notamment aux \u00c9tats-Unis gr\u00e2ce \u00e0 Mary Cassatt\n- Le succ\u00e8s de l'impressionnisme contribue \u00e0 la cons\u00e9cration de Monet et au d\u00e9veloppement d'\u00e9coles impressionnistes hors de France dans les ann\u00e9es 1890\n- La d\u00e9cennie 1890 voit la mort de Morisot, Caillebotte et Sisley, ainsi que la dispersion du groupe impressionniste\n- L'impressionnisme marque un tournant dans l'histoire de l'art, remettant en question les normes acad\u00e9miques et ouvrant la voie \u00e0 de nouvelles formes d'expression artistique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'impressionnisme, un mouvement qui grandit dans les ann\u00e9es 1860\nRepr\u00e9sentant la lumi\u00e8re, ses couleurs et ses formes \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, \u00e7a c'est le concept\nManet en chef de file, cr\u00e9ateur d'une avant-garde artistique\nEn 1874, l'expo des impressionnistes, trente artistes, ils \u00e9taient magnifiques\n\nLe terme \"impressionnisme\" vient de Louis Leroy, gr\u00e2ce \u00e0 Monet et son tableau c\u00e9l\u00e8bre\nCritiqu\u00e9s au d\u00e9part, mais finalement accept\u00e9s, leur art a \u00e9t\u00e9 reconnu honorable\nGr\u00e2ce au soutien de critiques et du gouvernement, les impressionnistes sont pass\u00e9s\nEt gr\u00e2ce \u00e0 Paul Durand-Ruel, l'impressionnisme aux \u00c9tats-Unis s'est propag\u00e9\n\n[Refrain]\nL'impressionnisme, un tournant dans l'histoire de l'art\nRemettant en question les normes acad\u00e9miques avec brio et \u00e9moi, oh c'est le d\u00e9part\nMonet, C\u00e9zanne, Degas et Renoir, tous des pionniers\nL'impressionnisme, une nouvelle \u00e8re qui s'est fray\u00e9 un chemin, ouais\n\n[Couplet 2]\nLe succ\u00e8s du mouvement permet \u00e0 Monet d'atteindre les sommets\nLes \u00e9coles impressionnistes fleurissent, hors de France elles se d\u00e9ploient\nMais la d\u00e9cennie 1890 marque la fin de certains grands noms\nMorisot, Caillebotte, Sisley, ils nous ont quitt\u00e9s, leur art n'est pas moins haut\n\nL'impressionnisme, une r\u00e9volution dans le monde de l'art\nChamboulant les codes, ouvrant la voie \u00e0 de nouvelles formes, c'est un d\u00e9part\nLe caract\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la lumi\u00e8re, captur\u00e9 dans chaque toile\nL'impressionnisme, une \u00e9cole dont l'influence perdure et brille."}, {"titre": "Impressionnisme", "text_origine": "L'impressionnisme est un mouvement pictural apparu en France dans les ann\u00e9es 1860 en opposition \u00e0 l'art acad\u00e9mique et visant \u00e0 repr\u00e9senter le caract\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la lumi\u00e8re et ses effets sur les couleurs et les formes. Le groupe des impressionnistes se forme autour d'\u00c9douard Manet, chef de file de l'avant-garde artistique dans les ann\u00e9es 1860, qui ne participe cependant \u00e0 aucune exposition impressionniste. Apr\u00e8s plusieurs scandales et refus au Salon, la grande exposition annuelle d'artistes agr\u00e9\u00e9s par l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts, de jeunes artistes d\u00e9cident de s'associer pour organiser des expositions ind\u00e9pendantes. Cette id\u00e9e se concr\u00e9tise en 1874, dans une exposition qui r\u00e9unit trente artistes dont Paul C\u00e9zanne, Edgar Degas, Claude Monet, Berthe Morisot, Camille Pissarro, Auguste Renoir et Alfred Sisley. Le journaliste satirique Louis Leroy invente alors le terme \u00ab impressionnisme \u00bb \u00e0 partir du tableau Impression, soleil levant de Monet, devenu depuis le nom du mouvement. Les artistes subissent d'abord des critiques violentes de la part de la presse et du public, mais sont soutenus par des collectionneurs qui permettent la tenue de leurs premi\u00e8res expositions, notamment Gustave Caillebotte.\nL'impressionnisme commence \u00e0 \u00eatre accept\u00e9 en 1880, gr\u00e2ce au soutien du nouveau gouvernement de L\u00e9on Gambetta et de critiques comme \u00c9mile Zola. Les \u0153uvres font petit \u00e0 petit leur entr\u00e9e dans les mus\u00e9es, au Salon des artistes fran\u00e7ais, qui succ\u00e8de au Salon de l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts, et sur le march\u00e9 de l'art. Le marchand Paul Durand-Ruel joue un r\u00f4le crucial dans le soutien et la diffusion de l'impressionnisme, qui s'exporte aux \u00c9tats-Unis \u00e0 partir de 1886, gr\u00e2ce \u00e0 la peintre Mary Cassatt. Le mouvement y obtient un grand succ\u00e8s, qui participe \u00e0 la cons\u00e9cration de Monet et au d\u00e9veloppement d'\u00e9coles impressionnistes hors de France au cours des ann\u00e9es 1890. Cette d\u00e9cennie voit la mort de Morisot, Caillebotte et Sisley et la dispersion du groupe, tandis que se d\u00e9veloppent de nouvelles avant-gardes auxquelles adh\u00e8rent certains impressionnistes, comme C\u00e9zanne et Pissarro.\nLes artistes impressionnistes cr\u00e9ent une nouvelle esth\u00e9tique oppos\u00e9e \u00e0 l'art acad\u00e9mique. Leur style appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois dans les toiles peintes par Monet et Renoir \u00e0 l'\u00eele de la Grenouill\u00e8re, en 1869. Ils font primer la couleur sur le dessin, utilisent des compositions inhabituelles et une touche rapide, et composent g\u00e9n\u00e9ralement en plein air sur le motif. Tourn\u00e9s vers des sujets modernes, ils repr\u00e9sentent principalement des paysages, des sc\u00e8nes de la vie intime et les loisirs de leur \u00e9poque.", "element_cle": "1. L'impressionnisme est un mouvement pictural apparu en France dans les ann\u00e9es 1860.\n2. Il s'opposait \u00e0 l'art acad\u00e9mique en mettant l'accent sur la repr\u00e9sentation de la lumi\u00e8re et de ses effets sur les couleurs et les formes.\n3. Le groupe des impressionnistes s'est form\u00e9 autour d'\u00c9douard Manet, mais il n'a pas particip\u00e9 aux expositions impressionnistes.\n4. En 1874, une exposition ind\u00e9pendante rassemblant trente artistes, dont Monet, C\u00e9zanne et Renoir, a donn\u00e9 son nom au mouvement.\n5. Les impressionnistes ont d'abord \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s par la presse et le public, mais sont soutenus par des collectionneurs comme Gustave Caillebotte.\n6. L'impressionnisme a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 partir de 1880 gr\u00e2ce au soutien du gouvernement de L\u00e9on Gambetta et d'\u00e9crivains comme \u00c9mile Zola.\n7. Les \u0153uvres impressionnistes ont progressivement \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es dans les mus\u00e9es et sur le march\u00e9 de l'art, gr\u00e2ce notamment au marchand Paul Durand-Ruel.\n8. Le mouvement s'est export\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 partir de 1886, avec le soutien de la peintre Mary Cassatt.\n9. Le succ\u00e8s de l'impressionnisme aux \u00c9tats-Unis a contribu\u00e9 \u00e0 la renomm\u00e9e de Monet et au d\u00e9veloppement d'\u00e9coles impressionnistes \u00e0 l'\u00e9tranger.\n10. La d\u00e9cennie 1890 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la disparition de certains membres du groupe impressionniste et la dispersion du mouvement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'impressionnisme, un mouvement n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1860,\nEn France, un vent nouveau souffle dans la peinture, \u00e7a zigouille !\nAdieu l'art acad\u00e9mique, bonjour la repr\u00e9sentation de la lumi\u00e8re,\nLes couleurs et les formes s'entrem\u00ealent, \u00e7a en jette, faut admettre.\n\n[Refrain]\nImpressionnisme, un tableau vivant,\nLes artistes s'unissent, peignent autrement.\nImpressionnisme, une r\u00e9volution,\nLa beaut\u00e9 \u00e9clate, c'est une explosion.\n\n[Couplet 2]\nManet, \u00e0 l'origine de ce groupe, sans participer aux expos,\nEn 1874, une exposition ind\u00e9pendante devient l'incarnation du propos.\nMonet, C\u00e9zanne, Renoir, trente artistes r\u00e9unis,\nLe mouvement prend son nom, impressionnistes sont b\u00e9nis.\n\n[Refrain]\nImpressionnisme, une nouvelle \u00e8re,\nLes critiques pleuvent, mais les collectionneurs ch\u00e8res.\nImpressionnisme, le soutien s'accro\u00eet,\nGambetta et Zola croient en ce que l'art d\u00e9ploie.\n\n[Couplet 3]\nLes mus\u00e9es, le march\u00e9 de l'art, peu \u00e0 peu s'enflamment,\nLes \u0153uvres impressionnistes s'y exposent, les gens s'enflamment.\nPaul Durand-Ruel, un marchand qui propulse les talents,\nL'impressionnisme s'exporte aux USA, embrasse l'Am\u00e9rique gagnant.\n\n[Refrain]\nImpressionnisme, une renomm\u00e9e grandissante,\nMary Cassatt, une artiste brillante.\nImpressionnisme, de nouvelles \u00e9coles naissent,\nUn mouvement qui rayonne, jamais ne cesse.\n\n[Couplet 4]\nLa d\u00e9cennie 1890, certains artistes disparaissent,\nLe groupe se disperse, le mouvement se fissure, \u00e7a d\u00e9terre.\nMais l'impressionnisme laisse une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile,\nSon influence perdure, son h\u00e9ritage est inestimable.\n\n[Refrain]\nImpressionnisme, un mouvement \u00e0 jamais grav\u00e9,\nDans les annales de l'art, un chapitre ent\u00eat\u00e9.\nImpressionnisme, un souffle de libert\u00e9,\nUn manifeste de courage, \u00e0 jamais c\u00e9l\u00e9br\u00e9."}, {"titre": "Expressionnisme abstrait", "text_origine": "L'expressionnisme abstrait est un mouvement artistique qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 peu apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale aux \u00c9tats-Unis. C'est aussi un \u00e9l\u00e9ment central de l'\u00e9cole de New York, \u00ab \u00e9cole \u00bb qui a rassembl\u00e9 les artistes (po\u00e8tes, peintres, musiciens...) d'avant-garde actifs \u00e0 New York et aux \u00c9tats-Unis avant et apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\nOn parle d'expressionnisme abstrait pour un certain type de peinture, de sculpture et de photographie.\nLe mouvement est \u00ab n\u00e9 \u00bb dans le milieu artistique new-yorkais dans les ann\u00e9es 1940. Plusieurs d\u00e9nominations sont apparues pour \u00e9voquer certains aspects de l'expressionnisme abstrait am\u00e9ricain : l'action painting, la colorfield painting ou la Post-painterly Abstraction (en) (de Sam Francis). Mais la peinture de Willem de Kooning, pour ne citer que cet artiste majeur du mouvement expressionniste abstrait, ne rel\u00e8ve d'aucune de ces cat\u00e9gories.", "element_cle": "1. L'expressionnisme abstrait est un mouvement artistique d\u00e9velopp\u00e9 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale aux \u00c9tats-Unis.\n2. L'\u00e9cole de New York rassemble les artistes d'avant-garde actifs \u00e0 New York et aux \u00c9tats-Unis avant et apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n3. L'expressionnisme abstrait englobe la peinture, la sculpture et la photographie.\n4. Le mouvement est n\u00e9 dans le milieu artistique new-yorkais dans les ann\u00e9es 1940.\n5. Diff\u00e9rentes d\u00e9nominations sont utilis\u00e9es pour d\u00e9crire certains aspects de l'expressionnisme abstrait am\u00e9ricain, comme l'action painting, la colorfield painting et la Post-painterly Abstraction. \n6. La peinture de Willem de Kooning, artiste majeur du mouvement, ne peut \u00eatre cat\u00e9goris\u00e9e dans aucune de ces d\u00e9nominations.", "rap": "[Couplet 1]\nL'expressionnisme abstrait, apr\u00e8s la guerre, un mouvement\nDes artistes qui se l\u00e2chent, un vent de renouveau puissant\nL'\u00e9cole de New York, un melting-pot cr\u00e9atif\nAux \u00c9tats-Unis, un art nouveau, inventif\n\n[Refrain]\nExpressionnisme abstrait, un souffle cr\u00e9atif\nDes formes, des couleurs, un style des plus expressifs\nPeinture, sculpture, photo, un univers sans limites\nL'art qui transcende, une vision qui p\u00e9tille\n\n[Couplet 2]\nAnn\u00e9es 40, New York, le berceau de ce mouvement\nDes talents \u00e9mergents, une explosion d'\u00e9motions d\u00e9ferlant\nAction painting, colorfield, des termes pour d\u00e9crire\nLes multiples facettes de cet art \u00e0 conqu\u00e9rir\n\n[Refrain]\nExpressionnisme abstrait, un souffle cr\u00e9atif\nDes formes, des couleurs, un style des plus expressifs\nPeinture, sculpture, photo, un univers sans limites\nL'art qui transcende, une vision qui p\u00e9tille\n\n[Outro]\nMais de Kooning, cet artiste, hors des cases, hors des normes\nSon style unique, ind\u00e9finissable, hors du conformisme qui \u00e9norme\nL'expressionnisme abstrait, un mouvement sans fronti\u00e8res\nUn h\u00e9ritage artistique, une \u00e9poque qui \u00e9claire."}, {"titre": "Cin\u00e9ma expressionniste", "text_origine": "Le cin\u00e9ma expressionniste s'est d\u00e9velopp\u00e9 en Allemagne au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. \u00ab Multiple et difficile \u00e0 saisir \u00bb, il est \u00ab impossible d'en parler sans le situer par rapport \u00e0 la peinture, au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 la po\u00e9sie... \u00bb en Allemagne et en Autriche ; il a \u00e9t\u00e9 \u00ab tout autre chose qu'une panoplie de d\u00e9cors bizarres, une m\u00e9taphysique du Destin ou une r\u00e9action politique plus ou moins consciente \u00bb : l'expressionnisme dans le cin\u00e9ma allemand a ainsi pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab le point de d\u00e9part de tout le cin\u00e9ma fantastique et, du Golem \u00e0 L'\u00e9tudiant de Prague, une exploration de la nuit qui donne parfois le vertige \u00bb.", "element_cle": "1. Le cin\u00e9ma expressionniste s'est d\u00e9velopp\u00e9 en Allemagne au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n2. Il est impossible d'en parler sans le situer par rapport \u00e0 la peinture, au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 la po\u00e9sie...\n3. L'expressionnisme dans le cin\u00e9ma allemand a \u00e9t\u00e9 bien plus qu'une panoplie de d\u00e9cors bizarres.\n4. C'est le point de d\u00e9part de tout le cin\u00e9ma fantastique.\n5. Une exploration de la nuit qui donne parfois le vertige.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma expressionniste allemand, au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier\nUne fusion d'art, o\u00f9 chaque image est un myst\u00e8re\nPeinture, th\u00e9\u00e2tre, po\u00e9sie, tout est entrem\u00eal\u00e9\nUne exp\u00e9rience visuelle, impossible \u00e0 oublier\n\nDes d\u00e9cors bizarres, une esth\u00e9tique unique\nL'expressionnisme, bien plus qu'un simple gimmick\nC'est le berceau du cin\u00e9ma fantastique\nUne exploration de la nuit, qui parfois nous laisser perplexe\n\n[Refrain]\nExpressionnisme, r\u00eaves et cauchemars en sc\u00e8ne\nLe cin\u00e9ma allemand, une vision hors du commun, tu le sais bien\nDes \u00e9motions exacerb\u00e9es, des sensations intenses\nUne immersion totale, dans un monde f\u00e9brile et immense\n\n[Couplet 2]\nDe nos jours, ces films sont des tr\u00e9sors pr\u00e9cieux\nDes chefs-d'\u0153uvre intemporels, qui nous rendent curieux\nIls ont marqu\u00e9 l'histoire du septi\u00e8me art\nDes rep\u00e8res essentiels, ancr\u00e9s dans notre m\u00e9moire \u00e0 jamais en part\n\nL'expressionnisme, un courant r\u00e9volutionnaire\nQui a ouvert la voie \u00e0 de nouvelles fronti\u00e8res\nDans l'univers cin\u00e9matographique, il a laiss\u00e9 sa trace\nEt continue \u00e0 inspirer les artistes avec gr\u00e2ce\n\n[Refrain]\nExpressionnisme, r\u00eaves et cauchemars en sc\u00e8ne\nLe cin\u00e9ma allemand, une vision hors du commun, tu le sais bien\nDes \u00e9motions exacerb\u00e9es, des sensations intenses\nUne immersion totale, dans un monde f\u00e9brile et immense"}, {"titre": "Mouvements en peinture", "text_origine": "Un mouvement est dans le domaine artistique, et dans la peinture en particulier, un style de peinture qui diff\u00e8re des autres soit pour des raisons esth\u00e9tiques, soit en fonction de la technique picturale utilis\u00e9e.\nIl existe de tr\u00e8s nombreux mouvements picturaux, leur nombre augmentant avec le temps pour culminer au XXe si\u00e8cle.\nUn mouvement esth\u00e9tique \u2014 comme le r\u00e9alisme, le romantisme, l'impressionnisme \u2014 peut promouvoir une perception particuli\u00e8re du monde, une mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9, mais aussi correspondre \u00e0 la mani\u00e8re par laquelle un artiste peintre exprime les \u00e9motions.\nCertains mouvements, tels que le pointillisme ou l'Action painting, sont \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 des techniques sp\u00e9cifiques, alors que d'autres regrouperont des techniques vari\u00e9es.\nEn adoptant une mani\u00e8re de peindre ou d'appliquer la couleur, en fonction du choix des textures, des perspectives, ou la mani\u00e8re dont sont per\u00e7ues les formes et les id\u00e9es, l'artiste \u00e9tablit un ensemble de \u00ab r\u00e8gles \u00bb.\nSi d'autres artistes adoptent ces r\u00e8gles pour eux-m\u00eames, leur peinture s'inspire de ce \u00ab mod\u00e8le \u00bb ce qui peu \u00e0 peu fait na\u00eetre un mouvement.", "element_cle": "1. Un mouvement en peinture est un style artistique qui se distingue des autres par des aspects esth\u00e9tiques ou techniques.\n2. Le nombre de mouvements picturaux a augment\u00e9 au fil du temps, atteignant son apog\u00e9e au XXe si\u00e8cle.\n3. Les mouvements esth\u00e9tiques, tels que le r\u00e9alisme, le romantisme et l'impressionnisme, fa\u00e7onnent notre perception du monde et expriment les \u00e9motions des artistes.\n4. Certains mouvements sont associ\u00e9s \u00e0 des techniques sp\u00e9cifiques, comme le pointillisme ou l'Action painting, tandis que d'autres regroupent une diversit\u00e9 de techniques.\n5. Les artistes \u00e9tablissent des r\u00e8gles en choisissant leur mani\u00e8re de peindre, d'appliquer la couleur et de repr\u00e9senter les formes et les id\u00e9es.\n6. Lorsque d'autres artistes adoptent ces r\u00e8gles, un mouvement prend forme et se d\u00e9veloppe.", "rap": "[Couplet 1]\nUn mouvement en peinture, c'est du style \u00e0 gogo\nDes aspects esth\u00e9tiques qui font vibrer les mirettes\nAu XXe si\u00e8cle, le nombre explose\nDes courants multiples, pour tous les compositeurs en f\u00eate\n\n[Refrain]\nDes mouvements qui \u00e9mergent, qui explosent\nDans l'univers de la peinture, \u00e7a d\u00e9barque en grandiose\nR\u00e9alisant une vision, une \u00e9motion qui d\u00e9pose\nDes traces ind\u00e9l\u00e9biles, qui nous laissent pas morose\n\n[Couplet 2]\nDu r\u00e9alisme au romantisme, en passant par l'impressionnisme\nChaque mouvement nous fait voir le monde d'une autre fa\u00e7on\nDes artistes qui donnent vie \u00e0 leurs propres prismes\nDes \u00e9motions exprim\u00e9es, sans aucune restriction\n\n[Refrain]\nDes mouvements qui \u00e9mergent, qui explosent\nDans l'univers de la peinture, \u00e7a d\u00e9barque en grandiose\nR\u00e9alisant une vision, une \u00e9motion qui d\u00e9pose\nDes traces ind\u00e9l\u00e9biles, qui nous laissent pas morose"}, {"titre": "Museum of Modern Art", "text_origine": "Le Museum of Modern Art, connu sous l'acronyme MoMA, est un mus\u00e9e d'art moderne et contemporain inaugur\u00e9 en 1929 et situ\u00e9 depuis 1939 dans le quartier de Midtown \u00e0 Manhattan, New York sur la 53e rue, entre les cinqui\u00e8me et sixi\u00e8me avenues.\nLe MoMA fait partie des mus\u00e9es d'art moderne les plus importants et les plus influents dans le monde[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. La collection du MoMA offre un aper\u00e7u de l'art moderne et contemporain, principalement europ\u00e9en et am\u00e9ricain ; elle comprend des dessins, peintures, estampes, sculptures, photographies, des \u0153uvres d'architecture et de design, des livres illustr\u00e9s et livres d\u2019artistes, des films et des m\u00e9dias \u00e9lectroniques.\nLa biblioth\u00e8que du MoMA comprend environ 300 000 livres et catalogues d'expositions, plus de 1 000 titres de p\u00e9riodiques et plus de 40 000 fichiers \u00e9ph\u00e9m\u00e8res sur des artistes ou des mouvements. Les archives contiennent des sources primaires li\u00e9es \u00e0 l'histoire de l'art moderne et contemporain.", "element_cle": "1. Le Museum of Modern Art, \u00e9galement appel\u00e9 MoMA, est un mus\u00e9e d'art moderne et contemporain situ\u00e9 \u00e0 Manhattan, New York.\n2. Le MoMA a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1929 et est install\u00e9 depuis 1939 dans le quartier de Midtown.\n3. Le MoMA poss\u00e8de l'une des collections les plus importantes et influentes d'art moderne et contemporain dans le monde.\n4. La collection du MoMA comprend des \u0153uvres d'art europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines, telles que des peintures, des sculptures et des photographies.\n5. Le mus\u00e9e abrite \u00e9galement une biblioth\u00e8que et des archives qui regroupent des documents et des sources primaires sur l'histoire de l'art moderne et contemporain.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de Manhattan, un mus\u00e9e qui fait le show\nLe MoMa, l'art contemporain \u00e0 l'\u00e9tat flow\nInaugur\u00e9 en 29', ouais 1929\nDepuis 39', c'est dans Midtown qu'il a trouv\u00e9 sa demeure divine\n\n[Refrain]\nLe MoMA, le MoMA, l'art moderne dans tes tympans\nLe MoMA, le MoMA, du talent \u00e0 chaque instant\n\n[Couplet 2]\nUn tr\u00e9sor \u00e9clectique, une collection qui choque\nLe MoMA, pionnier, influent, comme un boss qui bloque\nPeintures, sculptures, photos, l'Europe et l'Am\u00e9rique se rencontrent\nDes chefs-d'\u0153uvre qui \u00e9meuvent, des \u0153uvres qui te surmontent\n\n[Refrain]\nLe MoMA, le MoMA, l'art moderne dans tes tympans\nLe MoMA, le MoMA, du talent \u00e0 chaque instant\n\n[Bridge]\nAu MoMA, y'a pas que des expo', ouais c'est pas loin de z\u00e9ro\nY'a une biblioth\u00e8que, des archives, l'histoire dans l'ataraxie\nIls gardent tout, les sources primaires, les docs en mastaba\nL'art moderne et contemporain, \u00e7a se lit et \u00e7a se raconte, c'est \u00e7a le karma\n\n[Refrain]\nLe MoMA, le MoMA, l'art moderne dans tes tympans\nLe MoMA, le MoMA, du talent \u00e0 chaque in"}, {"titre": "Architecture high-tech", "text_origine": "L'architecture high-tech ou techno-architecture, parfois int\u00e9gr\u00e9e dans ce que certains appellent le modernisme tardif, est un mouvement architectural qui \u00e9mergea dans les ann\u00e9es 1970, incorporant des \u00e9l\u00e9ments industriels hautement technologiques dans la conception de toutes sortes de b\u00e2timents, logements, bureaux, mus\u00e9es, usines. Ce style high-tech est apparu comme un prolongement du Mouvement moderne , au-del\u00e0 du brutalisme, en utilisant tout ce qui \u00e9tait rendu possible par les avanc\u00e9es technologiques, et avec une possible nuance d'ironie, comme le d\u00e9clare Renzo Piano en 1997 dans le film de Richard Copans consacr\u00e9 au centre Georges Pompidou. \nCe style appara\u00eet durant la p\u00e9riode o\u00f9 le Modernisme est d\u00e9j\u00e0 remis en cause, surtout en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis, par le postmodernisme. Dans les ann\u00e9es 1980, l'architecture high-tech semble peiner \u00e0 s'identifier, se distinguer, face aux formes de ce dernier mouvement d'architecture qui privil\u00e9gie le pastiche et l'historicisme, avant de r\u00e9appara\u00eetre comme un mouvement plus profond et p\u00e9renne lors du d\u00e9clin de ce mouvement postmoderniste au style formel. \nSes figures importantes sont notamment Renzo Piano et Richard Rogers, d'autres architectes anglais comme Norman Foster, Michael Hopkins (en) et l'ing\u00e9nieur Peter Rice.", "element_cle": "- L'architecture high-tech est un mouvement qui est apparu dans les ann\u00e9es 1970.\n- Elle int\u00e8gre des \u00e9l\u00e9ments industriels hautement technologiques dans la conception de diff\u00e9rents types de b\u00e2timents.\n- Ce style est consid\u00e9r\u00e9 comme un prolongement du Mouvement moderne, au-del\u00e0 du brutalisme.\n- Il est influenc\u00e9 par les avanc\u00e9es technologiques et peut comporter une nuance d'ironie.\n- L'architecture high-tech rencontre des difficult\u00e9s \u00e0 se distinguer face au postmodernisme dans les ann\u00e9es 1980.\n- Elle r\u00e9appara\u00eet ensuite comme un mouvement profond et p\u00e9renne.\n- Les figures importantes de ce mouvement sont Renzo Piano, Richard Rogers, Norman Foster, Michael Hopkins et Peter Rice.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 70, le high-tech a \u00e9merg\u00e9\nUn mouvement architectu', tout un h\u00e9ritage\nDes constructions futuristes, \u00e0 la pointe de l'innovation\nInt\u00e9grant l'industrie, une vraie r\u00e9volution\n\nDes b\u00e2timents qui respirent la technologie\nUn style qui transcende, au-del\u00e0 du modernisme\nDes \u00e9l\u00e9ments industriels, une nuance d'ironie\nLe high-tech, un vrai manifeste artistique\n\n[Refrain]\nL'architecture high-tech, c'est du g\u00e9nie\nFusion de l'industrie et de la cr\u00e9a\nRenzo Piano, Richard Rogers, des g\u00e9nies\nDes noms qui marquent, une l\u00e9gende qui se cr\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nMais face au postmodernisme, des obstacles \u00e0 surmonter\nLe high-tech a du mal \u00e0 se d\u00e9marquer\nMais il r\u00e9appara\u00eet plus fort, puissant et solide\nUn mouvement profond, qui jamais ne se vide\n\nRenzo Piano, Norman Foster, des esprits ing\u00e9nieux\nMichael Hopkins, Peter Rice, des talents pr\u00e9cieux\nLe high-tech, un h\u00e9ritage ind\u00e9l\u00e9bile\nUne architecture qui laisse une trace inoubliable\n\n[Refrain]\nL'architecture high-tech, c'est du g\u00e9nie\nFusion de l'industrie et de la cr\u00e9a\nRenzo Piano, Richard Rogers, des g\u00e9nies\nDes noms qui marquent, une l\u00e9gende qui se cr\u00e9e"}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes plasticiens apr\u00e8s 1945, succ\u00e9dant \u00e0 l'art moderne.\n2. Les limites temporelles et les crit\u00e8res d'appartenance \u00e0 l'art contemporain font d\u00e9bat.\n3. Une \u0153uvre peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e pendant cette p\u00e9riode mais ne pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme faisant partie de ce mouvement artistique.\n4. L'art contemporain englobe des pratiques esth\u00e9tiques qui repoussent les limites des avant-gardes.\n5. Les artistes contemporains explorent et transgressent les fronti\u00e8res entre diff\u00e9rents domaines artistiques, allant au-del\u00e0 des arts plastiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, un h\u00e9ritage du pass\u00e9\nDes artistes plasticiens qui ont os\u00e9\nApr\u00e8s 1945, un nouveau souffle s'est lev\u00e9\nLe modernisme, d\u00e9sormais rel\u00e9gu\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMais les limites temporelles, \u00e7a pose question\nQu'est-ce qui marque l'appartenance ?\nCertains chefs-d'\u0153uvre restent hors classification\nCe d\u00e9bat ne cesse de susciter passion\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, une exploration sans fin\nAu-del\u00e0 des limites, un univers sans frein\nLes avant-gardes d\u00e9pass\u00e9es, c'est certain\nLes fronti\u00e8res, les artistes les \u00e9treignent\n\n[Couplet 3]\nPendant cette p\u00e9riode, on trouve des p\u00e9pites\nDes \u0153uvres qui brillent, qui nous invitent\nMais ne soyez pas press\u00e9s de juger vite\nCertaines resteront dans l'ombre, in\u00e9dites\n\n[Couplet 4]\nL'esth\u00e9tique contemporaine, une r\u00e9volution\nPlus que le plastique, une multidimension\nLes artistes explorent, transgressent les conventions\nUnissant les arts, sans aucune restriction\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, une exploration sans fin\nAu-del\u00e0 des limites, un univers sans frein\nLes avant-gardes d\u00e9pass\u00e9es, c'est certain\nLes fronti\u00e8res, les artistes les \u00e9treignent"}, {"titre": "Fondation Cartier pour l'art contemporain", "text_origine": "La Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et son pr\u00e9sident Alain-Dominique Perrin. Institution priv\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019art contemporain.\nPionni\u00e8re, la Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat dans le paysage culturel fran\u00e7ais en proposant un espace d\u2019exposition aux artistes du monde entier, connus et inconnus.\nLa Fondation Cartier est un espace d\u2019exposition et de cr\u00e9ation pour les artistes, et un lieu de rencontres avec les publics \u00e0 travers l\u2019organisation de conf\u00e9rences, de concerts, et de spectacles en relation avec les expositions temporaires.\nAnciennement situ\u00e9e \u00e0 Jouy-en-Josas (Yvelines), la Fondation Cartier est localis\u00e9e, depuis 1994, dans le quartier du Montparnasse, 261, boulevard Raspail, \u00e0 Paris, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte fran\u00e7ais Jean Nouvel.", "element_cle": "1. La Fondation Cartier pour l'art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et son pr\u00e9sident Alain-Dominique Perrin.\n2. La Fondation Cartier est une institution priv\u00e9e consacr\u00e9e enti\u00e8rement \u00e0 l'art contemporain.\n3. Elle a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat dans le paysage culturel fran\u00e7ais en proposant un espace d'exposition aux artistes du monde entier.\n4. La Fondation Cartier est un lieu de rencontres avec les publics, proposant des conf\u00e9rences, des concerts et des spectacles en relation avec les expositions temporaires.\n5. Depuis 1994, elle est situ\u00e9e \u00e0 Paris, dans le quartier du Montparnasse, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte Jean Nouvel.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Fondation Cartier, c'est l'art contemporain\nCr\u00e9\u00e9e en 84 par la Maison Cartier, c'est pas une fiction\nAlain-Dominique Perrin \u00e0 la pr\u00e9sidence,\nUne institution priv\u00e9e, c'est sa r\u00e9f\u00e9rence\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, la hype de la culture\nUn espace d'exposition, un v\u00e9ritable br\u00fbleur\nUn m\u00e9c\u00e9nat fran\u00e7ais, qui brille \u00e0 l'international\nUn symbole de modernit\u00e9, de folie artistique, un arc-en-ciel\n\n[Couplet 2]\nLes artistes du monde entier ont trouv\u00e9 leur terre\nGr\u00e2ce \u00e0 la Fondation Cartier, qui leur a ouvert ses portes hier\nDes conf\u00e9rences, des concerts, des spectacles\nLe public peut se connecter, des \u00e9motions en spectacle\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, un lien avec le public\nDes expositions temporaires, et des moments magnifiques\nDepuis 94, situ\u00e9e dans le Montparnasse\nDans un b\u00e2timent sign\u00e9 Jean Nouvel, une classe\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, l'\u00e9ducation en avant-plan\nD\u00e9couvrir l'art contemporain, v\u00e9ritable fan\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, des rendez-vous importants\nLa culture \u00e0 l'honneur, toujours impressionnant"}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945.\n2. Il succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne qui s'\u00e9tend de 1860 \u00e0 1945.\n3. Les limites temporelles et la nature des \u0153uvres de cet art ne font pas consensus.\n4. Une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre cr\u00e9\u00e9e pendant la p\u00e9riode contemporaine sans appartenir \u00e0 ce courant.\n5. L'art contemporain explore de nouvelles pratiques esth\u00e9tiques et transcende les fronti\u00e8res artistiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, c'est un monde \u00e0 part enti\u00e8re\nDes artistes plasticiens, cr\u00e9atifs et visionnaires\nApr\u00e8s 1945, \u00e7a d\u00e9barque en force\nUn mouvement qui s'\u00e9mancipe et se renforce\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, une explosion d'id\u00e9es\nUn m\u00e9lange de styles au c\u0153ur de la modernit\u00e9\nIl est l\u00e0 pour nous interpeller, nous questionner\nUn univers riche, o\u00f9 la cr\u00e9ativit\u00e9 est \u00e9lev\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nAvant \u00e7a, l'art moderne, il faisait sensation\nDe 1860 \u00e0 1945, une belle \u00e9volution\nMais les limites temporelles, un point de discorde\nCertains inclus, d'autres qui s'en d\u00e9tachent encore\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est plus qu'une p\u00e9riode d\u00e9finie\nC'est une exploration de nouveaux horizons infinis\nIl transcende les fronti\u00e8res, d\u00e9fie les conventions\nUne libert\u00e9 artistique, une v\u00e9ritable ascension\n\n[Outro]\nL'art contemporain, une exp\u00e9rience sensorielle\nQui touche nos esprits, qui nous interpelle\nAlors ouvrez vos yeux, soyez pr\u00eat \u00e0 explorer\nCe monde d'\u00e9motions et de cr\u00e9ations anim\u00e9es."}, {"titre": "Art chinois contemporain", "text_origine": "L'art chinois contemporain se distingue de l'art chinois moderne au cours des ann\u00e9es 1979-1984, apr\u00e8s la r\u00e9volution culturelle (1966-1976), dans le cadre politique et social mouvement\u00e9 de l'histoire de la Chine contemporaine.\n\nAu sens large actuel du mot \u00ab art \u00bb, l'art chinois contemporain recouvre l'ensemble des arts de culture chinoise dans le monde chinois et la diaspora.\nAu sens restreint, il peut ne d\u00e9signer que les arts visuels.En parlant d'\u00ab art chinois contemporain \u00bb plut\u00f4t que d'\u00ab art contemporain chinois \u00bb, on met l'accent sur la composante proprement chinoise, plut\u00f4t que sur l'appartenance \u00e0 une culture mondialis\u00e9e contemporaine.", "element_cle": "1. L'art chinois contemporain se distingue de l'art chinois moderne.\n2. Cette distinction s'est op\u00e9r\u00e9e dans les ann\u00e9es 1979-1984, apr\u00e8s la r\u00e9volution culturelle.\n3. Le cadre politique et social mouvement\u00e9 de l'histoire de la Chine contemporaine a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans cette \u00e9volution.\n4. L'art chinois contemporain englobe l'ensemble des arts de la culture chinoise dans le monde chinois et la diaspora.\n5. Au sens restreint, il se r\u00e9f\u00e8re principalement aux arts visuels.\n6. Il met l'accent sur la dimension proprement chinoise plut\u00f4t que sur l'influence de la culture mondialis\u00e9e contemporaine.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art chinois contemporain, un style unique\nDiff\u00e9rent de l'art moderne, \u00e7a se justifie\nDans les ann\u00e9es 79-84, apr\u00e8s la r\u00e9volution\nUne distinction s'est op\u00e9r\u00e9e, sans confusion\n\nLe contexte politique et social, mouvement\u00e9\nDans l'histoire de la Chine, tout \u00e9tait compliqu\u00e9\n\u00c7a a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans cette \u00e9volution\nL'art chinois contemporain, une nouvelle direction\n\n[Refrain]\nL'art chinois contemporain, une expression\nQui englobe tout l'ensemble de cette culture en action\nDes arts visuels, mais bien plus que \u00e7a\nUn h\u00e9ritage, une fiert\u00e9, qui ne se brisera pas\n\n[Couplet 2]\nDans le monde chinois et dans la diaspora\nL'art chinois contemporain, il est l\u00e0\nMais restreint, il se r\u00e9f\u00e8re surtout aux visuels\nPorte-\u00e9tendard d'une identit\u00e9, d'un h\u00e9ritage si r\u00e9el\n\nIl met l'accent sur la dimension chinoise, c'est clair\nPas seulement influenc\u00e9 par la culture mondialis\u00e9e, sinc\u00e8re\nUn art qui raconte l'histoire, les traditions de tout un pays\nL'art chinois contemporain, une richesse qui ne trahit\n\n[Refrain]\nL'art chinois contemporain, une expression\nQui englobe tout l'ensemble de cette culture en action\nDes arts visuels, mais bien plus que \u00e7a\nUn h\u00e9ritage, une fiert\u00e9, qui ne se brisera pas"}, {"titre": "Galerie d'art contemporain", "text_origine": "Une galerie d'art contemporain est une galerie d'art consacr\u00e9e \u00e0 l'art contemporain \u2014 c'est-\u00e0-dire aux artistes n\u00e9s apr\u00e8s la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle (\u00e0 partir de 1945) et consacr\u00e9e \u00e0 l'art compris dans un spectre de pratiques large, sinon prot\u00e9iforme, aussi dit art plastique ou arts visuels. \nAinsi dit, la galerie d'art contemporain accueille les arts produits durant la p\u00e9riode qui succ\u00e8de l'art moderne, jusqu'\u00e0 nos jours, une p\u00e9riode appel\u00e9 art contemporain par les historiens de l'art. Mais, au-del\u00e0 d'une consid\u00e9ration p\u00e9riodique, elle pr\u00e9sente une modalit\u00e9 artistique inh\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e0 la r\u00e9volution entam\u00e9e avec Marcel Duchamp sur les questions de la monstration artistique, relative \u00e0 la diversification des supports possibles d'expression de l'art,. Une des modalit\u00e9s d'exposition propres au galerie d'art contemporain est ce qui sous-entendu sous l'appellation \"white cube\", notion et pratique de l'espace d'exposition qui privil\u00e9gie la neutralit\u00e9 des murs blanc afin de mettre en valeur les pi\u00e8ces pr\u00e9sent\u00e9es. \nLa galerie d'art contemporain est l'aboutissement d'une \u00e9volution sociale et historique d'une pratique de l'exposition qui s'inscrit dans une sociologie et une histoire de l'art qui remonte aussi loin que l'histoire des salons.\nLa galerie, au m\u00eame titre que le mus\u00e9e, peut parfois \u00eatre utilis\u00e9e comme m\u00e9dium \u00e0 part enti\u00e8re : les \u0153uvres peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9pondre ou \u00e0 \u00e9pouser l'espace d'exposition qui leur est allou\u00e9, proc\u00e9d\u00e9 d\u00e9nomm\u00e9 \"in situ\".\nDans une galerie d'art contemporain s'expose de la peinture, sculpture, installation, photographie, art vid\u00e9o, art num\u00e9rique, performance, po\u00e9sie, et tout aussi diverses que sont les formes que rev\u00eat l'art aujourd'hui. \nLa galerie d'art contemporain, en donnant \u00e0 regarder l'\u0153uvre d'un artiste aupr\u00e8s d'un public, en exposant son travail, participe de son audience ainsi que de son rayonnement, voire concourt \u00e0 la renomm\u00e9e de son \u0153uvre et de sa cote sur le march\u00e9. La galerie d'art n'est pas seulement que l'exposant de l'\u0153uvre de l'artiste, elle joue aussi un r\u00f4le de communicant pour son travail et sa personne, pour faire conna\u00eetre celui-ci et son \u0153uvre, dans l'intention de proposer \u00e0 la vente ses productions, que la galerie les poss\u00e8de ou qu'elles lui soient d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es par l'artiste.", "element_cle": "1. Une galerie d'art contemporain est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'art des artistes n\u00e9s apr\u00e8s 1945 et comprend une gamme de pratiques artistiques vari\u00e9es.\n2. Les galeries d'art contemporain pr\u00e9sentent des \u0153uvres d'art cr\u00e9\u00e9es depuis la p\u00e9riode suivant l'art moderne jusqu'\u00e0 nos jours.\n3. Les galeries d'art contemporain privil\u00e9gient souvent un espace d'exposition neutre, appel\u00e9 \"white cube\", pour mettre en valeur les pi\u00e8ces pr\u00e9sent\u00e9es.\n4. Ces galeries sont le produit d'une \u00e9volution de l'exposition artistique qui remonte aussi loin que l'histoire des salons.\n5. Les galeries d'art contemporain peuvent \u00e9galement servir de m\u00e9dium \u00e0 part enti\u00e8re, o\u00f9 les \u0153uvres sont sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9es pour s'int\u00e9grer \u00e0 l'espace d'exposition.\n6. Les galeries d'art contemporain exposent une grande vari\u00e9t\u00e9 de formes artistiques telles que la peinture, la sculpture, l'installation, la photographie, l'art vid\u00e9o, l'art num\u00e9rique, la performance et la po\u00e9sie.\n7. Ces galeries jouent un r\u00f4le crucial dans la promotion et la renomm\u00e9e des artistes, contribuant ainsi \u00e0 leur succ\u00e8s sur le march\u00e9 de l'art.", "rap": "[Couplet 1]\nBienvenue dans ma galerie d'art contemporain\nL\u00e0 o\u00f9 l'expression prend vie gr\u00e2ce aux talents d'apr\u00e8s 1945\nUne panoplie d'artistes, des pratiques vari\u00e9es\nDe la peinture \u00e0 la performance, tout est pr\u00e9sent\u00e9\n\n[Refrain]\nDans ce white cube, chaque pi\u00e8ce est mise en valeur\nLa cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9borde, \u00e7a ne peut que briller de mille feux\n\n[Couplet 2]\nDepuis l'art moderne jusqu'\u00e0 nos jours, c'est expos\u00e9\nUn voyage \u00e0 travers l'\u00e9volution de l'exposition artistique\nDes galeries qui sont n\u00e9es des salons de l'histoire pass\u00e9e\nPour promouvoir les artistes, les faire conna\u00eetre au grand public\n\n[Refrain]\nComme des m\u00e9diums \u00e0 part enti\u00e8re, ces lieux s'adaptent\nLes \u0153uvres sont cr\u00e9\u00e9es pour s'int\u00e9grer parfaitement au d\u00e9cor\n\n[Couplet 3]\nLa sculpture, la photographie, la po\u00e9sie et bien plus encore\nDes formes artistiques vari\u00e9es \u00e0 d\u00e9couvrir et explorer\nDans ces galeries d'art contemporain, tout se d\u00e9plore\nUn v\u00e9ritable melting-pot d'expressions \u00e0 admirer\n\n[Refrain]\nContribuant \u00e0 leur succ\u00e8s sur le march\u00e9 de l'art\nCes galeries sont la cl\u00e9 pour que les artistes brillent"}, {"titre": "Mus\u00e9e du Louvre", "text_origine": "Le mus\u00e9e du Louvre est un mus\u00e9e situ\u00e9 au sein du palais du Louvre dans le 1er arrondissement de Paris, en France. Ordonn\u00e9es en huit d\u00e9partements, ses collections pr\u00e9sentent l'art occidental du Moyen \u00c2ge \u00e0 1848, celui des civilisations antiques qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et influenc\u00e9 (orientales, \u00e9gyptienne, grecque, \u00e9trusque et romaine), les arts des premiers chr\u00e9tiens et ceux de l'islam. Avec 72 735 m2 de salles et galeries, il s'agit du deuxi\u00e8me plus grand mus\u00e9e d'art du monde derri\u00e8re le mus\u00e9e de l'Ermitage en Russie et devant le mus\u00e9e national de Chine. \nImmense r\u00e9sidence royale de huit cent ans, sur la rive droite de la Seine, le palais du Louvre est \u00e9troitement li\u00e9 aux arts et \u00e0 leur conservation. Au XVIe si\u00e8cle, Fran\u00e7ois Ier en fait l'embl\u00e8me de la Renaissance en plein Paris. \u00c0 la suite du d\u00e9part de Louis XIV pour le ch\u00e2teau de Versailles \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, sont entrepos\u00e9es une partie des collections royales de tableaux et de sculptures antiques. Pendant un si\u00e8cle, le palais h\u00e9berge plusieurs acad\u00e9mies dont celle de peinture et de sculpture, ainsi que divers artistes et leurs ateliers log\u00e9s par le roi. Le projet na\u00eet au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res d'y pr\u00e9senter au public les chefs-d'\u0153uvre de la collection de la Couronne. La R\u00e9volution accomplit ce dessein en inaugurant en 1793 le mus\u00e9e, par la suite enrichi, agrandi et remani\u00e9 par les r\u00e9gimes ult\u00e9rieurs.\nDepuis la fin du Moyen \u00c2ge, les souverains fran\u00e7ais s'attachaient \u00e0 passer des commandes aux plus grands artistes europ\u00e9ens et \u00e0 rassembler les chefs-d'\u0153uvre de leur temps et des \u00e9poques pass\u00e9es. Augment\u00e9es \u00e0 l'ouverture en 1793 par les \u0153uvres confisqu\u00e9es chez des nobles \u00e9migr\u00e9s ou dans des \u00e9glises, ces collections ne cessent de s'enrichir par des prises de guerre, acquisitions, m\u00e9c\u00e9nats, legs, donations, et d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques au cours des deux si\u00e8cles suivants. En 2019, le Louvre conserve plus de 500 000 \u0153uvres, dont plus de 36 000 sont expos\u00e9es. Parmi ses pi\u00e8ces les plus c\u00e9l\u00e8bres figurent La Joconde, la V\u00e9nus de Milo, Le Scribe accroupi, la Victoire de Samothrace et le Code de Hammurabi.\nAvec 10,2 millions de visiteurs en 2018, dont trois-quarts d'\u00e9trangers, le Louvre est le mus\u00e9e d'art le plus visit\u00e9 au monde et le site culturel payant le plus fr\u00e9quent\u00e9 de France. Les am\u00e9nagements des ann\u00e9es 1980 \u2014 en particulier l'entr\u00e9e souterraine signal\u00e9e par la pyramide de verre \u2014 l'ont adapt\u00e9 au tourisme de masse. Le palais comprend \u00e9galement le mus\u00e9e des Arts d\u00e9coratifs et l'\u00c9cole du Louvre. La statue \u00e9questre de Louis XIV, dans la cour Napol\u00e9on, marque le point de d\u00e9part de l'axe historique parisien.", "element_cle": "1. Le mus\u00e9e du Louvre est situ\u00e9 au sein du palais du Louvre \u00e0 Paris, en France.\n2. Ses collections couvrent l'art occidental du Moyen \u00c2ge \u00e0 1848, ainsi que les civilisations antiques et les arts des premiers chr\u00e9tiens et de l'islam.\n3. Avec 72 735 m2 de salles et galeries, le Louvre est le deuxi\u00e8me plus grand mus\u00e9e d'art du monde.\n4. Le palais du Louvre a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9sidence royale pendant huit si\u00e8cles et est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'art et \u00e0 sa conservation.\n5. Le mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1793 et ses collections n'ont cess\u00e9 de s'enrichir au fil des si\u00e8cles.\n\n6. Les souverains fran\u00e7ais ont pass\u00e9 des commandes aux plus grands artistes europ\u00e9ens et ont rassembl\u00e9 des chefs-d'\u0153uvre de leur temps et des \u00e9poques pass\u00e9es.\n7. Les collections du Louvre ont \u00e9t\u00e9 enrichies par des \u0153uvres confisqu\u00e9es lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, des prises de guerre, des acquisitions, des m\u00e9c\u00e9nats, des legs, des donations et des d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques.\n8. En 2019, le Louvre compte plus de 500 000 \u0153uvres, dont plus de 36 000 sont expos\u00e9es.\n9. Parmi les pi\u00e8ces les plus c\u00e9l\u00e8bres du mus\u00e9e figurent La Joconde et la V\u00e9nus de Milo.", "rap": "[Couplet 1]\nLe mus\u00e9e du Louvre, au c\u0153ur de la capitale,\nDans le palais du Louvre, un joyau monumental.\nDepuis le Moyen \u00c2ge jusqu'en 1848,\nIl expose l'art occidental, \u00e7a va vous enchanter.\n\nDes civilisations anciennes aux premiers chr\u00e9tiens,\nL'islam aussi s'invite, un m\u00e9lange vibrant.\nAvec ses 72 735 m2 de galeries,\nLe Louvre est le deuxi\u00e8me plus grand mus\u00e9e, on peut le dire.\n\n[Refrain]\nPalais devenu mus\u00e9e, conservant l'histoire,\nLe Louvre brille de mille \u00e9clats de gloire.\nDepuis 1793, ses collections grandissent,\nUn tr\u00e9sor culturel dont on est tous \u00e9pris.\n\n[Couplet 2]\nLe palais du Louvre, r\u00e9sidence des rois,\nPendant huit si\u00e8cles, un lieu de choix.\nIls ont command\u00e9 aux artistes les plus talentueux,\nRassemblant chefs-d'\u0153uvre, cadeaux pr\u00e9cieux.\n\nConfisqu\u00e9es, pill\u00e9es, acquises en pleine guerre,\nDes \u0153uvres vari\u00e9es, un patrimoine \u00e0 la lumi\u00e8re.\nPlus de 500 000 \u0153uvres dorment dans ses murs,\nEt plus de 36 000 sont expos\u00e9es pour l'avenir.\n\n[Refrain]\nPalais devenu mus\u00e9e, conservant l'histoire,\nLe Louvre brille de mille \u00e9clats de gloire.\nDepuis 1793, ses collections grandissent,\nUn tr\u00e9sor culturel dont on est tous \u00e9pris.\n\n[Outro]\nParmi les tr\u00e9sors du Louvre, des joyaux \u00e0 jamais,\nLa Joconde fascine, la V\u00e9nus de Milo, on s'\u00e9merveille.\nLe mus\u00e9e du Louvre, gardien du pass\u00e9 et du pr\u00e9sent,\nUn lieu d'apprentissage, o\u00f9 la culture se transmet \u00e9ternellement."}, {"titre": "Mus\u00e9e d'Orsay", "text_origine": "Le mus\u00e9e d'Orsay (officiellement \u00ab \u00e9tablissement public du mus\u00e9e d'Orsay et du mus\u00e9e de l'Orangerie \u2013 Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00bb depuis 2021) est un mus\u00e9e national fran\u00e7ais inaugur\u00e9 en 1986.\nSitu\u00e9 dans le 7e arrondissement de Paris le long de la rive gauche de la Seine, en surplomb de la promenade \u00c9douard-Glissant, il est install\u00e9 dans l'ancienne gare d'Orsay, construite par Victor Laloux de 1898 \u00e0 1900 et r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e en mus\u00e9e sur d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Val\u00e9ry Giscard d'Estaing. Ses collections pr\u00e9sentent l'art occidental de 1848 \u00e0 1914, dans toute sa diversit\u00e9 : peinture, sculpture, arts d\u00e9coratifs, art graphique, photographie, architecture, etc. Il est l'un des plus grands mus\u00e9es d'Europe pour cette p\u00e9riode.\nLe mus\u00e9e poss\u00e8de la plus importante collection de peintures impressionnistes et postimpressionnistes au monde, avec pr\u00e8s de 1 100 toiles au total sur plus de 3 650 en sa possession. Le public peut y voir des chefs-d'\u0153uvre de la peinture et de la sculpture comme Le D\u00e9jeuner sur l'herbe et l'Olympia d'\u00c9douard Manet, une \u00e9preuve de La Petite Danseuse de quatorze ans de Degas, L'Origine du monde, Un enterrement \u00e0 Ornans, L'Atelier du peintre de Courbet, Les Joueurs de cartes de C\u00e9zanne ou encore cinq tableaux de la S\u00e9rie des Cath\u00e9drales de Rouen de Monet et Bal du moulin de la Galette de Renoir.\nDes expositions temporaires monographiques ou th\u00e9matiques concernant p\u00e9riodiquement l'\u0153uvre d'un artiste, un courant ou une question d'histoire de l'art sont souvent mises en place. Un auditorium accueille des manifestations diversifi\u00e9es, concerts, cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre d'ombres, conf\u00e9rences et colloques et des spectacles sp\u00e9cifiquement destin\u00e9s \u00e0 un jeune public.", "element_cle": "- Le mus\u00e9e d'Orsay est un mus\u00e9e national fran\u00e7ais inaugur\u00e9 en 1986.\n- Il est situ\u00e9 dans le 7e arrondissement de Paris, le long de la rive gauche de la Seine.\n- Le mus\u00e9e est install\u00e9 dans l'ancienne gare d'Orsay, construite de 1898 \u00e0 1900 par Victor Laloux.\n- Ses collections pr\u00e9sentent l'art occidental de 1848 \u00e0 1914, dans toute sa diversit\u00e9.\n- Il poss\u00e8de la plus importante collection de peintures impressionnistes et postimpressionnistes au monde.\n- On peut y voir des chefs-d'\u0153uvre tels que Le D\u00e9jeuner sur l'herbe d'\u00c9douard Manet ou L'Origine du monde de Courbet.\n- Des expositions temporaires monographiques ou th\u00e9matiques sont r\u00e9guli\u00e8rement organis\u00e9es.\n- Un auditorium accueille des manifestations diversifi\u00e9es, telles que des concerts, des conf\u00e9rences, et des spectacles pour enfants.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Mus\u00e9e d'Orsay, dans ce b\u00e2timent historique,\nOuvert en 1986, un mus\u00e9e fantastique,\nSitu\u00e9 dans le 7e arrondissement, au bord de la Seine,\nUn lieu culturel, qui ne manque pas de chien.\n\nAncienne gare d'Orsay, un vrai bijou d'architecture,\nConstruite par Victor Laloux, un v\u00e9ritable d\u00e9voreur,\nDe 1898 \u00e0 1900, un chef-d'\u0153uvre de g\u00e9nie,\nQui accueille d\u00e9sormais l'art de toute une vie.\n\n[Refrain]\nFaisons un tour au Mus\u00e9e d'Orsay,\nPour d\u00e9couvrir l'art de 1848 \u00e0 1914,\nImpressionnistes, postimpressionnistes, en couleur,\nDes chefs-d'\u0153uvre qui nous font vibrer le c\u0153ur.\n\n[Couplet 2]\nLa plus grande collection de peintures impressionnistes,\nEt postimpressionnistes, c'est tout simplement existentiel,\nLe D\u00e9jeuner sur l'herbe, une toile de Manet,\nL'Origine du monde, un classique sign\u00e9 Courbet.\n\nExpos temporaires, th\u00e9matiques et monographiques,\nDes rendez-vous r\u00e9guliers, c'est fantastique,\nL'auditorium, v\u00e9ritable sc\u00e8ne culturelle,\nConcerts, conf\u00e9rences, spectacles pour les m\u00f4mes rebelles.\n\n[Refrain]\nFaisons un tour au Mus\u00e9e d'Orsay,\nPour d\u00e9couvrir l'art de 1848 \u00e0 1914,\nImpressionnistes, postimpressionnistes, en couleur,\nDes chefs-d'\u0153uvre qui nous font vibrer le c\u0153ur."}, {"titre": "Mus\u00e9es du Vatican", "text_origine": "Les mus\u00e9es du Vatican constituent un ensemble mus\u00e9al situ\u00e9 au Vatican. Il regroupe douze mus\u00e9es, ce qui repr\u00e9sente cinq galeries et mille quatre cents salles. L'ensemble abrite l'une des plus grandes collections d'art dans le monde, car il expose la vaste collection d'\u0153uvres d'art, notamment peintures et sculptures, rassembl\u00e9e au fil des si\u00e8cles par les papes, surtout \u00e0 l'\u00e9poque des \u00c9tats pontificaux (jusqu'en 1870), et par la suite l'institution m\u00eame des \u00ab Mus\u00e9es du Vatican \u00bb. Les mus\u00e9es sont en partie h\u00e9berg\u00e9s dans le palais du Vatican.\nChaque ann\u00e9e, des millions de personnes admirent les chefs-d'\u0153uvre expos\u00e9s dans les sept kilom\u00e8tres de salles et couloirs des mus\u00e9es, en faisant le troisi\u00e8me mus\u00e9e le plus visit\u00e9 au monde en 2019, avec 6 882 931 visiteurs, confirmant ainsi son titre de mus\u00e9e le plus visit\u00e9 de la p\u00e9ninsule italienne.", "element_cle": "- Les mus\u00e9es du Vatican sont situ\u00e9s au Vatican et comprennent douze mus\u00e9es, cinq galeries et mille quatre cents salles.\n- Ils abritent l'une des plus grandes collections d'art au monde, rassemblant des \u0153uvres d'art de diff\u00e9rentes \u00e9poques, notamment des peintures et des sculptures.\n- Les collections ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9es par les papes, en particulier pendant les \u00c9tats pontificaux, et sont maintenant g\u00e9r\u00e9es par l'institution des Mus\u00e9es du Vatican.\n- Les mus\u00e9es sont notamment h\u00e9berg\u00e9s dans le palais du Vatican.\n- Chaque ann\u00e9e, des millions de visiteurs viennent admirer les chefs-d'\u0153uvre expos\u00e9s dans les sept kilom\u00e8tres de salles et couloirs des mus\u00e9es, faisant des mus\u00e9es du Vatican le troisi\u00e8me mus\u00e9e le plus visit\u00e9 au monde en 2019, avec 6 882 931 visiteurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLes mus\u00e9es du Vatican, un lieu d'exception\nDouze mus\u00e9es, cinq galeries, mille salles en action\nUne collection d'art in\u00e9gal\u00e9e dans le monde\nPeintures, sculptures, des \u0153uvres \u00e0 la ronde\n\n[Refrain]\nVatican, Vatican, le berceau de l'art\nUn tr\u00e9sor infini qui nous frappe en pleins regards\nVatican, Vatican, cette richesse in\u00e9gal\u00e9e\nUne immersion culturelle qu'on ne peut regretter\n\n[Couplet 2]\nCes tr\u00e9sors, les papes les ont rassembl\u00e9s\nAu fil des si\u00e8cles, ils ont tout orchestr\u00e9\nDes \u00c9tats pontificaux aux Mus\u00e9es du Vatican\nUn h\u00e9ritage grandiose men\u00e9 de main en main\n\n[Refrain]\nVatican, Vatican, le berceau de l'art\nUn tr\u00e9sor infini qui nous frappe en pleins regards\nVatican, Vatican, cette richesse in\u00e9gal\u00e9e\nUne immersion culturelle qu'on ne peut regretter"}, {"titre": "Mus\u00e9e d'Orsay", "text_origine": "Le mus\u00e9e d'Orsay (officiellement \u00ab \u00e9tablissement public du mus\u00e9e d'Orsay et du mus\u00e9e de l'Orangerie \u2013 Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00bb depuis 2021) est un mus\u00e9e national fran\u00e7ais inaugur\u00e9 en 1986.\nSitu\u00e9 dans le 7e arrondissement de Paris le long de la rive gauche de la Seine, en surplomb de la promenade \u00c9douard-Glissant, il est install\u00e9 dans l'ancienne gare d'Orsay, construite par Victor Laloux de 1898 \u00e0 1900 et r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e en mus\u00e9e sur d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Val\u00e9ry Giscard d'Estaing. Ses collections pr\u00e9sentent l'art occidental de 1848 \u00e0 1914, dans toute sa diversit\u00e9 : peinture, sculpture, arts d\u00e9coratifs, art graphique, photographie, architecture, etc. Il est l'un des plus grands mus\u00e9es d'Europe pour cette p\u00e9riode.\nLe mus\u00e9e poss\u00e8de la plus importante collection de peintures impressionnistes et postimpressionnistes au monde, avec pr\u00e8s de 1 100 toiles au total sur plus de 3 650 en sa possession. Le public peut y voir des chefs-d'\u0153uvre de la peinture et de la sculpture comme Le D\u00e9jeuner sur l'herbe et l'Olympia d'\u00c9douard Manet, une \u00e9preuve de La Petite Danseuse de quatorze ans de Degas, L'Origine du monde, Un enterrement \u00e0 Ornans, L'Atelier du peintre de Courbet, Les Joueurs de cartes de C\u00e9zanne ou encore cinq tableaux de la S\u00e9rie des Cath\u00e9drales de Rouen de Monet et Bal du moulin de la Galette de Renoir.\nDes expositions temporaires monographiques ou th\u00e9matiques concernant p\u00e9riodiquement l'\u0153uvre d'un artiste, un courant ou une question d'histoire de l'art sont souvent mises en place. Un auditorium accueille des manifestations diversifi\u00e9es, concerts, cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre d'ombres, conf\u00e9rences et colloques et des spectacles sp\u00e9cifiquement destin\u00e9s \u00e0 un jeune public.", "element_cle": "1. Le mus\u00e9e d'Orsay est un mus\u00e9e national fran\u00e7ais inaugur\u00e9 en 1986.\n2. Il est situ\u00e9 dans le 7e arrondissement de Paris, le long de la rive gauche de la Seine.\n3. Il est install\u00e9 dans l'ancienne gare d'Orsay, construite de 1898 \u00e0 1900.\n4. Le mus\u00e9e pr\u00e9sente l'art occidental de 1848 \u00e0 1914, dans toute sa diversit\u00e9.\n5. Il poss\u00e8de la plus importante collection de peintures impressionnistes et postimpressionnistes au monde.\n6. Les \u0153uvres majeures expos\u00e9es incluent des peintures d'\u00c9douard Manet, Degas, Courbet, C\u00e9zanne, Monet et Renoir.\n7. Le mus\u00e9e organise r\u00e9guli\u00e8rement des expositions temporaires sur des artistes ou des courants sp\u00e9cifiques.\n8. Un auditorium propose des concerts, des projections de cin\u00e9ma et des conf\u00e9rences.\n9. Le mus\u00e9e est \u00e9galement adapt\u00e9 pour un jeune public, avec des spectacles sp\u00e9cifiquement destin\u00e9s aux enfants.\n10. Depuis 2021, il porte le nom officiel d'\u00ab \u00e9tablissement public du mus\u00e9e d'Orsay et du mus\u00e9e de l'Orangerie \u2013 Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un mus\u00e9e l\u00e9gendaire\nLe mus\u00e9e d'Orsay, un bijou de notre air\nInaugur\u00e9 en 1986, un mus\u00e9e national\nDans le 7e arrondissement, sur la rive gauche de la Seine, c'est sp\u00e9cial\n\n[Couplet 2]\nSitu\u00e9 dans une ancienne gare, un tr\u00e9sor architectural\nDe 1898 \u00e0 1900, une histoire magistrale\nIl expose l'art occidental de 1848 \u00e0 1914\nUne diversit\u00e9 incroyable, \u00e7a te laisse sans voix\n\n[Refrain]\nDu Manet, du Degas, du Courbet, du C\u00e9zanne\nLa plus grande collection impressionniste, tu te planques dans les cannes\nMonet et Renoir, leurs chefs-d'\u0153uvre brillent ici\nAu mus\u00e9e d'Orsay, viens d\u00e9couvrir le g\u00e9nie\n\n[Couplet 3]\nDes expositions temporaires, t'ouvres les yeux sur l'actu\nDes artistes, des courants, un m\u00e9lange \u00e9clatant de v\u00e9cu\nUn auditorium vibrant de concerts et de films\nDes conf\u00e9rences passionnantes pour \u00e9lever ton esprit \n\n[Couplet 4]\nLe mus\u00e9e est \u00e9galement adapt\u00e9 aux marmots\nDes spectacles con\u00e7us pour les enfants, c'est pas idiot\nEt depuis 2021, il porte un nom historique\nL'\u00e9tablissement public du mus\u00e9e d'Orsay et de l'Orangerie, hommage \u00e0 Giscard d'Estaing, c'est magnifique\n\n[Refrain]\nDu Manet, du Degas, du Courbet, du C\u00e9zanne\nLa plus grande collection impressionniste, tu te planques dans les cannes\nMonet et Renoir, leurs chefs-d'\u0153uvre brillent ici\nAu mus\u00e9e d'Orsay, viens d\u00e9couvrir le g\u00e9nie"}, {"titre": "Galerie d'art", "text_origine": "Une galerie d'art est g\u00e9n\u00e9ralement un lieu, public ou priv\u00e9, sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9 pour mettre en valeur et montrer des \u0153uvres d'art \u00e0 un public de visiteurs, dans le cadre d'expositions temporaires ou permanentes. La galerie d'art publique, peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans une structure institutionnelle comme un mus\u00e9e, ou  \u00eatre un lieu d'exposition autonome. La galerie d'art priv\u00e9e, plus particuli\u00e8rement destin\u00e9e \u00e0 la vente, est \u00e9galement un lieu d'exposition et de rencontre, la \u00ab vitrine \u00bb des marchands d'art.\nLes \u0153uvres expos\u00e9es proviennent g\u00e9n\u00e9ralement des arts plastiques, elles sont accroch\u00e9es : peintures, dessins, photographies, ou pos\u00e9es au sol : sculptures. Mais on peut \u00e9galement trouver des \u0153uvres de toutes natures, comme du mobilier ancien ou contemporain. \nLe r\u00e9cent d\u00e9veloppement d'Internet a permis la cr\u00e9ation de \u00ab galeries d'art \u00bb virtuelles, supprimant notamment les contraintes g\u00e9ographiques.", "element_cle": "- Une galerie d'art est un lieu sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9 pour exposer des \u0153uvres d'art.\n- La galerie d'art peut \u00eatre publique ou priv\u00e9e.\n- Elle peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans un mus\u00e9e ou \u00eatre un lieu d'exposition autonome.\n- Les \u0153uvres expos\u00e9es sont g\u00e9n\u00e9ralement des arts plastiques : peintures, dessins, photographies, sculptures.\n- Il existe \u00e9galement des galeries d'art virtuelles sur Internet.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la galerie d'art, un lieu d'exposition\nO\u00f9 les \u0153uvres s'expriment, c'est une passion\nPublique ou priv\u00e9e, un endroit d'\u00e9vasion\nO\u00f9 l'art peint la vie, transmet ses \u00e9motions\n\nPeintures, dessins, sculptures et photos\nDes arts plastiques, des chefs-d'\u0153uvre en solo\nDes couleurs qui s'\u00e9panouissent, des formes qui se d\u00e9ploient\nUn voyage sensoriel dans cet univers de droit\n\n[Refrain]\nLa galerie d'art, un sanctuaire visuel\nO\u00f9 l'esprit s'envole, o\u00f9 l'\u00e2me s'\u00e9merveille\nUne fen\u00eatre ouverte sur des mondes parall\u00e8les\nL'\u00e9ducation par l'art, un savoir qui s'\u00e9veille\n\n[Couplet 2]\nDans les galeries d'art, on d\u00e9couvre des tr\u00e9sors\nDes moments fig\u00e9s, des histoires qui font corps\nDes artistes talentueux, des visions plein les yeux\nChaque toile, chaque sculpture, une le\u00e7on pour les curieux\n\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, des \u00e9poques en r\u00e9sonance\nLes dates marquantes, des impressions d'excellence\nDes chefs-d'\u0153uvre inoubliables, des \u00e9motions intenses\nLa culture transmise, une \u00e9ducation qui avance\n\n[Refrain]\nLa galerie d'art, un sanctuaire visuel\nO\u00f9 l'esprit s'envole, o\u00f9 l'\u00e2me s'\u00e9merveille\nUne fen\u00eatre ouverte sur des mondes parall\u00e8les\nL'\u00e9ducation par l'art, un savoir qui s'\u00e9veille"}, {"titre": "Photographie", "text_origine": "La photographie est un art visuel, qui consiste \u00e0 enregistrer un sujet en image fixe, avec un ensemble de techniques, de proc\u00e9d\u00e9s et de mat\u00e9riels. \nPar extension, le terme \u00ab photographie \u00bb, ainsi que son apocope \u00ab photo \u00bb, d\u00e9signent aussi le phototype c'est-\u00e0-dire \u00ab tout support photographique, n\u00e9gatif ou positif, visible et stable, obtenu apr\u00e8s exposition et traitement d'une couche sensible (qui s'oppose \u00e0 l'image latente), ou le fichier num\u00e9rique obtenu par appareil de prise de vue num\u00e9rique. Ainsi, lorsqu'une photographie en noir et blanc est doubl\u00e9e en couleurs, le n\u00e9gatif noir et blanc et le positif (ou n\u00e9gatif) couleurs constituent deux phototypes distincts \u00bb,.\nLa prise de photographies repose sur deux composantes essentielles. \nD'une part, par la pr\u00e9sence d'un dispositif optique permettant de capter la lumi\u00e8re ambiante pour la cr\u00e9ation de l'image, d'autre part d\u2019un support argentique ou num\u00e9rique afin de fixer cette image. \nLes usages de cette technique ont \u00e9volu\u00e9, et sa dimension professionnelle et artistique a notamment \u00e9t\u00e9 reconnue.", "element_cle": "1. La photographie est un art visuel consistant \u00e0 enregistrer un sujet en image fixe.\n2. La photographie utilise un ensemble de techniques, de proc\u00e9d\u00e9s et de mat\u00e9riels.\n3. Le terme \"photographie\" d\u00e9signe aussi le support photographique obtenu apr\u00e8s exposition et traitement.\n4. La prise de photographies repose sur un dispositif optique et un support argentique ou num\u00e9rique.\n5. La photographie a \u00e9volu\u00e9 et est aujourd'hui reconnue comme une pratique professionnelle et artistique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa photographie, un art visuel,\nCapturer l'instant, rendre l'\u00e9ternel.\nTechniques, proc\u00e9d\u00e9s, mat\u00e9riels vari\u00e9s,\nDes outils puissants pour immortaliser.\n\n[Couplet 2]\nLa photographie, un support pr\u00e9cieux,\nApr\u00e8s exposition, traitement soigneux.\nOptique, argentique ou num\u00e9rique,\nDes moyens pour capturer l'authentique.\n\n[Refrain]\nLa photographie, un art en mouvement,\nProfessionnelle, artistique, captivant le temps.\nUn regard unique, une vision saisissante,\nLa photographie, une expression bouillonnante."}, {"titre": "Photographie couleur", "text_origine": "La photographie couleur est un genre de la photographie qui utilise des techniques capables de repr\u00e9senter les couleurs qui sont traditionnellement produites chimiquement pendant la phase de traitement des photographies. Elle diff\u00e8re de la photographie noir et blanc (monochrome) qui n'enregistre qu'une seule source de luminance (luminosit\u00e9) et utilise des m\u00e9dias capables uniquement d'afficher les nuances de gris.\nPour produire des photographies couleurs, des produits chimiques sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re ou des capteurs \u00e9lectroniques enregistrent l'information couleur au moment de l'exposition. \nCela se fait g\u00e9n\u00e9ralement gr\u00e2ce \u00e0 l'analyse du spectre des couleurs \u00e0 travers trois canaux d'information, l'un \u00e0 dominante rouge, un autre \u00e0 dominante verte et le troisi\u00e8me \u00e0 dominante bleue. \nCette technique reproduit la fa\u00e7on dont l\u2019\u0153il humain per\u00e7oit les couleurs. Les informations enregistr\u00e9es sont ensuite utilis\u00e9es pour reproduire les couleurs d'origine. \nCeci peut \u00eatre fait par m\u00e9lange de diff\u00e9rentes proportions de lumi\u00e8re rouge, verte et bleue (format RVB utilis\u00e9 par les \u00e9crans vid\u00e9os, les projecteurs num\u00e9riques et par certains proc\u00e9d\u00e9s de traitement photographique). Ou alors il est possible de se servir de colorants ou de pigments pour rectifier les proportions de rouge, vert et bleu dans la lumi\u00e8re blanche (quadrichromie, utilis\u00e9e pour les tirages sur papier et sur diapositive).\nLes monochromes \u00ab coloris\u00e9s \u00bb par application de couleurs \u00e0 la main, m\u00e9caniquement ou par ordinateur ne sont pas des photographies couleur. Leurs couleurs ne sont pas li\u00e9es aux couleurs r\u00e9elles de l\u2019objet photographi\u00e9 et peuvent \u00eatre tr\u00e8s inexactes voire tout \u00e0 fait imaginaires.", "element_cle": "1. La photographie couleur utilise des techniques pour repr\u00e9senter les couleurs chimiquement.\n2. Elle diff\u00e8re de la photographie noir et blanc qui n'enregistre qu'une seule source de luminance et utilise des nuances de gris.\n3. Les produits chimiques sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re ou les capteurs \u00e9lectroniques enregistrent les informations couleur lors de l'exposition.\n4. Les couleurs sont enregistr\u00e9es \u00e0 travers trois canaux d'information : rouge, vert et bleu.\n5. Ces informations sont utilis\u00e9es pour reproduire les couleurs d'origine, soit par m\u00e9lange de lumi\u00e8re RGB, soit par utilisation de colorants ou pigments dans la quadrichromie.\n6. Les monochromes coloris\u00e9s ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des photographies couleur, car leurs couleurs ne sont pas li\u00e9es aux couleurs r\u00e9elles de l'objet photographi\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa photographie couleur, un art chimique\nQui fait danser les couleurs, c'est magique\nDes techniques bien huil\u00e9es, pour capturer\nLa beaut\u00e9 des teintes, les faire briller\n\nLa nuance de gris de la photo en noir et blanc\nC'est bien diff\u00e9rent, c'est juste un fixant\nUn seul canal de luminance, pas de coloris\nMais en couleur, \u00e7a explose, c'est infini\n\n[Refrain]\nLa photographie couleur, une explosion de vie\nDes canaux rouge, vert, bleu, pour le plaisir\nLes produits chimiques sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re\nEnregistrent les couleurs, c'est une affaire\n\n[Couplet 2]\nTrois canaux d'information, trahissant la r\u00e9alit\u00e9\nRouge, vert, bleu, un trio de complicit\u00e9\nCes donn\u00e9es recueillies, pour reproduire\nLes couleurs d'origine, et les faire vivre\n\nLe m\u00e9lange de lumi\u00e8re RGB, c'est la cl\u00e9\nOu l'utilisation de colorants, tout est bien pes\u00e9\nLa quadrichromie, un proc\u00e9d\u00e9 puissant\nPour donner vie, aux photos \u00e9clatantes\n\n[Refrain]\nLa photographie couleur, une explosion de vie\nDes canaux rouge, vert, bleu, pour le plaisir\nLes produits chimiques sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re\nEnregistrent les couleurs, c'est une affaire"}, {"titre": "Portrait", "text_origine": "Le portrait est un genre graphique dont le but est de repr\u00e9senter, de fa\u00e7on ressemblante ou non, un mod\u00e8le humain. Il s'applique d'abord \u00e0 la peinture, puis \u00e0 la sculpture d\u00e8s l'\u00e9poque classique. On applique plus rarement le terme \u00e0 la repr\u00e9sentation des animaux bien qu'ils puissent appara\u00eetre dans les portraits. Ils n'y ont cependant qu'un statut accessoire, comme dans le portrait \u00e9questre. Lorsque le mod\u00e8le du portrait est le peintre lui-m\u00eame, on parle alors d'autoportrait.Par m\u00e9taphore, on parle \u00e9galement de portrait litt\u00e9raire, musical, cin\u00e9matographique, radiophonique ou t\u00e9l\u00e9visuel.\nUn portrait repr\u00e9sente le plus souvent un seul mod\u00e8le. Les portraits qui repr\u00e9sentent plusieurs personnes sont appel\u00e9s \"portraits de groupe\", lesquels se subdivisent en plusieurs genres sp\u00e9cifiques dont le portrait de famille.\nAu-del\u00e0 de la volont\u00e9 de \u00ab rendre les absents pr\u00e9sents \u00bb, le portrait t\u00e9moigne d'un int\u00e9r\u00eat pour l'individuel et le singulier, \u00e0 l'oppos\u00e9, par exemple, de l'all\u00e9gorie ou de la sc\u00e8ne de genre dont le sujet est g\u00e9n\u00e9ral. \u00c0 ce titre, c'est un genre in\u00e9galement valoris\u00e9 selon les \u00e9poques. L'Antiquit\u00e9 voit appara\u00eetre les premiers portraits, par opposition aux repr\u00e9sentations g\u00e9n\u00e9riques ou mythologiques d\u00e9nu\u00e9es d'individualit\u00e9 qui existaient d\u00e9j\u00e0 auparavant. L'\u00e9volution de l'art du portrait a \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9e par celle des techniques, du style privil\u00e9gi\u00e9 ou de son usage.", "element_cle": "1. Le portrait est un genre artistique qui repr\u00e9sente un mod\u00e8le humain de mani\u00e8re ressemblante ou non.\n2. Il s'applique d'abord \u00e0 la peinture, puis \u00e0 la sculpture d\u00e8s l'\u00e9poque classique.\n3. Les portraits peuvent \u00e9galement repr\u00e9senter des animaux, bien qu'ils soient consid\u00e9r\u00e9s comme accessoires.\n4. L'autoportrait est lorsque le mod\u00e8le du portrait est le peintre lui-m\u00eame.\n5. On parle aussi de portrait litt\u00e9raire, musical, cin\u00e9matographique, radiophonique ou t\u00e9l\u00e9visuel.\n6. Les portraits de groupe repr\u00e9sentent plusieurs personnes et peuvent \u00eatre subdivis\u00e9s en diff\u00e9rents genres, comme le portrait de famille.\n7. Le portrait t\u00e9moigne d'un int\u00e9r\u00eat pour l'individuel et le singulier, par opposition \u00e0 l'all\u00e9gorie ou \u00e0 la sc\u00e8ne de genre.\n8. La valorisation du genre du portrait varie selon les \u00e9poques.\n9. Les premiers portraits apparaissent dans l'Antiquit\u00e9, en opposition aux repr\u00e9sentations g\u00e9n\u00e9riques ou mythologiques.\n10. L'\u00e9volution de l'art du portrait est conditionn\u00e9e par les techniques, le style et l'usage.", "rap": "[Couplet 1]\nLe portrait, c'est l'art de capturer,\nLa semblance d'un \u00eatre, le repr\u00e9senter.\nPeinture, sculpture, \u00e7a fait vibrer,\nLes nuances, les formes, \u00e7a me fait kiffer.\n\nLes animaux aussi sont mis en lumi\u00e8re,\nDans ce genre artistique, un brin en arri\u00e8re.\nMais c'est pas grave, ils restent des accessoires,\nLe focus sur l'humain, pour moi, c'est primordial.\n\n[Refrain]\nLe portrait, une fen\u00eatre sur le singulier,\nUn miroir vers l'individuel, \u00e0 exploiter.\nDes autoportraits aux portraits de groupe,\nL'art \u00e9volue, s'adapte, \u00e7a fait pas un plouf.\n\n[Couplet 2]\nLitt\u00e9rature, musique, cin\u00e9ma, t\u00e9l\u00e9,\nLe portrait s'\u00e9tend, n'en finit pas de s'\u00e9lever.\nOn parle de portrait, sous diff\u00e9rentes formes,\nUn moyen d'expression qui d\u00e9forme les normes.\n\nAu fil du temps, le portrait a saisi,\nL'importance, la valeur qui varie.\nDans l'Antiquit\u00e9, il se d\u00e9marque,\nDes repr\u00e9sentations g\u00e9n\u00e9riques, il s'emballe.\n\n[Refrain]\nLe portrait, une fen\u00eatre sur le singulier,\nUn miroir vers l'individuel, \u00e0 exploiter.\nDes autoportraits aux portraits de groupe,\nL'art \u00e9volue, s'adapte, \u00e7a fait pas un plouf."}, {"titre": "Portrait litt\u00e9raire", "text_origine": "Le portrait litt\u00e9raire est le pendant du portrait pictural. \nCe genre particulier appara\u00eet d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 chez des historiens comme Tite-Live et Tacite, quoiqu'il ne connaisse ses plus importants d\u00e9veloppements qu'\u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle. Le portrait acquiert son statut d'outil de description narrative dans les Essais de Montaigne o\u00f9 l'auteur s'emploie \u00e0 se d\u00e9crire lui-m\u00eame et examine le d\u00e9placement de la repr\u00e9sentation de l'individu du mode pictural au mode discursif.\nPouvant \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en prose ou en vers, ses objectifs varient selon le contexte socioculturel, sociopolitique, historique ou encore selon l'intention du portraitiste (l'homme de lettres): il existe des portraits fictifs qui ne se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 aucun individu r\u00e9el; mais aussi des portraits r\u00e9alistes repr\u00e9sentant des personnalit\u00e9s historiques. Le portrait est donc un genre qui oscille entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction, entre \u00e9loge et satire, entre portrait fid\u00e8le et portrait plus sommaire (par exemple les caricatures journalistiques ou m\u00eame les types th\u00e9\u00e2traux). Il existe toutefois un portrait interm\u00e9diaire qui d\u00e9crit avec retenue les d\u00e9fauts et les qualit\u00e9s du mod\u00e8le. \nLe genre litt\u00e9raire du portrait \u00e9volue \u00e0 travers les si\u00e8cles gr\u00e2ce aux hommes de lettres, aux critiques litt\u00e9raires et aux th\u00e9oriciens de la litt\u00e9rature, acqu\u00e9rant de nouvelles caract\u00e9ristiques, renouvelant ou brisant les codes traditionnels de son \u00e9laboration.", "element_cle": "1. Le portrait litt\u00e9raire est le pendant du portrait pictural et a \u00e9merg\u00e9 d\u00e8s l'Antiquit\u00e9.\n2. Ses plus importants d\u00e9veloppements ont eu lieu \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle.\n3. Dans les Essais de Montaigne, le portrait devient un outil de description narrative et de repr\u00e9sentation de l'individu en utilisant le mode discursif.\n4. Le portrait peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en prose ou en vers et ses objectifs varient selon le contexte et l'intention du portraitiste.\n5. Il oscille entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction, \u00e9loge et satire, portrait fid\u00e8le et portrait plus sommaire.\n6. Il existe diff\u00e9rents types de portraits, y compris des portraits fictifs et des portraits r\u00e9alistes de personnalit\u00e9s historiques.\n7. Certains portraits d\u00e9crivent avec retenue les d\u00e9fauts et les qualit\u00e9s du mod\u00e8le.\n8. Le genre du portrait litt\u00e9raire a \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles gr\u00e2ce aux hommes de lettres, aux critiques et aux th\u00e9oriciens de la litt\u00e9rature.\n9. Il a acquis de nouvelles caract\u00e9ristiques et a renouvel\u00e9 ou bris\u00e9 les codes traditionnels de son \u00e9laboration.", "rap": "[Couplet 1]\nLe portrait litt\u00e9raire, un art mill\u00e9naire\nN\u00e9 dans l'Antiquit\u00e9, il a su perdurer\nAu XVIe si\u00e8cle, il s'est d\u00e9velopp\u00e9\nMontaigne, dans les Essais, l'a utilis\u00e9\n\nIl d\u00e9crit l'individu avec brio\nEn prose, en vers, c'est son boulot\nEntre r\u00e9alit\u00e9 et fiction, il oscille\nEloge, satire, il d\u00e9voile des mille\n\n[Refrain]\nLe portrait litt\u00e9raire, un jeu de mots\nEntre vrai et faux, il fait son show\nDes personnalit\u00e9s historiques aux qualit\u00e9s cach\u00e9es\nLe portraitiste d\u00e9voile tout sans tricher\n\n[Couplet 2]\nFictif ou r\u00e9aliste, y'a pas de limite\nDes d\u00e9fauts, des qualit\u00e9s, il d\u00e9crit\nAvec retenue ou sans, c'est selon\nLe portraitiste a le pouvoir en sa main\n\nAu fil des si\u00e8cles, le genre a chang\u00e9\nHommes de lettres, critiques l'ont model\u00e9\nNouvelles caract\u00e9ristiques, codes bris\u00e9s\nLe portrait litt\u00e9raire a su s'\u00e9lever\n\n[Refrain]\nLe portrait litt\u00e9raire, un jeu de mots\nEntre vrai et faux, il fait son show\nDes personnalit\u00e9s historiques aux qualit\u00e9s cach\u00e9es\nLe portraitiste d\u00e9voile tout sans tricher"}, {"titre": "Autoportrait", "text_origine": "Un autoportrait est la repr\u00e9sentation imag\u00e9e d'une personne par elle-m\u00eame : dessin, peinture, gravure, sculpture, \u00e9criture et, depuis la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, photographie.\nBien que la pratique des arts plastiques ait cours depuis les temps les plus recul\u00e9s, ce n'est qu'en Europe que l'autoportrait est apparu en tant que genre artistique et seulement \u00e0 partir de la fin du XIVe si\u00e8cle : d'abord selon le proc\u00e9d\u00e9 du cam\u00e9o (insertion du portrait dans des compositions de grands formats) puis, \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, de fa\u00e7on cette fois totalement ind\u00e9pendante.\nL'autoportrait \u00e9merge essentiellement en raison de deux facteurs. Le premier, d'ordre technique, est le d\u00e9veloppement de la miroiterie, qui permet \u00e0 un plus grand nombre d'individus de d\u00e9couvrir l'apparence de leur visage ; le second, de nature anthropologique, concerne le changement de statut social du fabricant d'images qui, d'artisan anonyme et serviteur de l'\u00c9glise qu'il \u00e9tait, se transforme en quelques ann\u00e9es \u00e0 peine en artiste courtis\u00e9 par les puissants et qui estime finalement l\u00e9gitime le fait de se repr\u00e9senter soi-m\u00eame en tant que \"sujet\" du tableau.\nOn peut donc l'analyser selon deux voies \u00e0 la fois distinctes et compl\u00e9mentaires :\n\nd'une part une approche artistique, qui concerne la fa\u00e7on dont \u00ab le portraitur\u00e9 \u00bb entend s'exposer au regard d'autrui et la fa\u00e7on dont \u00ab le portraitiste \u00bb s'y prend ;\nd'autre part une approche chronologique, qui concerne cette fois l'\u00e9volution du genre depuis son \u00e9mergence jusqu'\u00e0 nos jours, ceci en corr\u00e9lation avec l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame.\u00c0 la diff\u00e9rence de tous les autres genres artistiques, l'autoportrait pr\u00e9sente la particularit\u00e9 que celui qui r\u00e9alise l'\u0153uvre (\"le fabricant\"), celui qu'elle repr\u00e9sente (le sujet) et celui qui en est \u00e0 l'initiative (le commanditaire) ne sont qu'une seule et m\u00eame personne. Avec l'apparition des r\u00e9seaux sociaux et du selfie au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, un quatri\u00e8me \"membre\" se greffe sur cette trinit\u00e9 : le diffuseur.\nPlus que tout autre genre, donc, l'autoportrait informe le spectateur de la fa\u00e7on dont vie publique et vie priv\u00e9e interagissent au fil des \u00e9poques, en m\u00eame temps qu'il l'interroge sur son statut m\u00eame et celui de la pratique artistique dans son ensemble. Il constitue par cons\u00e9quent un mat\u00e9riau pr\u00e9cieux non seulement pour les historiens de l'art mais \u00e9galement les psychologues et les sociologues.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte donn\u00e9 :\n\n1. L'autoportrait est une repr\u00e9sentation imag\u00e9e d'une personne par elle-m\u00eame.\n2. Le genre de l'autoportrait est apparu en Europe \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle.\n3. Deux facteurs ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mergence de l'autoportrait : le d\u00e9veloppement de la miroiterie et le changement de statut social des artistes.\n4. L'autoportrait peut \u00eatre analys\u00e9 artistiquement et chronologiquement.\n5. Contrairement \u00e0 d'autres genres artistiques, l'autoportrait implique que le fabricant, le sujet et le commanditaire sont la m\u00eame personne.\n\n(Note : La liste comprend 5 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de 5 \u00e0 10 \u00e9l\u00e9ments maximum.)", "rap": "[Intro]\nYeah, yo, check it out\nI'ma break it down for y'all, let's go\n\n[Couplet 1]\nAutoportrait, self-made representation\nA depiction of oneself, no hesitation\nIt emerged in Europe, back in the day\nLate 14th century, that was the way\nMirrors and status shift, that's what brought the change\nArtists now had a voice, a chance to rearrange\nAnalyze it artistically, and chronologically\nThe artist, the subject, the patron, all one entity\n\n[Refrain]\nAutoportrait, a self-reflection\nThrough art, we find our true direction\nCapturing moments, expressing our views\nWith a paintbrush in hand, we break the rules\n\n[Couplet 2]\nAutoportraits tell tales, stories untold\nA glimpse into the past, a legacy unfold\nFrom Van Eyck to Frida, the masters paved the way\nEach stroke of the brush, a piece of history they portray\nEducating through art, the power it holds\nTeaching us about ourselves, making us behold\nThe beauty of self-expression, a journey profound\nAutoportraits, they'll always be around\n\n[Refrain]\nAutoportrait, a self-reflection\nThrough art, we find our true direction\nCapturing moments, expressing our views\nWith a paintbrush in hand, we break the rules\n\n[Outro]\nYeah, that's right, autoportraits representin'\nEducatin' through art, nothin' we'll be resentin'\nRemember the masters, their legacies live on\nThrough self-portraits, our voice will never be gone"}, {"titre": "Portrait", "text_origine": "Le portrait est un genre graphique dont le but est de repr\u00e9senter, de fa\u00e7on ressemblante ou non, un mod\u00e8le humain. Il s'applique d'abord \u00e0 la peinture, puis \u00e0 la sculpture d\u00e8s l'\u00e9poque classique. On applique plus rarement le terme \u00e0 la repr\u00e9sentation des animaux bien qu'ils puissent appara\u00eetre dans les portraits. Ils n'y ont cependant qu'un statut accessoire, comme dans le portrait \u00e9questre. Lorsque le mod\u00e8le du portrait est le peintre lui-m\u00eame, on parle alors d'autoportrait.Par m\u00e9taphore, on parle \u00e9galement de portrait litt\u00e9raire, musical, cin\u00e9matographique, radiophonique ou t\u00e9l\u00e9visuel.\nUn portrait repr\u00e9sente le plus souvent un seul mod\u00e8le. Les portraits qui repr\u00e9sentent plusieurs personnes sont appel\u00e9s \"portraits de groupe\", lesquels se subdivisent en plusieurs genres sp\u00e9cifiques dont le portrait de famille.\nAu-del\u00e0 de la volont\u00e9 de \u00ab rendre les absents pr\u00e9sents \u00bb, le portrait t\u00e9moigne d'un int\u00e9r\u00eat pour l'individuel et le singulier, \u00e0 l'oppos\u00e9, par exemple, de l'all\u00e9gorie ou de la sc\u00e8ne de genre dont le sujet est g\u00e9n\u00e9ral. \u00c0 ce titre, c'est un genre in\u00e9galement valoris\u00e9 selon les \u00e9poques. L'Antiquit\u00e9 voit appara\u00eetre les premiers portraits, par opposition aux repr\u00e9sentations g\u00e9n\u00e9riques ou mythologiques d\u00e9nu\u00e9es d'individualit\u00e9 qui existaient d\u00e9j\u00e0 auparavant. L'\u00e9volution de l'art du portrait a \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9e par celle des techniques, du style privil\u00e9gi\u00e9 ou de son usage.", "element_cle": "1. Le portrait est un genre graphique qui repr\u00e9sente un mod\u00e8le humain de mani\u00e8re ressemblante ou non.\n2. Le terme portrait s'applique \u00e0 la peinture et \u00e0 la sculpture depuis l'\u00e9poque classique.\n3. Les portraits peuvent \u00e9galement repr\u00e9senter des animaux, bien que leur statut soit souvent accessoire.\n4. Un portrait repr\u00e9sente g\u00e9n\u00e9ralement un seul mod\u00e8le, mais il peut aussi y avoir des portraits de groupe.\n5. Le portrait t\u00e9moigne d'un int\u00e9r\u00eat pour l'individuel et le singulier, contrairement \u00e0 l'all\u00e9gorie ou la sc\u00e8ne de genre.\n6. L'art du portrait a \u00e9volu\u00e9 en fonction des techniques, du style et de son usage.\n7. Les premiers portraits ont fait leur apparition dans l'Antiquit\u00e9, se distinguant des repr\u00e9sentations g\u00e9n\u00e9riques ou mythologiques.\n8. Le portrait peut \u00eatre \u00e9galement litt\u00e9raire, musical, cin\u00e9matographique, radiophonique ou t\u00e9l\u00e9visuel.\n9. Le portrait exprime la volont\u00e9 de rendre les absents pr\u00e9sents.\n10. Le genre du portrait a \u00e9t\u00e9 valoris\u00e9 de mani\u00e8re in\u00e9gale selon les \u00e9poques.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'fais vibrer les mots, j'fais danser les syllabes,\nComme un portrait, j'repr\u00e9sente la vie qu'on aggrav\u00e9,\nLe genre graphique, j'le ma\u00eetrise en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es,\nJ'rend hommage aux anc\u00eatres qui nous ont influenc\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLe portrait, c'est plus qu'une simple image,\nC'est un t\u00e9moignage, une oeuvre qui d\u00e9gage,\nUne trace, une empreinte, un morceau d'histoire,\nL'expression d'un individu, d'une vie \u00e0 part.\n\n[Couplet 2]\nDe l'antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours, le portrait \u00e9volue,\nDe la peinture \u00e0 la musique, il se m\u00e9tamorphose,\nDes visages sur toile, aux rimes bien dos\u00e9es,\nDans chaque art, le portrait cherche \u00e0 s'exprimer.\n\n[Refrain]\nLe portrait, c'est plus qu'une simple image,\nC'est un t\u00e9moignage, une oeuvre qui d\u00e9gage,\nUne trace, une empreinte, un morceau d'histoire,\nL'expression d'un individu, d'une vie \u00e0 part."}, {"titre": "Le Portrait ovale", "text_origine": "Le Portrait ovale   (titre original : The Oval Portrait) est une micro-nouvelle fantastique \u00e9crite par Edgar Allan Poe en 1842, traduite en fran\u00e7ais par Charles Baudelaire en 1857.\nCette nouvelle, qui fait partie des Nouvelles histoires extraordinaires, est une des plus courtes \u00e9crites par Edgar Allan Poe : elle ne fait que deux pages dans la publication initiale. Poe avait d\u2019abord publi\u00e9 son texte dans le Graham\u2019s Magazine, en 1942. La nouvelle, alors un peu plus longue, \u00e9tait intitul\u00e9e \u00ab Life in Death \u00bb.", "element_cle": "1. \"Le Portrait ovale\" est une micro-nouvelle fantastique \u00e9crite par Edgar Allan Poe en 1842.\n2. La nouvelle a \u00e9t\u00e9 traduite en fran\u00e7ais par Charles Baudelaire en 1857.\n3. Elle fait partie des Nouvelles histoires extraordinaires.\n4. \"Le Portrait ovale\" est l'une des plus courtes nouvelles \u00e9crites par Edgar Allan Poe, ne comportant que deux pages.\n5. Le texte original a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans le Graham's Magazine en 1842, sous le titre \"Life in Death\".", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1842, Poe \u00e9crit sa prose,\n\"Le Portrait ovale\" devenu grandiose,\nMicro-nouvelle d'un genre fantastique,\nQui captive les esprits, \u00f4 quelle musique.\n\nTraduit par Baudelaire, en 1857,\n\"Le Portrait ovale\" devient fran\u00e7ais,\nDans les Nouvelles histoires extraordinaires,\nPoe nous plonge dans des univers singuliers.\n\n[Refrain]\nLe Portrait ovale, r\u00e9cit myst\u00e9rieux,\nAux c\u00f4t\u00e9s d'Allan Poe, je suis curieux,\nDes mots choisis, des histoires fascinantes,\nDans ce po\u00e8me, l'art prend une allure troublante.\n\n[Couplet 2]\nCette nouvelle, courte et percutante,\nEn seulement deux pages, elle \u00e9pate,\nUn r\u00e9cit concentr\u00e9, captivant,\nLa plume de Poe, tellement \u00e9blouissante.\n\nPubli\u00e9e dans Graham's Magazine,\n\"Le Portrait ovale\", v\u00e9ritable ravage,\n\"Sutlife en Death\" \u00e9tait son titre,\nUne oeuvre intemporelle qui inspire.\n\n[Refrain]\nLe Portrait ovale, r\u00e9cit myst\u00e9rieux,\nAux c\u00f4t\u00e9s d'Allan Poe, je suis curieux,\nDes mots choisis, des histoires fascinantes,\nDans ce po\u00e8me, l'art prend une allure troublante."}, {"titre": "Le Portrait de Dorian Gray", "text_origine": "Le Portrait de Dorian Gray (The Picture of Dorian Gray) est un roman d'Oscar Wilde \u00e9crit dans le contexte de l'\u00e9poque victorienne et publi\u00e9 en 1890, puis r\u00e9vis\u00e9 en 1891. L'auteur y inclut des th\u00e8mes relevant de l'esth\u00e9tique tels que l'art, la beaut\u00e9, la jeunesse, la morale et l'h\u00e9donisme. C'est un roman fantastique, mais aussi philosophique, qui met en lumi\u00e8re la personnalit\u00e9 \u00e9quivoque du dandy irlandais ainsi que le courant d\u00e9cadentiste, ce qui a suscit\u00e9 de virulents \u00e9changes de lettres entre Wilde et plusieurs journaux tr\u00e8s critiques jugeant l'\u0153uvre \u00ab r\u00e9pugnante \u00bb.\nPrincipal repr\u00e9sentant du courant de l'esth\u00e9tisme anglais, Oscar Wilde profite de son roman pour  illustrer et discuter les grands concepts de ce courant. On peut voir en Lord Henry l'auteur lui-m\u00eame, amoureux des mots et dandy h\u00e9doniste connu pour ses m\u0153urs l\u00e9g\u00e8res.", "element_cle": "1. Le Portrait de Dorian Gray est un roman d'Oscar Wilde publi\u00e9 en 1890.\n2. Le roman aborde des th\u00e8mes tels que l'esth\u00e9tique, l'art, la beaut\u00e9, la jeunesse, la morale et l'h\u00e9donisme.\n3. L'histoire met en lumi\u00e8re la personnalit\u00e9 \u00e9quivoque du dandy irlandais, Dorian Gray.\n4. Le roman est \u00e9galement philosophique et fantastique.\n5. Il a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions controvers\u00e9es et des \u00e9changes de lettres virulents entre Wilde et les critiques de l'\u00e9poque.\n6. Oscar Wilde utilise le personnage de Lord Henry pour repr\u00e9senter lui-m\u00eame et les id\u00e9es de l'esth\u00e9tisme anglais.\n7. Lord Henry est un dandy h\u00e9doniste, connu pour ses m\u0153urs l\u00e9g\u00e8res.", "rap": "[Couplet]\nLe Portrait de Dorian Gray, livre culte de 1890\nOscar Wilde au micro, devient mon h\u00e9ros\nTh\u00e8mes esth\u00e9tiques, art et beaut\u00e9\nJe vais t'raconter l'histoire, vas-y, \u00e9coute\n\n[Refrain]\nDorian Gray, jeunesse \u00e9ternelle, est-ce r\u00e9el ?\nEntre morale et h\u00e9donisme, c'est du fiel\nControverses, critiques, lettres enflamm\u00e9es\nWilde d\u00e9fend ses id\u00e9es, soci\u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e\n\n[Couplet]\nDorian, personnalit\u00e9 \u00e9quivoque, personne n'y \u00e9chappe\n\u00c0 travers ce roman, sa nature se d\u00e9masque\nPhilosophie et fantastique, c'est l'm\u00e9lange parfait\nLe destin funeste de Dorian, tu vas conna\u00eetre\n\n[Refrain]\nDorian Gray, jeunesse \u00e9ternelle, est-ce r\u00e9el ?\nEntre morale et h\u00e9donisme, c'est du fiel\nControverses, critiques, lettres enflamm\u00e9es\nWilde d\u00e9fend ses id\u00e9es, soci\u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e\n\n[Couplet]\nLord Henry, le reflet d'Oscar Wilde lui-m\u00eame\nUn dandy h\u00e9doniste, scandals, \u00e7a ne lui fait pas peur\nSes m\u0153urs l\u00e9g\u00e8res, sa philosophie \u00e0 part\nWilde prend la plume, fait vibrer les c\u0153urs\n\n[Refrain]\nDorian Gray, jeunesse \u00e9ternelle, est-ce r\u00e9el ?\nEntre morale et h\u00e9donisme, c'est du fiel\nControverses, critiques, lettres enflamm\u00e9es\nWilde d\u00e9fend ses id\u00e9es, soci\u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e"}, {"titre": "Portrait du colonis\u00e9, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 du portrait du colonisateur", "text_origine": "Portrait du Colonis\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de Portrait du Colonisateur est un essai de l'\u00e9crivain franco-tunisien Albert Memmi, publi\u00e9 en mai 1957 chez Corr\u00eaa (Buchet-Chastel) et pr\u00e9fac\u00e9 par Jean-Paul Sartre.\n\u00c0 la lumi\u00e8re de son exp\u00e9rience personnelle de Tunisien de confession juive ou de juif tunisien, ayant donc connu les colonisateurs \u2013, Albert Memmi a montr\u00e9 dans son \"Portrait du colonis\u00e9\" pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 du \"Portrait du colonisateur\"  que les colonis\u00e9s et colonisateurs \u00e9taient inscrits dans une perp\u00e9tuelle interd\u00e9pendance, li\u00e9e au syst\u00e8me colonial, ne pouvant se d\u00e9finir que les uns par rapport aux autres.\nCet essai est constitu\u00e9 de deux parties, \u00e9troitement li\u00e9es, s'agissant des deux faces d'une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9.", "element_cle": "1. \"Portrait du Colonis\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de Portrait du Colonisateur\" est un essai \u00e9crit par Albert Memmi en 1957.\n2. L'auteur, Albert Memmi, est un \u00e9crivain franco-tunisien de confession juive.\n3. Le livre est pr\u00e9fac\u00e9 par Jean-Paul Sartre.\n4. Albert Memmi se base sur son exp\u00e9rience personnelle en tant que Tunisien ayant connu les colonisateurs.\n5. L'essai explore la relation d'interd\u00e9pendance entre les colonis\u00e9s et les colonisateurs dans le syst\u00e8me colonial.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'essai de Memmi, on t'raconte l'histoire,\nDe la colonisation, texture grise et noire,\nEn 57, Albert \u00e9crit son bouquin,\nPour d\u00e9noncer les ravages du r\u00e8gne du colon.\n\nLe colonisateur, donneur de le\u00e7ons,\nQui impose son pouvoir sans aucune raison,\nL'essai est pr\u00e9fac\u00e9 par le grand Sartre,\nQui pointe du doigt les injustices, oui \u00e7a martyre.\n\n[Refrain]\nPortrait du Colonis\u00e9, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 du Portrait du Colonisateur,\nMemmi nous \u00e9claire sur leur relation d'interd\u00e9pendance sans presse,\nFr\u00e8res ennemis li\u00e9s au syst\u00e8me colonial,\nOn ne peut pas les dissocier, c'est du brutal.\n\n[Couplet 2]\nTunisien et juif, Memmi parle en connaisseur,\nIl a v\u00e9cu, il a vu les maux sans \u00e9nervement,\nDans son livre, il met en avant les \u00e9v\u00e9nements,\nEt expose les v\u00e9rit\u00e9s avec beaucoup de bonheur.\n\nIl d\u00e9nonce les abus, les in\u00e9galit\u00e9s,\nQui marquent chaque jour l'existence des opprim\u00e9s,\nLes colonis\u00e9s, souffrent et r\u00e9sistent,\nFace au pouvoir du colon, arme de destruction massive.\n\n[Refrain]\nPortrait du Colonis\u00e9, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 du Portrait du Colonisateur,\nMemmi nous \u00e9claire sur leur relation d'interd\u00e9pendance sans presse,\nFr\u00e8res ennemis li\u00e9s au syst\u00e8me colonial,\nOn ne peut pas les dissocier, c'est du brutal."}, {"titre": "Portrait photographique", "text_origine": "Un portrait photographique est un portrait visuel d'une personne r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'aide d'un appareil photographique ou d'un t\u00e9l\u00e9phone mobile.\nLes portraits photographiques apparaissent au milieu du XIXe si\u00e8cle sans concurrencer les portraits peints, souvent en taille naturelle et de grand format, mais en \u00e9largissant largement leur client\u00e8le gr\u00e2ce \u00e0 leur prix tr\u00e8s inf\u00e9rieur.\nDans l'histoire de la photographie, plusieurs photographes se sont fait une sp\u00e9cialit\u00e9 du portrait, soit exclusivement comme Nadar, \u00c9tienne Carjat, August Sander, Yousuf Karsh, Annie Leibovitz ou Bernard Poinssot, soit comme une facette de leur travail comme Helmut Newton, Jean-Fran\u00e7ois Bauret, Philippe Halsman, Paolo Roversi ou Jean-Louis Swiners.\nL'autoportrait photographique peut se pratiquer avec un miroir, un retardateur ou un d\u00e9clencheur \u00e0 distance. Il a pris, avec la possibilit\u00e9 de photographier avec un t\u00e9l\u00e9phone mobile, une extension consid\u00e9rable avec la g\u00e9n\u00e9ralisation des selfies.", "element_cle": "1. Le portrait photographique est un moyen de capturer visuellement le visage d'une personne \u00e0 l'aide d'un appareil photo.\n2. Les portraits photographiques sont apparus au XIXe si\u00e8cle et \u00e9taient souvent moins chers que les portraits peints.\n3. De nombreux photographes sp\u00e9cialis\u00e9s dans le portrait ont \u00e9merg\u00e9 au fil des ann\u00e9es, tant en exclusivit\u00e9 que dans le cadre de leur travail g\u00e9n\u00e9ral.\n4. L'autoportrait photographique est devenu populaire gr\u00e2ce \u00e0 des techniques telles que l'utilisation d'un miroir ou d'un retardateur.\n5. Les selfies ont permis une expansion encore plus grande de l'autoportrait photographique gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation des t\u00e9l\u00e9phones mobiles.", "rap": "[Couplet 1]\nLe portrait photographique, une image qui s'impose\nOn capture ton visage, tout en pixels, en pose\nAu XIXe si\u00e8cle, il a vu le jour\nMoins cher que les peintures, d\u00e9mocratis\u00e9 jour apr\u00e8s jour\n\n[Refrain]\nLe portrait photographique, un reflet de toi\nUne empreinte fig\u00e9e, un instant de choix\nDu noir et blanc au num\u00e9rique, il \u00e9volue sans cesse\nUn moyen de se graver, d'immortaliser sa jeunesse\n\n[Couplet 2]\nDes photographes sp\u00e9cialis\u00e9s, des artistes du regard\nIls capturent ton \u00e2me, ton essence, ton bavardage\nDe l'exclusivit\u00e9 \u00e0 la photo en s\u00e9rie\nLe portrait photographique, une passion qui prosp\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe selfie, la version moderne de l'autoportrait\nAvec smartphone en main, on fait le choix\nDe se mettre en sc\u00e8ne, de se montrer au monde\nLe portrait photographique, une belle fronde\n\n[Refrain]\nLe portrait photographique, une empreinte grav\u00e9e\nUn moyen d'expression, d'identit\u00e9 taill\u00e9e\nDes souvenirs fig\u00e9s, des moments pr\u00e9cieux\nLe portrait photographique, une v\u00e9ritable \u00e9clat de feu"}, {"titre": "Paysage", "text_origine": "Un paysage est une \u00e9tendue spatiale couverte par un point de vue. C'est un ensemble interd\u00e9pendant au fonctionnement, \u00e0 la m\u00e9canique, autonome form\u00e9 d'une continuit\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments s\u00e9diment\u00e9s et dont l'on ne per\u00e7oit qu'une globalit\u00e9. Son caract\u00e8re \u00ab r\u00e9sulte de l'action et de l'interaction de facteurs naturels et/ou humains \u00bb selon la convention europ\u00e9enne du paysage du Conseil de l'Europe.\nLa notion de paysage a une dimension esth\u00e9tique forte, voire picturale ou litt\u00e9raire en tant que repr\u00e9sentation, mais elle recouvre de nombreuses acceptions et le paysage manifeste aussi les politiques d'am\u00e9nagement du territoire, voire la g\u00e9opolitique.\nUn paysage est d'abord appr\u00e9hend\u00e9 visuellement, mais les parfums et ambiances sonores en modifient aussi la perception (on parle parfois de paysage sonore).\nPar extension, comme le terme panorama, dans des expressions comme \u00ab paysage politique \u00bb ou \u00ab paysage m\u00e9diatique \u00bb, il peut d\u00e9signer un ensemble contextuel, la vision des choses \u00e0 un temps donn\u00e9, le paysage \u00e9tant en constante \u00e9volution.", "element_cle": "- Un paysage est une \u00e9tendue spatiale couverte par un point de vue.\n- Sa composition r\u00e9sulte de l'action et de l'interaction de facteurs naturels et/ou humains.\n- La notion de paysage a une dimension esth\u00e9tique et recouvre de nombreuses acceptions.\n- Les politiques d'am\u00e9nagement du territoire influencent \u00e9galement les paysages.\n- Un paysage est appr\u00e9hend\u00e9 visuellement, mais aussi par les parfums et ambiances sonores.\n- Le terme \"paysage\" peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 dans d'autres domaines tels que la politique ou les m\u00e9dias.\n- Le paysage est en constante \u00e9volution.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le paysage, j'balade mon regard,\nUne \u00e9tendue spatiale, un point de d\u00e9part,\nAction des \u00e9l\u00e9ments, des hommes aussi,\nLes facteurs naturels, le destin s'\u00e9crit.\n\nDe l'esth\u00e9tique, une dimension s'\u00e9rige,\nLe paysage, une toile, une \u0153uvre prodige,\nMais les politiques d'am\u00e9nagement,\nInfluencent sa forme, son agencement.\n\n[Refrain]\nDans ce paysage, j'observe les \u00e9volutions,\nLes changements, les transformations,\nUn point de vue, une symphonie visuelle,\nLes paysages, une source d'inspiration perp\u00e9tuelle.\n\n[Couplet 2]\nLes yeux captiv\u00e9s, les parfums s'envolent,\nLes ambiances sonores, des histoires qui d\u00e9colent,\nLe paysage ne se limite pas \u00e0 la vue,\nIl se respire, s'\u00e9coute, il est notre issue.\n\nDans d'autres domaines, le paysage r\u00e9sonne,\nEn politique, dans les m\u00e9dias, il s'impr\u00e8gne,\nUn reflet de notre soci\u00e9t\u00e9 en mutation,\nLe paysage, un t\u00e9moin de notre condition.\n\n[Refrain]\nDans ce paysage, j'observe les \u00e9volutions,\nLes changements, les transformations,\nUn point de vue, une symphonie visuelle,\nLes paysages, une source d'inspiration perp\u00e9tuelle."}, {"titre": "Peinture de paysage", "text_origine": "La peinture de paysage est un genre pictural figuratif qui repr\u00e9sente le paysage.\nAssoci\u00e9 \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments narratifs, all\u00e9goriques ou autres, le paysage s'illustre dans le monde romain antique, les miniatures du Moyen \u00c2ge occidental, ainsi que dans la miniature persane et la peinture indienne. Dans les cultures de l'Extr\u00eame-Orient le paysage, dit \u00ab shanshui \u00bb, joue un r\u00f4le central dans la peinture de lettr\u00e9 en Chine, en Cor\u00e9e, et au Japon, o\u00f9 on le d\u00e9signe par sa technique d'ex\u00e9cution, \u00ab sumi-e \u00bb .\nEn Occident, le paysage peint prend de l'importance \u00e0 la Renaissance pour situer l'action d'un sujet religieux ou mythologique ; le go\u00fbt pour le paysage en lui-m\u00eame se constitue au XVIIe si\u00e8cle dans le Nord de l'Europe. La th\u00e9orie distingue les paysages compos\u00e9s, qui visent \u00e0 produire l'impression que donne une contr\u00e9e par la composition picturale d'\u00e9l\u00e9ments qui s'y trouvent, et les \u00ab vues \u00bb qui pr\u00e9sentent ce qu'on voit dans un site particulier.", "element_cle": "1. La peinture de paysage est un genre pictural figuratif qui repr\u00e9sente le paysage.\n2. Le paysage est illustr\u00e9 dans le monde romain antique, les miniatures du Moyen \u00c2ge occidental, ainsi que dans la miniature persane et la peinture indienne.\n3. Dans les cultures de l'Extr\u00eame-Orient, le paysage joue un r\u00f4le central dans la peinture de lettr\u00e9 en Chine, en Cor\u00e9e et au Japon.\n4. En Occident, le paysage peint prend de l'importance \u00e0 la Renaissance pour situer l'action d'un sujet religieux ou mythologique.\n5. Le go\u00fbt pour le paysage en lui-m\u00eame se constitue au XVIIe si\u00e8cle dans le Nord de l'Europe.", "rap": "[Couplet 1]\nLa peinture de paysage, un art qui fascine,\nFiguratif, elle capture des sc\u00e8nes intemporelles,\nDu monde romain antique, aux miniatures du Moyen \u00c2ge,\nLe paysage s'illustre, un v\u00e9ritable h\u00e9ritage.\n\n[Refrain]\nDe l'Orient \u00e0 l'Occident, le paysage inspire,\nDans chaque culture, il joue un r\u00f4le \u00e0 \u00e9crire,\nDu pinceau des lettr\u00e9s en Chine, en Cor\u00e9e et au Japon,\nAu tableau de la Renaissance, il prend sa position.\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIe si\u00e8cle, l'Europe voit na\u00eetre une passion,\nPour le paysage en lui-m\u00eame, une nouvelle vision,\nIl devient un sujet \u00e0 part enti\u00e8re, une source d'inspiration,\nPour situer l'action d'un sujet religieux ou mythologique, une liaison.\n\n[Refrain]\nDe l'Orient \u00e0 l'Occident, le paysage inspire,\nDans chaque culture, il joue un r\u00f4le \u00e0 \u00e9crire,\nDu pinceau des lettr\u00e9s en Chine, en Cor\u00e9e et au Japon,\nAu tableau de la Renaissance, il prend sa position."}, {"titre": "Analyse paysag\u00e8re", "text_origine": "L'analyse paysag\u00e8re est une m\u00e9thode d'analyse de l'espace environnant en trois \u00e9tapes, permettant de comprendre et d'interpr\u00e9ter le fonctionnement d'un paysage naturel. Les trois \u00e9tapes sont : \n\nvoir : c'est la lecture du paysage ;\ncomprendre : c'est l'analyse paysag\u00e8re en tant que telle ;\ninterpr\u00e9ter : c'est la synth\u00e8se de l'\u00e9tude.Cette analyse est en g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9alis\u00e9e lors de projets d'am\u00e9nagements ayant un impact sur le paysage \u00e9tudi\u00e9, afin de d\u00e9terminer quels sont les points sensibles \u00e0 pr\u00e9server ou \u00e0 mettre en valeur.", "element_cle": "- L'analyse paysag\u00e8re est une m\u00e9thode en trois \u00e9tapes pour comprendre un paysage naturel\n- Les \u00e9tapes de l'analyse paysag\u00e8re sont : voir, comprendre et interpr\u00e9ter\n- Cette analyse est r\u00e9alis\u00e9e lors de projets d'am\u00e9nagements ayant un impact sur le paysage \u00e9tudi\u00e9\n- Le but est de pr\u00e9server ou mettre en valeur les points sensibles du paysage\n- L'analyse paysag\u00e8re permet de lire, analyser et synth\u00e9tiser l'espace environnant.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse paysag\u00e8re, une m\u00e9thode essentielle\nPour comprendre la beaut\u00e9 du monde naturel\nTrois \u00e9tapes cl\u00e9s, faut observer et comprendre\nVoir, comprendre, interpr\u00e9ter, c'est le fl\u00e9chir\n\nLe paysage \u00e9tudi\u00e9, impact\u00e9 par l'am\u00e9nagement\nFaut pr\u00e9server, mettre en valeur, c'est important\nLes points sensibles, attention \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\nLe but, c'est d'\u00e9quilibrer, de mieux pr\u00e9server\n\n[Refrain]\nAnalyse paysag\u00e8re, une lecture indispensable\nPour analyser et synth\u00e9tiser, l'espace environnant\nAnalyse paysag\u00e8re, faut prendre de la hauteur\nPour mieux comprendre ce qui se joue sur terre\n\n[Couplet 2]\nLes projets d'am\u00e9nagement, faut pas prendre \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nRassembler les infos, mener une \u00e9tude sinc\u00e8re\nAnalyser les formes, les couleurs, les textures\nPour une meilleure int\u00e9gration, c'est la rupture\n\nLes paysages, reflets de notre identit\u00e9\nFaut pas les d\u00e9truire, faut les pr\u00e9server\nL'analyse paysag\u00e8re, un outil \u00e9ducatif\nPour sensibiliser, pour un futur plus actif\n\n[Refrain]\nAnalyse paysag\u00e8re, une lecture indispensable\nPour analyser et synth\u00e9tiser, l'espace environnant\nAnalyse paysag\u00e8re, faut prendre de la hauteur\nPour mieux comprendre ce qui se joue sur terre"}, {"titre": "Paysage en France", "text_origine": "Le paysage en France d\u00e9signe les paysages, c'est-\u00e0-dire \u00ab une partie de territoire telle que per\u00e7ue par les populations, dont le caract\u00e8re r\u00e9sulte de l'action de facteurs naturels et/ou humains et de leurs interrelations \u00bb ; leur \u00e9tat, les menaces et les acteurs.\nLa France poss\u00e8de une grande vari\u00e9t\u00e9 de paysages, ayant connu des \u00e9volutions majeures au fil des si\u00e8cles. Au cours de l'\u00e9poque contemporaine, les paysages se sont en partie banalis\u00e9s ; certains paysages faisant par ailleurs l'objet d'une pr\u00e9servation croissante.\nLes acteurs sont nombreux, et les actions de connaissance, de pr\u00e9servation, d'am\u00e9nagement ou d'am\u00e9lioration des paysages sont vari\u00e9es.", "element_cle": "1. Le paysage en France est d\u00e9fini comme une partie de territoire per\u00e7ue par les populations et influenc\u00e9e par des facteurs naturels et humains.\n2. La France poss\u00e8de une grande vari\u00e9t\u00e9 de paysages qui ont \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles.\n3. Au cours de l'\u00e9poque contemporaine, certains paysages en France sont devenus communs ou banalis\u00e9s.\n4. Cependant, il existe \u00e9galement une volont\u00e9 croissante de pr\u00e9server certains paysages.\n5. De nombreux acteurs sont impliqu\u00e9s dans la connaissance, la pr\u00e9servation, l'am\u00e9nagement et l'am\u00e9lioration des paysages en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLe paysage en France, un tableau diversifi\u00e9\nInfluenc\u00e9 par la nature et les humains, c'est vari\u00e9\nDes plaines verdoyantes aux montagnes enneig\u00e9es\nDes c\u00f4tes sauvages aux villes bien am\u00e9nag\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nDepuis des si\u00e8cles, il a \u00e9volu\u00e9 sans cesse\nMarqu\u00e9 par les changements, il s'adapte sans d\u00e9tresse\nMais parfois, la banalit\u00e9 prend le dessus\nDes paysages communs, qui ne font plus vibrer l'us\n\n[Refrain]\nPourtant, une lueur d'espoir brille au loin\nLa volont\u00e9 de pr\u00e9server, de choyer ces coins\nCar le paysage en France, c'est un tr\u00e9sor \u00e0 prot\u00e9ger\nUn h\u00e9ritage \u00e0 transmettre, pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\n\n[Couplet 3]\nDes champs de bl\u00e9 qui dansent sous le vent l\u00e9ger\nAux vignes dor\u00e9es, fiert\u00e9 de nos terres viticoles\nLes paysages fran\u00e7ais, c'est un hymne \u00e0 la beaut\u00e9\nUn m\u00e9lange harmonieux de couleurs et de voiles\n\n[Couplet 4]\nDes r\u00e9serves naturelles aux parcs nationaux\nDes sites class\u00e9s au patrimoine mondial de l'UNESCO\nDe nombreux acteurs s'engagent avec ferveur\nPour conna\u00eetre, prot\u00e9ger et pr\u00e9server ces splendeurs\n\n[Refrain]\nPourtant, une lueur d'espoir brille au loin\nLa volont\u00e9 de pr\u00e9server, de choyer ces coins\nCar le paysage en France, c'est un tr\u00e9sor \u00e0 prot\u00e9ger\nUn h\u00e9ritage \u00e0 transmettre, pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir"}, {"titre": "Art num\u00e9rique", "text_origine": "L'art num\u00e9rique, ou art m\u00e9diatique, d\u00e9signe un ensemble vari\u00e9 de cat\u00e9gories de cr\u00e9ation utilisant les sp\u00e9cificit\u00e9s des langages de programmation et des dispositifs num\u00e9riques, ordinateur, interface ou r\u00e9seau. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 comme genre artistique depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960.\nPort\u00e9e par la puissance de calcul de l'ordinateur et le d\u00e9veloppement d'interfaces \u00e9lectroniques autorisant une interaction entre le sujet humain, le programme et le r\u00e9sultat de cette rencontre, la cr\u00e9ation num\u00e9rique s'est consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9e en d\u00e9clinant des cat\u00e9gories artistiques d\u00e9j\u00e0 bien identifi\u00e9es. En effet, des sous-cat\u00e9gories sp\u00e9cifiques telles que la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 virtuelle \u00bb, la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e \u00bb, \u00ab l\u2019art g\u00e9n\u00e9ratif \u00bb, \u00ab l\u2019art interactif \u00bb, \"intelligence artificielle\" viennent compl\u00e9ter les d\u00e9signations techniques du Net-art, de l'imagerie num\u00e9rique ou de l'art robotique.", "element_cle": "1. L'art num\u00e9rique est un genre artistique qui utilise les langages de programmation et les dispositifs num\u00e9riques.\n2. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1960 gr\u00e2ce \u00e0 la puissance de calcul de l'ordinateur.\n3. Les interfaces \u00e9lectroniques permettent une interaction entre l'humain, le programme et le r\u00e9sultat artistique.\n4. L'art num\u00e9rique comprend plusieurs cat\u00e9gories artistiques telles que la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, l'art g\u00e9n\u00e9ratif, l'art interactif et l'intelligence artificielle.\n5. Ces cat\u00e9gories viennent compl\u00e9ter les d\u00e9signations techniques du Net-art, de l'imagerie num\u00e9rique et de l'art robotique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art num\u00e9rique, une r\u00e9volution s'op\u00e8re\nDepuis les 60's, l'ordinateur \u00e9claire\nLe monde de l'art, une nouvelle \u00e8re\nLes langages de programmation, puissance solaire\n\n[Dans le refrain (x2)]\nL'art num\u00e9rique, c'est interactif\nHumain, programme, r\u00e9sultat productif\n\n[Couplet 2]\nInterfaces \u00e9lectroniques, interaction divine\nEntre l'homme et l'\u0153uvre, une connexion fine\nR\u00e9alit\u00e9 virtuelle, augment\u00e9e, innovante\nArt g\u00e9n\u00e9ratif, intelligent, pr\u00e9sent dans la tente\n\n[Dans le refrain (x2)]\nL'art num\u00e9rique, une explosion artistique\nNet-art, imagerie, robotique fantastique\n\n[Dans le refrain (x2)]\nL'art num\u00e9rique, c'est notre identit\u00e9\nUne fusion entre tech et cr\u00e9ativit\u00e9"}, {"titre": "Num\u00e9rique", "text_origine": "On dit num\u00e9rique une information qui se pr\u00e9sente sous forme de nombres associ\u00e9s \u00e0 une indication de la grandeur physique \u00e0 laquelle ils s'appliquent, permettant les calculs, les statistiques, la v\u00e9rification des mod\u00e8les math\u00e9matiques. Num\u00e9rique s'oppose en ce sens \u00e0 \u00ab analogique \u00bb et, pour le calcul, \u00e0 \u00ab alg\u00e9brique \u00bb.\nOn a pris l'habitude de d\u00e9signer comme num\u00e9riques les donn\u00e9es informatiques. Elles sont trait\u00e9es par les ordinateurs, d\u00e9velopp\u00e9s depuis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle \u00e0 partir de machines \u00e0 calculer programmables. Par synecdoque, on appelle num\u00e9rique tout ce qui fait appel \u00e0 des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques construits sur des fonctions logiques, auxquelles se r\u00e9duisent les calculs arithm\u00e9tiques.\nLa culture num\u00e9rique d\u00e9signe, par extension, les relations sociales dans les circonstances o\u00f9 dominent les m\u00e9dias reposant sur ces syst\u00e8mes.", "element_cle": "1. Le terme \"num\u00e9rique\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une information pr\u00e9sent\u00e9e sous forme de nombres associ\u00e9s \u00e0 une grandeur physique.\n2. La num\u00e9risation des donn\u00e9es informatiques a \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement des ordinateurs depuis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n3. Le num\u00e9rique s'oppose \u00e0 l'analogique et \u00e0 l'alg\u00e9brique dans le domaine du calcul.\n4. Les syst\u00e8mes \u00e9lectroniques bas\u00e9s sur des fonctions logiques sont utilis\u00e9s pour effectuer des calculs arithm\u00e9tiques.\n5. La culture num\u00e9rique englobe les relations sociales dans les contextes o\u00f9 les m\u00e9dias bas\u00e9s sur les syst\u00e8mes num\u00e9riques pr\u00e9dominent.", "rap": "[Couplet 1]\nNum\u00e9rique, c'est l'info cod\u00e9e en nombres\nUne grande avanc\u00e9e qui a chang\u00e9 notre monde\nGr\u00e2ce aux ordinateurs, tout est devenu possible\nLa num\u00e9risation des donn\u00e9es, c'est incroyable\n\n[Refrain]\nLe num\u00e9rique, c'est la r\u00e9volution\nDans tous les domaines, une \u00e9volution\nCalculs arithm\u00e9tiques, fonctions logiques\nLa culture num\u00e9rique, c'est fantastique\n\n[Couplet 2]\nLe num\u00e9rique, c'est l'oppos\u00e9 de l'analogique\nPlus besoin de calculer \u00e0 l'aide d'une logique\nLes syst\u00e8mes \u00e9lectroniques font tout pour nous\nUn v\u00e9ritable outil, jusqu'au bout des doigts\n\n[Refrain]\nLe num\u00e9rique, c'est la r\u00e9volution\nDans tous les domaines, une \u00e9volution\nCalculs arithm\u00e9tiques, fonctions logiques\nLa culture num\u00e9rique, c'est fantastique"}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "1. Les arts repr\u00e9sentent une forme d'expression du vivant, influenc\u00e9e par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9.\n2. Les arts englobent la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, les arts culinaires, les arts m\u00e9diatiques et les arts visuels.\n3. Certains arts combinent des \u00e9l\u00e9ments visuels et \u00e9crits pour raconter des histoires.\n4. De la pr\u00e9histoire \u00e0 nos jours, l'art refl\u00e8te la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.\n5. L'art permet de transmettre des messages et des \u00e9motions de mani\u00e8re subjective mais universelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts, une expression vivante,\nCulture et cr\u00e9ativit\u00e9 en t\u00eate de gante,\nLa litt\u00e9rature, le spectacle vibrant,\nLes arts culinaires, un go\u00fbt savourant,\nArts m\u00e9diatiques, v\u00e9ritable sensation,\nLes arts visuels, une vision en action.\n\n[Refrain]\nLes arts nous emportent vers d'autres horizons,\nTransmettant messages et \u00e9motions,\nUn langage subjectif mais universel,\nL'art, un pouvoir qui nous interpelle.\n\n[Couplet 2]\nUn m\u00e9lange d'\u00e9l\u00e9ments pour raconter,\nVisuels et \u00e9crits pour se d\u00e9voiler,\nDe la pr\u00e9histoire jusqu'\u00e0 nos jours,\nL'art refl\u00e8te notre relation au parcours,\nUn reflet de l'humanit\u00e9 avec son environnement,\nUne symphonie d'expressions en mouvement.\n\n[Refrain]\nLes arts nous emportent vers d'autres horizons,\nTransmettant messages et \u00e9motions,\nUn langage subjectif mais universel,\nL'art, un pouvoir qui nous interpelle."}, {"titre": "Pixel art", "text_origine": "Le pixel art [pik.s\u025bl.a\u0281(t)], aussi appel\u00e9 art du pixel ou art des pixels [a\u0281.dy/de.pik.s\u025bl] au Qu\u00e9bec, d\u00e9signe une composition num\u00e9rique qui utilise une d\u00e9finition d'\u00e9cran basse et un nombre de couleurs limit\u00e9 (m\u00eame si cette double limitation n'est rigoureuse qu'historiquement parlant). De fait, le mat\u00e9riau de base du pixel art est la repr\u00e9sentation plastique du pixel. C'est-\u00e0-dire une surface plus ou moins carr\u00e9e et color\u00e9e, comme composante \u00e9l\u00e9mentaire de toute cr\u00e9ation de pixel art. Ces contraintes de moyens minimalistes imposent une stylisation, au c\u0153ur d'une recherche esth\u00e9tique o\u00f9 chaque pixel a son importance. Ainsi, cr\u00e9er une \u0153uvre o\u00f9 les pixels seraient simplement discernables les uns des autres n'est pas une condition suffisante pour en faire du pixel art.\nSi certaines techniques rappellent nettement des formes artistiques du pass\u00e9 (telles que les mosa\u00efques ou certains types de textiles : broderie, tricot, m\u00e9tier Jacquard\u2026), la vitalit\u00e9 du pixel art semble puiser dans un polymorphisme r\u00e9solu \u00e0 des supports \u00ab modernes \u00bb. Concernant sp\u00e9cialement la compression spatiale des repr\u00e9sentations, la nature matricielle de la vision humaine appara\u00eet comme un facteur favorisant.[pas clair]Toutes les cr\u00e9ations fortement pixelis\u00e9es et/ou color\u00e9es du genre n'inspirent pas le m\u00eame niveau qualitatif (car un pixel art n'est pas forc\u00e9ment apparent\u00e9 \u00e0 de l'Art). Pourtant, \u00e0 l'instar de l'art ASCII (qui est un parent proche esth\u00e9tiquement), la formation et l'acception anglo-saxonnes du mot recommanderaient d'\u00e9viter ce crit\u00e8re d'appr\u00e9ciation, voire ce rejet dans la langue (pour lui pr\u00e9f\u00e9rer un emploi d'ordre g\u00e9n\u00e9rique ou absolu \u00e0 des fins de nomenclature avant d'\u00eatre de march\u00e9).[pas clair] Les \u00ab pixel-artistes \u00bb (dits encore \u00ab pixelleux \u00bb) du courant \u00ab n\u00e9o-pixel art \u00bb actuel (pop, geek, kitsch\u2026) semblent d\u00e9sormais profiter de cette libert\u00e9 artistique, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9s des contraintes des supports initiaux, que l'on rappellera comme ceux d'un pixel art \u201cclassique\u201d, davantage dat\u00e9 ann\u00e9es 1980.", "element_cle": "1. Le pixel art est une forme d'art num\u00e9rique qui utilise une d\u00e9finition d'\u00e9cran basse et un nombre de couleurs limit\u00e9.\n2. Les contraintes minimalistes du pixel art imposent une stylisation et une recherche esth\u00e9tique.\n3. Le pixel art puise dans des formes artistiques du pass\u00e9, mais s'adapte \u00e9galement aux supports modernes.\n4. Toutes les cr\u00e9ations pixelis\u00e9es ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme du pixel art de qualit\u00e9 artistique.\n5. Les artistes du courant \"n\u00e9o-pixel art\" b\u00e9n\u00e9ficient d'une plus grande libert\u00e9 artistique que les artistes du pixel art \"classique\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe pixel art, expression d'un art num\u00e9rique\n\u00c9cran basse d\u00e9finition, t'fais pas d'illusion\nContraintes minimalistes, stylisation esth\u00e9tique\nUn savoir-faire qui s'adapte \u00e0 tout support \u00e9lectrique\n\nRecherche artistique, dans les formes du pass\u00e9\nMais avec un twist moderne, tu vas halluciner\nDes couleurs limit\u00e9es, mais la cr\u00e9ativit\u00e9\nImpose son style, pas de fades v\u00e9rit\u00e9s\n\n[Refrain]\nPixel art, c'est l'\u00e9clat des pixels color\u00e9s\nUn monde d'art, qui vient te faire vibrer\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, les artistes guerriers\nDans cette nouvelle \u00e8re, tous peuvent briller\n\n[Couplet 2]\nAttention, tous les pixels ne sont pas \u00e9gaux\nLe pixel art de qualit\u00e9, faut faire le bon choix\nCertaines cr\u00e9ations, juste des copies \u00e0 l'aveugle\nMais la qualit\u00e9 artistique, \u00e7a n'accepte aucune indulgence\n\nEt puis y'a le \"n\u00e9o-pixel art\", la nouvelle vague\nPlus de libert\u00e9, pour les artistes \u00e0 la rage\nUn m\u00e9lange des genres, des styles incroyables\nUn mouvement qui s'impose, sans faire de d\u00e9tails\n\n[Refrain]\nPixel art, c'est l'\u00e9clat des pixels color\u00e9s\nUn monde d'art, qui vient te faire vibrer\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, les artistes guerriers\nDans cette nouvelle \u00e8re, tous peuvent briller"}, {"titre": "Art interactif", "text_origine": "L\u2019art interactif est une forme d'art dynamique qui r\u00e9agit \u00e0 son public et/ou \u00e0 son environnement.\nContrairement aux formes d'art traditionnelles o\u00f9 l'interaction du spectateur est surtout un \u00e9v\u00e9nement mental \u2013 de l'ordre de la r\u00e9ception \u2013 l'art interactif permet diff\u00e9rents types de navigation, d'assemblage, ou de participation \u00e0 l'\u0153uvre d'art, qui va bien au-del\u00e0 de l'activit\u00e9 purement psychologique. Les installations artistiques interactives sont g\u00e9n\u00e9ralement informatiques et utilisent des capteurs, qui mesurent des \u00e9v\u00e9nements tels que la temp\u00e9rature, le mouvement, la proximit\u00e9, les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques que l'auteur a programm\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 obtenir des r\u00e9ponses ou r\u00e9actions particuli\u00e8res.\nDans les \u0153uvres d'art interactives, le public et la machine travaillent ou jouent ensemble dans un dialogue qui produit en temps r\u00e9el une \u0153uvre d'art unique.", "element_cle": "1. L'art interactif est une forme d'art dynamique qui r\u00e9agit \u00e0 son public et/ou \u00e0 son environnement.\n2. Contrairement aux formes d'art traditionnelles, l'interaction du spectateur est plus qu'un \u00e9v\u00e9nement mental.\n3. Les installations artistiques interactives utilisent des capteurs pour mesurer diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements tels que la temp\u00e9rature, le mouvement, etc.\n4. Les \u0153uvres d'art interactives permettent une participation active et cr\u00e9ative du public.\n5. L'art interactif cr\u00e9e un dialogue entre le public et la machine, produisant une \u0153uvre d'art unique en temps r\u00e9el.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art interactif, \u00e7a bouge, \u00e7a r\u00e9agit,\nAux mouvements du public, \u00e7a s'engage dans l'action,\nPlus qu'un simple tableau accroch\u00e9 au mur,\nC'est l'interaction avec le spectateur qui assure.\n\n[Refrain]\nL'art interactif, une exp\u00e9rience unique,\nO\u00f9 le public devient acteur et participe,\nDes capteurs mesurent tout, temp\u00e9rature, mouvement,\nCr\u00e9ant une \u0153uvre d'art, v\u00e9ritable enchantement.\n\n[Couplet 2]\nDes installations innovantes, captivantes,\nQui utilisent la technologie pour faire vibrer les sens,\nLa participation active, le public en action,\nL'art interactif, une v\u00e9ritable r\u00e9volution.\n\n[Refrain]\nL'art interactif, une exp\u00e9rience unique,\nO\u00f9 le public devient acteur et participe,\nDes capteurs mesurent tout, temp\u00e9rature, mouvement,\nCr\u00e9ant une \u0153uvre d'art, v\u00e9ritable enchantement."}, {"titre": "Art urbain", "text_origine": "L'art urbain, ou street art, est, \u00e0 la fois, un mouvement artistique et un mode d'expression artistique, qui s'affirme ou se revendique ainsi \u00e0 partir de la fin du XXe si\u00e8cle.\n\u00ab Aux origines ill\u00e9gales, subversives et \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, il s\u2019agit en g\u00e9n\u00e9ral d\u2019\u0153uvres ou productions plastiques prenant en compte le contexte de cr\u00e9ation de mani\u00e8re \u00e0 le questionner, l'explorer, le marquer, le d\u00e9grader, le d\u00e9tourner ou le sublimer. \u00bb \nIl regroupe toutes les formes d\u2019art r\u00e9alis\u00e9es dans l'espace public, et englobe diverses techniques telles que le graffiti, la peinture murale, le trompe-l'\u0153il, le pochoir, la mosa\u00efque, le sticker, l'affichage et le collage, la r\u00e9clame ou les installations comme le tricot urbain. Certaines formes de performances peuvent m\u00eame \u00eatre incluses dans le concept d'art urbain.\nC'est principalement un art \u00e9ph\u00e9m\u00e8re vu par un large public.\nIl ne doit pas \u00eatre confondu avec l'art dans la ville, dans l'espace urbain ou public (en anglais public art), et tous les projets initi\u00e9s par des institutions publiques, comme le Federal Art Project am\u00e9ricain des ann\u00e9es 1930 ou les exp\u00e9riences men\u00e9es en France \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 et 1970.", "element_cle": "1. L'art urbain est \u00e0 la fois un mouvement artistique et un mode d'expression artistique qui a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle.\n2. Il s'agit d'\u0153uvres ou productions plastiques qui prennent en compte le contexte de cr\u00e9ation pour le questionner, l'explorer, le marquer, le d\u00e9grader, le d\u00e9tourner ou le sublimer.\n3. L'art urbain regroupe diff\u00e9rentes formes d'art r\u00e9alis\u00e9es dans l'espace public, telles que le graffiti, la peinture murale, le trompe-l'\u0153il, le pochoir, la mosa\u00efque, le sticker, l'affichage et le collage, ainsi que le tricot urbain.\n4. Il est principalement un art \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qui est vu par un large public.\n5. Il ne doit pas \u00eatre confondu avec l'art dans la ville ou l'espace public initi\u00e9 par des institutions publiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art urbain, mouvement \u00e0 part enti\u00e8re,\nN\u00e9 \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, r\u00e9volutionnaire.\nExpression artistique, contexte en question,\nInterrogation, exploration, sublimation.\n\n[Couplet 2]\nGraffiti, trompe-l'\u0153il, pochoir et mosa\u00efque,\nLe street art dans la rue, une esth\u00e9tique.\n\u00c9ph\u00e9m\u00e8re, mais captivant pour tous les yeux,\nUn langage visuel qui s'ouvre \u00e0 tous les curieux.\n\n[Refrain]\nL'art urbain, une le\u00e7on dans l'espace public,\nUn mode d'expression, \u00e9ducatif et ludique.\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marqu\u00e9s sur les murs,\nLe rap du street art, un enseignement s\u00fbr."}, {"titre": "Street Art Fest Grenoble Alpes", "text_origine": "Le Street Art Fest Grenoble Alpes, appel\u00e9 Grenoble Street Art Fest jusqu'en 2018, est un festival d'art urbain qui se d\u00e9roule, depuis l'ann\u00e9e 2015, dans Grenoble et son agglom\u00e9ration, dans le d\u00e9partement de l'Is\u00e8re, en r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.\n\nIl a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sur l'initiative de l'ancien snowboarder J\u00e9rome Catz, fondateur et directeur du r\u00e9seau de centres d'art consacr\u00e9 au street art, d\u00e9nomm\u00e9 Spacejunk.\nL'objectif d\u00e9clar\u00e9 de ce festival est de proposer des cr\u00e9ations actuelles li\u00e9es \u00e0 l'art urbain durant plusieurs semaines, dans Grenoble et sa proche banlieue. Durant la p\u00e9riode du festival, des artistes nationaux et internationaux s'expriment sur des supports urbains, notamment des fa\u00e7ades d'immeubles priv\u00e9s ou publics, choisis dans le tissu urbain de l'agglom\u00e9ration grenobloise.", "element_cle": "1. Le Street Art Fest Grenoble Alpes est un festival d'art urbain qui a lieu depuis 2015.\n2. Le festival se d\u00e9roule \u00e0 Grenoble et dans son agglom\u00e9ration, en Is\u00e8re, en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par J\u00e9rome Catz, ancien snowboarder et fondateur du r\u00e9seau Spacejunk.\n4. L'objectif du festival est de pr\u00e9senter des cr\u00e9ations contemporaines li\u00e9es \u00e0 l'art urbain.\n5. Pendant plusieurs semaines, des artistes nationaux et internationaux interviennent sur des supports urbains \u00e0 Grenoble et dans sa banlieue.", "rap": "[Couplet 1]\nStreet Art Fest Grenoble Alpes, c'est l'\u00e9v\u00e9nement, depuis 2015 c'est le rendez-vous permanent\nDans la ville de Grenoble, en Is\u00e8re, ambiance \u00e9lectrique, le rap urbain est r\u00e9ellement vivant\nCr\u00e9\u00e9 par J\u00e9rome Catz, un ancien snowboarder qui a su voir plus loin,\nIl a fond\u00e9 Spacejunk, un r\u00e9seau qui met l'art urbain dans les mains de tous les gosses de la rue, t'inqui\u00e8te \u00e7a va bien\n\n[Refrain]\nStreet Art Fest Grenoble Alpes, c'est l'art qui prend vie dans les rues,\nDes cr\u00e9ations contemporaines, l'art urbain sous toutes ses nuances,\nDes semaines de pur bonheur, des artistes du monde entier,\nGrenoble et sa banlieue, un v\u00e9ritable terrain de jeu\n\n[Couplet 2]\nDes talents nationaux et internationaux, qui viennent orner les murs des quartiers,\nDes fresques gigantesques qui racontent des histoires, on n'peut pas s'emp\u00eacher d'admirer\nL'objectif du festival, c'est de sensibiliser, d'\u00e9duquer et d'\u00e9merveiller,\nL'art urbain, un moyen d'expression, une r\u00e9volution culturelle \u00e0 en pas douter\n\n[Refrain]\nStreet Art Fest Grenoble Alpes, c'est l'art qui prend vie dans les rues,\nDes cr\u00e9ations contemporaines, l'art urbain sous toutes ses nuances,\nDes semaines de pur bonheur, des artistes du monde entier,\nGrenoble et sa banlieue, un v\u00e9ritable terrain de jeu"}, {"titre": "Statut juridique de l'art urbain en France", "text_origine": "Le statut juridique de l'art urbain en France est complexe. On parle aussi de street art. Son statut juridique pose question pour de nombreuses raisons, notamment du fait que la cr\u00e9ation peut avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sans l'accord du propri\u00e9taire du support. Il convient d'en analyser les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments : son statut l\u00e9gal, le droit de propri\u00e9t\u00e9, le droit d'auteur ainsi que la responsabilit\u00e9 l\u00e9gale en cas de non-respect du droit. Enfin, la jurisprudence, s'int\u00e9resse au droit d'auteur et souligne que l'auteur en est priv\u00e9 dans le cas o\u00f9 l'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e de mani\u00e8re ill\u00e9gale, sans l'accord du propri\u00e9taire du support.", "element_cle": "1. Le statut juridique de l'art urbain en France est complexe et pose de nombreuses questions.\n2. Le street art est \u00e9galement concern\u00e9 par ce statut juridique.\n3. La cr\u00e9ation d'\u0153uvres d'art urbain peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e sans l'accord du propri\u00e9taire du support, ce qui soul\u00e8ve des probl\u00e8mes juridiques.\n4. Les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en compte sont le statut l\u00e9gal de l'art urbain, le droit de propri\u00e9t\u00e9, le droit d'auteur et la responsabilit\u00e9 l\u00e9gale en cas de non-respect du droit.\n5. La jurisprudence a pr\u00e9cis\u00e9 que l'auteur peut \u00eatre priv\u00e9 de ses droits d'auteur si l'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e ill\u00e9galement, sans l'accord du propri\u00e9taire du support.", "rap": "[Couplet 1]\nLe statut juridique de l'art urbain, c'est compliqu\u00e9\nBeaucoup de questions, des d\u00e9bats inachev\u00e9s\nLe street art aussi est concern\u00e9, c'est vrai\nMais sa place dans la loi, faut qu'on l'\u00e9claircisse\n\n[Refrain]\nArt urbain, art contest\u00e9\nLa l\u00e9galit\u00e9, faut la respecter\nDans la rue, les murs s'expriment\nMais faut faire attention \u00e0 son statut, c'est prim\n\n[Couplet 2]\nCr\u00e9er des \u0153uvres sans accord, c'est risqu\u00e9\nDes conflits juridiques \u00e0 anticiper\nPropri\u00e9t\u00e9, droit d'auteur, tout est en jeu\nRespecter la loi, c'est un devoir, c'est un v\u0153u\n\n[Refrain]\nArt urbain, art contest\u00e9\nLa l\u00e9galit\u00e9, faut la respecter\nDans la rue, les murs s'expriment\nMais faut faire attention \u00e0 son statut, c'est prim\n\n[Outro]\nLa jurisprudence a tranch\u00e9, c'est pas facile\nSi t'as pas l'accord, t'es pas dans les clous des r\u00e8gles\nRespecter les droits d'auteur, c'est capital\nSinon tu risques de tout perdre, c'est fatal"}, {"titre": "Shepard Fairey", "text_origine": "Frank Shepard Fairey ou Shepard Fairey, \u00e9galement connu sous le pseudonyme Obey, est un street artiste am\u00e9ricain, s\u00e9rigraphiste, muraliste et illustrateur n\u00e9 le 15 f\u00e9vrier 1970 \u00e0 Charleston en Caroline du Sud. \nIssu de la sc\u00e8ne du skateboard, il s'est d'abord fait conna\u00eetre par les autocollants Andr\u00e9 the Giant Has a Posse, qui ont donn\u00e9 la campagne Obey Giant.\nIl a cr\u00e9\u00e9, pour la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2008, le poster \u00ab Hope \u00bb de Barack Obama qui deviendra une image ic\u00f4ne de la campagne. L'Institut d'art contemporain de Boston le consid\u00e8re comme un des plus connus, des meilleurs et des plus influents artistes de street art du moment.\nEn France, Fairey est d'abord expos\u00e9 \u00e0 la Base, la galerie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re d'Invader o\u00f9 il pr\u00e9sente de petits portraits de gu\u00e9rilleros cagoul\u00e9s et plusieurs fois \u00e0 la galerie Magda Danysz qui a d\u00e9fendu tr\u00e8s t\u00f4t son travail en galerie. Il participe au M.U.R. en mai 2007 lors d'une pi\u00e8ce avec WK interact. Une de ses recompositions d'affiches est expos\u00e9e \u00e0 la Fondation Cartier lors de l'exposition \u00ab N\u00e9 dans la rue - Graffiti \u00bb, \u00e0 l'automne 2009. En 2019, il participe au Grenoble Street Art Fest et fait l'objet de l'exposition \u00ab Facing the Giant : 3 decades of Dissent \u00bb, qui c\u00e9l\u00e8bre ses 30 ans de carri\u00e8re, \u00e0 la galerie Itinerrance (Paris).", "element_cle": "1. Shepard Fairey, artiste am\u00e9ricain connu sous le nom d'Obey, est un street artiste renomm\u00e9.\n2. Il s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce aux autocollants \"Andr\u00e9 the Giant Has a Posse\" et \u00e0 la campagne Obey Giant.\n3. En 2008, il a cr\u00e9\u00e9 le c\u00e9l\u00e8bre poster \"Hope\" pour la campagne pr\u00e9sidentielle de Barack Obama.\n4. L'Institut d'art contemporain de Boston consid\u00e8re Shepard Fairey comme l'un des artistes de street art les plus c\u00e9l\u00e8bres et influents.\n5. En France, il a expos\u00e9 \u00e0 la galerie Magda Danysz et a particip\u00e9 au M.U.R.\n6. En 2019, il a particip\u00e9 au Grenoble Street Art Fest et a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 la galerie Itinerrance pour c\u00e9l\u00e9brer ses 30 ans de carri\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nShepard Fairey, l'artiste \u00e0 l'oeuvre,\nConnais-tu Obey, le street artiste renomm\u00e9 ?\nAutocollants \"Andr\u00e9 the Giant Has a Posse\",\nCampagne Obey Giant, \u00e7a laisse pas indiff\u00e9rent.\n\n[Refrain]\nObey, Obey, c'est son credo,\nShepard Fairey, le maestro.\nAvec son art, il nous interpelle,\nSur les murs, ses messages rebelles.\n\n[Couplet 2]\nEn 2008, il a cr\u00e9\u00e9 \"Hope\",\nPour Barack Obama, pendant la campagne.\nUn poster c\u00e9l\u00e8bre, un symbole fort,\nShepard Fairey, l'artiste qui supporte.\n\n[Refrain]\nObey, Obey, c'est son credo,\nShepard Fairey, le maestro.\nAvec son art, il nous interpelle,\nSur les murs, ses messages rebelles.\n\n[Couplet 3]\nL'Institut d'art contemporain de Boston en t\u00e9moigne,\nParmi les plus c\u00e9l\u00e8bres et influents,\nShepard Fairey brille dans le street art,\nUn talent qui ne laisse pas les gens indiff\u00e9rents.\n\n[Refrain]\nObey, Obey, c'est son credo,\nShepard Fairey, le maestro.\nAvec son art, il nous interpelle,\nSur les murs, ses messages rebelles.\n\n[Couplet 4]\nEn France, \u00e0 la galerie Magda Danysz il expose,\nAu M.U.R., il fait partie de la cause.\nEn 2019, Grenoble Street Art Fest, il est pr\u00e9sent,\n30 ans de carri\u00e8re, galerie Itinerrance lui fait un grand \u00e9v\u00e9nement.\n\n[Refrain]\nObey, Obey, c'est son credo,\nShepard Fairey, le maestro.\nAvec son art, il nous interpelle,\nSur les murs, ses messages rebelles."}, {"titre": "Classicisme fran\u00e7ais", "text_origine": "Le classicisme fran\u00e7ais est un mouvement culturel, esth\u00e9tique et artistique, d\u00e9fini apr\u00e8s coup par les critiques du XIXe si\u00e8cle, qui se d\u00e9veloppe en France et exerce une influence notable en Europe \u00e0 la limite des XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, de 1660 \u00e0 1725 environ. Il se d\u00e9finit par un ensemble de valeurs et de crit\u00e8res qui dessinent un id\u00e9al s'incarnant dans l\u2019\u00ab honn\u00eate homme \u00bb et qui d\u00e9veloppent une esth\u00e9tique fond\u00e9e sur l'inspiration des Anciens.\nLa centralisation monarchique, qui s'affirme d\u00e8s 1630 sous l'autorit\u00e9 de Richelieu d'abord, puis de Mazarin et de Louis XIV, d\u00e9passe le cadre politique pour toucher le domaine culturel. Doctes et litt\u00e9rateurs regroup\u00e9s dans diverses acad\u00e9mies inventent alors une esth\u00e9tique fond\u00e9e sur des principes assez contraignants, en particulier les r\u00e8gles du th\u00e9\u00e2tre classique, qui doivent permettre la production d'\u0153uvres de go\u00fbt inspir\u00e9es des mod\u00e8les de l'art antique et marqu\u00e9es par l'\u00e9quilibre, la mesure et la vraisemblance.\nLe classicisme concerne la litt\u00e9rature du XVIIe si\u00e8cle, en particulier le th\u00e9\u00e2tre, et les arts plastiques : peinture, sculpture et architecture. La musique baroque fran\u00e7aise, contemporaine du courant classique, s'adresse au m\u00eame public et partage des principes communs.", "element_cle": "1. Le classicisme fran\u00e7ais est un mouvement culturel, esth\u00e9tique et artistique qui se d\u00e9veloppe en France entre les XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles.\n2. Il est d\u00e9fini par un ensemble de valeurs et de crit\u00e8res qui s'incarnent dans l'\"honn\u00eate homme\" et s'inspirent des Anciens.\n3. La centralisation monarchique sous Louis XIV influence \u00e9galement le domaine culturel.\n4. Les acad\u00e9mies et litt\u00e9rateurs inventent une esth\u00e9tique bas\u00e9e sur les r\u00e8gles du th\u00e9\u00e2tre classique, l'\u00e9quilibre, la mesure et la vraisemblance.\n5. Le classicisme concerne la litt\u00e9rature du XVIIe si\u00e8cle, notamment le th\u00e9\u00e2tre, ainsi que les arts plastiques et la musique baroque fran\u00e7aise.", "rap": "[Couplet 1]\nLe classicisme fran\u00e7ais, un mouvement culturel,\nDu XVIIe au XVIIIe si\u00e8cle, il est essentiel.\nPorteur de valeurs et de crit\u00e8res bien d\u00e9finis,\nL'\"honn\u00eate homme\" inspir\u00e9 des Anciens, c'est ainsi.\n\n[Refrain]\nClassicisme fran\u00e7ais, une esth\u00e9tique incarn\u00e9e,\nDans la litt\u00e9rature, les arts et les belles id\u00e9es.\nL'\u00e9quilibre, la mesure, la vraisemblance en filigrane,\nLe classicisme, une \u00e9poque qui marque nos \u00e2mes.\n\n[Couplet 2]\nSous Louis XIV, la centralisation monarchique,\nInfluence le domaine culturel, c'est magnifique.\nLes acad\u00e9mies et litt\u00e9rateurs en \u00e9bullition,\nCr\u00e9ent une esth\u00e9tique bas\u00e9e sur le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'unisson.\n\n[Refrain]\nClassicisme fran\u00e7ais, une esth\u00e9tique incarn\u00e9e,\nDans la litt\u00e9rature, les arts et les belles id\u00e9es.\nL'\u00e9quilibre, la mesure, la vraisemblance en filigrane,\nLe classicisme, une \u00e9poque qui marque nos \u00e2mes."}, {"titre": "Classique (dans les arts)", "text_origine": "Un classique est un artiste ou une \u0153uvre d'art qui fait autorit\u00e9 dans son domaine, qui est devenu une r\u00e9f\u00e9rence. Il ne faut pas confondre ce sens avec l'emploi du mot comme adjectif en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une p\u00e9riode artistique pr\u00e9cise, comme le classicisme en litt\u00e9rature fran\u00e7aise ou la musique classique, ou \u00e0 une \u00e9poque historique, comme l'\u00e9poque classique en Gr\u00e8ce antique. On parle des classiques de la litt\u00e9rature, de la peinture ou de la musique, mais aussi, le terme s'\u00e9tant \u00e9tendu aux arts plus r\u00e9cents, des classiques du cin\u00e9ma, de la bande dessin\u00e9e, etc.\nLa notion de classique est proche, mais distincte, de celle de chef-d'\u0153uvre. Les deux notions mettent en jeu la question de la post\u00e9rit\u00e9 d'une \u0153uvre, mais ont des connotations diff\u00e9rentes. Le terme de chef-d'\u0153uvre met l'accent sur le degr\u00e9 d'ach\u00e8vement d'une \u0153uvre en elle-m\u00eame ou par rapport aux autres \u0153uvres d'un artiste, et met en jeu la notion de ma\u00eetrise de l'artiste, ou bien, dans une perspective romantique, son inspiration, voire son g\u00e9nie. La notion de classique, en revanche, se r\u00e9f\u00e8re de mani\u00e8re plus large \u00e0 la r\u00e9ception de l'\u0153uvre, \u00e0 la reconnaissance durable qu'elle obtient au sein de la soci\u00e9t\u00e9 qui la re\u00e7oit, et \u00e0 l'importance qu'elle prend dans la culture dont elle fait partie. La notion de classique se pr\u00eate donc davantage \u00e0 une approche du ph\u00e9nom\u00e8ne artistique relevant de l'histoire de l'art et de la sociologie. Elle est aussi en rapport \u00e9troit avec l'\u00e9ducation, car une d\u00e9finition possible du classique est ce qui s'enseigne en classe : les programmes scolaires transmettent et \u00e9tudient les classiques. Les \u0153uvres reconnues comme classiques constituent ainsi une \u00ab culture classique \u00bb ou \u00ab scolaire \u00bb, que l'on peut distinguer de la culture populaire, de la contreculture, de l'underground, etc. \nEn ce sens, la notion de classique est li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9finition m\u00eame de ce qui rel\u00e8ve ou non d'un art donn\u00e9 : ainsi une \u0153uvre litt\u00e9raire dont la qualit\u00e9 ne fait pas l'unanimit\u00e9 pourra, selon les lecteurs et les critiques, relever ou non de la litt\u00e9rature. La d\u00e9finition d'un corpus des \u0153uvres classiques, en particulier dans l'\u00e9laboration des programmes scolaires, pose ainsi le probl\u00e8me de la pertinence de la critique d'art (sa capacit\u00e9 ou incapacit\u00e9 \u00e0 \u00ab reconna\u00eetre \u00bb une \u0153uvre importante \u00e0 sa cr\u00e9ation) et de l'universalisme ou du relativisme des crit\u00e8res esth\u00e9tiques selon les \u00e9poques.", "element_cle": "- Un classique est une \u0153uvre d'art qui fait autorit\u00e9 et devient une r\u00e9f\u00e9rence dans son domaine.\n- Le terme \"classique\" ne doit pas \u00eatre confondu avec une p\u00e9riode artistique pr\u00e9cise ou une \u00e9poque historique.\n- Les classiques peuvent se retrouver dans divers domaines artistiques tels que la litt\u00e9rature, la peinture, la musique, le cin\u00e9ma, la bande dessin\u00e9e, etc.\n- Le concept de classique est distinct de celui de chef-d'\u0153uvre, bien que les deux mettent en jeu la question de la post\u00e9rit\u00e9 d'une \u0153uvre.\n- La notion de classique est plus large et se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la reconnaissance durable de l'\u0153uvre au sein de la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 son importance dans la culture dont elle fait partie.\n- Les classiques sont souvent enseign\u00e9s dans les programmes scolaires et font partie d'une \"culture classique\" distincte de la culture populaire.\n- La d\u00e9finition de ce qui rel\u00e8ve d'un art donn\u00e9 peut varier selon les lecteurs, les critiques et la r\u00e9ception de l'\u0153uvre.", "rap": "[Couplet 1]\nUn classique c'est bien plus qu'une \u0153uvre d'art\nQui fait autorit\u00e9 et devient une r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a part\nDans tous les domaines, la litt\u00e9rature, la peinture\nMusique, cin\u00e9ma, m\u00eame la bande dessin\u00e9e, \u00e7a endure\n\n[Couplet 2]\nPas de confusion avec une p\u00e9riode pr\u00e9cise\nNi une \u00e9poque historique, faut pas qu'tu t'\u00e9gare, je t'analyse\nLes classiques transcendent le temps et l'espace\nIls marquent l'histoire, leur importance est audace\n\n[Refrain]\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des r\u00e9f\u00e9rences \u00e9videntes\nLes classiques \u00e9duquent, c'est l'essence de leur essence\nIls font partie de notre culture, de nos programmes scolaires\nDiff\u00e9rents de la populaire, ils sont \u00e0 part enti\u00e8re\n\n[Couplet 3]\nUn chef-d'\u0153uvre, le fr\u00e8re jumeau du classique\nMais pas tout \u00e0 fait pareil, retiens-le bien, c'est critique\nLe classique, c'est l'empreinte dans la soci\u00e9t\u00e9\nSon importance dans la culture, c'est sa r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 4]\nSouvent enseign\u00e9s, ils forgent nos esprits\nCultivent notre vision, nos principes, nos cr\u00e9dits\nMais attention, la d\u00e9finition est subjective\nLecteurs, critiques, r\u00e9ception, tout est subjectif\n\n[Refrain]\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des r\u00e9f\u00e9rences \u00e9videntes\nLes classiques \u00e9duquent, c'est l'essence de leur essence\nIls font partie de notre culture, de nos programmes scolaires\nDiff\u00e9rents de la populaire, ils sont \u00e0 part enti\u00e8re"}, {"titre": "Arts de l'Islam", "text_origine": "Les expressions arts de l'Islam et art islamique  d\u00e9signent la production artistique qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e depuis l'h\u00e9gire (622 de l'\u00e8re chr\u00e9tienne) jusqu'au XIXe si\u00e8cle dans un territoire s'\u00e9tendant de l'Espagne jusqu'\u00e0 l'Inde et habit\u00e9 par des populations de culture islamique.\nL'art produit dans le contexte du monde islamique pr\u00e9sente une certaine unit\u00e9 stylistique due aux d\u00e9placements des artistes, des commer\u00e7ants, des commanditaires et des \u0153uvres. L'emploi d'une \u00e9criture commune dans toute la civilisation islamique et la mise en valeur particuli\u00e8re de la calligraphie renforcent cette id\u00e9e d'unit\u00e9. D'autres \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 mis en valeur, comme l'attention port\u00e9e au d\u00e9coratif et l'importance de la g\u00e9om\u00e9trie et des d\u00e9cors tapissants. Toutefois, la grande diversit\u00e9 des formes et des d\u00e9cors, selon les pays et les \u00e9poques, am\u00e8ne souvent \u00e0 parler plus d' \u00ab arts de l'Islam \u00bb que d'un \u00ab art islamique \u00bb. Pour Oleg Grabar, l'art d'Islam ne peut d'ailleurs se d\u00e9finir que par \u00ab une s\u00e9rie d'attitudes vis-\u00e0-vis du processus m\u00eame de la cr\u00e9ation artistique \u00bb.\nEn architecture, des b\u00e2timents aux fonctions sp\u00e9cifiques, comme des mosqu\u00e9es et des madrasas, sont cr\u00e9\u00e9s dans des formes tr\u00e8s vari\u00e9es mais suivant souvent un m\u00eame sch\u00e9ma de base. S'il n'existe quasiment pas d'art de la sculpture, le travail des objets de m\u00e9tal, d'ivoire ou de c\u00e9ramique atteint fr\u00e9quemment une grande perfection technique. Il faut aussi souligner la pr\u00e9sence d'une peinture et d'une enluminure  dans les livres sacr\u00e9s et profanes.\nLes arts de l'Islam ne sont pas proprement religieux : l'Islam est ici consid\u00e9r\u00e9 comme une civilisation plut\u00f4t que comme une religion. Contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, il y existe des repr\u00e9sentations humaines, animales et m\u00eame de Mahomet : celles-ci ne sont bannies que dans les lieux ou ouvrages religieux (mosqu\u00e9es, madrasas, Corans), en d\u00e9pit de quelques exceptions.\nNote : sauf exception, les termes \u00ab Iran \u00bb et \u00ab Syrie \u00bb ou \u00ab Palestine \u00bb d\u00e9signent le Grand Iran (qui regroupe l'Iran, l'est de l'Irak, l'Ouzb\u00e9kistan, une partie du Turkm\u00e9nistan, de l'Afghanistan et du Pakistan actuels) et la Grande Syrie (\u00c9tats actuels de Syrie, Palestine, Isra\u00ebl, Liban, ouest de l'Irak \u2014 Jezirah \u2014).", "element_cle": "1. Les arts de l'Islam regroupent la production artistique du territoire de l'Espagne jusqu'\u00e0 l'Inde entre le VIIe si\u00e8cle et le XIXe si\u00e8cle.\n2. L'unit\u00e9 stylistique des arts de l'Islam est renforc\u00e9e par l'emploi de l'\u00e9criture commune et la valorisation de la calligraphie.\n3. Les arts de l'Islam mettent en avant le d\u00e9coratif, la g\u00e9om\u00e9trie et les d\u00e9cors tapissants.\n4. L'architecture islamique suit souvent un sch\u00e9ma de base, avec des formes vari\u00e9es, notamment pour les mosqu\u00e9es et les madrasas.\n5. Les arts de l'Islam incluent \u00e9galement la peinture et l'enluminure dans les livres sacr\u00e9s et profanes.\n6. Contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, les repr\u00e9sentations humaines, animales et de Mahomet existent dans les arts de l'Islam, \u00e0 l'exception des lieux et ouvrages religieux.\n7. Les arts de l'Islam sont consid\u00e9r\u00e9s comme une expression de la civilisation islamique plut\u00f4t que comme une expression religieuse.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts de l'Islam du VIIe au XIXe,\nUne production artistique qui fascine,\nDe l'Espagne \u00e0 l'Inde, un territoire vaste,\nO\u00f9 la cr\u00e9ativit\u00e9 se d\u00e9voile en contrastes.\n\n[Refrain]\nLes arts de l'Islam, une unit\u00e9 stylistique,\nL'\u00e9criture commune, la calligraphie magnifique.\nD\u00e9coratif, g\u00e9om\u00e9trie, des d\u00e9cors tapissants,\nUne symphonie visuelle, des couleurs \u00e9clatantes.\n\n[Couplet 2]\nL'architecture islamique, un sch\u00e9ma de base,\nDes formes vari\u00e9es, une ing\u00e9niosit\u00e9 qui s'efface.\nMosqu\u00e9es et madrasas, des \u00e9difices grandioses,\nO\u00f9 l'harmonie et la beaut\u00e9 se juxtaposent.\n\n[Refrain]\nLes arts de l'Islam, peinture et enluminure,\nDans les livres sacr\u00e9s et profanes, une empreinte s\u00fbre.\nRepr\u00e9sentations humaines, animales, Mahomet,\nHors lieux religieux, une diversit\u00e9 qui nous fait danser.\n\n[Pont]\nLes arts de l'Islam, une expression riche,\nDe la civilisation islamique, une vision qui s'enrichit.\nAu-del\u00e0 de la religion, une culture qui rayonne,\nDes cr\u00e9ations artistiques qui nous impressionnent."}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "L'art est une activit\u00e9 humaine qui vise \u00e0 stimuler les sens, les \u00e9motions et l'intellect.\nL'art n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie.\nLe concept d'art varie selon les \u00e9poques et les cultures.\nEn Europe, les beaux arts tels que la sculpture, l'architecture et la peinture sont consid\u00e9r\u00e9s comme de l'art.\nD'autres formes d'art incluent la musique, la danse, la po\u00e9sie, le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre, la photographie et la bande dessin\u00e9e.\nLa classification des arts est difficile \u00e0 d\u00e9finir de mani\u00e8re universelle.\nL'art est une activit\u00e9 autonome r\u00e9alis\u00e9e par des artistes.", "rap": "[Couplet]\nL'art, c'est bien plus qu'un simple divertissement\nC'est une expression de nos sentiments\nUn moyen de stimuler nos sens et notre intellect\nPour toucher les c\u0153urs sans m\u00eame faire effet\n\nLe concept d'art, il \u00e9volue au fil du temps\nIl varie selon les cultures et les courants\nEn Europe, les beaux arts font loi\nSculpture, peinture, architecture, tout \u00e7a, c'est de la joie\n\n[Refrain]\nL'art, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\nUne \u00e9chapp\u00e9e belle vers l'inspiration\nQu'il soit visuel ou bien auditif\nL'art nous guide vers l'\u00e9ducatif\n\n[Couplet]\nLa musique, la danse, la po\u00e9sie\nDes formes d'art qui touchent nos vies\nLe cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre, la photographie aussi\nChacun a son style, son histoire, sa magie\n\nLa classification des arts reste complexe \u00e0 d\u00e9finir\nChaque secteur a ses codes \u00e0 \u00e9tablir\nMais tous sont le fruit d'artistes passionn\u00e9s\nQui donnent vie \u00e0 des \u0153uvres, sans se lasser\n\n[Refrain]\nL'art, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\nUne \u00e9chapp\u00e9e belle vers l'inspiration\nQu'il soit visuel ou bien auditif\nL'art nous guide vers l'\u00e9ducatif"}, {"titre": "Art d\u00e9co", "text_origine": "L'Art d\u00e9co est un mouvement artistique de port\u00e9e mondiale n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1910 et qui prend son plein \u00e9panouissement au cours des ann\u00e9es 1920, avant de d\u00e9cliner lentement \u00e0 partir des ann\u00e9es 1930. Il embrasse l'ensemble des activit\u00e9s artistiques et les m\u00e9tiers d'art.\nLe \u00ab style Art d\u00e9co \u00bb tire son nom de l'Exposition internationale des arts d\u00e9coratifs et industriels modernes qui se tint \u00e0 Paris en 1925.\n\u00ab Art d\u00e9co \u00bb est l'abr\u00e9viation de \u00ab arts d\u00e9coratifs \u00bb, et concerne l'architecture, plus sp\u00e9cialement l'architecture int\u00e9rieure avec ses tapisseries, vitraux, peintures et sculptures ornementales, son \u00e9b\u00e9nisterie, l'emploi de la c\u00e9ramique, de l'orf\u00e8vrerie, etc. L'activit\u00e9 de design que r\u00e9clament alors les grandes s\u00e9ries d'\u00e9quipement de l'habitat et des bureaux \u00e0 cette \u00e9poque, peut y \u00eatre associ\u00e9e, ainsi que la mode vestimentaire comme, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les arts graphiques.\nLe style Art d\u00e9co prend son essor avant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les volutes et les formes organiques de l'Art nouveau dominent. Il consiste en un retour \u00e0 la rigueur classique : sym\u00e9trie, ordres classiques (souvent tr\u00e8s stylis\u00e9s), pierre de taille (sans aucun effet pittoresque). Le d\u00e9cor, en g\u00e9n\u00e9ral encore tr\u00e8s pr\u00e9sent, n'a plus la libert\u00e9 qu\u2019il pr\u00e9sentait dans les ann\u00e9es 1900 ; il est s\u00e9v\u00e8rement encadr\u00e9 par ses cr\u00e9ateurs et son dessin s'inspire de la g\u00e9om\u00e9trisation cubiste.\nDe port\u00e9e internationale, l'Art d\u00e9co se diffusa partout, en Europe et aux \u00c9tats-Unis, en Afrique du Nord, mais aussi au Canada, en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, en Inde, aux Philippines, au Japon, au Vi\u00eat Nam et dans plusieurs villes chinoises telles Shanghai et encore Hong Kong.\n\n", "element_cle": "1. L'Art d\u00e9co est un mouvement artistique mondial n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1910 et qui a atteint son apog\u00e9e dans les ann\u00e9es 1920.\n2. Le terme \"Art d\u00e9co\" tire son origine de l'Exposition internationale des arts d\u00e9coratifs et industriels modernes de 1925 \u00e0 Paris.\n3. L'Art d\u00e9co englobe l'architecture, les arts d\u00e9coratifs, le design, la mode et les arts graphiques.\n4. Le style Art d\u00e9co se caract\u00e9rise par un retour \u00e0 la rigueur classique, avec une pr\u00e9dominance de formes g\u00e9om\u00e9triques et un encadrement strict du d\u00e9cor.\n5. L'Art d\u00e9co a connu une diffusion internationale, touchant l'Europe, les \u00c9tats-Unis, l'Afrique du Nord, le Canada, l'Australie, l'Inde, le Japon et la Chine.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Art d\u00e9co, c'est l'mouvement venu d'la plan\u00e8te enti\u00e8re\nN\u00e9 dans les ann\u00e9es dix, apog\u00e9e dans les ann\u00e9es vingt\nUn courant artistique o\u00f9 l'style c'est qu'tu l'disses noir sur blanc\nParis en v'la l'berceau, en v'la l'Exposition Internationale\n\n[Refrain]\nL'Art d\u00e9co, c'est l'futur dans le r\u00e9tro\nFormes g\u00e9om\u00e9triques, ambiance r\u00e9tro\nArchitecture, d\u00e9co, mode et design\nUn style classique o\u00f9 tout s'encha\u00eene\n\n[Couplet 2]\nDes lignes \u00e9pur\u00e9es, une rigueur classique au rendez-vous\nArt d\u00e9co c'est \u00e7a, qu'tu l'saches ou pas du tout\nDu Canada \u00e0 l'Afrique du Nord, c'est un buzz mondial\nChine, Japon, Australie, c'est l'd\u00e9cor id\u00e9al\n\n[Refrain]\nL'Art d\u00e9co, c'est l'futur dans le r\u00e9tro\nFormes g\u00e9om\u00e9triques, ambiance r\u00e9tro\nArchitecture, d\u00e9co, mode et design\nUn style classique o\u00f9 tout s'encha\u00eene"}, {"titre": "Pixel art", "text_origine": "Le pixel art [pik.s\u025bl.a\u0281(t)], aussi appel\u00e9 art du pixel ou art des pixels [a\u0281.dy/de.pik.s\u025bl] au Qu\u00e9bec, d\u00e9signe une composition num\u00e9rique qui utilise une d\u00e9finition d'\u00e9cran basse et un nombre de couleurs limit\u00e9 (m\u00eame si cette double limitation n'est rigoureuse qu'historiquement parlant). De fait, le mat\u00e9riau de base du pixel art est la repr\u00e9sentation plastique du pixel. C'est-\u00e0-dire une surface plus ou moins carr\u00e9e et color\u00e9e, comme composante \u00e9l\u00e9mentaire de toute cr\u00e9ation de pixel art. Ces contraintes de moyens minimalistes imposent une stylisation, au c\u0153ur d'une recherche esth\u00e9tique o\u00f9 chaque pixel a son importance. Ainsi, cr\u00e9er une \u0153uvre o\u00f9 les pixels seraient simplement discernables les uns des autres n'est pas une condition suffisante pour en faire du pixel art.\nSi certaines techniques rappellent nettement des formes artistiques du pass\u00e9 (telles que les mosa\u00efques ou certains types de textiles : broderie, tricot, m\u00e9tier Jacquard\u2026), la vitalit\u00e9 du pixel art semble puiser dans un polymorphisme r\u00e9solu \u00e0 des supports \u00ab modernes \u00bb. Concernant sp\u00e9cialement la compression spatiale des repr\u00e9sentations, la nature matricielle de la vision humaine appara\u00eet comme un facteur favorisant.[pas clair]Toutes les cr\u00e9ations fortement pixelis\u00e9es et/ou color\u00e9es du genre n'inspirent pas le m\u00eame niveau qualitatif (car un pixel art n'est pas forc\u00e9ment apparent\u00e9 \u00e0 de l'Art). Pourtant, \u00e0 l'instar de l'art ASCII (qui est un parent proche esth\u00e9tiquement), la formation et l'acception anglo-saxonnes du mot recommanderaient d'\u00e9viter ce crit\u00e8re d'appr\u00e9ciation, voire ce rejet dans la langue (pour lui pr\u00e9f\u00e9rer un emploi d'ordre g\u00e9n\u00e9rique ou absolu \u00e0 des fins de nomenclature avant d'\u00eatre de march\u00e9).[pas clair] Les \u00ab pixel-artistes \u00bb (dits encore \u00ab pixelleux \u00bb) du courant \u00ab n\u00e9o-pixel art \u00bb actuel (pop, geek, kitsch\u2026) semblent d\u00e9sormais profiter de cette libert\u00e9 artistique, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9s des contraintes des supports initiaux, que l'on rappellera comme ceux d'un pixel art \u201cclassique\u201d, davantage dat\u00e9 ann\u00e9es 1980.", "element_cle": "1. Le pixel art est une forme d'art num\u00e9rique qui utilise une faible r\u00e9solution et un nombre limit\u00e9 de couleurs.\n2. Le pixel art se base sur la repr\u00e9sentation plastique du pixel, qui est une surface carr\u00e9e et color\u00e9e.\n3. Les contraintes du pixel art imposent une stylisation et une recherche esth\u00e9tique o\u00f9 chaque pixel a son importance.\n4. Le pixel art puise son inspiration dans des formes artistiques du pass\u00e9, mais s'adapte \u00e9galement aux supports modernes.\n5. Le niveau qualitatif du pixel art peut varier, et toutes les cr\u00e9ations pixelis\u00e9es ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme de l'art.\n6. Les termes \"pixel-artistes\" et \"pixelleux\" sont utilis\u00e9s pour d\u00e9crire les artistes qui pratiquent le pixel art.\n7. Le courant actuel du \"n\u00e9o-pixel art\" permet aux artistes de profiter d'une plus grande libert\u00e9 artistique sans les contraintes des supports initiaux.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pixel art, une \u0153uvre num\u00e9rique,\nFaible r\u00e9solution, couleurs sp\u00e9cifiques.\nDes carr\u00e9s color\u00e9s, un art plastique,\nChaque pixel compte, est authentique.\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9 du pass\u00e9, adapt\u00e9 au pr\u00e9sent,\nLe pixel art sur tous les \u00e9crans.\nDiff\u00e9rents niveaux, pas toujours plaisant,\nTous les pixels pixelis\u00e9s ne sont pas des diamants.\n\n[Refrain]\nPixel artistes, pixelleux en avant,\nPratiquant cet art avec talent.\nLe n\u00e9o-pixel art, plus de libert\u00e9,\nUn courant qui fait parler l'\u00e9ternit\u00e9."}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "- L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes apr\u00e8s 1945.\n- Il succ\u00e8de \u00e0 l'art moderne, qui s'\u00e9tendait de 1860 \u00e0 1945.\n- Les limites temporelles de l'art contemporain sont sujettes \u00e0 d\u00e9bat.\n- Les \u0153uvres relevant de l'art contemporain doivent pr\u00e9senter une avanc\u00e9e dans les avant-gardes artistiques.\n- L'art contemporain exp\u00e9rimente diff\u00e9rentes formes artistiques, d\u00e9passant les arts plastiques traditionnels.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, c'est l'\u00e9volution du pass\u00e9\nApr\u00e8s 1945, il a pris son envol, s'est lanc\u00e9\nIl a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'art moderne, une autre \u00e8re\n1860 \u00e0 1945, une p\u00e9riode fier\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, \u00e7a bouscule les codes\nC'est un courant qui s'impose, des avant-gardes en mode\nLes limites temporelles, c'est un sujet ouvert\nMais il faut une avanc\u00e9e, pour qu'il puisse \u00eatre d\u00e9tect\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDans l'art contemporain, on ose se r\u00e9inventer\nExp\u00e9rimentant des formes, d\u00e9passant les limites fix\u00e9es\nPlus que les arts plastiques, c'est l\u00e0 qu'on s'\u00e9l\u00e8ve\nPeinture, sculpture, mais aussi vid\u00e9o et performance, on s'ach\u00e8ve\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, \u00e7a bouscule les codes\nC'est un courant qui s'impose, des avant-gardes en mode\nLes limites temporelles, c'est un sujet ouvert\nMais il faut une avanc\u00e9e, pour qu'il puisse \u00eatre d\u00e9tect\u00e9"}, {"titre": "Art de la Renaissance", "text_origine": "L'art de la Renaissance ou Renaissance artistique est une composante importante de la p\u00e9riode de la Renaissance du renouveau humaniste de la litt\u00e9rature, des arts et des sciences qui se produisit en Europe du XIVe au XVIe si\u00e8cle.\nUn des aspects essentiels de la Renaissance en tant que p\u00e9riode est le renouvellement des th\u00e8mes et de l'art en Europe apr\u00e8s le Moyen \u00c2ge. Donner des rep\u00e8res chronologiques pr\u00e9cis pour ce mouvement artistique est difficile. Il est couramment admis que la Renaissance artistique commence en Italie au XIVe si\u00e8cle puis se diffuse dans le reste du continent, \u00e0 des rythmes et des degr\u00e9s diff\u00e9rents selon la g\u00e9ographie. Longtemps sch\u00e9matis\u00e9e comme le produit de l'arriv\u00e9e massive de scientifiques, architectes, artistes et intellectuels en provenance de l'Empire byzantin aux XIVe et XVe si\u00e8cles, la Renaissance est aujourd'hui envisag\u00e9e comme un processus progressif qui trouve son origine dans l'Europe m\u00e9di\u00e9vale des XIIe et XIIIe si\u00e8cles.\nElle se prolonge au XVIe si\u00e8cle et atteint alors son apog\u00e9e dans de nombreux pays. La Renaissance ne constitue pas un retour en arri\u00e8re : les techniques nouvelles, le nouveau contexte politique, social et scientifique permettent aux artistes d'innover. Pour la premi\u00e8re fois, l'art p\u00e9n\u00e8tre dans la sph\u00e8re du priv\u00e9 : les \u0153uvres ne sont plus seulement command\u00e9es par le pouvoir religieux ou s\u00e9culier, mais entrent dans les maisons bourgeoises.\nLe mus\u00e9e national de la Renaissance est enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 l'art de la Renaissance; c'est l'unique mus\u00e9e de France dans ce cas. Il est install\u00e9 dans le ch\u00e2teau d'\u00c9couen (Val-d'Oise), qui est lui-m\u00eame un t\u00e9moignage de l'architecture de la Renaissance.", "element_cle": "- L'art de la Renaissance est une composante importante du renouveau humaniste en Europe du XIVe au XVIe si\u00e8cle.\n- La Renaissance artistique commence en Italie au XIVe si\u00e8cle puis se diffuse dans le reste de l'Europe.\n- La Renaissance est le r\u00e9sultat d'un processus progressif qui trouve ses origines dans l'Europe m\u00e9di\u00e9vale.\n- Les artistes de la Renaissance b\u00e9n\u00e9ficient de nouvelles techniques et d'un nouveau contexte politique, social et scientifique.\n- L'art de la Renaissance entre \u00e9galement dans la sph\u00e8re priv\u00e9e et n'est plus seulement command\u00e9 par le pouvoir religieux ou s\u00e9culier.\n- Le mus\u00e9e national de la Renaissance en France est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cet art et est install\u00e9 dans le ch\u00e2teau d'\u00c9couen, un t\u00e9moignage de l'architecture de l'\u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art de la Renaissance, fr\u00e8re, c'est un renouveau\nDu XIVe au XVIe, \u00e7a met l'Europe en \u00e9moi\nUn mouvement humaniste, o\u00f9 l'homme est au centre\nDes chefs-d'\u0153uvre qui pendant des si\u00e8cles tourmentent\n\n[Couplet 2]\n\u00c7a commence en Italie, au XIVe si\u00e8cle pr\u00e9cis\nEt s'\u00e9tend dans le monde avec force et pr\u00e9cision\nUn processus progressif, une \u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale\nQui laisse place \u00e0 la beaut\u00e9 qui nous emballe\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, c'est l'art qui s'\u00e9panouit\nNouvelles techniques, contexte qui s'enrichit\nPlus que le religieux ou le pouvoir s\u00e9culier\nL'art devient intime, vient nous caresser\n\n[Couplet 3]\nLes artistes de l'\u00e9poque, fr\u00e8re, avaient du talent\nSous des rois, des princes, leur art est vibrant\nNouveau contexte politique, social, scientifique\nDonne naissance \u00e0 des chefs-d'\u0153uvre magnifiques\n\n[Couplet 4]\nLe mus\u00e9e national de la Renaissance en France\nDans le ch\u00e2teau d'\u00c9couen, un vrai bouillonnement\nUn t\u00e9moignage de l'architecture d'une \u00e9poque\nLa Renaissance en couleur, c'est un vrai spectacle\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, c'est l'art qui s'\u00e9panouit\nNouvelles techniques, contexte qui s'enrichit\nPlus que le religieux ou le pouvoir s\u00e9culier\nL'art devient intime, vient nous caresser"}, {"titre": "Renaissance", "text_origine": "La Renaissance est un mouvement de l'histoire europ\u00e9enne associ\u00e9 \u00e0 la remise \u00e0 l'honneur de la litt\u00e9rature, de la philosophie et des arts de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. Ce mouvement a pour point de d\u00e9part l'Italie, et se situe chronologiquement \u00e0 cheval entre le Moyen \u00c2ge tardif et l'\u00e9poque moderne. Une Pr\u00e9-Renaissance se produit dans plusieurs villes d'Italie d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle (Trecento). La Renaissance s'exprime au XVe si\u00e8cle dans la plus grande partie de l'Italie, et quelques autres pays europ\u00e9ens, sous la forme de ce que l'on appelle la Premi\u00e8re Renaissance (Quattrocento). La Renaissance concerne presque toute l'Europe au XVIe si\u00e8cle (Cinquecento).\nOn parle de Renaissance artistique au sens o\u00f9 les \u0153uvres de cette \u00e9poque s'inspirent davantage de l'art gr\u00e9co-romain, et moins de l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale.\nSelon l'historien britannique Peter Burke, la Renaissance se caract\u00e9rise par la remise \u00e0 l'honneur de la culture antique dans la litt\u00e9rature et les arts, qui supplante la culture de l'Europe m\u00e9di\u00e9vale tardive, caract\u00e9ris\u00e9e par l'art gothique, l'id\u00e9al de la chevalerie et la philosophie scolastique.\nElle s'accompagna aussi d'un changement de repr\u00e9sentation du monde, de r\u00e9formes religieuses, de nouveaux modes de diffusion de l'information (l'imprimerie), des grandes d\u00e9couvertes et d'un dynamisme \u00e9conomique favoris\u00e9 par de nombreuses innovations.", "element_cle": "1. La Renaissance est un mouvement europ\u00e9en qui remet \u00e0 l'honneur la litt\u00e9rature, la philosophie et les arts de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.\n2. Ce mouvement d\u00e9bute en Italie au XIVe si\u00e8cle et se situe entre le Moyen \u00c2ge tardif et l'\u00e9poque moderne.\n3. La Pr\u00e9-Renaissance se produit en Italie d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle, suivie de la Premi\u00e8re Renaissance au XVe si\u00e8cle.\n4. La Renaissance s'\u00e9tend \u00e0 presque toute l'Europe au XVIe si\u00e8cle.\n5. La Renaissance artistique se distingue par l'influence de l'art gr\u00e9co-romain plut\u00f4t que de l'art m\u00e9di\u00e9val.\n6. La Renaissance est marqu\u00e9e par la remise en valeur de la culture antique, rempla\u00e7ant la culture m\u00e9di\u00e9vale tardive caract\u00e9ris\u00e9e par l'art gothique et la philosophie scolastique.\n7. Ce mouvement est \u00e9galement associ\u00e9 \u00e0 des changements dans la repr\u00e9sentation du monde, des r\u00e9formes religieuses, l'imprimerie, les grandes d\u00e9couvertes et le dynamisme \u00e9conomique gr\u00e2ce \u00e0 des innovations.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance, un mouvement qui s'est \u00e9lev\u00e9\nRemis au go\u00fbt du jour l'Antiquit\u00e9\nPhilosophie, litt\u00e9rature, arts ressuscit\u00e9s\nEn Europe, ce mouvement s'est propag\u00e9\n\n[Dans l'Italie du XIVe si\u00e8cle, \u00e7a a commenc\u00e9]\nEntre Moyen \u00c2ge et \u00e9poque moderne, \u00e7a s'est situ\u00e9\nLa Pr\u00e9-Renaissance puis la Premi\u00e8re Renaissance\nEn Italie, le mouvement s'est fait une r\u00e9sidence\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un souffle d'air frais\nL'art gr\u00e9co-romain qui reprend ses aises\nFini le m\u00e9di\u00e9val, place \u00e0 la nouveaut\u00e9\nUn vent de changement qui s'est r\u00e9pandu en beaut\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa Renaissance, une revalorisation de la culture ancienne\nAu revoir l'art gothique, finie la philosophie scolastique\nEn mettant en avant l'influence gr\u00e9co-romaine\nCe mouvement a marqu\u00e9 l'histoire, il est toujours dans nos veines\n\n[Repr\u00e9sentation du monde, r\u00e9formes religieuses]\nL'imprimerie, les grandes d\u00e9couvertes, \u00e7a fuse\nL'innovation, le dynamisme \u00e9conomique\nLa Renaissance a apport\u00e9 de v\u00e9ritables pics\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un souffle d'air frais\nL'art gr\u00e9co-romain qui reprend ses aises\nFini le m\u00e9di\u00e9val, place \u00e0 la nouveaut\u00e9\nUn vent de changement qui s'est r\u00e9pandu en beaut\u00e9"}, {"titre": "Architecture de la Renaissance", "text_origine": "L'architecture de la Renaissance, n\u00e9e en Italie, gagne progressivement tous les autres pays d'Europe entre le d\u00e9but du XVe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle. Elle proc\u00e8de d'une recherche consciente et de l'assimilation d'\u00e9l\u00e9ments historiquement authentiques de la pens\u00e9e et de la culture mat\u00e9rielle des Grecs et des Romains. En effet, l'\u00e9poque antique appara\u00eet aux \u00e9rudits italiens de cette p\u00e9riode comme l'apog\u00e9e de tous les arts. Pourtant, ils ne cherchent pas \u00e0 simplement l'imiter, mais \u00e0 s'en inspirer pour l'\u00e9galer, voire la surpasser. Ce retour \u00e0 l'Antiquit\u00e9 est appel\u00e9 \u00ab hell\u00e9nisme \u00bb (du mot \u00ab hell\u00e8ne \u00bb qui d\u00e9signe le peuple grec).\nDu point de vue de l'esth\u00e9tique, l'architecture de la Renaissance succ\u00e8de \u00e0 l'architecture gothique et sera suivie elle-m\u00eame par l'architecture classique. Apparu d'abord \u00e0 Florence avec les innovations de Filippo Brunelleschi, le style Renaissance gagna en peu d'ann\u00e9es les autres cit\u00e9s-\u00c9tats de la p\u00e9ninsule ; \u00e0 la faveur des guerres d'Italie, il touche la France, puis les Flandres, le Saint-Empire, les Balkans, l'Angleterre, la Russie en exer\u00e7ant une influence variable et contrast\u00e9e d\u2019une r\u00e9gion \u00e0 l\u2019autre.\nLe style Renaissance met en valeur les notions de sym\u00e9trie, de proportion, de r\u00e9gularit\u00e9 et d'\u00e9quilibre des motifs, tels que les humanistes ont cru pouvoir les d\u00e9celer dans les vestiges de l\u2019architecture de l\u2019antiquit\u00e9 classique, et de l\u2019architecture romaine en particulier. Les ordres de colonnes (colonne dorique, colonne ionique, colonne corinthienne), la position des pilastres et des linteaux, de m\u00eame que les vo\u00fbtes en plein cintre, les d\u00f4mes h\u00e9misph\u00e9riques, les niches, trompes et \u00e9dicules se substituent aux formes irr\u00e9guli\u00e8res, disparates et rarement pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es des \u00e9difices m\u00e9di\u00e9vaux. Les artistes de cette \u00e9poque sont polyvalents et cherchent \u00e0 obtenir le savoir absolu, aussi bien pour ce qui concerne l'ing\u00e9nierie, les arts ou la philosophie.", "element_cle": "1. L'architecture de la Renaissance est n\u00e9e en Italie et s'est r\u00e9pandue en Europe entre le XVe et le XVIIe si\u00e8cle.\n2. Les architectes de la Renaissance ont puis\u00e9 leur inspiration dans l'Antiquit\u00e9 grecque et romaine.\n3. Le style Renaissance succ\u00e8de \u00e0 l'architecture gothique et pr\u00e9c\u00e8de l'architecture classique.\n4. La sym\u00e9trie, la proportion et l'\u00e9quilibre sont des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de l'architecture Renaissance.\n5. Les ordres de colonnes et les motifs r\u00e9guliers remplacent les formes irr\u00e9guli\u00e8res des \u00e9difices m\u00e9di\u00e9vaux.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture de la Renaissance, un h\u00e9ritage d'Italie,\nS'\u00e9tend sur l'Europe, cr\u00e9ant des merveilles \u00e0 l'infini.\nDu XVe au XVIIe si\u00e8cle, une \u00e9poque de cr\u00e9ation,\nVoyage dans le temps, d\u00e9couvre cette r\u00e9volution.\n\nLes architectes puisent leur inspiration\nDans l'Antiquit\u00e9 grecque et romaine, une vraie passion.\nLa beaut\u00e9 des temples et des colonnes majestueuses,\nRessuscite dans leurs b\u00e2timents, une vision pr\u00e9cieuse.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une \u00e8re de cr\u00e9ativit\u00e9,\nO\u00f9 l'architecture s'est lib\u00e9r\u00e9e des anciennes limit\u00e9s.\nProportions, \u00e9quilibre, sym\u00e9trie rayonnent,\nDans ce style unique, la beaut\u00e9 se donne.\n\n[Couplet 2]\nAdieu l'architecture gothique, le style pr\u00e9c\u00e8de le classique,\nLa Renaissance, une rupture, un renouveau fantastique.\nLa sym\u00e9trie, la proportion, l'\u00e9quilibre comme credo,\nCes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, dans chaque \u00e9difice se d\u00e9ploient.\n\nLes formes irr\u00e9guli\u00e8res laissent place aux motifs r\u00e9guliers,\nLes ordres de colonnes s'\u00e9rigent avec fiert\u00e9.\nL'harmonie se dessine, dans chaque ligne trac\u00e9e,\nUn hommage \u00e0 cette \u00e9poque o\u00f9 l'art a brill\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une \u00e8re de cr\u00e9ativit\u00e9,\nO\u00f9 l'architecture s'est lib\u00e9r\u00e9e des anciennes limit\u00e9s.\nProportions, \u00e9quilibre, sym\u00e9trie rayonnent,\nDans ce style unique, la beaut\u00e9 se donne."}, {"titre": "Renaissance italienne", "text_origine": "La Renaissance italienne (Rinascimento en italien) amorce la Renaissance, une p\u00e9riode de grands changements culturels en Europe qui couvre plus d\u2019un si\u00e8cle (de la fin du XIVe si\u00e8cle, dit Trecento, jusqu\u2019\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle, dit Cinquecento). Elle est implicitement italienne (il Rinascimento), puisque ce pays fut son foyer de rayonnement pour l'Europe enti\u00e8re, dans une perspective d'universalit\u00e9.\nLa Renaissance italienne a commenc\u00e9 dans une p\u00e9riode de grandes r\u00e9alisations et de changements culturels en Italie qui a dur\u00e9 de la fin du XIVe jusqu\u2019au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, constituant la transition entre le Moyen \u00c2ge et l'Europe moderne.\nLes origines du mouvement remontent au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, principalement dans la sph\u00e8re litt\u00e9raire, bien que certaines de ses caract\u00e9ristiques fondamentales soient \u00e9galement d\u00e9tect\u00e9es de mani\u00e8re naissante dans le patronage, l'intellectualisme et la curiosit\u00e9 pour la culture classique. Cependant, de nombreux aspects de la culture italienne restent dans leur \u00e9tat m\u00e9di\u00e9val et la Renaissance ne se d\u00e9veloppe pleinement qu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle.\nLe mot Renaissance a une signification explicite, repr\u00e9sentant l'int\u00e9r\u00eat renouvel\u00e9 de la p\u00e9riode pour la culture de l'Antiquit\u00e9 classique, apr\u00e8s ce qu'on a appel\u00e9 juste l\u00e0 les \u00ab \u00e2ges sombres \u00bb . Ces changements, bien qu'importants, ont \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9s dans les classes sup\u00e9rieures et pour la grande majorit\u00e9 de la population, la vie a peu chang\u00e9 par rapport au Moyen \u00c2ge.\nLa Renaissance italienne a d\u00e9but\u00e9 dans la r\u00e9gion de Toscane, avec son \u00e9picentre dans les villes de Florence et Sienne. Elle a un impact majeur sur Rome , orn\u00e9e de quelques b\u00e2timents de style ancien, puis profond\u00e9ment remani\u00e9e par les papes du XVIe si\u00e8cle. L'apog\u00e9e du mouvement se situe \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, alors que des envahisseurs \u00e9trangers plongent le pays dans le chaos. Cependant, les id\u00e9es et les id\u00e9aux de la Renaissance se sont r\u00e9pandus dans le reste de l'Europe, rendant possible les Renaissances espagnole , fran\u00e7aise, nordique et anglaise.\nChaque r\u00e9gion ou presque a d\u00e9velopp\u00e9 un style propre, s'enrichissant des apports des \u00ab grands \u00bb de passage dans leur cit\u00e9 mais pr\u00e9servant une \u00ab mani\u00e8re \u00bb de peindre, un \u00ab style \u00bb r\u00e9gional, qui distingue les diff\u00e9rentes \u00e9coles.\nLa Renaissance italienne est connue pour ses r\u00e9alisations culturelles comprenant des cr\u00e9ations litt\u00e9raires avec des \u00e9crivains tels que Petrarque, Castiglione et Machiavel, des \u0153uvres d'art de Michel-Ange, Raphael, L\u00e9onard de Vinci et de grandes \u0153uvres d'architecture, comme Santa Maria del Fiore \u00e0 Florence et la basilique Saint-Pierre \u00e0 Rome.", "element_cle": "1. La Renaissance italienne est une p\u00e9riode de grands changements culturels en Europe qui s'\u00e9tend du XIVe au XVIe si\u00e8cle.\n2. L'Italie est consid\u00e9r\u00e9e comme le foyer de la Renaissance, avec un rayonnement sur toute l'Europe.\n3. Le mouvement de la Renaissance a commenc\u00e9 au XIVe si\u00e8cle, mais ne s'est pleinement d\u00e9velopp\u00e9 qu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle.\n4. La Renaissance italienne est marqu\u00e9e par un int\u00e9r\u00eat renouvel\u00e9 pour la culture de l'Antiquit\u00e9 classique.\n5. La r\u00e9gion de Toscane, en particulier les villes de Florence et Sienne, est consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u00e9picentre de la Renaissance italienne.\n6. Rome a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment influenc\u00e9e par la Renaissance, avec la construction de b\u00e2timents de style ancien et les modifications apport\u00e9es par les papes du XVIe si\u00e8cle.\n7. Malgr\u00e9 les invasions \u00e9trang\u00e8res et le chaos \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, la Renaissance italienne a eu un impact durable sur l'Europe.\n8. Les id\u00e9es et les id\u00e9aux de la Renaissance se sont r\u00e9pandus dans d'autres pays europ\u00e9ens, donnant lieu \u00e0 des Renaissances espagnole, fran\u00e7aise, nordique, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance italienne, p\u00e9riode d'\u00e9volution culturelle,\nDu XIVe au XVIe si\u00e8cle, une \u00e9poque cruciale.\nL'Italie en flamme, foyer de cet \u00e9veil,\nRayonnant sur l'Europe, Renaissance sans pareil.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance italienne, un souffle nouveau,\nLes arts, les sciences, un renouveau, un flambeau.\nLa Renaissance italienne, une \u00e8re exceptionnelle,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, artistique et intellectuel.\n\n[Couplet 2]\nLa Toscane, berceau de l'art et des lettres,\nFlorence et Sienne, \u00e9picentres de la renaissance ma\u00eetresse.\nRome, aussi touch\u00e9e, b\u00e2timents antiques \u00e9rig\u00e9s,\nLes papes du XVIe si\u00e8cle ont particip\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance italienne, une vague cr\u00e9atrice,\nFascinant toute l'Europe, une inspiration aguicheuse.\nLa Renaissance italienne, un impact durable,\nDes Renaissances dans d'autres pays, culture en \u00e9bullition assur\u00e9e."}, {"titre": "Renaissance de Harlem", "text_origine": "La Renaissance de Harlem est un mouvement de renouveau de la culture afro-am\u00e9ricaine, dans l\u2019Entre-deux-guerres. Son berceau et son foyer se trouvent dans le quartier de Harlem, \u00e0 New York. Cette effervescence s'\u00e9tend \u00e0 plusieurs domaines de la cr\u00e9ation, les Arts comme la photographie, la musique ou la peinture, mais c\u2019est surtout la production litt\u00e9raire qui s\u2019affirme comme l\u2019\u00e9l\u00e9ment le plus remarquable de cet \u00e9panouissement.\nSoutenue par des m\u00e9c\u00e8nes et une g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9crivains talentueux, la Renaissance de Harl marque un tourn majeur dans la litt\u00e9rature noire am\u00e9ricaine qui conna\u00eet une certaine reconnaissance et une plus grande diffusion en dehors de l\u2019\u00e9lite noire am\u00e9ricaine. La litt\u00e9rature et la culture noires atteignent de tels sommets durant cette p\u00e9riode que certains d\u00e9signent Harlem comme la \u00ab capitale mondiale de la culture noire \u00bb.", "element_cle": "1. La Renaissance de Harlem est un mouvement culturel afro-am\u00e9ricain qui a eu lieu entre les deux guerres mondiales.\n2. Harlem, \u00e0 New York, est le centre n\u00e9vralgique de ce mouvement.\n3. Ce renouveau de la culture afro-am\u00e9ricaine touche divers domaines artistiques tels que la musique, la peinture et la photographie.\n4. Cependant, c'est la production litt\u00e9raire de cette p\u00e9riode qui se d\u00e9marque particuli\u00e8rement.\n5. Gr\u00e2ce au soutien de m\u00e9c\u00e8nes et \u00e0 l'\u00e9mergence d'\u00e9crivains talentueux, la litt\u00e9rature noire am\u00e9ricaine conna\u00eet une reconnaissance et une diffusion plus importantes.\n6. La Renaissance de Harlem propulse la litt\u00e9rature et la culture noires \u00e0 des sommets tels que Harlem est souvent qualifi\u00e9 de \u00ab capitale mondiale de la culture noire \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance de Harlem, un mouvement historique\nEntre deux guerres, un renouveau artistique\nHarlem, \u00e9picentre de cette explosion culturelle\nLa musique, la peinture, la photo, on en d\u00e9balle\n\n[Couplet 2]\nMais la litt\u00e9rature brille de mille \u00e9clats\nLes mots noirs s'\u00e9l\u00e8vent, font trembler les d\u00e9bats\nSous le soutien des m\u00e9c\u00e8nes et des plumes talentueuses\nLa reconnaissance grandit, la diffusion se propage amoureuse\n\n[Refrain]\nC'est la Renaissance de Harlem, l'\u00e9veil d'une nation\nLa culture noire en pleine ascension\nDes sommets atteints, une fiert\u00e9 partag\u00e9e\nHarlem, la \"capitale mondiale\" noir, de sa renomm\u00e9e."}, {"titre": "Renaissance fran\u00e7aise", "text_origine": "La Renaissance fran\u00e7aise est un mouvement artistique et culturel situ\u00e9 en France entre le milieu du XVe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle. \u00c9tape de l'\u00e9poque moderne, la Renaissance appara\u00eet en France apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement en Italie et sa propagation dans d'autres pays europ\u00e9ens.\nComme en Italie, ses traits caract\u00e9ristiques sont la soif de vivre, la confiance en l'Homme, l'app\u00e9tit du savoir, l'esprit de libre examen. Ce mouvement remet en cause les mentalit\u00e9s du Moyen \u00c2ge et recherche de nouvelles formes de vie et de civilisation. En effet, les possibilit\u00e9s de diffusion de l'information par l'imprimerie, et la d\u00e9couverte d'un nouveau monde au-del\u00e0 de l'Atlantique, modifient profond\u00e9ment la vision du monde des hommes de cette \u00e9poque.\nLa Renaissance fran\u00e7aise est le temps des peintres, des sculpteurs qui sont employ\u00e9s par les rois dont les plus embl\u00e9matiques de la p\u00e9riode sont Fran\u00e7ois Ier et Henri II. C'est l'\u00e9poque de L\u00e9onard de Vinci qui finit sa vie au Clos Luc\u00e9, mais aussi de la cr\u00e9ation de l'\u00c9cole de Fontainebleau et de l'arriv\u00e9e des M\u00e9dicis \u00e0 Paris au XVIe si\u00e8cle.\nLa Renaissance en France se d\u00e9compose en quatre parties. Le premier acte est le style Louis XII (1495-1530 environ) formant la transition entre le style gothique et la Renaissance. Ce premier style fl\u00e9chit pourtant d\u00e8s 1515, surtout dans le Val de Loire, o\u00f9 la pleine acceptation de la Renaissance italienne se fait sentir plus rapidement. Comme en Italie, trois phases se d\u00e9marquent alors jusqu'au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, une Premi\u00e8re puis une Seconde Renaissance fran\u00e7aise s'achevant avec le Mani\u00e9risme.", "element_cle": "1. La Renaissance fran\u00e7aise est un mouvement artistique et culturel entre le XVe et le XVIIe si\u00e8cle en France.\n2. Ce mouvement est inspir\u00e9 de la Renaissance italienne et se caract\u00e9rise par une soif de vivre, une confiance en l'Homme et un go\u00fbt pour le savoir.\n3. La Renaissance remet en cause les mentalit\u00e9s du Moyen \u00c2ge et cherche de nouvelles formes de vie et de civilisation.\n4. L'imprimerie et la d\u00e9couverte d'un nouveau monde modifient profond\u00e9ment la vision du monde \u00e0 cette \u00e9poque.\n5. La Renaissance en France est marqu\u00e9e par les rois Fran\u00e7ois Ier et Henri II, ainsi que par des artistes comme L\u00e9onard de Vinci.\n6. L'\u00c9cole de Fontainebleau est cr\u00e9\u00e9e et les M\u00e9dicis arrivent \u00e0 Paris au XVIe si\u00e8cle.\n7. La Renaissance en France se divise en quatre parties, dont le style Louis XII qui fait la transition entre le style gothique et la Renaissance.\n8. La pleine acceptation de la Renaissance italienne se fait sentir plus rapidement dans le Val de Loire.\n9. Trois phases distinctes de la Renaissance fran\u00e7aise se d\u00e9marquent jusqu'au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle.\n10. La Renaissance fran\u00e7aise s'ach\u00e8ve avec le Mani\u00e9risme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance fran\u00e7aise, c'est l'essor artistique,\nUn mouvement culturel, un vent qui se propage,\nDu XVe au XVIIe si\u00e8cle, on repousse les limites,\nUne soif de vivre, une confiance en l'Homme, un vrai voyage.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance en France, c'est un renouveau,\nUne remise en question, des id\u00e9es qui explosent,\nL'imprimerie, un nouveau monde, tout est boulevers\u00e9,\nLa Renaissance est l\u00e0, pr\u00eate \u00e0 tout r\u00e9volutionner.\n\n[Couplet 2]\nLa Renaissance, un changement de mentalit\u00e9,\nAdieu Moyen \u00c2ge, on cherche une civilisation renouvel\u00e9e,\nFran\u00e7ois Ier, Henri II, rois marquants de l'\u00e9poque,\nEt L\u00e9onard de Vinci, un artiste qui provoque.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance en France, c'est un renouveau,\nUne remise en question, des id\u00e9es qui explosent,\nL'\u00c9cole de Fontainebleau, les M\u00e9dicis \u00e0 Paris,\nLa Renaissance ne fait que commencer, c'est un nouvel esprit.\n\n[Couplet 3]\nLouis XII, le style gothique qui s'\u00e9branle,\nLa transition avec la Renaissance, une nouvelle \u00e8re qui s'installe,\nDans la vall\u00e9e de la Loire, la Renaissance s'\u00e9panouit,\nL'acceptation de l'italienne se fait plus vite ici.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance en France, c'est un renouveau,\nUne remise en question, des id\u00e9es qui explosent,\nTrois phases se distinguent, jusqu'au XVIIe si\u00e8cle,\nLa Renaissance fran\u00e7aise, une \u00e9poque qui brille.\n\n[Couplet 4]\nEt puis vient le Mani\u00e9risme, la fin du mouvement,\nLa Renaissance fran\u00e7aise s'ach\u00e8ve, c'est troublant,\nMais son h\u00e9ritage reste, dans l'histoire grav\u00e9,\nLa Renaissance, un tournant que l'on ne peut oublier.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance en France, c'\u00e9tait un renouveau,\nUne remise en question, des id\u00e9es qui explosent,\nElle a marqu\u00e9 \u00e0 jamais, l'art et la culture,\nLa Renaissance, une \u00e8re remplie de stature."}, {"titre": "Peinture de la Renaissance", "text_origine": "La peinture de la renaissance  est, comme tout l'art de la Renaissance, influenc\u00e9e par l'Antiquit\u00e9. Sous l'influence des id\u00e9es humanistes et  l'apparition d'une nouvelle classe bourgeoise et marchande (flamande et italienne), qui prend les r\u00eanes  des \u00c9tats, na\u00eet un nouveau syst\u00e8me de repr\u00e9sentation du monde avec la Nature visible et sensible pour mod\u00e8le, s'appuyant sur deux innovations essentielles, l'utilisation de la peinture \u00e0 l'huile et la mise en pratique des lois de la perspective lin\u00e9aire albertienne.", "element_cle": "1. La peinture de la Renaissance est fortement influenc\u00e9e par l'Antiquit\u00e9.\n2. L'\u00e9mergence d'une nouvelle classe bourgeoise et marchande a un impact sur l'art de la Renaissance.\n3. Un nouveau syst\u00e8me de repr\u00e9sentation du monde voit le jour, bas\u00e9 sur la Nature visible et sensible.\n4. L'utilisation de la peinture \u00e0 l'huile devient une innovation majeure dans la peinture de la Renaissance.\n5. La perspective lin\u00e9aire albertienne est mise en pratique et r\u00e9volutionne la mani\u00e8re de repr\u00e9senter l'espace dans la peinture.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance, une \u00e9poque d'art \u00e9clatante\nInfluenc\u00e9e par l'Antiquit\u00e9, une p\u00e9riode fascinante\nLes artistes inspir\u00e9s par le pass\u00e9 glorieux\nCr\u00e9ent des chefs-d'\u0153uvre, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nLa peinture de la Renaissance, un art r\u00e9volutionnaire\nQui ouvre les portes d'un nouveau monde \u00e0 explorer\n\n[Couplet 2]\nLa classe bourgeoise et marchande, en pleine ascension\nDonne un nouvel \u00e9lan \u00e0 l'art de la Renaissance\nLes m\u00e9c\u00e8nes, les commandes, un soutien financier\nPermettent aux artistes de s'exprimer, de briller\n\n[Refrain]\nLa peinture de la Renaissance, une fen\u00eatre sur le temps\nO\u00f9 la bourgeoisie \u00e9rige son influence grandissante\n\n[Couplet 3]\nUn nouveau syst\u00e8me de repr\u00e9sentation \u00e9merge, c'est certain\nBas\u00e9 sur la Nature, visible et sensible, sans d\u00e9clin\nLes paysages, les portraits, une r\u00e9alit\u00e9 fid\u00e8le\nLa Renaissance donne naissance \u00e0 une peinture belle\n\n[Refrain]\nLa peinture de la Renaissance, une vision du monde\nO\u00f9 la Nature est encens\u00e9e, l'\u00e9motion est profonde\n\n[Couplet 4]\nL'huile, une innovation majeure dans la palette\nLa peinture \u00e0 l'huile s\u00e9duit, elle fait recette\nLes couleurs vives, les d\u00e9tails minutieux\nLa Renaissance magnifie l'art, c'est pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nLa peinture de la Renaissance, une explosion de couleurs\nQui raconte l'histoire, sans jamais perdre son ardeur\n\n[Couplet 5]\nLa perspective lin\u00e9aire albertienne, un tournant\nUn nouvel espace r\u00e9v\u00e9l\u00e9, \u00e9blouissant\nProfondeur, proportions, tout est calcul\u00e9\nLa Renaissance sublime, impossible d'ignorer\n\n[Refrain]\nLa peinture de la Renaissance, une r\u00e9v\u00e9lation\nQui transforme l'art, avec une telle passion"}, {"titre": "Mouvement artistique", "text_origine": "Un mouvement artistique ou courant artistique est un ensemble d'artistes et d'\u0153uvres artistiques ayant une esth\u00e9tique commune. Les historiens de l'art utilisent g\u00e9n\u00e9ralement la notion de mouvement lorsque le groupe qui y est associ\u00e9 se r\u00e9clame d'un corpus th\u00e9orique clairement d\u00e9fini en tant que manifeste. La notion de \u00ab courant \u00bb est plus floue dans la mesure o\u00f9 elle est utilis\u00e9e comme outil d'analyse, le plus souvent a posteriori d'une p\u00e9riode, pour d\u00e9signer des tendances (stylistiques ou de d\u00e9marches). Un courant peut \u00eatre d\u00e9fini par les artistes eux-m\u00eames ou \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 l'art (journalistes, historiens, etc.) comme un corpus d\u2019artistes ayant spontan\u00e9ment le m\u00eame type de pratique.", "element_cle": "- Un mouvement artistique est un regroupement d'artistes et d'\u0153uvres partageant une esth\u00e9tique commune.\n- Les historiens de l'art utilisent la notion de mouvement lorsque celui-ci est associ\u00e9 \u00e0 un ensemble d'id\u00e9es th\u00e9oriques clairement d\u00e9fini.\n- La notion de \"courant\" est plus vague et sert souvent \u00e0 analyser r\u00e9trospectivement les tendances artistiques d'une p\u00e9riode.\n- Un courant peut \u00eatre d\u00e9fini par les artistes eux-m\u00eames ou par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 l'art.\n- Les journalistes et historiens peuvent \u00e9galement d\u00e9signer un courant comme un regroupement spontan\u00e9 d'artistes ayant des pratiques similaires.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'mouvement artistique, j'veux faire ma place\nPartager ma vision, j'rappe avec classe\nUn regroupement d'artistes, une esth\u00e9tique commune\nDes id\u00e9es th\u00e9oriques, un concept qui r\u00e9sonne\n\nLes historiens de l'art scrutent chaque d\u00e9tail\nUn mouvement bien d\u00e9fini, une th\u00e9orie id\u00e9ale\nMais le courant est plus vague, les tendances d'une \u00e9poque\nAnalyser r\u00e9trospectivement, c'est \u00e7a qu'on \u00e9voque\n\n[Refrain]\nLe rap, c'est mon mouvement, ma fa\u00e7on d'exprimer\nDes notions \u00e9ducatives, j'rappe pour faire bouger\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, j'les mets en \u00e9vidence\nLa musique comme outil, pour l'apprentissage intense\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9fini par les artistes, ou des personnes ext\u00e9rieures\nChacun a sa vision, son propre univers\nLes journalistes et historiens, t\u00e9moins du mouvement\nUn regroupement d'artistes, une fiert\u00e9 \u00e9vidente\n\nJ'rappe pour l'\u00e9ducation, pour instruire les masses\nDes rimes percutantes, des messages qui tracent\nLe rap comme mouvement artistique, une r\u00e9volution\nUn acte de r\u00e9sistance, contre l'ignorance et les illusions\n\n[Refrain]\nLe rap, c'est mon mouvement, ma fa\u00e7on d'exprimer\nDes notions \u00e9ducatives, j'rappe pour faire bouger\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, j'les mets en \u00e9vidence\nLa musique comme outil, pour l'apprentissage intense"}, {"titre": "Cobra (mouvement)", "text_origine": "Cobra (graphie CoBrA) ou l\u2019Internationale des artistes exp\u00e9rimentaux (IAE) est un mouvement artistique valid\u00e9 \u00e0 Paris en 1948 par les po\u00e8tes Christian Dotremont et Joseph Noiret et par les peintres Karel Appel, Constant, Corneille et Asger Jorn en r\u00e9action \u00e0 la querelle entre l'abstraction et la figuration.\nCe mouvement publie la revue Cobra (1948-1951). Il se disloque partiellement \u00e0 partir de 1949 apr\u00e8s l'exposition internationale au Stedelijk Museum Amsterdam, et d\u00e9finitivement sur d\u00e9claration en 1951. Ce qui ne signifie pas la fin de la production d'\u0153uvres dans le prolongement de Cobra, qui est au contraire beaucoup plus riche et plus libre apr\u00e8s Cobra pour la plupart des artistes que ce mouvement a dynamis\u00e9s.", "element_cle": "1. Le mouvement artistique Cobra (graphie CoBrA) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1948 \u00e0 Paris par Christian Dotremont, Joseph Noiret, Karel Appel, Constant, Corneille et Asger Jorn.\n2. Cobra \u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 la querelle entre l'abstraction et la figuration.\n3. Le mouvement a publi\u00e9 la revue Cobra de 1948 \u00e0 1951.\n4. Apr\u00e8s une exposition internationale au Stedelijk Museum Amsterdam en 1949, le mouvement a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9sint\u00e9grer partiellement.\n5. Le mouvement Cobra a officiellement pris fin en 1951, mais la production d'\u0153uvres dans le style de Cobra a continu\u00e9.\n6. L'apr\u00e8s Cobra a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode de plus grande richesse et de libert\u00e9 artistique pour de nombreux artistes influenc\u00e9s par le mouvement.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse moi t'parler d'un mouvement artistique\nCobra, repr\u00e9sente une r\u00e9volution graphique\nCr\u00e9\u00e9 en 48 \u00e0 Paname, par des g\u00e9nies\nDotremont, Noiret, Appel, Constant, Corneille, Jorn, le gang de l'infini\n\n[Refrain]\nCobra, la fusion entre abstraction et figuration\nUne r\u00e9action, une nouvelle sensation\nLa revue Cobra, d\u00e9cha\u00een\u00e9e de 48 \u00e0 51\nUne explosion artistique, jamais vue par personne\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s une expo \u00e0 Amsterdam, le mouvement vacille\nEn 49, les gars ont du mal \u00e0 garder la stabilit\u00e9\nMais m\u00eame si officiellement Cobra se dissout en 51\nSon style emprunte par d'autres se r\u00e9pand dans les rues\n\n[Refrain]\nCobra, l'esprit qui continue de briller\nDans les \u0153uvres o\u00f9 l'on peut encore le retrouver\nApr\u00e8s Cobra, une p\u00e9riode de libert\u00e9 s'invite\nUne richesse artistique, une effervescence qui nous excite"}, {"titre": "Histoire de l'art (Gombrich)", "text_origine": "L'Histoire de l'art (The Story of Art) d'Ernst Gombrich est un des ouvrages d'histoire de l'art les plus c\u00e9l\u00e8bres. Il est publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1950, alors que son auteur \u00e9tait titulaire de la chaire d'histoire de la Tradition classique \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres jusqu'en 1976. De nouvelles versions sont sorties par la suite. Le livre a connu un succ\u00e8s consid\u00e9rable aupr\u00e8s d'un large public. La version anglaise de l'ouvrage demeure l'\u00e9dition de r\u00e9f\u00e9rence alors qu'Ernst Gombrich enseignait \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres. Cet ouvrage a \u00e9t\u00e9, par la suite, adapt\u00e9 dans diverses langues dont le fran\u00e7ais et il connut un succ\u00e8s mondial.", "element_cle": "1. L'Histoire de l'art (The Story of Art) d'Ernst Gombrich est un livre c\u00e9l\u00e8bre dans le domaine de l'histoire de l'art.\n2. Le livre a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1950, alors que l'auteur \u00e9tait professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres.\n3. L'ouvrage a connu un succ\u00e8s consid\u00e9rable aupr\u00e8s d'un large public et a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 dans plusieurs langues, dont le fran\u00e7ais.\n4. La version anglaise de l'ouvrage demeure l'\u00e9dition de r\u00e9f\u00e9rence.\n5. Ernst Gombrich a occup\u00e9 la chaire d'histoire de la Tradition classique \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres jusqu'en 1976.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Histoire de l'art, un livre l\u00e9gendaire\nD'Ernst Gombrich, un ma\u00eetre visionnaire\nPubli\u00e9 en 1950, l'auteur prosp\u00e8re\nProfesseur \u00e0 Londres, la t\u00eate haute, fi\u00e8re\n\nLe succ\u00e8s est immense, un vrai tsunami\nUn large public captiv\u00e9, de Paris \u00e0 Bombay\nTraduit en plusieurs langues, surtout le fran\u00e7ais\nMais la version anglaise reste celle de qualit\u00e9\n\n[Refrain]\nHistoire de l'art, Gombrich dans le game\nDes couleurs, des formes, une belle trame\nPlonge dans le pass\u00e9, d\u00e9couvre les tr\u00e9sors\nUne \u00e9ducation artistique, ouvre ton regard, dehors\n\n[Couplet 2]\nErnst Gombrich, ma\u00eetre de la connaissance\nChaire d'histoire de la Tradition classique avec aisance\nL'universit\u00e9 de Londres, son terrain de pr\u00e9dilection\nJusqu'en 1976, il partage son affection\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements, \u0153uvres marquantes\nDans l'Histoire de l'art, pas de temps perdant\nDe la pr\u00e9histoire \u00e0 la Renaissance, il nous transporte\nUne \u00e9pop\u00e9e artistique, une passion qui nous emporte\n\n[Refrain]\nHistoire de l'art, Gombrich dans le game\nDes couleurs, des formes, une belle trame\nPlonge dans le pass\u00e9, d\u00e9couvre les tr\u00e9sors\nUne \u00e9ducation artistique, ouvre ton regard, dehors"}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "d'expressions esth\u00e9tiques, remonte aux penseurs de la Gr\u00e8ce antique tels que Platon et Aristote, qui consid\u00e9raient l'art comme une imitation de la nature. Cependant, cette notion a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps et varie selon les courants artistiques et les \u00e9poques. Ainsi, l'art contemporain remet en question les notions traditionnelles de beaut\u00e9 et d'esth\u00e9tique, privil\u00e9giant plut\u00f4t la provocation et la remise en question des normes sociales.\n\nL'art est souvent utilis\u00e9 comme moyen d'expression politique, social ou personnel. Il peut porter des messages forts et engag\u00e9s, suscitant des r\u00e9actions et des r\u00e9flexions chez le public. De plus, l'art peut \u00eatre utilis\u00e9 comme un outil de gu\u00e9rison et de th\u00e9rapie, permettant aux individus de canaliser leurs \u00e9motions et de trouver du sens dans leur vie.\n\nL'apparition de nouvelles technologies a \u00e9galement eu un impact sur l'art, ouvrant de nouvelles possibilit\u00e9s cr\u00e9atives. L'art num\u00e9rique, par exemple, utilise des logiciels et des technologies pour cr\u00e9er des \u0153uvres visuelles, sonores ou interactives. De plus, Internet a permis la diffusion et le partage de l'art \u00e0 une \u00e9chelle mondiale, offrant une plateforme aux artistes du monde entier pour pr\u00e9senter leur travail et interagir avec le public.\n\nEn conclusion, l'art est une forme d'expression qui suscite des \u00e9motions et des r\u00e9flexions chez le public. Il peut \u00eatre utilis\u00e9 pour transmettre des messages, remettre en question les normes sociales et explorer de nouvelles formes d'expression. L'art est pr\u00e9sent dans de nombreuses formes, des beaux-arts \u00e0 la musique, la danse, la litt\u00e9rature et m\u00eame les nouvelles formes d'art num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art, c'est bien plus qu'un dessin sur un mur,\nC'est une forme d'expression qui va droit au c\u0153ur,\nRemonte aux penseurs de la Gr\u00e8ce antique,\nPlaton et Aristote, leur art \u00e9tait unique.\n\n[Couplet 2]\nL'art \u00e9volue avec les courants et les \u00e9poques,\nContemporain, il bouscule les normes et provoque,\nUn moyen de transmettre des messages forts,\nEngag\u00e9, politique, social, il donne de l'espoir.\n\n[Refrain]\nL'art, c'est ma voix pour dire tout haut,\nCe que je pense, mes id\u00e9es, mes mots,\nUne th\u00e9rapie pour panser les blessures,\nExplorer de nouvelles formes et ouvrir des futures."}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "1. Les arts sont une forme d'expression influenc\u00e9e par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9.\n2. Les arts comportent des \u00e9l\u00e9ments tels que la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, les arts culinaires, les arts m\u00e9diatiques et les arts visuels.\n3. Les arts permettent de raconter des histoires et de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.\n4. Les arts ont \u00e9volu\u00e9 depuis les peintures rupestres pr\u00e9historiques jusqu'aux films modernes.\n5. La subjectivit\u00e9 des arts rend impossible une d\u00e9finition finale et pr\u00e9cise.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts, une forme d'expression,\nInfluenc\u00e9s par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9,\nLitt\u00e9rature, spectacle vivant, culinaires, m\u00e9diatiques,\nVisuels, ils ont tous leur particularit\u00e9.\n\nIls racontent des histoires, transmettent des messages,\nL'humanit\u00e9 et son rapport \u00e0 l'environnement,\nDes peintures rupestres aux films contemporains,\nLes arts ont \u00e9volu\u00e9 depuis longtemps.\n\n[Refrain]\nLes arts, un v\u00e9ritable langage universel,\nQui traverse les \u00e9poques, reste actuel,\nSubjectifs, ils \u00e9chappent \u00e0 une d\u00e9finition formelle,\nMais leur impact \u00e9ducatif est essentiel."}, {"titre": "Art martial", "text_origine": "Un art martial est un style ou une \u00e9cole dont l\u2019enseignement porte principalement sur des techniques de combat, \u00e0 mains nues ou avec arme. Historiquement, cet apprentissage int\u00e8gre une dimension spirituelle et morale visant \u00e0 la ma\u00eetrise de soi (essentielle, tant pour renoncer au combat s'il est \u00e9vitable, que pour y faire face dans le cas contraire), et s\u2019enrichit de multiples connaissances (culturelles, philosophiques et m\u00e9dicales, notamment). Ainsi, les arts martiaux visent au d\u00e9veloppement global de l\u2019individu : externe (force, souplesse), interne (\u00e9nergie, sant\u00e9), intellectuel et moral.\nDu fait de son histoire, le terme \u00ab art martial \u00bb est le plus souvent, dans le langage courant, utilis\u00e9 pour d\u00e9signer une discipline de combat asiatique, et les arts martiaux les plus populaires en Europe et en Am\u00e9rique. Ils incluent les arts martiaux japonais, chinois, vietnamiens ou cor\u00e9ens. Cependant, des \u00e9coles similaires d\u2019\u00ab arts du combat \u00bb existent dans de nombreuses r\u00e9gions et cultures, et les arts martiaux, au sens large, englobent aujourd\u2019hui une grande vari\u00e9t\u00e9 de disciplines.\nL'histoire des arts martiaux remonte aux premiers \u00e2ges de l'humanit\u00e9 et se caract\u00e9rise par un syst\u00e8me complexe de diffusion parmi les cultures et les r\u00e9gions du monde.", "element_cle": "1. Les arts martiaux sont des styles ou des \u00e9coles d'enseignement ax\u00e9s sur les techniques de combat.\n2. Ils int\u00e8grent une dimension spirituelle et morale visant \u00e0 la ma\u00eetrise de soi.\n3. Les arts martiaux englobent des connaissances culturelles, philosophiques et m\u00e9dicales.\n4. Ils visent au d\u00e9veloppement global de l'individu sur les plans physique, mental et moral.\n5. Les arts martiaux sont principalement associ\u00e9s aux disciplines de combat asiatiques.\n6. Cependant, des \u00e9coles similaires existent dans diverses r\u00e9gions et cultures du monde.\n7. L'histoire des arts martiaux remonte aux premiers \u00e2ges de l'humanit\u00e9.\n8. Les arts martiaux se sont diffus\u00e9s au fil du temps dans diff\u00e9rentes cultures et r\u00e9gions.\n9. Les arts martiaux incluent une grande vari\u00e9t\u00e9 de disciplines.\n10. Ils sont populaires en Europe et en Am\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts martiaux, \u00e7a va bien plus loin que le combat\nC'est un mode de vie, une voie qu'on adopte en grand\nDans ces styles et \u00e9coles, on apprend \u00e0 se d\u00e9fendre\nMais aussi \u00e0 trouver l'\u00e9quilibre, \u00e0 se transcender\n\nLa ma\u00eetrise de soi, c'est l'essence m\u00eame de l'art\nUne dimension spirituelle et morale, une mission \u00e0 part\nOn int\u00e8gre les valeurs, les codes de conduite\nRespect, discipline, honneur, on les suit sans limite\n\n[Refrain]\nLes arts martiaux, une culture \u00e0 part enti\u00e8re\nEntre philosophie, histoire et techniques guerri\u00e8res\nOn apprend bien plus qu'\u00e0 donner des coups\nC'est l'\u00e9panouissement physique, mental et moral, tout est cousu\n\n[Couplet 2]\nDes connaissances culturelles on en d\u00e9couvre des tonnes\nDe l'Asie \u00e0 l'Europe, de l'Am\u00e9rique jusqu'en Amazonie\nLes \u00e9coles se multiplient, les pratiques \u00e9voluent\nDe l'A\u00efkido au Karat\u00e9, chacun cherche sa voie\n\nL'histoire des arts martiaux remonte aux temps anciens\nDepuis les premiers \u00e2ges de l'humanit\u00e9, c'est pas rien\n\u00c7a s'est diffus\u00e9 partout, dans toutes les r\u00e9gions\nUn h\u00e9ritage riche, en perp\u00e9tuelle progression\n\n[Refrain]\nLes arts martiaux, une culture \u00e0 part enti\u00e8re\nEntre philosophie, histoire et techniques guerri\u00e8res\nOn apprend bien plus qu'\u00e0 donner des coups\nC'est l'\u00e9panouissement physique, mental et moral, tout est cousu"}, {"titre": "Histoire de l'architecture", "text_origine": "L'histoire de l'architecture est une partie de l'histoire de l'art qui \u00e9tudie l'\u00e9volution historique de l'architecture d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente de l'histoire de la construction, c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e9tudie ses principes d'arrangement, ses id\u00e9es d'associations symboliques mises en place dans les r\u00e9alisations concr\u00e8tes plut\u00f4t que pour la construction uniquement l'aspect ornemental des mat\u00e9riaux et leur provenance g\u00e9ographique. \nCette discipline, comme toute autre forme de connaissances historiques, est soumise aux limitations et aux forces de l'historiographie : il existe diff\u00e9rents points de vue relatifs \u00e0 son \u00e9tude, dont la plupart exprim\u00e9s sont occidentaux, jusqu'\u00e0 l'aspect ethnographique dans l'\u00e9tude des autres cultures. Ainsi, l'architecture se constitue parfois sans une personne d\u00e9clar\u00e9e par l'organisation sociale \u00ab le ma\u00eetre des \u0153uvres \u00bb (concernerait l'architecture vernaculaire, en fran\u00e7ais : architecture courante ou vulgaire).\nLa personne qui exercerait \u00e0 partir d'\u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels et immat\u00e9riels organis\u00e9s l'\u00ab art de l'architecture \u00bb socialement est l'architecte.", "element_cle": "1) L'histoire de l'architecture \u00e9tudie l'\u00e9volution historique de l'architecture et ses principes d'arrangement.\n2) Elle met l'accent sur les id\u00e9es d'associations symboliques dans les r\u00e9alisations concr\u00e8tes.\n3) Diff\u00e9rents points de vue et perspectives existent dans l'\u00e9tude de l'architecture, principalement occidentaux.\n4) L'architecture vernaculaire peut exister sans l'intervention d'un architecte d\u00e9clar\u00e9.\n5) L'architecte est celui qui exerce l'art de l'architecture socialement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de l'architecture, dans les livres y'a tout\nOn observe son \u00e9volution, de l'ancien au nouveau\nDes \u00e9difices grandioses, des tours qui touchent les cieux\nDes principes d'arrangement, qui nous laissent sans voix\n\nOn parle d'associations, de symboles et de sens\nLes architectes cr\u00e9ent, des r\u00e9alisations immenses\nLeurs id\u00e9es se mat\u00e9rialisent en b\u00e9ton et en pierre\nDes monuments qui racontent, notre histoire enti\u00e8re\n\n[Refrain]\nL'architecture, l'histoire qui se dresse\nDans chaque brique, chaque adresse\nDes points de vue diff\u00e9rents, des perspectives vari\u00e9es\nUn art universel, qu'il faut tous \u00e9tudier\n\n[Couplet 2]\nDans l'\u00e9tude de l'architecture, y'a pas qu'un seul regard\nDes visions occidentales, pr\u00eates \u00e0 s'affronter\nDes d\u00e9bats sans fin sur le style et le go\u00fbt\nMais l'architecture transcende, les fronti\u00e8res et les clous\n\nY'a l'architecture vernaculaire, qui s'invite chez nous\nSans architecte d\u00e9clar\u00e9, elle s'impose partout\nElle respire l'authenticit\u00e9, la tradition d'un peuple\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, qu'on s\u00e8me et qu'on r\u00e9colte\n\n[Refrain]\nL'architecture, l'histoire qui se dresse\nDans chaque brique, chaque adresse\nDes points de vue diff\u00e9rents, des perspectives vari\u00e9es\nUn art universel, qu'il faut tous \u00e9tudier\n\nL'architecte, l'artiste qui fa\u00e7onne notre soci\u00e9t\u00e9\nIl cr\u00e9e des espaces, des lieux de vie anim\u00e9s\nIl construit des ponts entre le pass\u00e9 et l'avenir\nIl est le ma\u00eetre d'\u0153uvre, qu'il faut tous applaudir\n\n[Refrain]\nL'architecture, l'histoire qui se dresse\nDans chaque brique, chaque adresse\nDes points de vue diff\u00e9rents, des perspectives vari\u00e9es\nUn art universel, qu'il faut tous \u00e9tudier"}, {"titre": "Biodiversit\u00e9", "text_origine": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur la Terre. Ce terme est compos\u00e9 du pr\u00e9fixe bio (du grec \u03b2\u03af\u03bf\u03c2 / b\u00edos, \u00ab vie \u00bb) et du mot \u00ab diversit\u00e9 \u00bb. Elle s'appr\u00e9cie en consid\u00e9rant la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, des esp\u00e8ces et des g\u00e8nes dans l'espace et dans le temps, ainsi que les interactions au sein de ces niveaux d'organisation et entre eux. Lorsque la science cherche \u00e0 \u00e9valuer la biodiversit\u00e9 d'un lieu particulier, les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments des listes d'esp\u00e8ces, \u00e9cosyst\u00e8mes ou g\u00e8nes sont pond\u00e9r\u00e9s en fonction de leur raret\u00e9.\nDepuis le sommet de la Terre de Rio de Janeiro en 1992, la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme un des enjeux essentiels du d\u00e9veloppement durable. L'adoption de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CDB) au cours de ce sommet engage les pays signataires \u00e0 prot\u00e9ger et restaurer la diversit\u00e9 du vivant. Au-del\u00e0 des raisons \u00e9thiques, la biodiversit\u00e9 est essentielle aux soci\u00e9t\u00e9s humaines qui en sont enti\u00e8rement d\u00e9pendantes \u00e0 travers les services \u00e9cosyst\u00e9miques.\n2010 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9, conclue par la Conf\u00e9rence de Nagoya sur la biodiversit\u00e9, qui a reconnu l'\u00e9chec de l'objectif international de stopper la r\u00e9gression de la biodiversit\u00e9 avant 2010, et propos\u00e9 de nouveaux objectifs (protocole de Nagoya).\nEn 2012, la Plateforme intergouvernementale sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques (IPBES), un groupe d'experts intergouvernemental sur le mod\u00e8le du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC), a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le programme des Nations unies pour l'environnement pour conseiller les gouvernements sur cette th\u00e9matique.\nEn 2019, le nombre d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d' extinction est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 un million.\n\n", "element_cle": "1. La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur la Terre.\n2. La biodiversit\u00e9 s'appr\u00e9cie en consid\u00e9rant la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, des esp\u00e8ces et des g\u00e8nes.\n3. La pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 est un enjeu essentiel du d\u00e9veloppement durable.\n4. La Convention sur la diversit\u00e9 biologique engage les pays \u00e0 prot\u00e9ger la diversit\u00e9 du vivant.\n5. La biodiversit\u00e9 est essentielle pour les soci\u00e9t\u00e9s humaines gr\u00e2ce aux services \u00e9cosyst\u00e9miques.\n6. 2010 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9, marqu\u00e9e par la Conf\u00e9rence de Nagoya.\n7. En 2012, la Plateforme intergouvernementale sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour conseiller les gouvernements sur ce sujet.\n8. En 2019, un million d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biodiversit\u00e9, c'est la vie qui \u00e9clate\nLa Terre foisonne, \u00e9coutez cette symphonie \u00e9patante\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes vari\u00e9s, des esp\u00e8ces en abondance\nDans ce grand \u00e9quilibre, chaque \u00eatre a sa chance\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, c'est notre richesse\nProt\u00e9geons-la sans cesse, n'oublions pas sa finesse\n\n[Couplet 2]\nLe d\u00e9veloppement durable, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nCar pr\u00e9server la biodiversit\u00e9, c'est pr\u00e9server notre avenir\nLa Convention sur la diversit\u00e9 biologique, un engagement \u00e0 honorer\nLes pays s'unissent pour ne pas voir la diversit\u00e9 partir en fum\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, c'est notre richesse\nProt\u00e9geons-la sans cesse, n'oublions pas sa finesse\n\n[Couplet 3]\nServices \u00e9cosyst\u00e9miques, merci pour tout ce que tu nous offres\nPollinisation, purification de l'air, r\u00e9gulation du climat, une vraie soif\nEn 2010, l'ann\u00e9e de la biodiversit\u00e9, on a repris conscience\nLa Conf\u00e9rence de Nagoya, une \u00e9tape de r\u00e9silience\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, c'est notre richesse\nProt\u00e9geons-la sans cesse, n'oublions pas sa finesse\n\n[Couplet 4]\nPuis en 2012, la Plateforme intergouvernementale s'est \u00e9lev\u00e9e\nConseiller les gouvernements pour la pr\u00e9server, c'\u00e9tait l'id\u00e9e\nMais en 2019, un million d'esp\u00e8ces en danger\nFace \u00e0 l'extinction, il est temps d'agir avant que tout ne se m\u00e9lange\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, c'est notre richesse\nProt\u00e9geons-la sans cesse, n'oublions pas sa finesse"}, {"titre": "Perte de la biodiversit\u00e9", "text_origine": "La perte de la biodiversit\u00e9, appel\u00e9e aussi d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9 ou \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 ou effondrement de la biodiversit\u00e9, est une crise \u00e9cologique qui implique l'extinction d'esp\u00e8ces (v\u00e9g\u00e9tales ou animales) dans le monde entier, ainsi que la r\u00e9duction ou la perte locale d'esp\u00e8ces dans un habitat donn\u00e9, et la disparition d'\u00e9cosyst\u00e8mes. Selon plusieurs \u00e9tudes, cette perte pose la question d'une sixi\u00e8me crise d'extinction majeure en cours sur Terre.\nLa biodiversit\u00e9, l'ensemble de tous les \u00eatres vivants sur notre plan\u00e8te, d\u00e9cline \u00e0 un rythme alarmant ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les activit\u00e9s humaines, telles que les changements d'utilisation des terres, la pollution et le changement climatique en sont la principale cause.", "element_cle": "1) La perte de la biodiversit\u00e9 est une crise \u00e9cologique majeure impliquant l'extinction d'esp\u00e8ces dans le monde entier.\n2) Cette perte pose la question d'une sixi\u00e8me crise d'extinction majeure en cours sur Terre.\n3) Les activit\u00e9s humaines sont la principale cause du d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9, notamment les changements d'utilisation des terres, la pollution et le changement climatique.\n4) La biodiversit\u00e9, l'ensemble des \u00eatres vivants sur notre plan\u00e8te, d\u00e9cline \u00e0 un rythme alarmant ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n5) Cette perte de biodiversit\u00e9 entra\u00eene la r\u00e9duction ou la perte d'esp\u00e8ces dans un habitat donn\u00e9 et la disparition d'\u00e9cosyst\u00e8mes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biodiversit\u00e9 en crise, faut s'activer\nExtinction d'esp\u00e8ces, faut pas oublier\nDans le monde entier, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nOn vit une sixi\u00e8me crise, faut tous s'unir\n\nCette perte s'\u00e9tend sur notre ch\u00e8re Terre\nLes humains, faut qu'on en prenne conscience clair\nChangements d'utilisation des terres, \u00e7a d\u00e9truit\nPollution et changement climatique, \u00e7a nuit\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, faut la pr\u00e9server\nSinon, c'est l'\u00e9quilibre, qu'on va d\u00e9s\u00e9quilibrer\nLa faune et la flore, en danger de dispara\u00eetre\nIl est temps d'agir, faut pas attendre d'\u00eatre en plein d\u00e9sert\n\n[Couplet 2]\nNos actions humaines, principales coupables\nD\u00e9clin de la biodiversit\u00e9, c'est ind\u00e9niable\nOn fait reculer les esp\u00e8ces \u00e0 une allure folle\nLe rythme alarmant, on fr\u00f4le la d\u00e9gringolade\n\nR\u00e9duction d'esp\u00e8ces dans chaque habitat\nEcosyst\u00e8mes menac\u00e9s, c'est pas un combat\nOn doit lutter pour sauver ces merveilles\nSinon, c'est notre avenir qui part en veille\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, faut la pr\u00e9server\nSinon, c'est l'\u00e9quilibre, qu'on va d\u00e9s\u00e9quilibrer\nLa faune et la flore, en danger de dispara\u00eetre\nIl est temps d'agir, faut pas attendre d'\u00eatre en plein d\u00e9sert"}, {"titre": "Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9", "text_origine": "L'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) \u00e9tait un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re administratif cr\u00e9\u00e9 par la loi sur la reconqu\u00eate de la biodiversit\u00e9 du 8 ao\u00fbt 2016. Elle s'inscrivait dans la volont\u00e9 de mutualisation et de simplification administrative des gouvernements qui l'avaient mise en place. Elle regroupait l'Onema (Office national de l'eau et des milieux aquatiques), l'\u00c9tablissement public des parcs nationaux, l'Agence des aires marines prot\u00e9g\u00e9es et le groupement d'int\u00e9r\u00eat public ATEN, soit environ 1200 agents (dont 900 de l'Onema).\nElle \u00e9tait organis\u00e9e en trois p\u00f4les g\u00e9ographiques, qui \u00e9taient les anciens si\u00e8ges des \u00e9tablissements fusionn\u00e9s : Brest pour le p\u00f4le marin, Montpellier pour le p\u00f4le scientifique et la mission communication et Vincennes pour le si\u00e8ge. Son statut, ses missions et moyens \u00e9taient encadr\u00e9s par la loi sur la biodiversit\u00e9 et par un d\u00e9cret du 26 d\u00e9cembre 2016.\nLa loi 2019-773 du 24 juillet 2019 portant cr\u00e9ation de l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 et de la chasse a fusionn\u00e9 l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 et l'Office national de la chasse et de la faune sauvage, avec effet au 1er janvier 2020 au sein du nouvel Office.\n\n", "element_cle": "1. L'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) \u00e9tait un \u00e9tablissement public cr\u00e9\u00e9 en 2016 par la loi sur la reconqu\u00eate de la biodiversit\u00e9. \n2. L'AFB regroupait plusieurs organismes, dont l'Onema, l'\u00c9tablissement public des parcs nationaux, l'Agence des aires marines prot\u00e9g\u00e9es et le groupement d'int\u00e9r\u00eat public ATEN. \n3. L'Agence \u00e9tait organis\u00e9e en trois p\u00f4les g\u00e9ographiques : Brest pour le p\u00f4le marin, Montpellier pour le p\u00f4le scientifique et communication, et Vincennes pour le si\u00e8ge. \n4. Ses missions et moyens \u00e9taient encadr\u00e9s par la loi sur la biodiversit\u00e9 et un d\u00e9cret du 26 d\u00e9cembre 2016. \n5. En 2019, l'AFB a \u00e9t\u00e9 fusionn\u00e9e avec l'Office national de la chasse et de la faune sauvage pour former un nouvel Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 et de la chasse, avec effet au 1er janvier 2020.", "rap": "[Couplet]\nYo, \u00e9coute attentivement mon rap \u00e9ducateur\nJ'te parle de l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9\nCr\u00e9\u00e9e en 2016, c'\u00e9tait un vrai \u00e9tablissement public\nDans la loi sur la reconqu\u00eate de la biodiversit\u00e9\n\n[Refrain]\nAgence pour la biodiversit\u00e9, yeah on se mobilise\nProt\u00e9ger l'environnement, c'est notre devise\nOn r\u00e9gulait tout, des parcs nationaux aux aires marines\nMais en 2019, une fusion pour former un nouvel Office\n\n[Couplet]\nL'AFB regroupait l'Onema, les parcs nationaux et bien plus\nUnis pour assurer la protection de notre \u00e9cosyst\u00e8me\nMontpellier, Brest et Vincennes, trois p\u00f4les g\u00e9ographiques\nPour la science, la communication et le si\u00e8ge\n\n[Refrain]\nAgence pour la biodiversit\u00e9, yeah on se mobilise\nProt\u00e9ger l'environnement, c'est notre devise\nOn r\u00e9gulait tout, des parcs nationaux aux aires marines\nMais en 2019, une fusion pour former un nouvel Office"}, {"titre": "Indicateur de biodiversit\u00e9", "text_origine": "Depuis le Sommet de la terre de Rio et la conf\u00e9rence de Johannesbourg, le suivi de la biodiversit\u00e9 est reconnu comme urgent et n\u00e9cessaire. Mais il pose des probl\u00e8mes d'une grande complexit\u00e9. \nIl est humainement et techniquement impossible d'appr\u00e9hender et suivre la biodiversit\u00e9 dans son ensemble ; pour le seul domaine des esp\u00e8ces, seules 1,4 million d'esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es sur un potentiel de quinze \u00e0 cent millions (et parmi celles qui sont d\u00e9crites, seules quelques milliers sont relativement bien suivies). On cherche donc \u00e0 avoir une id\u00e9e r\u00e9aliste de la situation via quelques indicateurs pertinents. \nCeux-ci doivent donner une id\u00e9e juste de l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9, des pressions qu'elle subit, et de la pertinence des r\u00e9ponses apport\u00e9es par les actions de protection de la Nature. Il s'agit aussi de mesurer les tendances prospectives, pour \u00e9ventuellement pouvoir les comparer \u00e0 des situations que la plan\u00e8te a connues dans le pass\u00e9. Il s'agit enfin d'aider les d\u00e9cideurs et les citoyens \u00e0 hi\u00e9rarchiser les priorit\u00e9s.\nEn 2014, un rapport de l'UICN France, dans le cadre de son travail d'accompagnement des collectivit\u00e9s territoriales, a propos\u00e9 un cadre commun d\u2019analyse et de r\u00e9flexion pour d\u00e9finir leurs indicateurs de biodiversit\u00e9.", "element_cle": "1. Le suivi de la biodiversit\u00e9 est reconnu comme urgent et n\u00e9cessaire depuis le Sommet de la terre de Rio et la conf\u00e9rence de Johannesbourg.\n2. Il est humainement et techniquement impossible d'appr\u00e9hender et suivre la biodiversit\u00e9 dans son ensemble.\n3. Seules 1,4 million d'esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es sur un potentiel de quinze \u00e0 cent millions.\n4. On cherche \u00e0 avoir une id\u00e9e r\u00e9aliste de la situation via quelques indicateurs pertinents.\n5. Les indicateurs doivent donner une id\u00e9e juste de l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9, des pressions qu'elle subit, et de la pertinence des r\u00e9ponses apport\u00e9es par les actions de protection de la Nature.\n6. Il s'agit aussi de mesurer les tendances prospectives en comparaison avec des situations pass\u00e9es.\n7. Les indicateurs de biodiversit\u00e9 peuvent aider les d\u00e9cideurs et les citoyens \u00e0 hi\u00e9rarchiser les priorit\u00e9s.\n8. En 2014, un rapport de l'UICN France a propos\u00e9 un cadre commun d'analyse pour d\u00e9finir les indicateurs de biodiversit\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales.\n9. Le rapport vise \u00e0 accompagner les collectivit\u00e9s territoriales dans leur travail de suivi de la biodiversit\u00e9.\n10. L'objectif est de fournir un cadre de r\u00e9flexion pour la d\u00e9finition des indicateurs de biodiversit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis Rio et Johannesbourg, on met l'urgence\nSur le suivi de la biodiversit\u00e9, faut pas qu'\u00e7a urge\nMais impossible de tout voir, tout comprendre\n15 \u00e0 100 millions d'esp\u00e8ces, comment les prendre ?\n\n[Refrain]\nDes indicateurs pertinents, \u00e7a s'impose\nPour avoir une id\u00e9e de la situation, en toute transparence\nPressions, r\u00e9ponses, on veut tout savoir\nPour prot\u00e9ger la Nature, faut pas se laisser choir\n\n[Couplet 2]\nTendances prospectives, on veut aussi mesurer\nComparez le pr\u00e9sent avec le pass\u00e9, \u00e7a va r\u00e9v\u00e9ler\nAux d\u00e9cideurs et citoyens, les priorit\u00e9s trier\nPour agir, pour pr\u00e9server, pour une plan\u00e8te \u00e9clair\u00e9e\n\n[Refrain]\nLes collectivit\u00e9s, on les accompagne dans l'effort\nRapport de l'UICN France, pour un travail plus fort\nD\u00e9finir des indicateurs, c'est l'objectif vis\u00e9\nPour suivre la biodiversit\u00e9, on va pas se laisser berner"}, {"titre": "Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9", "text_origine": "L\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 est un \u00e9tablissement public de l'\u00c9tat, cr\u00e9\u00e9 par la loi no 2019-773 du 24 juillet 2019, qui contribue, s'agissant des milieux terrestres, aquatiques et marins, \u00e0 la surveillance, la pr\u00e9servation, la gestion et la restauration de la biodiversit\u00e9, ainsi qu'\u00e0 la gestion \u00e9quilibr\u00e9e et durable de l'eau en coordination avec la politique nationale de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. L'Office r\u00e9sulte de la fusion, au 1er janvier 2020, de l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) et de l'Office national de la chasse et de la faune sauvage (ONCFS). La loi du 24 juillet 2019 modifie \u00e9galement les missions des f\u00e9d\u00e9rations de chasseurs et a pour objectif affich\u00e9 de renforcer la police de l'environnement.", "element_cle": "- L'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 est un \u00e9tablissement public cr\u00e9\u00e9 en 2019.\n- Il contribue \u00e0 la surveillance, la pr\u00e9servation, la gestion et la restauration de la biodiversit\u00e9.\n- Il intervient dans les milieux terrestres, aquatiques et marins.\n- Il est \u00e9galement charg\u00e9 de la gestion \u00e9quilibr\u00e9e et durable de l'eau.\n- Il travaille en coordination avec la politique nationale de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\n- Il est issu de la fusion de l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 et de l'Office national de la chasse et de la faune sauvage.\n- La loi de 2019 modifie les missions des f\u00e9d\u00e9rations de chasseurs.\n- L'objectif affich\u00e9 est de renforcer la police de l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute bien ce que je vais te dire\nIl est temps d'\u00e9duquer, de t'instruire\nL'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, cr\u00e9\u00e9 en 2019\nC'est un \u00e9tablissement public, faut pas l'oublier\n\nIl surveille, pr\u00e9serve, g\u00e8re la biodiversit\u00e9\nTerrestre, aquatique, marin, tout est impliqu\u00e9\nEt l'eau, il en assure une gestion \u00e9quilibr\u00e9e et durable\nPour prot\u00e9ger notre belle plan\u00e8te, c'est essentiel, c'est vital\n\n[Refrain]\nOh oh, bouge ton corps et ouvre tes oreilles\nOn parle d'environnement, de la nature, reveille\nL'OFB, acteur cl\u00e9 dans cette lutte essentielle\nOn prot\u00e8ge, on restaure, et tous ensemble on brille\n\n[Couplet 2]\nIssu de la fusion, de deux entit\u00e9s engag\u00e9es\nL'AFB, l'ONCFS, une nouvelle destin\u00e9e\nLa loi de 2019, elle modifie les missions des chasseurs\nPolice de l'environnement, objectif : renforcer en toute heure\n\nCoordination avec la politique climatique nationale\nL'OFB travaille dur, sans jamais faire de fatal\nOn valorise la biodiversit\u00e9, on prot\u00e8ge notre \u00e9cosyst\u00e8me\nCar seule une nature pr\u00e9serv\u00e9e, pourra nous donner des r\u00eaves\n\n[Refrain]\nOh oh, bouge ton corps et ouvre tes oreilles\nOn parle d'environnement, de la nature, reveille\nL'OFB, acteur cl\u00e9 dans cette lutte essentielle\nOn prot\u00e8ge, on restaure, et tous ensemble on brille"}, {"titre": "Biodiversit\u00e9 marine", "text_origine": "La biodiversit\u00e9 marine est l'ensemble de la biodiversit\u00e9 des mers, des oc\u00e9ans, des lagunes et des estrans. \nElle est en r\u00e9gression (du point de vue de la richesse trophique notamment) depuis plus de 50 ans, du fait des activit\u00e9s humaines et en particulier du fait de la surp\u00eache et de la pollution et artificialisation des fleuves, estuaires, ports et zones c\u00f4ti\u00e8res.\n\nElle joue un r\u00f4le encore mal connu, mais a priori important pour le r\u00e9trocontr\u00f4le du climat, et en termes de puits de carbone et comme r\u00e9servoir de ressources g\u00e9n\u00e9tiques vitales pour les \u00e9cosyst\u00e8mes tels que nous les connaissons.\nL'\u00e9tude approfondie de la biodiversit\u00e9 marine ne fait que commencer, avec notamment de nombreux centres de biologie marine (dont celui de Roscoff en France), Aquariums \u00e0 vocation scientifique (ex : Mus\u00e9e oc\u00e9anographique de Monaco), des instituts (Ifremer en France) ou encore le Centre pour la biodiversit\u00e9 marine cr\u00e9\u00e9 en 2000 au Canada). C'est un domaine de longue haleine o\u00f9 le travail collaboratif, les sciences citoyennes et les sciences participatives semblent pouvoir s'\u00e9panouir, avec la participation des marins, marin-p\u00eacheurs, plaisanciers, plongeurs et du grand public sur les littoraux. Ainsi en France l'association DORIS contribue-t-elle \u00e0 l'inventaire illustr\u00e9 de la biodiversit\u00e9 marine, avec le Mus\u00e9um national d'histoire naturelle (MNHN) et des plombeurs amateurs.", "element_cle": "1. La biodiversit\u00e9 marine est en r\u00e9gression depuis plus de 50 ans \u00e0 cause des activit\u00e9s humaines telles que la surp\u00eache et la pollution.\n2. La biodiversit\u00e9 marine joue un r\u00f4le important dans le r\u00e9trocontr\u00f4le du climat et comme puits de carbone.\n3. Les \u00e9tudes sur la biodiversit\u00e9 marine ne font que commencer, avec la cr\u00e9ation de nombreux centres de biologie marine, aquariums et instituts.\n4. Le travail collaboratif et les sciences participatives sont essentiels pour \u00e9tudier la biodiversit\u00e9 marine, impliquant des marins, p\u00eacheurs, plaisanciers, plongeurs et le grand public.\n5. En France, l'association DORIS contribue \u00e0 l'inventaire illustr\u00e9 de la biodiversit\u00e9 marine en collaboration avec le Mus\u00e9um national d'histoire naturelle et des plongeurs amateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biodiversit\u00e9 marine s'\u00e9puise, depuis des ann\u00e9es\nSurp\u00eache et pollution, activit\u00e9s qui font des ravages\nDepuis plus de 50 ans, on d\u00e9truit cet h\u00e9ritage\nOn doit r\u00e9agir maintenant, sinon c'est l'h\u00e9catombe assur\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, si pr\u00e9cieuse et fragile\nOn doit la prot\u00e9ger, pour \u00e9viter le pire\nElle joue un r\u00f4le majeur pour notre avenir\nLa biodiversit\u00e9 marine, il est temps de la soutenir\n\n[Couplet 2]\nLa biodiversit\u00e9 marine r\u00e9gule le climat, c'est prouv\u00e9\nElle absorbe le carbone, un vrai puits bien cach\u00e9\nLes \u00e9tudes commencent tout juste, plein de centres cr\u00e9\u00e9s\nDes aquariums, des instituts, la connaissance progresse\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, si pr\u00e9cieuse et fragile\nOn doit la prot\u00e9ger, pour \u00e9viter le pire\nElle joue un r\u00f4le majeur pour notre avenir\nLa biodiversit\u00e9 marine, il est temps de la soutenir\n\n[Outro]\nPour \u00e9tudier cette biodiversit\u00e9 si riche\nOn a besoin de tout le monde, c'est pas de la frime\nMarins, p\u00eacheurs, plongeurs, le public aussi s'implique\nEnsemble, on peut faire la diff\u00e9rence, on a la m\u00eame team\n\nDans l'Hexagone, DORIS m\u00e8ne la danse\nAvec le Mus\u00e9um national, ils inventorient la flore et la faune\nPlongeurs amateurs, ils sont dans la transe\nPour pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 marine, y'a plus de temps \u00e0 perdre, faut y courir"}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me", "text_origine": "En \u00e9cologie, un \u00e9cosyst\u00e8me est un ensemble form\u00e9 par une communaut\u00e9 d'\u00eatres vivants en interaction (bioc\u00e9nose) avec leur environnement (biotope). Les composants de l'\u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9veloppent un dense r\u00e9seau de d\u00e9pendances, d'\u00e9changes d'\u00e9nergie, d'information et de mati\u00e8re permettant le maintien et le d\u00e9veloppement de la vie. Un \u00e9cosyst\u00e8me transform\u00e9 par l'Homme dans le but de nourrir, c'est-\u00e0-dire dans un contexte agricole s'appelle un agrosyst\u00e8me (ou agro\u00e9cosyst\u00e8me).\nLe terme fut forg\u00e9 au XXe si\u00e8cle pour d\u00e9signer l'unit\u00e9 de base de la nature, dans laquelle les \u00eatres vivants interagissent entre eux et avec leur habitat. La notion d'\u00e9cosyst\u00e8me regroupe toutes les \u00e9chelles : de la Terre au simple caillou en passant par la flaque d'eau, la prairie, la for\u00eat, et les organismes vivants eux-m\u00eames. Chacun constitue un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 part enti\u00e8re.\nDans chaque \u00e9cosyst\u00e8me se trouve un ou plusieurs r\u00e9seaux trophiques (ou \u00ab cha\u00eenes alimentaires \u00bb). Les zones de transition entre deux \u00e9cosyst\u00e8mes sont nomm\u00e9es \u00e9cotones.\nDes concepts mod\u00e9lisateurs utilisent l'approche \u00e9cosyst\u00e9mique pour mettre l'accent sur les processus d'un composant de l'\u00e9cosyst\u00e8me (g\u00e9osyst\u00e8me pour le sol, hydrosyst\u00e8me pour l'eau libre, sylvosyst\u00e8me pour les for\u00eats, agro\u00e9cosyst\u00e8me pour les activit\u00e9s agricoles).\n\n", "element_cle": "1. Un \u00e9cosyst\u00e8me est un ensemble de communaut\u00e9s d'\u00eatres vivants interagissant avec leur environnement.\n2. Les \u00e9cosyst\u00e8mes d\u00e9veloppent des r\u00e9seaux complexes de d\u00e9pendances et d'\u00e9changes d'\u00e9nergie et de mati\u00e8re.\n3. Les agrosyst\u00e8mes sont des \u00e9cosyst\u00e8mes transform\u00e9s par l'Homme dans un contexte agricole.\n4. Le terme \u00e9cosyst\u00e8me regroupe toutes les \u00e9chelles, des micro-\u00e9cosyst\u00e8mes aux \u00e9cosyst\u00e8mes globaux.\n5. Chaque \u00e9cosyst\u00e8me contient des r\u00e9seaux trophiques ou des cha\u00eenes alimentaires. \n6. Les zones de transition entre deux \u00e9cosyst\u00e8mes sont appel\u00e9es \u00e9cotones.\n7. Certains concepts mod\u00e9lisateurs utilisent une approche \u00e9cosyst\u00e9mique pour \u00e9tudier les diff\u00e9rents composants d'un \u00e9cosyst\u00e8me.\n8. Les g\u00e9osyst\u00e8mes, hydrosyst\u00e8mes, sylvosyst\u00e8mes et agro\u00e9cosyst\u00e8mes sont des exemples de composants d'un \u00e9cosyst\u00e8me.\n9. L'\u00e9cosyst\u00e8me est consid\u00e9r\u00e9 comme l'unit\u00e9 de base de la nature o\u00f9 les \u00eatres vivants interagissent entre eux et avec leur habitat.\n10. Les \u00e9cosyst\u00e8mes sont essentiels pour le maintien et le d\u00e9veloppement de la vie.", "rap": "[Couplet 1]\nUn \u00e9cosyst\u00e8me, c'est un monde complexe,\nO\u00f9 les \u00eatres vivants vivent en interconnexion,\nDes communaut\u00e9s qui \u00e9changent de l'\u00e9nergie,\nDans un environnement, v\u00e9ritable harmonie.\n\nLes agrosyst\u00e8mes, sous l'Homme transform\u00e9s,\nUn contexte agricole, ils se sont adapt\u00e9s,\nMais attention, ne perdons pas de vue,\nQue tout \u00e9cosyst\u00e8me, est fragile et pr\u00e9cieux.\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me, un \u00e9quilibre fragile,\nEntre les \u00eatres vivants et leur habitat,\nDes r\u00e9seaux trophiques, des cha\u00eenes alimentaires,\nEssentiels \u00e0 la vie, faut pas en oublier.\n\n[Couplet 2]\n\u00c9cotones, ces zones de transition,\nEntre deux \u00e9cosyst\u00e8mes, c'est leur destination,\nDes fronti\u00e8res qui peuvent \u00eatre fragiles,\nMais j'ai confiance en l'approche \u00e9cosyst\u00e9mique.\n\nG\u00e9osyst\u00e8mes, hydrosyst\u00e8mes, sylvosyst\u00e8mes,\nTous les composants, d'un \u00e9cosyst\u00e8me,\nUnit\u00e9 de base, o\u00f9 tout semble s'accorder,\nPour maintenir la vie, faut les pr\u00e9server.\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me, un \u00e9quilibre fragile,\nEntre les \u00eatres vivants et leur habitat,\nDes r\u00e9seaux trophiques, des cha\u00eenes alimentaires,\nEssentiels \u00e0 la vie, faut pas en oublier."}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me lentique", "text_origine": "Un \u00e9cosyst\u00e8me lentique (ou \u00e9cosyst\u00e8me l\u00e9nitique) est constitu\u00e9 d'un biotope et des \u00eatres vivants propres aux eaux calmes \u00e0 renouvellement lent (lacs, mar\u00e9cages, \u00e9tangs, mares, etc.). Au contraire, les milieux d'eaux courantes abritent des \u00e9cosyst\u00e8mes lotiques.\nLes syst\u00e8mes lentiques prennent des formes tr\u00e8s diverses, allant d'une petite flaque temporaire de quelques centim\u00e8tres de profondeur jusqu'au lac Ba\u00efkal dont la profondeur maximale atteint 1 740 m. La distinction entre une flaque, une mare ou un lac est vague, cependant Brown  statue que dans une mare l'int\u00e9gralit\u00e9 du fond est expos\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re, ce qui n'est pas le cas d'un lac. De plus, la stratification saisonni\u00e8re de la temp\u00e9rature de l'eau est le propre des lacs. Les mares et flaques ont deux r\u00e9gions : les eaux p\u00e9lagiques et la zone benthique. Les lacs ont une troisi\u00e8me zone, les profondeurs, qui correspond aux fonds profonds non expos\u00e9s \u00e0 la lumi\u00e8re. Ces trois zones ont des conditions abiotiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes et donc supportent des esp\u00e8ces diff\u00e9rentes adapt\u00e9es sp\u00e9cifiquement \u00e0 ces zones. \nLa pollution peut avoir des effets tr\u00e8s diff\u00e9rents dans un syst\u00e8me lentique et dans un cours d'eau, parce que les polluants se diluent moins, plus lentement et dans un espace plus retreint lorsque l\u2019eau circule  moins. Les ph\u00e9nom\u00e8nes de s\u00e9dimentation sont alors plus intenses, et peuvent conduire \u00e0 la constitution de puits de carbone.\nLes poissons et les nutriments y jouent \u00e9galement des r\u00f4les diff\u00e9rents .", "element_cle": "1. Un \u00e9cosyst\u00e8me lentique est un biotope compos\u00e9 d'eaux calmes \u00e0 renouvellement lent.\n2. Les milieux d'eaux courantes abritent des \u00e9cosyst\u00e8mes lotiques, contrairement aux \u00e9cosyst\u00e8mes lentiques.\n3. Les syst\u00e8mes lentiques peuvent prendre diff\u00e9rentes formes, des petites flaques temporaires aux grands lacs comme le lac Ba\u00efkal.\n4. Les mares et flaques ont deux r\u00e9gions distinctes : les eaux p\u00e9lagiques et la zone benthique, tandis que les lacs ont une troisi\u00e8me zone, les profondeurs.\n5. Les diff\u00e9rentes zones des \u00e9cosyst\u00e8mes lentiques ont des conditions abiotiques diff\u00e9rentes et donc supportent des esp\u00e8ces adapt\u00e9es sp\u00e9cifiquement \u00e0 chacune.\n6. La pollution peut avoir des effets diff\u00e9rents dans un \u00e9cosyst\u00e8me lentique par rapport \u00e0 un cours d'eau en raison de la dilution plus lente et de l'espace plus restreint.\n7. Les ph\u00e9nom\u00e8nes de s\u00e9dimentation sont plus intenses dans les \u00e9cosyst\u00e8mes lentiques, ce qui peut entra\u00eener la formation de puits de carbone.\n8. Les poissons et les nutriments jouent des r\u00f4les diff\u00e9rents dans les \u00e9cosyst\u00e8mes lentiques.", "rap": "[Couplet 1]\nUn \u00e9cosyst\u00e8me lentique, c'est des eaux calmes,\nRenouvellement lent, mais plein de charme.\nMares, flaques ou lacs, diff\u00e9rentes formes,\nComme le lac Ba\u00efkal, un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9norme.\n\nLes zones p\u00e9lagiques et benthiques,\nDans les mares et flaques, c'est pas la panique.\nMais les lacs ont des profondeurs, une troisi\u00e8me zone,\nO\u00f9 se cachent des esp\u00e8ces qu'on ne soup\u00e7onne.\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me lentique, si fascinant,\nUn biotope unique avec ses habitants.\nConditions abiotiques, adapt\u00e9es \u00e0 chacun,\nDans ces eaux calmes, la vie se d\u00e9cline au rythme des saisons.\n\n[Couplet 2]\nLa pollution ici a des effets particuliers,\nDilution plus lente, risques plus s\u00e9rieux.\nLes s\u00e9diments s'accumulent, formant des puits de carbone,\nUn \u00e9quilibre fragile qu'il faut pr\u00e9server en somme.\n\nLes poissons et les nutriments, acteurs essentiels,\nDans ces \u00e9cosyst\u00e8mes, ils ont des r\u00f4les sp\u00e9cifiques.\nChaque esp\u00e8ce trouve sa place, s'adapte \u00e0 son milieu,\nDans cet \u00e9cosyst\u00e8me lentique, un v\u00e9ritable \u00e9veil \u00e9ducatif.\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me lentique, si fascinant,\nUn biotope unique avec ses habitants.\nConditions abiotiques, adapt\u00e9es \u00e0 chacun,\nDans ces eaux calmes, la vie se d\u00e9cline au rythme des saisons."}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me d'affaires", "text_origine": "La notion d'\u00e9cosyst\u00e8me d'affaire (Business Ecosystem en anglais) est un concept issu de l'analyse strat\u00e9gique des entreprises.\nEn reprenant l'id\u00e9e d'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e9cologique d\u00e9finie par Tansley en 1935 comme \u00ab un syst\u00e8me d\u2019interactions entre les populations de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces vivant dans un m\u00eame site, et entre ces populations et le milieu physique \u00bb, James F. Moore (en) va envisager au milieu des ann\u00e9es 1990 cette notion. \nLes \u00e9cosyst\u00e8mes d'affaires permettent de comprendre la multiplicit\u00e9 des liens plus ou moins directs que va tisser une entreprise avec une multitude de partenaires, formant ce que l'on nomme une communaut\u00e9 de destin strat\u00e9gique.", "element_cle": "1. La notion d'\u00e9cosyst\u00e8me d'affaire est issue de l'analyse strat\u00e9gique des entreprises\n2. L'\u00e9cosyst\u00e8me d'affaire est comparable \u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9cologique\n3. James F. Moore a d\u00e9velopp\u00e9 cette notion dans les ann\u00e9es 1990\n4. Les \u00e9cosyst\u00e8mes d'affaires permettent de comprendre les liens entre une entreprise et ses partenaires\n5. Ils forment une communaut\u00e9 de destin strat\u00e9gique", "rap": "[Couplet 1]\nLa notion d'\u00e9cosyst\u00e8me d'affaire, une analyse strat\u00e9gique\nComparable \u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9cologique, c'est tragique\nJames F. Moore dans les ann\u00e9es 90, il l'a d\u00e9velopp\u00e9\nLa compr\u00e9hension des liens, entre une entreprise et ses alli\u00e9s\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me d'affaires, une communaut\u00e9 en action\nPartenaires, liens strat\u00e9giques, une belle fusion\nComprendre le destin commun, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\n\u00c9cosyst\u00e8me solide, vers l'excellence on s'invite\n\n[Couplet 2]\nRien n'est plus fort qu'une relation, solide et durable\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes d'affaires, cr\u00e9ent une belle spirale\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, on se rappelle\nDes partenariats qui nous propulsent, on s'attelle\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me d'affaires, une communaut\u00e9 en action\nPartenaires, liens strat\u00e9giques, une belle fusion\nComprendre le destin commun, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\n\u00c9cosyst\u00e8me solide, vers l'excellence on s'invite"}, {"titre": "Approche \u00e9cosyst\u00e9mique", "text_origine": "L'approche \u00e9cosyst\u00e9mique ou approche par \u00e9cosyst\u00e8me est une m\u00e9thode de gestion o\u00f9 les terres, l'eau et les ressources vivantes sont int\u00e9gr\u00e9es pour favoriser la conservation et l'utilisation durable et soutenable des ressources naturelles, afin de respecter les interactions dans les \u00e9cosyst\u00e8mes dont l'\u00eatre humain d\u00e9pend. En r\u00e9sum\u00e9, toutes les parties d'un \u00e9cosyst\u00e8me sont li\u00e9es, il faut donc tenir compte de chacune d'entre elles.\n\u00c0 Nagoya en octobre 2010, lors de la Conf\u00e9rence des nations unies sur la diversit\u00e9 biologique r\u00e9unie en Sommet mondial (r\u00e9union qui \u00e9tait aussi la dixi\u00e8me Convention sur la diversit\u00e9 biologique des Nations unies), une \u00ab approche \u00e9cosyst\u00e9mique coordonn\u00e9e \u00bb a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e et promue comme un outil transversal et n\u00e9cessaire. Ce processus de g\u00e9n\u00e9ralisation de l'approche \u00e9cosyst\u00e9mique a pris la forme d'expositions, de conf\u00e9rences et d'ateliers de travail : sur le r\u00f4le des aires prot\u00e9g\u00e9es, les communaut\u00e9s autochtones et locales, l'eau, l'\u00e9conomie des services \u00e9cosyst\u00e9miques et de la biodiversit\u00e9, les changements climatiques, la perte de la biodiversit\u00e9, la d\u00e9sertification et l'\u00e9rosion et la d\u00e9gradation des terres, ainsi que le financement des moyens d'action.", "element_cle": "- L'approche \u00e9cosyst\u00e9mique favorise la conservation et l'utilisation durable des ressources naturelles.\n- Toutes les parties d'un \u00e9cosyst\u00e8me sont interconnect\u00e9es et doivent \u00eatre prises en compte.\n- L'approche \u00e9cosyst\u00e9mique est consid\u00e9r\u00e9e comme un outil transversal et n\u00e9cessaire pour la gestion des ressources.\n- La Conf\u00e9rence des nations unies sur la diversit\u00e9 biologique a promu une \"approche \u00e9cosyst\u00e9mique coordonn\u00e9e\" en 2010.\n- Des expositions, conf\u00e9rences et ateliers ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s pour promouvoir cette approche.", "rap": "[Couplet]\nApproche \u00e9cosyst\u00e9mique, cl\u00e9 de la conservation,\nDes ressources naturelles, on agit avec raison,\nTout est interconnect\u00e9, rien ne peut \u00eatre omis,\nPour pr\u00e9server l'\u00e9quilibre, faut comprendre le pays.\n\n[Couplet]\nRien n'est isol\u00e9, tout est interreli\u00e9,\nDans ce grand \u00e9cosyst\u00e8me, faut apprendre \u00e0 g\u00e9rer,\nTransversal et essentiel, cette m\u00e9thode on adopte,\nPour pr\u00e9server la biodiversit\u00e9, on prend la bonne route.\n\n[Refrain]\nApproche \u00e9cosyst\u00e9mique, c'est notre devise,\nPour un futur durable, il faut qu'on se mobilise,\nConf\u00e9rence des nations unies, en 2010 elle l'a promu,\nCette approche coordonn\u00e9e, on la suit, on s'y tient cru.\n\n[Refrain]\nExpositions, conf\u00e9rences, ateliers \u00e0 foison,\nPour sensibiliser, promouvoir cette vision,\nL'\u00e9cosyst\u00e8me, c'est notre bien commun,\nProt\u00e9geons-le ensemble, pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, amen."}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me aquatique", "text_origine": "Un \u00e9cosyst\u00e8me aquatique est un \u00e9cosyst\u00e8me dans et autour d'un plan d'eau. Il s'oppose aux \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres qui sont ceux que l'on trouve sur terre. Des communaut\u00e9s d'organismes d\u00e9pendants les uns des autres et de leur environnement vivent dans les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques. Les deux principaux types d'\u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce.\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce peuvent \u00eatre :\n\nlentiques (eau \u00e0 faible d\u00e9bit y compris les mares, les \u00e9tangs et les lacs) ;\nlotique (eau courante plus rapide, par exemple ruisseau et rivi\u00e8re) ;\nles zones humides (zones o\u00f9 le sol est satur\u00e9 ou inond\u00e9 pendant au moins une partie du temps).", "element_cle": "1. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont des \u00e9cosyst\u00e8mes pr\u00e9sents dans et autour des plans d'eau.\n2. Ils diff\u00e8rent des \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres qui se trouvent sur terre.\n3. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques abritent des communaut\u00e9s d'organismes qui d\u00e9pendent les uns des autres et de leur environnement.\n4. Il existe deux types principaux d'\u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques : les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce.\n5. Les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce peuvent se diviser en \u00e9cosyst\u00e8mes lentiques et lotiques, ainsi que zones humides.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les plans d'eau, les \u00e9cosyst\u00e8mes s'\u00e9panouissent,\nAquatiques, contrastant avec les terriens qui s'\u00e9puisent,\nDes communaut\u00e9s d'organismes en interd\u00e9pendance,\nDans cet environnement, c'est leur subsistance.\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me aquatique, un monde \u00e0 part enti\u00e8re,\nLes marins et d'eau douce, une diversit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire,\nEntre lentiques, lotiques et zones humides,\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes vari\u00e9s qui se confient.\n\n[Couplet 2]\nLa mer, tellement grande, pleine de myst\u00e8res,\nUn \u00e9cosyst\u00e8me marin qui ne cesse de prosp\u00e9rer,\nDe la vie sous-marine \u00e0 n'en plus finir,\nDans cet oc\u00e9an, c'est un ballet \u00e0 d\u00e9couvrir.\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me aquatique, un monde \u00e0 part enti\u00e8re,\nLes marins et d'eau douce, une diversit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire,\nEntre lentiques, lotiques et zones humides,\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes vari\u00e9s qui se confient."}, {"titre": "Faune (biologie)", "text_origine": "La faune est l'ensemble des esp\u00e8ces animales pr\u00e9sentes dans un espace g\u00e9ographique ou un \u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9termin\u00e9 (par opposition \u00e0 la flore), \u00e0 une \u00e9poque donn\u00e9e.\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la notion ne comprend pas l'\u00eatre humain, bien qu'il fasse partie du r\u00e8gne animal et qu'il soit class\u00e9 physiologiquement comme un mammif\u00e8re.\nLa biodiversit\u00e9 correspond \u00e0 l'ensemble de la diversit\u00e9 du monde vivant. Elle englobe la faune et la flore, c'est-\u00e0-dire la totalit\u00e9 des formes que prennent les \u00eatres vivants (animaux, v\u00e9g\u00e9taux, micro-organismes) au sein des environnements dans lesquels ils \u00e9voluent et se multiplient. La faune et la flore sont interd\u00e9pendantes. La faune est essentielle \u00e0 la survie de nombreuses esp\u00e8ces de plantes, certaines d'entre elles \u00e9tant enti\u00e8rement d\u00e9pendantes d'un unique insecte pour leur pollinisation et donc leur reproduction \u00e9ventuelle.\nDe nombreuses personnes pensent donc que l'\u00eatre humain devrait agir sur la nature pour pr\u00e9server la faune, dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde. Cependant l'homme pourrait modifier l'\u00e9quilibre naturel en voulant \u00e0 tout prix maintenir certains caract\u00e8res. D'autres, curieux de suivre l'\u00e9volution du ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, pr\u00e9f\u00e8rent, comme au parc national du Serengeti et dans le crat\u00e8re du Ngorongoro, laisser la nature agir d'elle-m\u00eame. Dans ces parcs nationaux de Tanzanie, une population de lions a failli dispara\u00eetre \u00e0 la suite de la maladie de Carr\u00e9 transmise par les chiens domestiques. Le parti-pris de ne pas intervenir a \u00e9t\u00e9 maintenu.", "element_cle": "1. La faune d\u00e9signe l'ensemble des esp\u00e8ces animales pr\u00e9sentes dans un espace g\u00e9ographique donn\u00e9.\n2. La biodiversit\u00e9 englobe la faune et la flore, repr\u00e9sentant la diversit\u00e9 du monde vivant.\n3. La faune et la flore sont interd\u00e9pendantes pour leur survie et leur reproduction.\n4. La pr\u00e9servation de la faune est consid\u00e9r\u00e9e comme importante pour l'\u00e9quilibre naturel.\n5. Certains pr\u00e9f\u00e8rent laisser la nature agir d'elle-m\u00eame plut\u00f4t que d'intervenir pour maintenir certains caract\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLa faune, c'est l'ensemble des bestioles\nQui peuplent notre terre, c'est pas dr\u00f4le\nOiseaux, mammif\u00e8res, reptiles et poissons\nDans un espace g\u00e9o \u00e0 foison\n\nLa biodiversit\u00e9, c'est bien plus large\nFlore et faune, c'est tout un mirage\nLa diversit\u00e9 du monde vivant\nUn tr\u00e9sor qu'il faut pr\u00e9server maintenant\n\n[Refrain]\nLa faune et la flore, un \u00e9cosyst\u00e8me en or\nInterd\u00e9pendants pour leur survie et leur essor\nOn doit \u0153uvrer pour leur conservation\nEt pr\u00e9server notre belle cr\u00e9ation\n\n[Couplet 2]\nLa survie de la faune, c'est fondamental\nPour l'\u00e9quilibre de l'\u00e9cosyst\u00e8me, c'est vital\nLa nature sait s'ajuster d'elle-m\u00eame\nPas besoin de toujours mettre la main sur le syst\u00e8me\n\nMais certains pensent qu'il faut intervenir\nPour maintenir certains caract\u00e8res\nLaissant la nature suivre son rythme\nSans trop d'interf\u00e9rence, on garde l'estime\n\n[Refrain]\nLa faune et la flore, un \u00e9cosyst\u00e8me en or\nInterd\u00e9pendants pour leur survie et leur essor\nOn doit \u0153uvrer pour leur conservation\nEt pr\u00e9server notre belle cr\u00e9ation"}, {"titre": "Faune (biologie)", "text_origine": "La faune est l'ensemble des esp\u00e8ces animales pr\u00e9sentes dans un espace g\u00e9ographique ou un \u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9termin\u00e9 (par opposition \u00e0 la flore), \u00e0 une \u00e9poque donn\u00e9e.\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la notion ne comprend pas l'\u00eatre humain, bien qu'il fasse partie du r\u00e8gne animal et qu'il soit class\u00e9 physiologiquement comme un mammif\u00e8re.\nLa biodiversit\u00e9 correspond \u00e0 l'ensemble de la diversit\u00e9 du monde vivant. Elle englobe la faune et la flore, c'est-\u00e0-dire la totalit\u00e9 des formes que prennent les \u00eatres vivants (animaux, v\u00e9g\u00e9taux, micro-organismes) au sein des environnements dans lesquels ils \u00e9voluent et se multiplient. La faune et la flore sont interd\u00e9pendantes. La faune est essentielle \u00e0 la survie de nombreuses esp\u00e8ces de plantes, certaines d'entre elles \u00e9tant enti\u00e8rement d\u00e9pendantes d'un unique insecte pour leur pollinisation et donc leur reproduction \u00e9ventuelle.\nDe nombreuses personnes pensent donc que l'\u00eatre humain devrait agir sur la nature pour pr\u00e9server la faune, dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde. Cependant l'homme pourrait modifier l'\u00e9quilibre naturel en voulant \u00e0 tout prix maintenir certains caract\u00e8res. D'autres, curieux de suivre l'\u00e9volution du ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, pr\u00e9f\u00e8rent, comme au parc national du Serengeti et dans le crat\u00e8re du Ngorongoro, laisser la nature agir d'elle-m\u00eame. Dans ces parcs nationaux de Tanzanie, une population de lions a failli dispara\u00eetre \u00e0 la suite de la maladie de Carr\u00e9 transmise par les chiens domestiques. Le parti-pris de ne pas intervenir a \u00e9t\u00e9 maintenu.", "element_cle": "1. La faune d\u00e9signe l'ensemble des esp\u00e8ces animales dans un espace g\u00e9ographique ou \u00e9cosyst\u00e8me donn\u00e9.\n2. La biodiversit\u00e9 englobe la faune et la flore, soit toutes les formes de vie dans leur environnement.\n3. La faune et la flore sont interd\u00e9pendantes, avec certains animaux jouant un r\u00f4le essentiel dans la survie de certaines plantes.\n4. Certains estiment que l'\u00eatre humain devrait agir pour pr\u00e9server la faune, mais cela peut modifier l'\u00e9quilibre naturel.\n5. Certains pr\u00e9f\u00e8rent laisser la nature agir d'elle-m\u00eame, comme dans les parcs nationaux en Tanzanie o\u00f9 une population de lions a failli dispara\u00eetre.\n6. Des chiens domestiques ont transmis une maladie de Carr\u00e9 aux lions, mais aucune intervention humaine n'a \u00e9t\u00e9 faite pour leur sauvegarde.", "rap": "[Couplet 1]\nLa faune, c'est l'ensemble des animaux,\nDans un espace pr\u00e9cis, rempli de leur \u00e9cho.\nBiodiversit\u00e9, c'est tout ce qui respire,\nLa faune et la flore, une symphonie qui inspire.\n\n[Couplet 2]\nLa faune et la flore, un duo indissociable,\nCertains animaux, gardiens imperturbables.\nIls prot\u00e8gent les plantes, les font se multiplier,\nUn \u00e9quilibre fragile qu'il faut pr\u00e9server.\n\n[Refrain]\nLa nature sauvage, un spectacle \u00e0 pr\u00e9server,\nMais l'humain, doit-on intervenir ou la laisser ?\nEn Tanzanie, les lions presque disparus,\nMaladie de Carr\u00e9, un drame inattendu.\n\n[Couplet 3]\nDes lions touch\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 nos compagnons,\nCes chiens domestiques, porteurs de poison.\nMalheureusement, aucune action humaine,\nLes lions luttaient seuls sans aucune entrave.\n\n[Refrain]\nLa nature sauvage, un spectacle \u00e0 pr\u00e9server,\nMais l'humain, faut-il intervenir ou la laisser ?\nEn Tanzanie, les lions presque disparus,\nMaladie de Carr\u00e9, un drame inattendu.\n\n[Outro]\nLa faune, un \u00e9cosyst\u00e8me fragile,\nO\u00f9 nos actions peuvent parfois \u00eatre utiles.\nMais attention, toujours garder en vue,\nLe respect de cet \u00e9quilibre, c'est bienvenu."}, {"titre": "Faun", "text_origine": "Faun est un groupe de musique n\u00e9ofolk allemand d'inspiration m\u00e9di\u00e9vale, celtique et dark wave, originaire de Gr\u00e4felfing, en Bavi\u00e8re. Il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en 1998.\nLeur musique se distingue par l'utilisation d'instruments anciens et une pr\u00e9sence importante du chant. Elle est parfois teint\u00e9e d'un soup\u00e7on de sons \u00e9lectroniques. Parmi les instruments qu'ils utilisent se trouvent la harpe celtique, le schl\u00fcsselfiedel su\u00e9dois (nyckelharpa), la vielle \u00e0 roue, le bouzouki, des cornemuses, la cithare, diverses fl\u00fbtes et beaucoup d'autres.", "element_cle": "1. Faun est un groupe de musique n\u00e9ofolk allemand \u00e0 l'inspiration m\u00e9di\u00e9vale, celtique et dark wave.\n2. Le groupe a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en 1998 \u00e0 Gr\u00e4felfing, en Bavi\u00e8re.\n3. La musique de Faun se distingue par l'utilisation d'instruments anciens et une pr\u00e9sence importante du chant.\n4. Ils int\u00e8grent parfois des sons \u00e9lectroniques \u00e0 leur musique.\n5. Parmi les instruments utilis\u00e9s par le groupe, on trouve la harpe celtique, le schl\u00fcsselfiedel su\u00e9dois, la vielle \u00e0 roue, le bouzouki, des cornemuses, la cithare, diverses fl\u00fbtes, et bien d'autres.", "rap": "[Couplet 1]\nJe viens t'parler d'un groupe venu d'Allemagne\nDes artistes qui m\u00ealent le m\u00e9di\u00e9val \u00e0 la dark wave\nFaun, c'est leur nom, inspir\u00e9s par le folklore ancestral\nLeur musique nous transporte, c'est vraiment sp\u00e9cial\n\nForm\u00e9s en 98, en Bavi\u00e8re, dans l'coin\nGr\u00e4felfing, leur berceau, ils ont tout construit de leurs mains\nLeur son, c'est l'instrument, l'histoire qu'ils racontent\nUn m\u00e9lange unique, un univers qui nous \u00e9tonne\n\n[Refrain]\nFaun, la magie des temps pass\u00e9s\nLeur musique nous ensorcelle, elle nous transporte en secret\nFaun, des instruments anciens, des chants ensorcelants\nUne fusion de sonorit\u00e9s, c'est vraiment fascinant\n\n[Couplet 2]\nChez Faun, c'est l'instrument qui tient la vedette\nHarpe celtique, schl\u00fcsselfiedel, la vielle \u00e0 roue \u00e0 tiroir\nBouzouki et cornemuse, ils en ont encore plein d'autres\nUne diversit\u00e9 d'instruments, un vrai tr\u00e9sor \u00e0 d\u00e9couvrir\n\nLeurs m\u00e9lodies envo\u00fbtantes nous transportent au Moyen-\u00c2ge\nDes sons parfois \u00e9lectro, pour un twist moderne \u00e0 l'ouvrage\nMais c'est surtout la voix, ce chant envo\u00fbtant qui nous habite\nFaun, c'est un voyage musical o\u00f9 l'on se laisse emporter, limite\n\n[Refrain]\nFaun, la magie des temps pass\u00e9s\nLeur musique nous ensorcelle, elle nous transporte en secret\nFaun, des instruments anciens, des chants ensorcelants\nUne fusion de sonorit\u00e9s, c'est vraiment fascinant"}, {"titre": "Faune du sol", "text_origine": "La faune du sol ou p\u00e9dofaune est l'ensemble de la faune effectuant tout son cycle de vie dans le sol.\nLa p\u00e9dofaune participe \u00e0 la biodiversit\u00e9 du sol et joue un r\u00f4le fondamental pour la production et l'entretien de l'humus. Certains organismes de la microfaune et de la m\u00e9sofaune du sols sont utilis\u00e9s comme bioindicateurs (ex : Lombric, n\u00e9matodes, Collemboles).\nEn fonction de la taille des esp\u00e8ces, on la divise en macrofaune, m\u00e9sofaune ou microfaune. L'\u00e9valuation des populations de cette faune peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e en utilisant des montages simples comme le tamis de Winckler-Moczarsky, le dispositif de Berlese ou de Baermann.\nLa p\u00e9dofaune est le compartiment animal de l'\u00e9daphon.", "element_cle": "1. La faune du sol, \u00e9galement appel\u00e9e p\u00e9dofaune, comprend les organismes qui vivent et se reproduisent enti\u00e8rement dans le sol.\n2. La p\u00e9dofaune contribue \u00e0 la biodiversit\u00e9 du sol et joue un r\u00f4le essentiel dans la production et l'entretien de l'humus.\n3. Certains organismes de la microfaune et de la m\u00e9sofaune du sol sont utilis\u00e9s comme bioindicateurs, tels que les lombrics, les n\u00e9matodes et les collemboles.\n4. Selon leur taille, la faune du sol est divis\u00e9e en macrofaune, m\u00e9sofaune ou microfaune.\n5. Pour \u00e9valuer les populations de la faune du sol, des montages simples tels que le tamis de Winckler-Moczarsky, le dispositif de Berlese ou de Baermann peuvent \u00eatre utilis\u00e9s.\n6. La p\u00e9dofaune fait partie du compartiment animal de l'\u00e9daphon.", "rap": "[Couplet 1]\nLa faune du sol, p\u00e9dofaune en action\nElle vit, se reproduit et fait son show dans les fractions\nContribuant \u00e0 la biodiversit\u00e9 du sol\nElle maintient l'humus en contr\u00f4le\n\nLes micro-organismes, bioindicateurs \u00e0 foison\nLombrics, n\u00e9matodes, collemboles sans exception\nIls nous disent l'\u00e9tat de notre \u00e9cosyst\u00e8me\nL'\u00e9quilibre est primordial, c'est l\u00e0 le syst\u00e8me\n\n[Refrain]\nLa faune du sol, essentielle au sol\nElle construit l'\u00e9cosyst\u00e8me, c'est pas un hasard, tu le sauras\nElle joue son r\u00f4le dans la production de l'humus\nLa p\u00e9dofaune, c'est elle qui met le sol \u00e0 nu\n\n[Couplet 2]\nMacrofaune, m\u00e9sofaune, microfaune, division\nDans le sol, chacune assume sa fonction\nPour \u00e9valuer leur population, des montages sont de mise\nTamis, dispositif, on les utilise et c'est pas qu'un vice\n\nLa p\u00e9dofaune, partie int\u00e9grante de l'\u00e9daphon\nL'animal du sol, soutenant la biodiversit\u00e9 \u00e0 fond\nEduquer sur leur importance, c'est notre mission\nPour pr\u00e9server la nature, tout \u00e7a, c'est dans notre vision\n\n[Refrain]\nLa faune du sol, essentielle au sol\nElle construit l'\u00e9cosyst\u00e8me, c'est pas un hasard, tu le sauras\nElle joue son r\u00f4le dans la production de l'humus\nLa p\u00e9dofaune, c'est elle qui met le sol \u00e0 nu"}, {"titre": "Faune (biologie)", "text_origine": "La faune est l'ensemble des esp\u00e8ces animales pr\u00e9sentes dans un espace g\u00e9ographique ou un \u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9termin\u00e9 (par opposition \u00e0 la flore), \u00e0 une \u00e9poque donn\u00e9e.\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la notion ne comprend pas l'\u00eatre humain, bien qu'il fasse partie du r\u00e8gne animal et qu'il soit class\u00e9 physiologiquement comme un mammif\u00e8re.\nLa biodiversit\u00e9 correspond \u00e0 l'ensemble de la diversit\u00e9 du monde vivant. Elle englobe la faune et la flore, c'est-\u00e0-dire la totalit\u00e9 des formes que prennent les \u00eatres vivants (animaux, v\u00e9g\u00e9taux, micro-organismes) au sein des environnements dans lesquels ils \u00e9voluent et se multiplient. La faune et la flore sont interd\u00e9pendantes. La faune est essentielle \u00e0 la survie de nombreuses esp\u00e8ces de plantes, certaines d'entre elles \u00e9tant enti\u00e8rement d\u00e9pendantes d'un unique insecte pour leur pollinisation et donc leur reproduction \u00e9ventuelle.\nDe nombreuses personnes pensent donc que l'\u00eatre humain devrait agir sur la nature pour pr\u00e9server la faune, dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde. Cependant l'homme pourrait modifier l'\u00e9quilibre naturel en voulant \u00e0 tout prix maintenir certains caract\u00e8res. D'autres, curieux de suivre l'\u00e9volution du ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, pr\u00e9f\u00e8rent, comme au parc national du Serengeti et dans le crat\u00e8re du Ngorongoro, laisser la nature agir d'elle-m\u00eame. Dans ces parcs nationaux de Tanzanie, une population de lions a failli dispara\u00eetre \u00e0 la suite de la maladie de Carr\u00e9 transmise par les chiens domestiques. Le parti-pris de ne pas intervenir a \u00e9t\u00e9 maintenu.", "element_cle": "1. La faune d\u00e9signe l'ensemble des esp\u00e8ces animales dans un espace g\u00e9ographique donn\u00e9.\n2. La biodiversit\u00e9 inclut la faune et la flore, englobant toutes les formes de vie.\n3. La faune et la flore sont interd\u00e9pendantes pour la survie de nombreuses esp\u00e8ces.\n4. L'\u00eatre humain est classifi\u00e9 comme un mammif\u00e8re mais est g\u00e9n\u00e9ralement exclu de la notion de faune.\n5. La pr\u00e9servation de la faune est consid\u00e9r\u00e9e comme essentielle pour maintenir l'\u00e9quilibre naturel.\n\n6. Certains estiment que l'homme devrait agir pour pr\u00e9server la faune, tandis que d'autres pr\u00e9f\u00e8rent laisser la nature suivre son cours.\n7. Le parc national du Serengeti et le crat\u00e8re du Ngorongoro en Tanzanie sont des exemples o\u00f9 la nature est laiss\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame.\n8. Des situations critiques, comme la disparition d'une population de lions \u00e0 cause d'une maladie transmise par les chiens, peuvent se produire.\n9. Dans certains cas, la d\u00e9cision est prise de ne pas intervenir pour permettre \u00e0 la nature de r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre.\n10. La protection de la faune est consid\u00e9r\u00e9e comme une responsabilit\u00e9 commune pour le bien-\u00eatre de tous.", "rap": "[Couplet 1]\nLa faune, tout un monde \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes esp\u00e8ces animales qui nous font fr\u00e9mir\nDans un espace g\u00e9ographique pr\u00e9cis\nElles \u00e9voluent, vivent, c'est un paradis\n\nLa biodiversit\u00e9, faut pas l'oublier\nLa faune et la flore, tout est li\u00e9\nToutes les formes de vie r\u00e9unies\nPour pr\u00e9server notre terre ch\u00e9rie\n\n[Refrain]\nLa faune, la flore, un \u00e9quilibre vital\nPour la survie de nombreuses esp\u00e8ces animales\nLa pr\u00e9servation, c'est essentiel\nPour maintenir la nature dans son arc-en-ciel\n\n[Couplet 2]\nL'homme, un mammif\u00e8re classifi\u00e9\nMais souvent exclu de la notion de faune\nPour certains, il faut pr\u00e9server, agir\nPour d'autres, laisser la nature qu'elle s'encha\u00eene\n\nLe Serengeti, le Ngorongoro en Tanzanie\nDes exemples o\u00f9 la nature reste \u00e0 l'envie\nMais des situations critiques peuvent se produire\nComme la disparition des lions, \u00e7a fait fr\u00e9mir\n\nParfois, on d\u00e9cide de ne pas intervenir\nPermettre \u00e0 la nature de r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre\nLa protection de la faune est une responsabilit\u00e9 commune\nPour le bien-\u00eatre de tous, \u00e7a r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nLa faune, la flore, un \u00e9quilibre vital\nPour la survie de nombreuses esp\u00e8ces animales\nLa pr\u00e9servation, c'est essentiel\nPour maintenir la nature dans son arc-en-ciel"}, {"titre": "Flore", "text_origine": "La flore est l'ensemble des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales pr\u00e9sentes dans un espace g\u00e9ographique ou un \u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9termin\u00e9 (par opposition \u00e0 la faune).\nPar extension de sens et par analogie, le terme \u00ab flore \u00bb ou \u00ab microflore \u00bb d\u00e9signe aussi l'ensemble des micro-organismes pr\u00e9sents en un lieu donn\u00e9. On parle de flore intestinale ou de flore cutan\u00e9e pour les bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans l'intestin ou \u00e0 la surface de la peau, par exemple. Le terme de flore est scientifiquement incorrect et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les bact\u00e9ries \u00e9taient class\u00e9es dans le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal. La communaut\u00e9 scientifique l'a ainsi rebaptis\u00e9 microbiote qui \u00e9voque, s\u00e9mantiquement, davantage des micro-organismes vivants (grec bios, \u00ab vie \u00bb) qu'un monde v\u00e9g\u00e9tal sugg\u00e9r\u00e9 par le mot flore.\nPar extension, il d\u00e9signe aussi les ouvrages r\u00e9pertoriant et d\u00e9crivant ces esp\u00e8ces, et servant \u00e0 d\u00e9terminer les plantes (\u00e0 les identifier). Le nombre d'esp\u00e8ces \u00e0 d\u00e9crire \u00e9tant tr\u00e8s important, les flores \u00e0 destination du grand public se limitent souvent aux v\u00e9g\u00e9taux vasculaires ou aux plantes \u00e0 graines et \u00e0 leurs principales esp\u00e8ces.\n\nLes collections de sp\u00e9cimens servant \u00e0 d\u00e9finir les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces sont conserv\u00e9es dans des herbiers. Ce r\u00e9seau d'herbiers \u00e0 travers le monde est tr\u00e8s important. C'est la r\u00e9f\u00e9rence qui permet aux botanistes de s'y retrouver et de faire le point entre les d\u00e9nominations et d\u00e9couvertes anciennes et les identifications actuelles.\nOn ne doit pas confondre le terme de flore avec celui de v\u00e9g\u00e9tation : la flore d'une zone g\u00e9ographique est la liste des plantes de cette zone (flore des Alpes, flore du Bassin Parisien, flore d'Angleterre, etc.), la v\u00e9g\u00e9tation est le regroupement de certaines plantes en formations v\u00e9g\u00e9tales d\u00e9termin\u00e9es par une flore sp\u00e9cifique et la dominance d'un type biologique. Ainsi, on peut reconna\u00eetre des for\u00eats, des prairies, savanes et brousses temp\u00e9r\u00e9es, des cultures, des landes, des tourbi\u00e8res, etc. (voir phytosociologie).\nLa floristique est l'\u00e9tude de la flore.", "element_cle": "1. La flore d\u00e9signe l'ensemble des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales pr\u00e9sentes dans un espace g\u00e9ographique ou un \u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9termin\u00e9.\n2. Le terme \"flore\" peut \u00e9galement inclure les micro-organismes pr\u00e9sents dans un lieu donn\u00e9.\n3. Le terme \"flore\" est scientifiquement incorrect car il \u00e9tait utilis\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les bact\u00e9ries \u00e9taient class\u00e9es dans le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal. Il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le terme \"microbiote\".\n4. Les ouvrages r\u00e9pertoriant et d\u00e9crivant les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales sont appel\u00e9s flores.\n5. Les collections de sp\u00e9cimens v\u00e9g\u00e9taux pour identifier les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces sont conserv\u00e9es dans des herbiers.\n6. La floristique est l'\u00e9tude de la flore.\n7. Il ne faut pas confondre la flore avec la v\u00e9g\u00e9tation, qui regroupe certaines plantes en formations v\u00e9g\u00e9tales d\u00e9termin\u00e9es par une flore sp\u00e9cifique.\n8. La flore peut varier en fonction de la zone g\u00e9ographique, par exemple, la flore des Alpes ou la flore du Bassin Parisien.\n9. La v\u00e9g\u00e9tation peut prendre diff\u00e9rentes formes telles que les for\u00eats, les prairies, les savanes, les cultures, etc.\n10. Les herbiers \u00e0 travers le monde sont une r\u00e9f\u00e9rence importante pour les botanistes afin de comparer les noms et les d\u00e9couvertes de plantes anciennes avec les identifications actuelles.", "rap": "[Couplet]\nJ'arrive avec du flow, comme une for\u00eat dense\nLa flore, c'est l'ensemble des plantes qui se pressent\nDans un \u00e9cosyst\u00e8me, c'est la biodiversit\u00e9\nUn jardin de couleurs et de diversit\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa flore, oh yeah, c'est la nature qui s'exprime\nDes herbiers qui conservent les esp\u00e8ces de prime\nLa flore, oh yeah, c'est l'\u00e9tude de la botanique\nDes collections d'esp\u00e8ces dans des herbiers gigantesques\n\n[Couplet]\nMais attention, faut pas confondre avec la v\u00e9g\u00e9tation\nQui regroupe les plantes selon leur position\nFor\u00eat, savane, prairie, cultures et jardins\nChacun sa formation, c'est le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal qui s'\u00e9teint\n\n[Refrain]\nLa flore, oh yeah, c'est l'histoire des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales\nDes flores r\u00e9pertoriant chaque p\u00e9tale\nLa flore, oh yeah, varie selon la g\u00e9ographie\nDes Alpes \u00e0 Paris, une diversit\u00e9 qui se lit\n\n[Couplet]\nEt n'oublions pas les herbiers, r\u00e9f\u00e9rence des botanistes\nQui classent, analysent, des plantes de l'artiste\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, les identifications se croisent\nPour un monde v\u00e9g\u00e9tal o\u00f9 les connaissances explosent\n\n[Refrain]\nLa flore, oh yeah, une symphonie de couleurs\nDes herbiers aux botanistes, des \u00e9tudes en fleur\nLa flore, oh yeah, c'est l'essence de la vie\nProt\u00e9geons cette nature, pour un monde \u00e9panoui"}, {"titre": "For\u00eat", "text_origine": "Une for\u00eat ou un massif forestier est un \u00e9cosyst\u00e8me, relativement \u00e9tendu, constitu\u00e9 principalement d'un peuplement d'arbres, arbustes et arbrisseaux (frutic\u00e9e), ainsi que de l'ensemble des autres esp\u00e8ces qui lui sont associ\u00e9es et qui vivent en interaction au sein de ce milieu. Elle peut \u00eatre naturelle ou exploit\u00e9e en sylviculture. Les esp\u00e8ces animales, v\u00e9g\u00e9tales ainsi que les champignons qui vivent au sein des for\u00eats sont qualifi\u00e9es d'esp\u00e8ces foresti\u00e8res.\nUn boisement de faible \u00e9tendue est dit bois, boqueteau ou bosquet selon son importance.\nDivers types de for\u00eats existent ; des for\u00eats primaires aux for\u00eats dites urbaines, avec les gradients interm\u00e9diaires. Elles peuvent \u00eatre naturelles ou exploit\u00e9es par l'homme. Dans ce cas il existe de nombreux types d'exploitation des for\u00eats (sylviculture, ligniculture, agrosylviculture\u2026).\nLes for\u00eats sont aussi un milieu de vie et une source de revenus pour l'\u00eatre humain : au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, plus de cinq cent millions de personnes, dont plusieurs peuples autochtones, vivent en for\u00eat ou \u00e0 ses abords. Elles abritent une grande richesse \u00e9cologique, concentrant 80 % de la biodiversit\u00e9 terrestre mondiale recens\u00e9e.\nL'action de l'Homme dans plusieurs r\u00e9gions de la plan\u00e8te conduit \u00e0 une destruction ou une surexploitation des for\u00eats. Cela engendre une importante d\u00e9forestation qui concerne surtout actuellement les for\u00eats tropicales et la ta\u00efga. La moiti\u00e9 des for\u00eats de la plan\u00e8te a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite au cours du XXe si\u00e8cle. Il n'y a pas de gouvernance mondiale des for\u00eats, ni de convention internationale, mais l'ONU a mis en place un Forum des Nations unies sur les for\u00eats (FNUF).", "element_cle": "1. Une for\u00eat est un \u00e9cosyst\u00e8me constitu\u00e9 principalement d'arbres et d'autres esp\u00e8ces vivant en interaction.\n2. Les for\u00eats peuvent \u00eatre naturelles ou exploit\u00e9es en sylviculture.\n3. Il existe diff\u00e9rents types de for\u00eats, des primaires aux urbaines, avec des gradients interm\u00e9diaires.\n4. Les for\u00eats jouent un r\u00f4le vital en abritant 80% de la biodiversit\u00e9 terrestre mondiale recens\u00e9e.\n5. Les for\u00eats sont \u00e9galement une source de revenus pour l'\u00eatre humain, avec des millions de personnes vivant en for\u00eat ou \u00e0 proximit\u00e9.\n6. Malheureusement, l'intervention de l'Homme entra\u00eene une d\u00e9forestation croissante, en particulier dans les for\u00eats tropicales et la ta\u00efga.\n7. Environ la moiti\u00e9 des for\u00eats mondiales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites au cours du XXe si\u00e8cle.\n8. Il n'existe pas de gouvernance mondiale des for\u00eats, mais l'ONU a mis en place un Forum des Nations unies sur les for\u00eats.\n9. La sylviculture, la ligniculture et l'agrosylviculture sont diff\u00e9rents types d'exploitation des for\u00eats.\n10. La pr\u00e9servation des for\u00eats est essentielle pour la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 et la lutte contre le changement climatique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la for\u00eat, un \u00e9cosyst\u00e8me vibrant\nArbres et esp\u00e8ces, en interaction constante\nNaturelles ou exploit\u00e9es en sylviculture\nDes for\u00eats vari\u00e9es, des plus denses aux plus pures\n\n[Refrain]\nLes for\u00eats, gardiennes de la biodiversit\u00e9\n80% des esp\u00e8ces y font leur r\u00e9alit\u00e9\nSource de revenus pour ceux qui les habitent\nMais les for\u00eats souffrent, l'Homme les incendie\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9forestation, un fl\u00e9au bien r\u00e9el\nFor\u00eats tropicales, ta\u00efga en \u00e9veil\nAu XXe si\u00e8cle, la moiti\u00e9 d\u00e9truite\nUne perte immense, une action \u00e0 conduire\n\n[Refrain]\nPas de gouvernance mondiale des for\u00eats\nMais l'ONU met en place son sommet\nSylviculture, ligniculture, agrosylviculture\nDiff\u00e9rentes exploitations, gardons une ouverture\n\n[Outro]\nPr\u00e9servation essentielle, pour la biodiversit\u00e9\nLutte contre le changement climatique, priorit\u00e9\nProt\u00e9geons les for\u00eats, ces joyaux de la Terre\nPour un avenir meilleur, une harmonie renouvel\u00e9e"}, {"titre": "Oc\u00e9an", "text_origine": "Un oc\u00e9an est souvent d\u00e9fini, en g\u00e9ographie, comme une vaste \u00e9tendue d'eau sal\u00e9e comprise entre deux continents. En fait, il s'agit plut\u00f4t d'un volume, dont l'eau est en permanence brass\u00e9e par des courants marins. Approximativement 70,8 % de la surface de la Terre est recouverte par l'oc\u00e9an mondial, commun\u00e9ment divis\u00e9 en quatre oc\u00e9ans \u2014 Pacifique, Atlantique, Arctique et Indien \u2014 (ou cinq pour les gouvernements ou organismes reconnaissant l'existence de l'oc\u00e9an Austral avec des limites pouvant varier) et en plusieurs dizaines de mers. Avec une profondeur moyenne de 3 682 m\u00e8tres, les oc\u00e9ans repr\u00e9sentent 96 % du volume biosph\u00e9rique.\nL'oc\u00e9an mondial, qui abrite la majorit\u00e9 des esp\u00e8ces vivantes sur Terre (50 \u00e0 80 % selon les estimations),, g\u00e9n\u00e8re plus de 60 % des services \u00e9cosyst\u00e9miques qui nous permettent de vivre, \u00e0 commencer par la production de la majeure partie de l'oxyg\u00e8ne que nous respirons. Il absorbe environ 30 % des \u00e9missions de CO2 g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par l'humanit\u00e9, ce qui provoque son acidification.\nL'oc\u00e9an mondial r\u00e9gule \u00e0 plus de 80 % le climat de la Terre. Il joue un r\u00f4le majeur dans la temp\u00e9rature terrestre.\nL'oc\u00e9an normal (appel\u00e9 aussi oc\u00e9an de Sverdrup) est un concept utilis\u00e9 en oc\u00e9anographie physique pour d\u00e9signer un oc\u00e9an homog\u00e8ne en temp\u00e9rature (T\u00b0 uniforme de 2 \u00e0 4 \u00b0C sur les 3 700 m\u00e8tres de profondeur), en pH (les ions carbonates et bicarbonates dissous donne \u00e0 l'eau de mer un pH basique, mais de 1751 \u00e0 2004, le pH des eaux superficielles des oc\u00e9ans a diminu\u00e9, passant de 8,25 \u00e0 8,14 en raison de leur acidification) et en salinit\u00e9 (teneur en sels de l'ordre de 35 \u2030).\nCet article traite principalement de l'oc\u00e9an terrestre actuel mais aussi des oc\u00e9ans disparus et des oc\u00e9ans extraterrestres.", "element_cle": "1. Les oc\u00e9ans, vastes \u00e9tendues d'eau sal\u00e9e entre les continents, sont en r\u00e9alit\u00e9 des volumes brass\u00e9s par des courants marins.\n2. La surface de la Terre est recouverte \u00e0 70,8% par l'oc\u00e9an mondial, compos\u00e9 de quatre oc\u00e9ans principaux (Pacifique, Atlantique, Arctique et Indien).\n3. Les oc\u00e9ans abritent la majorit\u00e9 des esp\u00e8ces vivantes sur Terre et g\u00e9n\u00e8rent plus de 60% des services \u00e9cosyst\u00e9miques indispensables \u00e0 notre survie.\n4. L'oc\u00e9an absorbe environ 30% des \u00e9missions de CO2 humaines, entra\u00eenant son acidification.\n5. Les oc\u00e9ans jouent un r\u00f4le essentiel dans la r\u00e9gulation du climat terrestre, en r\u00e9gulant \u00e0 plus de 80% la temp\u00e9rature globale.\n6. L'oc\u00e9an normal, ou oc\u00e9an de Sverdrup, est caract\u00e9ris\u00e9 par une temp\u00e9rature, un pH et une salinit\u00e9 homog\u00e8nes.\n7. Cet article traite non seulement de l'oc\u00e9an terrestre actuel, mais aussi des oc\u00e9ans disparus et des oc\u00e9ans extraterrestres.", "rap": "[Couplet 1]\nLes oc\u00e9ans, vastes \u00e9tendues de vie\nBrass\u00e9s par des courants qui d\u00e9frisent la brise\nSur terre, 70,8% de surface couvert\nPar l'oc\u00e9an mondial, c'est s\u00fbr \u00e7a te d\u00e9serte\n\n[Pont]\nQuatre oc\u00e9ans principaux, Pacifique, Atlantique,\nIndien et Arctique, l'alliage magnifique\nLes esp\u00e8ces vivantes, elles s'y abritent\nPlus de 60% des services, rien qu'eux t'enivrent\n\n[Refrain]\nL'oc\u00e9an, l'oc\u00e9an\nG\u00e9n\u00e9rateur d'\u00e9cosyst\u00e8mes \u00e9patants\nL'oc\u00e9an, l'oc\u00e9an\nNotre survie est dans leur tourbillon\n\n[Couplet 2]\nL'oc\u00e9an, un g\u00e9ant qui lutte chaque jour\nContre les \u00e9missions de CO2, sans tarder ni d\u00e9tour\nIl absorbe 30% des gaz que nous crachons\nMais son acidification, c'est \u00e7a le probl\u00e8me con\n\n[Pont]\nR\u00e9gulation du climat, il en a la ma\u00eetrise\n80% de la temp\u00e9rature, pas de surprise\nIl joue un r\u00f4le essentiel, il est notre rempart\nSans lui, la plan\u00e8te aurait des sautes de temp\u00e9rature\n\n[Refrain]\nL'oc\u00e9an, l'oc\u00e9an\nGardien du climat, puissant \u00e9l\u00e9ment\nL'oc\u00e9an, l'oc\u00e9an\nProt\u00e8ge-le, c'est vital pour nos enfants"}, {"titre": "Oc\u00e9an Pacifique", "text_origine": "L'oc\u00e9an Pacifique est l'oc\u00e9an le plus vaste du globe terrestre. Le Pacifique fait partie de l'oc\u00e9an mondial et il comporte deux oc\u00e9ans : le Pacifique Nord et le Pacifique Sud. Le Pacifique s'\u00e9tend sur une surface de 165 250 000 km2, soit environ un tiers de la surface totale de la Terre et 20,45 millions km2 de plus que la surface totale de la plan\u00e8te Mars. Sa superficie est \u00e9galement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'ensemble des terres \u00e9merg\u00e9es de la plan\u00e8te. Il comprend l'Oc\u00e9anie dans sa totalit\u00e9 et baigne quelques autres \u00eeles et archipels qui font traditionnellement partie de l'Asie insulaire (Japon et Philippines). Plusieurs de ses mers bordi\u00e8res baignent\nl'Insulinde. Il est entour\u00e9 par l'Am\u00e9rique, le continent Antarctique, la Nouvelle-Z\u00e9lande, Vanuatu, les \u00eeles Salomon, la Nouvelle-Guin\u00e9e, les \u00eeles Batanta et Waigeo, l'archipel des Palaos, les \u00eeles Mariannes, l'archipel Nanp\u014d, le Japon, les \u00eeles Kouriles, la p\u00e9ninsule du Kamtchatka et les \u00eeles Al\u00e9outiennes. La ligne de changement de date le traverse aux alentours du 180e m\u00e9ridien. Sa plus grande dimension d'ouest en est correspond \u00e0 un arc de grand cercle de 16 983 km joignant le tanjung Sopi, sur l'\u00eele de Morotai (Indon\u00e9sie), aux c\u00f4tes colombiennes (El Naranjo, Parc national naturel de Sanquianga).", "element_cle": "1. L'oc\u00e9an Pacifique est le plus vaste du monde, couvrant une surface de 165 250 000 km2.\n2. Il est divis\u00e9 en deux parties : le Pacifique Nord et le Pacifique Sud.\n3. Sa superficie d\u00e9passe celle de la plan\u00e8te Mars et de toutes les terres \u00e9merg\u00e9es.\n4. Il englobe l'Oc\u00e9anie et une partie de l'Asie insulaire, notamment le Japon et les Philippines.\n5. Il est entour\u00e9 par de nombreux pays et archipels tels que l'Am\u00e9rique, l'Antarctique et la Nouvelle-Z\u00e9lande. \n6. La ligne de changement de date traverse l'oc\u00e9an Pacifique autour du 180e m\u00e9ridien.\n7. Sa plus grande dimension d'ouest en est est de 16 983 km, reliant l'Indon\u00e9sie \u00e0 la Colombie. \n8. L'oc\u00e9an Pacifique joue un r\u00f4le essentiel dans la r\u00e9gulation du climat mondial. \n9. Il abrite une grande diversit\u00e9 d'\u00e9cosyst\u00e8mes marins, dont de nombreuses esp\u00e8ces de poissons et de mammif\u00e8res marins. \n10. L'oc\u00e9an Pacifique est un lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour la navigation et la p\u00eache, mais il est \u00e9galement menac\u00e9 par la pollution et la surp\u00eache.", "rap": "[Couplet 1]\nL'oc\u00e9an Pacifique, mon flow est magnifique\nLe plus vaste du globe, un empire gigantesque\n165 millions de km\u00b2, une \u00e9tendue mystique\nIl envoie des messages, tous les continents l'\u00e9coutent\n\n[Pont]\nDu nord au sud, il se divise en deux parties\nLe Pacifique Nord, le Pacifique Sud, une dualit\u00e9\nDe l'Asie \u00e0 l'Oc\u00e9anie, il abrite tant de beaut\u00e9\nLe Japon, les Philippines, ses perles \u00e9merveill\u00e9es\n\n[Refrain]\nOc\u00e9an Pacifique, g\u00e9ant des mers infinies\nDe l'Am\u00e9rique \u00e0 l'Antarctique, tes eaux paradisiaques\nEntre l'Indon\u00e9sie et la Colombie, un lien qui unit\nProt\u00e9ger ta biodiversit\u00e9, c'est notre unique tactique\n\n[Couplet 2]\nLa ligne de changement de date, \u00e7a traverse ton \u00e9chine\nAutour du 180e m\u00e9ridien, symbole de tes racines\n16 983 km d'ouest en est, une distance qui fascine\nDe l'Indon\u00e9sie \u00e0 la Colombie, tes vagues sont souveraines\n\n[Pont]\nR\u00e9gulateur du climat, tu joues un r\u00f4le vital\nFoyer de diversit\u00e9, un \u00e9cosyst\u00e8me sp\u00e9cial\nPoissons, mammif\u00e8res marins, une richesse sans \u00e9gal\nMais attention \u00e0 la pollution, prot\u00e9geons ton r\u00e9cital\n\n[Refrain]\nOc\u00e9an Pacifique, g\u00e9ant des mers infinies\nDe l'Am\u00e9rique \u00e0 l'Antarctique, tes eaux paradisiaques\nEntre l'Indon\u00e9sie et la Colombie, un lien qui unit\nProt\u00e9ger ta biodiversit\u00e9, c'est notre unique tactique"}, {"titre": "Oc\u00e9anie", "text_origine": "L\u2019Oc\u00e9anie est une r\u00e9gion du monde qui n'est pas un continent stricto sensu. Cependant, cette r\u00e9gion \u00e9tant souvent assimil\u00e9e \u00e0 un continent par les g\u00e9ographes, on peut la consid\u00e9rer comme le moins \u00e9tendu des continents \u00e9merg\u00e9s de la Terre. Situ\u00e9e dans l'oc\u00e9an Pacifique, elle s'\u00e9tend sur 8 525 989 km2 et comprend plus de 50 millions d'habitants (2020), r\u00e9partis entre seize \u00c9tats ind\u00e9pendants et quinze territoires. Elle englobe toutes les terres situ\u00e9es entre l'Asie et l'Am\u00e9rique, ainsi qu'une partie de l'archipel malais. Elle est divis\u00e9e en quatre r\u00e9gions : l'Australasie, la Micron\u00e9sie, la M\u00e9lan\u00e9sie et la Polyn\u00e9sie,, bien que cette distinction soit critiqu\u00e9e.\nL'Australie comprend l'essentiel de sa surface et de sa population, et, alors que le reste de l'Oc\u00e9anie est un ensemble de 25 000 \u00eeles, la terre principale d'Australie est parfois consid\u00e9r\u00e9e comme une masse continentale \u00e0 elle seule. Les deux plus grandes \u00eeles de la Nouvelle-Z\u00e9lande (l'\u00eele du Nord et l'\u00eele du Sud) et la Nouvelle-Guin\u00e9e sont les autres \u00eeles principales d'Oc\u00e9anie. Les territoires composant le reste du continent sont des archipels insulaires ind\u00e9pendants (Fidji, \u00eeles Salomon, Samoa, Tonga\u2026) ou des territoires rattach\u00e9s \u00e0 d'anciennes puissances coloniales, comme la France (Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, Nouvelle-Cal\u00e9donie, Wallis-et-Futuna), les \u00c9tats-Unis (Hawa\u00ef, Guam, \u00eeles Mariannes du Nord, Samoa am\u00e9ricaines) ou encore le Royaume-Uni (\u00celes Pitcairn).\nLe continent oc\u00e9anien est peupl\u00e9 depuis des mill\u00e9naires par diff\u00e9rents groupes ethniques, dont les Aborig\u00e8nes d'Australie et les Papous. Outre l'anglais et le fran\u00e7ais, langues dominantes en Oc\u00e9anie depuis la colonisation, les deux principaux groupes linguistiques parl\u00e9s sont les langues papoues et les langues austron\u00e9siennes. Huit des dix plus grandes villes d'Oc\u00e9anie se trouvent en Australie, dont Sydney et Melbourne, qui concentrent \u00e0 elles seules pr\u00e8s d'un quart de la population du continent. Cinq autres villes comptent plus d'un million d'habitants : Brisbane, Perth, Auckland, Ad\u00e9la\u00efde et Honolulu.", "element_cle": "1. L'Oc\u00e9anie est une r\u00e9gion du monde souvent assimil\u00e9e \u00e0 un continent, bien qu'elle ne soit pas strictement un continent.\n2. Elle s'\u00e9tend sur 8 525 989 km2 et compte plus de 50 millions d'habitants en 2020.\n3. L'Oc\u00e9anie est divis\u00e9e en quatre r\u00e9gions : l'Australasie, la Micron\u00e9sie, la M\u00e9lan\u00e9sie et la Polyn\u00e9sie, bien que cette classification soit critiqu\u00e9e.\n4. L'Australie est la principale masse continentale de l'Oc\u00e9anie, tandis que les autres terres sont constitu\u00e9es d'\u00eeles, dont les plus grandes sont la Nouvelle-Z\u00e9lande et la Nouvelle-Guin\u00e9e.\n5. Les territoires d'Oc\u00e9anie sont soit des \u00c9tats ind\u00e9pendants, soit des territoires rattach\u00e9s \u00e0 d'anciennes puissances coloniales.\n6. Les groupes ethniques pr\u00e9sents en Oc\u00e9anie incluent les Aborig\u00e8nes d'Australie et les Papous.\n7. Les langues dominantes en Oc\u00e9anie sont l'anglais et le fran\u00e7ais, mais il existe \u00e9galement une grande diversit\u00e9 de langues papoues et austron\u00e9siennes.\n8. Les villes les plus peupl\u00e9es d'Oc\u00e9anie se trouvent en Australie, notamment Sydney et Melbourne. Brisbane et d'autres villes comptent \u00e9galement plus d'un million d'habitants.", "rap": "[Couplet 1]\nOc\u00e9anie, berceau de cultures m\u00e9lang\u00e9es,\nContinent ou pas, l'essentiel c'est d'\u00e9couter,\nAu creux des vagues, l'histoire \u00e0 raconter,\nDiversit\u00e9 enracin\u00e9e, il faut la c\u00e9l\u00e9brer.\n\n[Au refrain]\nOc\u00e9anie, terre de contrastes et de beaut\u00e9s,\nDes \u00eeles lointaines jusqu'au bout des mar\u00e9es,\nL'Australasie, la M\u00e9lan\u00e9sie, la Polyn\u00e9sie,\nMicron\u00e9sie, la famille est r\u00e9unie.\n\n[Couplet 2]\nEn huit millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s,\nPlus de cinquante millions d'\u00e2mes \u00e0 illuminer,\nDes territoires anciens, des nations \u00e0 part enti\u00e8re,\nDes h\u00e9ritiers de cultures mill\u00e9naires.\n\n[Au refrain]\nOc\u00e9anie, terre de contrastes et de beaut\u00e9s,\nDes \u00eeles lointaines jusqu'au bout des mar\u00e9es,\nL'Australie flamboyante, les Kiwis en Nouvelle-Z\u00e9lande,\nEt pourtant, tous fraternisent sur cette m\u00eame bande.\n\n[Bris\u00e9]\nDes langues ancestrales, des cris et des murmures,\nAnglais et fran\u00e7ais, voisinent sur cette altitude pure,\nDes villes anim\u00e9es bord\u00e9es par l'oc\u00e9an,\nOc\u00e9anie, terre de r\u00eaves et d'\u00e9panouissement.\n\n[Au refrain]\nOc\u00e9anie, terre de contrastes et de beaut\u00e9s,\nDes \u00eeles lointaines jusqu'au bout des mar\u00e9es,\nL'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, des merveilles,\nEnsemble dans cette symphonie d'accueil."}, {"titre": "Oc\u00e9an Atlantique", "text_origine": "L'oc\u00e9an Atlantique est l'un des quatre grands oc\u00e9ans de la Terre. L'Atlantique fait partie de l'oc\u00e9an Mondial et comporte deux oc\u00e9ans : l'Atlantique Nord et l'Atlantique Sud. Sa superficie de 82 400 000 km2, soit 16 % de la surface totale de la Terre, en fait le deuxi\u00e8me par la taille, derri\u00e8re l'oc\u00e9an Pacifique. Il s'est form\u00e9 par l'\u00e9loignement de plaques tectoniques il y a environ 180 millions d'ann\u00e9es. Pendant de nombreux si\u00e8cles, il fut la premi\u00e8re \u00e9tape des explorations europ\u00e9ennes. Aujourd'hui, il demeure une voie de communication importante pour les pays qui le bordent et il occupe \u00e9videmment un r\u00f4le g\u00e9opolitique important.", "element_cle": "1. L'oc\u00e9an Atlantique est l'un des quatre grands oc\u00e9ans de la Terre.\n2. Il est compos\u00e9 de l'Atlantique Nord et de l'Atlantique Sud.\n3. Sa superficie est de 82 400 000 km2, soit 16 % de la surface totale de la Terre.\n4. Il est le deuxi\u00e8me plus grand oc\u00e9an apr\u00e8s l'oc\u00e9an Pacifique.\n5. L'oc\u00e9an Atlantique s'est form\u00e9 il y a environ 180 millions d'ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9loignement de plaques tectoniques.\n6. Pendant des si\u00e8cles, il a \u00e9t\u00e9 la destination principale des explorations europ\u00e9ennes.\n7. Il joue toujours un r\u00f4le g\u00e9opolitique important.\n8. Il est une voie de communication essentielle pour les pays riverains.\n9. Il reste un \u00e9l\u00e9ment majeur de l'oc\u00e9an mondial.\n10. Ses caract\u00e9ristiques et son histoire en font une zone d'\u00e9tude pr\u00e9cieuse pour les scientifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'oc\u00e9an Atlantique, l'un des plus grands,\nD'une superficie de 82 millions de km carr\u00e9s,\nEntre l'Atlantique Nord et l'Atlantique Sud,\nUne \u00e9tendue d'eau qui ne peut \u00eatre surpass\u00e9e.\n\nIl est le deuxi\u00e8me plus grand apr\u00e8s le Pacifique,\nForm\u00e9 il y a 180 millions d'ann\u00e9es, tout \u00e7a c'est magique,\nLes plaques se sont \u00e9loign\u00e9es, la Terre en mouvement,\nCr\u00e9ant cet oc\u00e9an, un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9vident.\n\n[Refrain]\nL'oc\u00e9an Atlantique, berceau des explorations,\nDepuis des si\u00e8cles, partenaire des nations,\nG\u00e9opolitique et voies de communication,\nUn \u00e9l\u00e9ment majeur, une \u00e9tude pour les scientifiques.\n\n[Couplet 2]\nDes navires europ\u00e9ens, des grandes exp\u00e9ditions,\nOnt travers\u00e9 ces eaux, d\u00e9couvertes en missions,\nUn r\u00f4le important dans l'Histoire de l'humanit\u00e9,\nPartant \u00e0 la conqu\u00eate, explorant en libert\u00e9.\n\nAujourd'hui encore, son importance est primordiale,\nPour les pays riverains, une voie essentielle,\nMais aussi pour la plan\u00e8te, un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 prot\u00e9ger,\nLes scientifiques l'\u00e9tudient, ses secrets \u00e0 d\u00e9voiler.\n\n[Refrain]\nL'oc\u00e9an Atlantique, berceau des explorations,\nDepuis des si\u00e8cles, partenaire des nations,\nG\u00e9opolitique et voies de communication,\nUn \u00e9l\u00e9ment majeur, une \u00e9tude pour les scientifiques."}, {"titre": "Oc\u00e9an Indien", "text_origine": "L\u2019oc\u00e9an Indien, autrefois appel\u00e9 oc\u00e9an Oriental ou mer des Indes, est un oc\u00e9an qui s\u2019\u00e9tend sur une surface de 70 560 000 km2, soit 13,83 % de la surface totale du globe terrestre. Avec ses mers bordi\u00e8res, il est limit\u00e9 au nord par la p\u00e9ninsule Arabique, l'Iran, le Pakistan, l\u2019Inde, le Bangladesh, la Birmanie et la Tha\u00eflande ; \u00e0 l'est par l\u2019Indon\u00e9sie (\u00eeles de Sumatra, Java, Bali, Sumbawa, Sumba, Timor, la Nouvelle-Guin\u00e9e occidentale), le d\u00e9troit de Torr\u00e8s et l\u2019Australie ; le m\u00e9ridien 146\u00b0 55' de longitude est frontalier de l'oc\u00e9an Pacifique ; au sud par le continent Antarctique, \u00e0 \nl\u2019ouest par le m\u00e9ridien 20\u00b0 de longitude est, qui le s\u00e9pare de l'oc\u00e9an Atlantique, enfin par l'Afrique.\n\n", "element_cle": "1. L'oc\u00e9an Indien, anciennement connu sous le nom d'oc\u00e9an Oriental ou mer des Indes, est le troisi\u00e8me plus grand oc\u00e9an du globe terrestre.\n2. Avec ses 70 560 000 km2, il repr\u00e9sente 13,83 % de la surface totale de la plan\u00e8te.\n3. Les pays bordant l'oc\u00e9an Indien comprennent l'Arabie Saoudite, l'Iran, le Pakistan, l'Inde, le Bangladesh, la Birmanie, la Tha\u00eflande, l'Indon\u00e9sie, l'Australie et l'Afrique.\n4. L'oc\u00e9an Indien est d\u00e9limit\u00e9 au nord par la p\u00e9ninsule Arabique et \u00e0 l'est par l'Indon\u00e9sie et l'Australie.\n5. Sa fronti\u00e8re occidentale est marqu\u00e9e par le m\u00e9ridien 20\u00b0 de longitude est, qui le s\u00e9pare de l'oc\u00e9an Atlantique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'oc\u00e9an Indien, un joyau d'eau sal\u00e9e,\nLe troisi\u00e8me plus vaste, un g\u00e9ant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\n70 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u00e9tendus,\n13,83% de la Terre, c'est prodigieux.\n\nDe l'Arabie Saoudite \u00e0 l'Afrique, sa bordure,\nUn m\u00e9lange de cultures, un monde de d\u00e9mesure.\nIran, Pakistan, Bangladesh, voisins vari\u00e9s,\nEntre eux, l'oc\u00e9an Indien, source de connexit\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'oc\u00e9an Indien, berceau de diversit\u00e9,\nUn \u00e9cosyst\u00e8me fragile, \u00e0 prot\u00e9ger avec fiert\u00e9.\nDe l'histoire aux cultures, son r\u00f4le est essentiel,\nUn v\u00e9ritable tr\u00e9sor, notre patrimoine universel.\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 l'est, l'Indon\u00e9sie, l'Australie en beaut\u00e9,\nDes \u00eeles paradisiaques, de v\u00e9ritables fiert\u00e9s.\nLes p\u00e9pites se d\u00e9voilent, dans cette r\u00e9gion du monde,\nLes richesses sous-marines, des merveilles \u00e0 la ronde.\n\n\u00c0 l'ouest, c'est l'Atlantique qui le s\u00e9pare,\nLe m\u00e9ridien 20\u00b0, une ligne \u00e0 ne pas effacer.\nUn lien entre les oc\u00e9ans, une fronti\u00e8re symbolique,\nL'oc\u00e9an Indien, une perle historique.\n\n[Refrain]\nL'oc\u00e9an Indien, berceau de diversit\u00e9,\nUn \u00e9cosyst\u00e8me fragile, \u00e0 prot\u00e9ger avec fiert\u00e9.\nDe l'histoire aux cultures, son r\u00f4le est essentiel,\nUn v\u00e9ritable tr\u00e9sor, notre patrimoine universel."}, {"titre": "Oc\u00e9an Austral", "text_origine": "L\u2019oc\u00e9an Austral est un oc\u00e9an d\u00e9fini par convention comme s'\u00e9tendant entre le 60e parall\u00e8le sud et le continent antarctique. Cette d\u00e9limitation correspond aux portions des oc\u00e9ans Atlantique, Pacifique et Indien couverts juridiquement par le trait\u00e9 sur l'Antarctique. Son existence n'est pas universellement reconnue, car contrairement aux trois pr\u00e9c\u00e9dents, \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00e9par\u00e9s par les points de d\u00e9marcation que sont le cap Horn, le cap des Aiguilles et le cap Sud-Est, aucune borne naturelle ne le distingue sp\u00e9cialement des autres.\nBien que ne couvrant pas l'int\u00e9gralit\u00e9 de la plaque antarctique, il \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment appel\u00e9 oc\u00e9an Antarctique ou oc\u00e9an Glacial antarctique.\nC\u2019est en surface le quatri\u00e8me oc\u00e9an, et le dernier d\u00e9fini par l'Organisation hydrographique internationale. Cependant l'oc\u00e9an Austral ne figure plus dans la 3e \u00e9dition, actuellement en vigueur, de la liste officielle des oc\u00e9ans et des mers \u00e9dit\u00e9e par cette m\u00eame institution en 1953. Il apparait toutefois \u00e0 nouveau dans les projets de r\u00e9visions de cette liste entam\u00e9s \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, mais ceux-ci n'ont pas encore abouti, notamment en raison de divergences sur sa d\u00e9limitation.\nIl est toutefois reconnu comme le cinqui\u00e8me oc\u00e9an par la National Geographic Society le 8 juin 2021 \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale de l'oc\u00e9an.", "element_cle": "1. L'oc\u00e9an Austral est d\u00e9fini par convention comme s'\u00e9tendant entre le 60e parall\u00e8le sud et le continent antarctique.\n2. Cette d\u00e9limitation correspond aux portions des oc\u00e9ans Atlantique, Pacifique et Indien couverts par le trait\u00e9 sur l'Antarctique.\n3. Contrairement aux autres oc\u00e9ans, il n'existe pas de borne naturelle sp\u00e9ciale qui distingue l'oc\u00e9an Austral des autres.\n4. Bien qu'il ne couvre pas toute la plaque antarctique, il \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment appel\u00e9 oc\u00e9an Antarctique ou oc\u00e9an Glacial antarctique.\n5. L'oc\u00e9an Austral est actuellement le quatri\u00e8me oc\u00e9an en surface selon l'Organisation hydrographique internationale.\n6. Il ne figure cependant pas dans la liste officielle des oc\u00e9ans et des mers publi\u00e9e en 1953 par cette m\u00eame institution.\n7. Des projets de r\u00e9visions sont en cours depuis la fin du XXe si\u00e8cle, mais il y a des divergences sur sa d\u00e9limitation.\n8. L'oc\u00e9an Austral a \u00e9t\u00e9 reconnu comme le cinqui\u00e8me oc\u00e9an par la National Geographic Society le 8 juin 2021.\n9. Cette reconnaissance a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale de l'oc\u00e9an.", "rap": "[Couplet 1]\nL'oc\u00e9an Austral, entre le 60e sud et l'Antarctique,\nUn territoire englobant l'Atlantique et le Pacifique,\nPas de fronti\u00e8re naturelle, il diff\u00e8re des autres,\nAnciennement Glacial, maintenant appel\u00e9 Austral.\n\nDe surface, le quatri\u00e8me selon l'hydrographie,\nMais dans leur liste, il \u00e9tait pas mentionn\u00e9, c'est la folie,\nDes projets de r\u00e9visions, des d\u00e9bats sur les limites,\nDepuis la fin du XXe si\u00e8cle, une question qui tr\u00e9pide.\n\n[Refrain]\nOc\u00e9an Austral, terres de glace et d'eau,\nEntre les continents, il d\u00e9roule son drapeau,\nReconnu comme cinqui\u00e8me oc\u00e9an, c'est notoire,\nLe 8 juin 2021, une reconnaissance \u00e0 l'histoire.\n\n[Couplet 2]\nLa National Geographic Society a tranch\u00e9,\nLe 8 juin, Journ\u00e9e mondiale de l'oc\u00e9an, un moment sacr\u00e9,\nL'oc\u00e9an Austral, la cinqui\u00e8me mer \u00e0 s'ajouter,\nUn symbole puissant, une nouvelle aventure.\n\nAlors plongeons dans ses eaux, d\u00e9couvrons sa richesse,\nUn oc\u00e9an unique, o\u00f9 r\u00e8gne la nature en finesse,\nProt\u00e9geons-le, pr\u00e9servons sa beaut\u00e9 sans tarder,\nL'oc\u00e9an Austral, un tr\u00e9sor \u00e0 valoriser.\n\n[Refrain]\nOc\u00e9an Austral, terres de glace et d'eau,\nEntre les continents, il d\u00e9roule son drapeau,\nReconnu comme cinqui\u00e8me oc\u00e9an, c'est notoire,\nLe 8 juin 2021, une reconnaissance \u00e0 l'histoire."}, {"titre": "C\u0153ur Oc\u00e9an", "text_origine": "C\u0153ur Oc\u00e9an est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise en 148 \u00e9pisodes de 26 minutes cr\u00e9\u00e9e par C\u00e9cile Berger et S\u00e9verine Bosschem et diffus\u00e9e entre le 31 juillet 2006 et le 2 septembre 2011 sur France 2 dans l'\u00e9mission KD2A.\nDepuis septembre 2007, C\u0153ur Oc\u00e9an est rediffus\u00e9e sur MCM, depuis le 31 ao\u00fbt 2009 sur France 4 ainsi que France \u00d4, depuis le 13 juillet 2015 sur T\u00e9va, depuis le 9 ao\u00fbt 2016 sur Num\u00e9ro 23, et depuis septembre 2018 sur NoA. Au Qu\u00e9bec et dans les DOM-TOM fran\u00e7ais, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur RFO puis en Belgique sur Club RTL et enfin sur Netflix.\nDepuis octobre 2022, l'int\u00e9gralit\u00e9 de la s\u00e9rie est disponible sur la plateforme gratuite Pluto TV.", "element_cle": "1. \"C\u0153ur Oc\u00e9an est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise en 148 \u00e9pisodes de 26 minutes\"\n2. \"La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par C\u00e9cile Berger et S\u00e9verine Bosschem\"\n3. \"Elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e entre le 31 juillet 2006 et le 2 septembre 2011 sur France 2\"\n4. \"C\u0153ur Oc\u00e9an a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rediffus\u00e9e sur d'autres cha\u00eenes telles que MCM, France 4, et T\u00e9va\"\n5. \"La s\u00e9rie est \u00e9galement disponible sur des plateformes de streaming comme Netflix\"\n6. \"Elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e dans les DOM-TOM fran\u00e7ais et au Qu\u00e9bec sur RFO\"\n7. \"En Belgique, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur Club RTL\"\n8. \"Depuis octobre 2022, la s\u00e9rie est disponible sur la plateforme gratuite Pluto TV\"\n9. \"C\u0153ur Oc\u00e9an a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e pendant plusieurs ann\u00e9es, de 2006 \u00e0 2011\"\n10. \"Elle est devenue populaire et a rencontr\u00e9 un large public gr\u00e2ce \u00e0 ses diffusions sur diff\u00e9rentes cha\u00eenes et plateformes\"", "rap": "[Couplet 1]\nC\u0153ur Oc\u00e9an, une s\u00e9rie qu'on oublie pas\n148 \u00e9pisodes, \u00e7a c'est du tracas\nCr\u00e9\u00e9e par C\u00e9cile et S\u00e9verine, des femmes de talent\nUn sc\u00e9nario captivant, elles ont tout mis dedans\n\n[Refrain]\nC\u0153ur Oc\u00e9an, une s\u00e9rie qui fait le show\nDiffus\u00e9e sur France 2, de 2006 \u00e0 2011, c'est beau\nRediffus\u00e9e sur MCM, France 4, et T\u00e9va\nEt sur Netflix aussi, pour les fans c'est la gr\u00e8ve\n\n[Couplet 2]\nDOM-TOM, Qu\u00e9bec, en France et en Belgique\nC\u0153ur Oc\u00e9an a s\u00e9duit, c'est pas une \u00e9nigme\nRFO et Club RTL ont diffus\u00e9 la s\u00e9rie\nPour le plus grand plaisir, de tous les zapp\u00e9s\n\n[Refrain]\nC\u0153ur Oc\u00e9an, une s\u00e9rie qui fait le show\nDisponible sur Pluto TV, depuis octobre 2022, c'est chaud\nPendant des ann\u00e9es, elle a su conqu\u00e9rir le c\u0153ur\nUn succ\u00e8s populaire, une s\u00e9rie qui fait honneur\n\n[Couplet 1]\nC\u0153ur Oc\u00e9an, une s\u00e9rie qu'on oublie pas\n148 \u00e9pisodes, \u00e7a c'est du tracas\nCr\u00e9\u00e9e par C\u00e9cile et S\u00e9verine, des femmes de talent\nUn sc\u00e9nario captivant, elles ont tout mis dedans\n\n[Refrain]\nC\u0153ur Oc\u00e9an, une s\u00e9rie qui fait le show\nDiffus\u00e9e sur France 2, de 2006 \u00e0 2011, c'est beau\nRediffus\u00e9e sur MCM, France 4, et T\u00e9va\nEt sur Netflix aussi, pour les fans c'est la gr\u00e8ve\n\n[Couplet 2]\nDOM-TOM, Qu\u00e9bec, en France et en Belgique\nC\u0153ur Oc\u00e9an a s\u00e9duit, c'est pas une \u00e9nigme\nRFO et Club RTL ont diffus\u00e9 la s\u00e9rie\nPour le plus grand plaisir, de tous les zapp\u00e9s\n\n[Refrain]\nC\u0153ur Oc\u00e9an, une s\u00e9rie qui fait le show\nDisponible sur Pluto TV, depuis octobre 2022, c'est chaud\nPendant des ann\u00e9es, elle a su conqu\u00e9rir le c\u0153ur\nUn succ\u00e8s populaire, une s\u00e9rie qui fait honneur"}, {"titre": "Oc\u00e9an Arctique", "text_origine": "L'oc\u00e9an Arctique, nagu\u00e8re appel\u00e9 oc\u00e9an Glacial arctique, et \nses mers bordi\u00e8res s'\u00e9tendent sur une surface d'environ 14 millions de km2. \nC'est le plus petit des ensembles oc\u00e9aniques : il ne repr\u00e9sente que 2,75% de la surface totale du globe terrestre. Quant \u00e0 l'oc\u00e9an proprement dit, il n'occcupe environ que 5 200 000 km2. Il est constitu\u00e9 de deux profonds bassins s\u00e9par\u00e9s par la cha\u00eene de Lomonossov. Chacun d'eux comportent d'autres dorsales \u00e0 peu pr\u00e8s parall\u00e8les \u00e0 la principale. \nL'oc\u00e9an Arctique communique indirectement avec le nord de l'oc\u00e9an Atlantique, recevant de grandes masses d'eau \u00e0 travers la mer de Barents et le d\u00e9troit de Fram (mer du Groenland). La mer des Tchouktches et le d\u00e9troit de B\u00e9ring lui assurent un d\u00e9bouch\u00e9 sur l'oc\u00e9an Pacifique.\nLa banquise arctique le recouvre en grande partie avec des variations saisonni\u00e8res. En son centre, la banquise mesure jusqu'\u00e0 4 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur. Cette \u00e9paisseur est atteinte par le glissement de plaques de glace les unes sur les autres. On constate depuis 1979 une importante r\u00e9duction de sa surface et de son alb\u00e9do en raison du r\u00e9chauffement climatique et d'un r\u00e9chauffement r\u00e9gional (deux \u00e0 trois fois plus rapide que dans le reste du monde pour la p\u00e9riode 2010-2014). Ceci cause une hausse de l'absorption du rayonnement solaire par cette r\u00e9gion du monde, ce qui pourrait acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e9chauffement de l'eau et la lib\u00e9ration d'hydrates de m\u00e9thane.", "element_cle": "1. L'oc\u00e9an Arctique est le plus petit des ensembles oc\u00e9aniques, ne repr\u00e9sentant que 2,75% de la surface totale du globe terrestre.\n2. Il est constitu\u00e9 de deux profonds bassins s\u00e9par\u00e9s par la cha\u00eene de Lomonossov.\n3. L'oc\u00e9an Arctique communique indirectement avec le nord de l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 travers la mer de Barents et le d\u00e9troit de Fram.\n4. La banquise arctique recouvre en grande partie l'oc\u00e9an avec des variations saisonni\u00e8res.\n5. Depuis 1979, la banquise arctique conna\u00eet une importante r\u00e9duction de sa surface et de son alb\u00e9do en raison du r\u00e9chauffement climatique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'oc\u00e9an Arctique, le plus petit des oc\u00e9ans\nMais son impact, c'est pas des id\u00e9es vieilles fanes\nSeulement 2,75% de toute la terre\nMais sa fragilit\u00e9 met nos cerveaux \u00e0 la serre\n\n[Refrain]\nDans l'oc\u00e9an Arctique, faut s'instruire\nNotions \u00e9ducatives, on va les d\u00e9crire\nAvec des dates cl\u00e9s et des faits marquants\nPour comprendre son r\u00f4le, t'instruire vraiment\n\n[Couplet 2]\nDivis\u00e9 en deux bassins, uniques et profonds\nS\u00e9par\u00e9s par la cha\u00eene de Lomonossov, c'est bon\nLa mer de Barents, le d\u00e9troit de Fram, les passages\nIndirectement li\u00e9s, les \u00e9changes sont sauvages\n\n[Refrain]\nDans l'oc\u00e9an Arctique, faut s'instruire\nNotions \u00e9ducatives, on va les d\u00e9crire\nAvec des dates cl\u00e9s et des faits marquants\nPour comprendre son r\u00f4le, t'instruire vraiment\n\n[Bridge]\nLa banquise Arctique, une couverture de glace\nQui varie au gr\u00e9 des saisons, prends place\nDepuis '79, sa surface est en chute\nR\u00e9chauffement climatique, c'est une r\u00e9alit\u00e9 brute\n\n[Refrain]\nDans l'oc\u00e9an Arctique, faut s'instruire\nNotions \u00e9ducatives, on va les d\u00e9crire\nAvec des dates cl\u00e9s et des faits marquants\nPour comprendre son r\u00f4le, t'instruire vraiment"}, {"titre": "Montagne", "text_origine": "Une montagne () est une forme topographique de relief positif, \u00e0 la surface de plan\u00e8tes telluriques, et faisant partie d'un ensemble \u2014 une cha\u00eene de montagnes \u2014 ou formant un relief isol\u00e9. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par son altitude et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, par sa hauteur relative, voire par sa pente. Il n'existe toutefois pas de d\u00e9finition unique de ce qu'est une montagne, terme apparu entre le Xe et le XIIe si\u00e8cle, et de nombreux r\u00e9gionalismes coexistent pour d\u00e9crire les formes de relief. Elle peut d\u00e9signer \u00e0 la fois un sommet pentu et une simple \u00e9l\u00e9vation de terrain, comme une colline, aussi bien que le milieu dans son ensemble. Les montagnes prennent en effet des formes tr\u00e8s diverses en fonction des processus qui m\u00e8nent \u00e0 leur orogen\u00e8se : des escarpements de marges continentales et rifts en domaine extensif, aux cha\u00eenes de collision et plissement, en passant par les phases de subduction cr\u00e9ant des volcans de type explosif en arcs insulaires ou le long de cordill\u00e8res, sans oublier le volcanisme de point chaud de type effusif ni les intrusions mises au jour par l'\u00e9rosion. Le climat qu'elles subissent, avec des temp\u00e9ratures en moyenne plus basses et des pr\u00e9cipitations plus importantes qu'en plaine du fait de l'altitude, joue \u00e9galement un r\u00f4le important dans leur fa\u00e7onnement. Avec l'isostasie, les montagnes connaissent des ph\u00e9nom\u00e8nes de surrection et d'amincissement crustal qui m\u00e8nent, \u00e0 terme, \u00e0 leur disparition. Les plus anciennes cha\u00eenes de montagnes sur Terre datent du Pal\u00e9ozo\u00efque.\nEn raison de leur climat sp\u00e9cifique, g\u00e9n\u00e9ralement marqu\u00e9 par un \u00e9tagement altitudinal, et de leurs pentes difficiles d'acc\u00e8s rendant impossible une exploitation intensive, les montagnes abritent une grande vari\u00e9t\u00e9 d'\u00e9cosyst\u00e8mes et une importante biodiversit\u00e9. De nombreuses esp\u00e8ces animales y trouvent une pression \u00e9cologique moindre. De ce fait, pr\u00e8s du tiers des zones prot\u00e9g\u00e9es dans le monde se trouvent en montagne. Bien qu'elles soient une source d'eau douce indispensable, les zones montagneuses sont souvent consid\u00e9r\u00e9es comme rudes ou demandent des efforts d'adaptation importants de la part des populations humaines.\nLes montagnes, demeures suppos\u00e9es de nombreuses divinit\u00e9s, ont longtemps inspir\u00e9 de la crainte aux \u00eatres humains et restent largement m\u00e9connues jusqu'aux premi\u00e8res \u00e9tudes scientifiques s\u00e9rieuses au XVIIIe si\u00e8cle. \u00c0 partir de cette \u00e9poque, leur repr\u00e9sentation artistique devient plus r\u00e9aliste. Par la suite, elles sont l'objet de conqu\u00eates avec l'av\u00e8nement de l'alpinisme. Elles sont au c\u0153ur du d\u00e9veloppement de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. D\u00e8s lors, plus faciles d'acc\u00e8s, elles s'ouvrent au tourisme, en premier lieu \u00e0 celui des sports d'hiver, qui bouleverse souvent les paysages des montagnes des r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es, mais \u00e9galement en dehors de la saison hivernale \u00e0 la randonn\u00e9e p\u00e9destre voire au trekking, dont la pratique est proche de la nature.", "element_cle": "1. Une montagne est une forme topographique de relief positif, caract\u00e9ris\u00e9e par son altitude et sa hauteur relative.\n2. Le terme \"montagne\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 entre le Xe et le XIIe si\u00e8cle et il n'existe pas de d\u00e9finition unique de ce qu'est une montagne.\n3. Les montagnes prennent diff\u00e9rentes formes en fonction des processus d'orogen\u00e8se, allant des escarpements aux volcans en passant par les cha\u00eenes de collision.\n4. Le climat en montagne est sp\u00e9cifique, avec des temp\u00e9ratures plus basses et des pr\u00e9cipitations plus importantes qu'en plaine.\n5. Les montagnes abritent une grande vari\u00e9t\u00e9 d'\u00e9cosyst\u00e8mes et une importante biodiversit\u00e9, et pr\u00e8s du tiers des zones prot\u00e9g\u00e9es dans le monde se trouvent en montagne.", "rap": "[Couplet 1]\nUne montagne, un symbole de grandeur,\nUne forme de relief qui inspire la peur,\nAltitude et hauteur, c'est son essence,\nUne merveille de la nature, une \u00e9vidence.\n\nEntre le Xe et le XIIe si\u00e8cle, le mot est n\u00e9,\n\"Montagne\" s'est r\u00e9pandu, a su se faire aimer,\nMais sa d\u00e9finition reste encore floue,\nCar chaque montagne est unique, c'est fou.\n\n[Refrain]\nMontagne, Montagne, majestueuse et fi\u00e8re,\nUn monde \u00e0 part, une beaut\u00e9 singuli\u00e8re,\nDes paysages grandioses, des sommets vertigineux,\nMontagne, Montagne, je t'admire \u00e0 tes yeux.\n\n[Couplet 2]\nLes montagnes se forment, se m\u00e9tamorphosent,\nOrogen\u00e8se, un processus qui les expose,\nEscarpements, volcans, cha\u00eenes de collision,\nDes formes vari\u00e9es, une diversit\u00e9 sans raison.\n\nLe climat en montagne, diff\u00e9rent de la plaine,\nTemp\u00e9ratures plus basses, pr\u00e9cipitations soudaines,\nUn \u00e9cosyst\u00e8me unique, une biodiversit\u00e9,\nPr\u00e8s d'un tiers des zones prot\u00e9g\u00e9es, une vraie beaut\u00e9.\n\n[Refrain]\nMontagne, Montagne, majestueuse et fi\u00e8re,\nUn monde \u00e0 part, une beaut\u00e9 singuli\u00e8re,\nDes paysages grandioses, des sommets vertigineux,\nMontagne, Montagne, je t'admire \u00e0 tes yeux."}, {"titre": "Montagne", "text_origine": "Une montagne () est une forme topographique de relief positif, \u00e0 la surface de plan\u00e8tes telluriques, et faisant partie d'un ensemble \u2014 une cha\u00eene de montagnes \u2014 ou formant un relief isol\u00e9. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par son altitude et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, par sa hauteur relative, voire par sa pente. Il n'existe toutefois pas de d\u00e9finition unique de ce qu'est une montagne, terme apparu entre le Xe et le XIIe si\u00e8cle, et de nombreux r\u00e9gionalismes coexistent pour d\u00e9crire les formes de relief. Elle peut d\u00e9signer \u00e0 la fois un sommet pentu et une simple \u00e9l\u00e9vation de terrain, comme une colline, aussi bien que le milieu dans son ensemble. Les montagnes prennent en effet des formes tr\u00e8s diverses en fonction des processus qui m\u00e8nent \u00e0 leur orogen\u00e8se : des escarpements de marges continentales et rifts en domaine extensif, aux cha\u00eenes de collision et plissement, en passant par les phases de subduction cr\u00e9ant des volcans de type explosif en arcs insulaires ou le long de cordill\u00e8res, sans oublier le volcanisme de point chaud de type effusif ni les intrusions mises au jour par l'\u00e9rosion. Le climat qu'elles subissent, avec des temp\u00e9ratures en moyenne plus basses et des pr\u00e9cipitations plus importantes qu'en plaine du fait de l'altitude, joue \u00e9galement un r\u00f4le important dans leur fa\u00e7onnement. Avec l'isostasie, les montagnes connaissent des ph\u00e9nom\u00e8nes de surrection et d'amincissement crustal qui m\u00e8nent, \u00e0 terme, \u00e0 leur disparition. Les plus anciennes cha\u00eenes de montagnes sur Terre datent du Pal\u00e9ozo\u00efque.\nEn raison de leur climat sp\u00e9cifique, g\u00e9n\u00e9ralement marqu\u00e9 par un \u00e9tagement altitudinal, et de leurs pentes difficiles d'acc\u00e8s rendant impossible une exploitation intensive, les montagnes abritent une grande vari\u00e9t\u00e9 d'\u00e9cosyst\u00e8mes et une importante biodiversit\u00e9. De nombreuses esp\u00e8ces animales y trouvent une pression \u00e9cologique moindre. De ce fait, pr\u00e8s du tiers des zones prot\u00e9g\u00e9es dans le monde se trouvent en montagne. Bien qu'elles soient une source d'eau douce indispensable, les zones montagneuses sont souvent consid\u00e9r\u00e9es comme rudes ou demandent des efforts d'adaptation importants de la part des populations humaines.\nLes montagnes, demeures suppos\u00e9es de nombreuses divinit\u00e9s, ont longtemps inspir\u00e9 de la crainte aux \u00eatres humains et restent largement m\u00e9connues jusqu'aux premi\u00e8res \u00e9tudes scientifiques s\u00e9rieuses au XVIIIe si\u00e8cle. \u00c0 partir de cette \u00e9poque, leur repr\u00e9sentation artistique devient plus r\u00e9aliste. Par la suite, elles sont l'objet de conqu\u00eates avec l'av\u00e8nement de l'alpinisme. Elles sont au c\u0153ur du d\u00e9veloppement de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. D\u00e8s lors, plus faciles d'acc\u00e8s, elles s'ouvrent au tourisme, en premier lieu \u00e0 celui des sports d'hiver, qui bouleverse souvent les paysages des montagnes des r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es, mais \u00e9galement en dehors de la saison hivernale \u00e0 la randonn\u00e9e p\u00e9destre voire au trekking, dont la pratique est proche de la nature.", "element_cle": "1. Une montagne est une forme de relief positif sur la surface de la terre.\n2. Il n'y a pas de d\u00e9finition unique d'une montagne, mais elle peut d\u00e9signer aussi bien un sommet pentu qu'une simple \u00e9l\u00e9vation de terrain.\n3. Les montagnes prennent diff\u00e9rentes formes en fonction des processus d'orogen\u00e8se.\n4. Le climat en montagne est plus froid et les pr\u00e9cipitations plus importantes qu'en plaine.\n5. Les plus anciennes cha\u00eenes de montagnes sur Terre datent du Pal\u00e9ozo\u00efque.\n6. Les montagnes abritent une grande vari\u00e9t\u00e9 d'\u00e9cosyst\u00e8mes et une importante biodiversit\u00e9.\n7. Pr\u00e8s du tiers des zones prot\u00e9g\u00e9es dans le monde se trouvent en montagne.\n8. Les montagnes sont une source d'eau douce indispensable.\n9. Les zones montagnes sont difficiles d'acc\u00e8s et ne peuvent \u00eatre exploit\u00e9es intensivement.\n10. Les montagnes connaissent des ph\u00e9nom\u00e8nes de surrection et d'amincissement crustal qui m\u00e8nent \u00e0 leur disparition.", "rap": "[Couplet 1]\nUne montagne, c'est une \u00e9l\u00e9vation de terrain\nUn relief positif, c'est pas le hasard, c'est certain\nDes sommets pentus, des paysages \u00e0 couper le souffle\nMais aussi des \u00e9cosyst\u00e8mes, une biodiversit\u00e9 qui brille\n\nLe climat en montagne, c'est plus froid, c'est vrai\nLes pr\u00e9cipitations, \u00e7a tombe en abondance, t'peux pas l'nier\nDes neiges \u00e9ternelles, des rivi\u00e8res qui se forment\nL'eau douce indispensable, c'est dans les montagnes qu'elle s'informe\n\n[Refrain]\nMontagne, source de vie, de beaut\u00e9 et de richesse\nProt\u00e9ger ces territoires, c'est notre promesse\nBiodiversit\u00e9, \u00e9cosyst\u00e8mes, respect de la nature\nEn montagne, on prend soin de notre Terre, c'est s\u00fbr\n\n[Couplet 2]\nLes plus anciennes montagnes, remontent au Pal\u00e9ozo\u00efque\nDes formations mill\u00e9naires, c'est fantastique\nDes processus d'orogen\u00e8se qui sculptent le paysage\nDes cha\u00eenes majestueuses, depuis des \u00e2ges\n\nPr\u00e8s du tiers des zones prot\u00e9g\u00e9es sont en montagne\nUn tr\u00e9sor naturel qu'on garde avec nos flammes\nDes espaces difficiles d'acc\u00e8s, pr\u00e9serv\u00e9s de l'exploitation\nPour pr\u00e9server la beaut\u00e9 et la conservation\n\nLes montagnes connaissent des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9tonnants\nSurrection, amincissement crustal, c'est hallucinant\nMais attention \u00e0 leur disparition, il faut agir\nPour que ces merveilles restent et ne soient pas d\u00e9truites \n\n[Refrain]\nMontagne, source de vie, de beaut\u00e9 et de richesse\nProt\u00e9ger ces territoires, c'est notre promesse\nBiodiversit\u00e9, \u00e9cosyst\u00e8mes, respect de la nature\nEn montagne, on prend soin de notre Terre, c'est s\u00fbr"}, {"titre": "Chien de montagne des Pyr\u00e9n\u00e9es", "text_origine": "Le chien de montagne des Pyr\u00e9n\u00e9es, ou montagne des Pyr\u00e9n\u00e9es (dit en langage courant pastou ou patou ; en occitan : pastor) est une race ancienne de chien de berger, utilis\u00e9 dans le sud-ouest de la France et le nord-est de l'Espagne, en particulier les Pyr\u00e9n\u00e9es pour la protection des troupeaux contre les pr\u00e9dateurs, notamment les ours qui y vivent. Chien de grande taille, fortement charpent\u00e9, \u00e0 poils longs et robe blanche, il est mentionn\u00e9 dans des \u00e9crits d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle et le standard de race est fix\u00e9 au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n\u00c9lev\u00e9 et socialis\u00e9 en famille, c'est aussi un chien de garde ou un chien de compagnie.", "element_cle": "1. Le chien de montagne des Pyr\u00e9n\u00e9es est une race ancienne de chien de berger utilis\u00e9e pour la protection des troupeaux dans le sud-ouest de la France et le nord-est de l'Espagne.\n2. Il est particuli\u00e8rement utilis\u00e9 pour repousser les pr\u00e9dateurs, y compris les ours, dans les r\u00e9gions montagneuses des Pyr\u00e9n\u00e9es.\n3. Le chien de montagne des Pyr\u00e9n\u00e9es est un chien de grande taille, bien construit, avec des poils longs et une robe blanche distincte.\n4. Cette race de chien est mentionn\u00e9e dans des \u00e9crits d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle et un standard de race a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n5. En plus de son r\u00f4le de berger, le chien de montagne des Pyr\u00e9n\u00e9es peut \u00e9galement \u00eatre \u00e9lev\u00e9 et socialis\u00e9 en tant que chien de garde ou compagnie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe chien de montagne des Pyr\u00e9n\u00e9es, une race l\u00e9gendaire\nUtilis\u00e9 pour prot\u00e9ger les troupeaux sans faire de mani\u00e8res\nDans le sud-ouest de la France, nord-est de l'Espagne\nIl repousse les pr\u00e9dateurs, m\u00eame les ours, c'est son fame\n\n[Couplet 2]\nUne b\u00eate de grande taille, bien b\u00e2tie et puissante\nSes poils longs, sa robe blanche, une allure \u00e9patante\nMentionn\u00e9 d\u00e8s le XIVe, cette race a son histoire\nUn standard de race \u00e9tabli au d\u00e9but du XXe, c'est notoire\n\n[Refrain]\nLe chien de montagne des Pyr\u00e9n\u00e9es, gardien des vall\u00e9es\nUn compagnon fid\u00e8le, protecteur sans faille, c'est l'v\u00e9rit\u00e9\nBerger de troupeaux, d\u00e9fenseur du territoire\nCe chien polyvalent, un vrai tr\u00e9sor, il m\u00e9rite l'histoire"}, {"titre": "Rivi\u00e8re", "text_origine": "En hydrographie, une rivi\u00e8re est un cours d'eau au d\u00e9bit moyen \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 (sup\u00e9rieur \u00e0 2 m3/s), recevant des affluents et qui se jette dans une autre rivi\u00e8re ou dans un fleuve.\nEn fran\u00e7ais courant, une rivi\u00e8re est un cours d'eau d'une certaine importance, inf\u00e9rieure subjectivement \u00e0 celle d'un fleuve, sans autre \u00e9gard \u00e0 son d\u00e9bouch\u00e9.\nPourtant cette affirmation est erron\u00e9e au regard de la d\u00e9finition hydrographique. En effet, il n'est pas rare de rencontrer des fleuves qui sont plus \u00ab petits \u00bb que certaines rivi\u00e8res (\u00e0 titre d'exemples : la Sa\u00f4ne \u00e0 Lyon, qui pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit importants, reste une rivi\u00e8re. \u00c0 l'inverse, l'Huveaune, fleuve c\u00f4tier marseillais, pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit beaucoup plus restreints). \nQuand le substrat le permet (porosit\u00e9 suffisante), la rivi\u00e8re peut \u00eatre accompagn\u00e9e d'un compartiment \u00e9cologique parall\u00e8le o\u00f9 l'eau s'\u00e9coule plus lentement, dit compartiment sous-fluvial.", "element_cle": "1. Une rivi\u00e8re est un cours d'eau avec un d\u00e9bit moyen \u00e0 mod\u00e9r\u00e9.\n2. Elle re\u00e7oit des affluents et se jette dans un autre cours d'eau ou un fleuve.\n3. En fran\u00e7ais courant, une rivi\u00e8re est consid\u00e9r\u00e9e comme moins importante qu'un fleuve.\n4. Pourtant, il existe des fleuves plus petits que certaines rivi\u00e8res.\n5. La taille et le d\u00e9bit ne sont pas les seuls crit\u00e8res pour distinguer une rivi\u00e8re d'un fleuve. \n6. La composition du substrat peut \u00e9galement jouer un r\u00f4le dans la classification d'une rivi\u00e8re.\n7. Certains cours d'eau peuvent pr\u00e9senter un compartiment sous-fluvial o\u00f9 l'eau s'\u00e9coule plus lentement.\n8. La notion de rivi\u00e8re ou de fleuve peut varier en fonction de la d\u00e9finition hydrographique.\n9. La rivi\u00e8re Sa\u00f4ne \u00e0 Lyon et l'Huveaune \u00e0 Marseille sont des exemples illustrant cette variation.\n10. Il est important de prendre en compte diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments pour d\u00e9finir correctement une rivi\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nUne rivi\u00e8re, un cours d'eau,\nD\u00e9bit moyen ou mod\u00e9r\u00e9, c'est de l'eau qui coule,\nAffluents qui se jettent, dans un fleuve ou un autre cours,\nMais en fran\u00e7ais, moins importante qu'un fleuve, \u00e7a fait du bruit, \u00e7a fait du lourd.\n\n[Couplet 2]\nMais attention, pas tout est dans la taille,\nDes fleuves plus petits, des rivi\u00e8res qui d\u00e9raillent,\nLe substrat aussi pour les classer,\nLa composition du fond, faut pas l'oublier.\n\n[Refrain]\nUne rivi\u00e8re, un cours d'eau,\nDistinguer rivi\u00e8re et fleuve, pas qu'une histoire de flotte,\nEn fonction de l'hydrographie,\n\u00c7a peut varier, faut pas laisser \u00e7a en sortie.\n\n[Couplet 3]\nSous-fluvial, \u00e7a vous parle ?\nUn compartiment o\u00f9 l'eau s'\u00e9coule plus lentement,\nC'est un autre crit\u00e8re pour classer ces rivi\u00e8res,\nPas qu'une question de d\u00e9bit, faut pas se taire.\n\n[Couplet 4]\nLa Sa\u00f4ne \u00e0 Lyon, l'Huveaune \u00e0 Marseille,\nDes exemples concrets pour vous faire comprendre,\nLa d\u00e9finition, c'est pas facile \u00e0 d\u00e9finir,\nMais faut tenir compte de tous ces \u00e9l\u00e9ments pour bien choisir.\n\n[Refrain]\nUne rivi\u00e8re, un cours d'eau,\nDistinguer rivi\u00e8re et fleuve, pas qu'une histoire de flotte,\nEn fonction de l'hydrographie,\n\u00c7a peut varier, faut pas laisser \u00e7a en sortie.\n\n[Outro]\nAlors avant de parler de rivi\u00e8re ou de fleuve,\nPrenez le temps de tout observer,\nLa taille, le d\u00e9bit, la composition, tout \u00e7a,\nPour bien d\u00e9finir, pour bien marquer, ouais voil\u00e0."}, {"titre": "R\u00e9chauffement climatique", "text_origine": "Le r\u00e9chauffement climatique, \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab changement climatique \u00bb ou encore \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb, est l'augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles ainsi que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la modification des r\u00e9gimes m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 grande \u00e9chelle qui en r\u00e9sulte. L'une comme l'autre sont attribu\u00e9es aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'origine humaine : bien qu'il y ait eu pr\u00e9c\u00e9demment des p\u00e9riodes de changement climatique, celui en cours depuis le milieu du XXe si\u00e8cle et provoqu\u00e9 par les activit\u00e9s humaines a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\nLe dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) repr\u00e9sentent 90 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues aux activit\u00e9s humaines. La combustion de combustibles fossiles comme le charbon, le p\u00e9trole et le gaz naturel pour la production d'\u00e9nergie est la principale source de ces \u00e9missions, \u00e0 laquelle s'ajoutent des contributions de l'agriculture, de la d\u00e9forestation et de l'industrie. La cause humaine du changement climatique fait l'objet d'un consensus scientifique. L'augmentation de la temp\u00e9rature est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ou temp\u00e9r\u00e9e par les r\u00e9troactions climatiques, telles que la perte de couverture de neige et de glace r\u00e9fl\u00e9chissant la lumi\u00e8re du soleil, l'augmentation de la vapeur d'eau (un gaz \u00e0 effet de serre lui-m\u00eame) et les modifications des puits de carbone terrestres et oc\u00e9aniques.\nL'augmentation de la temp\u00e9rature sur les terres \u00e9merg\u00e9es est environ le double de l'augmentation moyenne mondiale et entra\u00eene l'expansion des d\u00e9serts ainsi que des vagues de chaleur et des feux de for\u00eat plus fr\u00e9quents. La hausse des temp\u00e9ratures est \u00e9galement amplifi\u00e9e dans l'Arctique, o\u00f9 elle contribue \u00e0 la fonte du perg\u00e9lisol, au recul des glaciers et \u00e0 la perte de glace de mer. Les temp\u00e9ratures plus chaudes augmentent les taux d'\u00e9vaporation, ce qui provoque des temp\u00eates plus intenses et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames. Les impacts sur les \u00e9cosyst\u00e8mes comprennent la migration ou l'extinction de nombreuses esp\u00e8ces \u00e0 mesure que leur environnement change, en particulier dans les r\u00e9cifs coralliens, les montagnes et l'Arctique. Le changement climatique menace les populations d'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, de p\u00e9nurie d'eau, d'inondations, de maladies infectieuses, de chaleur extr\u00eame, de pertes \u00e9conomiques, voire de la n\u00e9cessit\u00e9 de migrer. Ces impacts ont conduit l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer le changement climatique comme \u00ab la plus grande menace pour la sant\u00e9 mondiale \u00bb au XXIe si\u00e8cle. \nM\u00eame si les efforts visant \u00e0 minimiser le r\u00e9chauffement futur aboutissaient, certains effets se poursuivront pendant des si\u00e8cles, notamment l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, la hausse des temp\u00e9ratures des oc\u00e9ans et l'acidification des oc\u00e9ans.\nNombre de ces impacts se font d\u00e9j\u00e0 sentir au niveau actuel de r\u00e9chauffement, qui est de plus de 1,2 \u00b0C en moyenne au niveau mondial. Le Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC) a publi\u00e9 une s\u00e9rie de rapports qui pr\u00e9voient une augmentation significative de ces impacts quand le r\u00e9chauffement mondial d\u00e9passera 1,5 \u00b0C et encore bien plus importante s'il atteint 2 \u00b0C. Un r\u00e9chauffement suppl\u00e9mentaire augmente \u00e9galement le risque de d\u00e9clencher des seuils critiques appel\u00e9s points de basculement.\nR\u00e9pondre au changement climatique implique l'att\u00e9nuation et l'adaptation. L'att\u00e9nuation \u2014 limiter le changement climatique \u2014 consiste \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 les \u00e9liminer de l'atmosph\u00e8re ; cela suppose notamment le d\u00e9veloppement et le d\u00e9ploiement de sources d'\u00e9nergie \u00e0 faible \u00e9mission de carbone telles que l'\u00e9nergie \u00e9olienne, le solaire et le nucl\u00e9aire, ainsi que l'\u00e9limination progressive du charbon, du p\u00e9trole et du gaz, l'am\u00e9lioration de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, le reboisement et la pr\u00e9servation des for\u00eats. L'adaptation consiste \u00e0 s'adapter au climat r\u00e9el ou pr\u00e9vu, par exemple par une meilleure protection du littoral, une meilleure gestion des catastrophes et le d\u00e9veloppement de cultures adapt\u00e9es et plus r\u00e9sistantes. L'adaptation ne peut \u00e0 elle seule \u00e9viter le risque d'impacts \u00ab graves, \u00e9tendus et irr\u00e9versibles \u00bb, selon le GIEC.\nEn vertu de l'accord de Paris sur le climat de 2015, les \u00c9tats sont collectivement convenus de maintenir le r\u00e9chauffement \u00ab bien en dessous de 2 \u00b0C \u00bb gr\u00e2ce aux efforts d'att\u00e9nuation. Cependant, avec ces engagements pris en 2015, le r\u00e9chauffement climatique atteindrait encore environ 2,8 \u00b0C d'ici la fin du si\u00e8cle. Limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 \u00b0C n\u00e9cessiterait de r\u00e9duire de moiti\u00e9 les \u00e9missions d'ici 2030 et d'atteindre des \u00e9missions proches de z\u00e9ro d'ici 2050.", "element_cle": "1. Le r\u00e9chauffement climatique est une augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre au XXe et au XXIe si\u00e8cles.\n2. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est caus\u00e9 par les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'origine humaine.\n3. Les principales sources d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre sont la combustion des combustibles fossiles et les activit\u00e9s agricoles et industrielles.\n4. Les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique ont des r\u00e9percussions sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\n5. L'augmentation de la temp\u00e9rature entra\u00eene notamment l'expansion des d\u00e9serts, des vagues de chaleur et des feux de for\u00eat plus fr\u00e9quents.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9chauffement climatique, un d\u00e9fi pour la plan\u00e8te\nAu XXe, XXIe si\u00e8cle, \u00e7a fout la temp\u00eate\nDes \u00e9missions de gaz, c'est humainement d\u00e9gueulasse\nCombustibles fossiles, industrie et agriculture en impasse\n\nLe dioxyde de carbone, le m\u00e9thane, tout \u00e7a s'accumule\nLa Terre surchauffe, c'est un fait ind\u00e9niable\nLes cons\u00e9quences sont sans pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e7a fait flipper\nD\u00e9serts qui s'\u00e9tendent, chaleur et feux \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, faut tout taffer\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9chauffement climatique, urgent de r\u00e9agir\nProt\u00e9ger notre Terre, c'est vital, il faut agir\nPas de temps \u00e0 perdre, la situation est grave\n\u00c9duquons, sensibilisons, changeons nos comportements avant que \u00e7a cr\u00e8ve\n\n[Couplet 2]\nLes oc\u00e9ans s'acidifient, les glaces qui se dissolvent\nLa mont\u00e9e des eaux, des catastrophes qui se d\u00e9voilent\nLes ouragans plus violents, les s\u00e9cheresses qui ravagent\nC'est la r\u00e9alit\u00e9, un putain de pillage qui se d\u00e9gage\n\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9branlent\n2016, ann\u00e9e la plus chaude, \u00e7a fout les glandes\nLes ann\u00e9es passent et \u00e7a s'aggrave, on peut pas se voiler\nLe temps presse, l'\u00e9ducation est la cl\u00e9 pour d\u00e9voiler\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9chauffement climatique, urgent de r\u00e9agir\nProt\u00e9ger notre Terre, c'est vital, il faut agir\nPas de temps \u00e0 perdre, la situation est grave\n\u00c9duquons, sensibilisons, changeons nos comportements avant que \u00e7a cr\u00e8ve"}, {"titre": "Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques", "text_origine": "La convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC, en anglais United Nations Framework Convention on Climate Change, UNFCCC), est l\u2019une des 3 conventions adopt\u00e9es au Sommet de la Terre de Rio, en 1992, avec la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CDB) et la Convention sur la lutte contre la d\u00e9sertification (CLD). \u00c0 cette occasion, elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par 154 \u00c9tats auxquels il faut ajouter la totalit\u00e9 des membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Son adoption est aujourd\u2019hui quasi-universelle, avec 197 pays signataires (en 2004 elle \u00e9tait ratifi\u00e9e par 189 pays et en 2015 par 195 pays) appel\u00e9s \u00ab Parties \u00bb. La CNUCC est entr\u00e9e en vigueur le 21 mars 1994 et son si\u00e8ge est \u00e0 Bonn en Allemagne. Elle est administr\u00e9e par l\u2019ONU et constitue le premier cadre de coop\u00e9ration internationale important reconnaissant l'existence et les impacts des changements climatiques. Son objectif ultime est de \u00ab stabiliser les concentrations de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 un niveau qui emp\u00eache toute perturbation anthropique dangereuse du syst\u00e8me climatique \u00bb.\nElle reconna\u00eet trois grands principes :\n\nle principe de pr\u00e9caution ;\nle principe des responsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es ;\nle principe du droit au d\u00e9veloppement.La Convention reprend tous les principes contenus dans les textes sign\u00e9s au terme de la Conf\u00e9rence de Rio, \u00e0 savoir : la D\u00e9claration de Rio, l\u2019Action 21 et la D\u00e9claration de principes relatifs aux for\u00eats. Elle s'inscrit dans les principes du droit international, mais n'est pas juridiquement contraignante.\nAfin de renforcer l\u2019action internationale contre les changements climatiques, les Parties pr\u00e9cisent donc dans des accords ult\u00e9rieurs (comme le protocole de Kyoto ou l'accord de Paris) les approches communes \u00e0 mettre en place pour atteindre les objectifs de la CCNUCC. Dans ces cadres, les Parties sont li\u00e9s juridiquement aux objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions.", "element_cle": "1. La Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC) a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 1992 au Sommet de la Terre de Rio.\n2. Elle compte 197 pays signataires et est entr\u00e9e en vigueur en 1994.\n3. Son objectif ultime est de stabiliser les concentrations de gaz \u00e0 effet de serre afin de pr\u00e9venir les perturbations dangereuses du syst\u00e8me climatique.\n4. La CCNUCC reconna\u00eet trois principes importants : le principe de pr\u00e9caution, le principe des responsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es, et le principe du droit au d\u00e9veloppement.\n5. Elle est administr\u00e9e par l'ONU et constitue le premier cadre de coop\u00e9ration internationale concernant les changements climatiques.", "rap": "[Couplet]\n1992 au Sommet de la Terre de Rio\nLa CCNUCC \u00e9tait l\u00e0 pour faire face au changement climatique, c'\u00e9tait vital\n197 pays signataires, tous engag\u00e9s dans la lutte\nOn entre en vigueur en 1994, faut pas qu'on chute\n\n[Refrain]\nStabiliser les gaz \u00e0 effet de serre, c'est notre mission\nPr\u00e9venir les perturbations dangereuses du climat, \u00e7a c'est notre vision\nPrincipe de pr\u00e9caution, responsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es\nDroit au d\u00e9veloppement, c'est ce qu'on veut r\u00e9aliser\n\n[Couplet]\nLa CCNUCC, elle reconna\u00eet ces principes importants\nOn s'engage ensemble, on se soutient mutuellement\nObjectif ultime : stabiliser les concentrations de gaz\nPour pr\u00e9server notre plan\u00e8te, il faut qu'on agisse avec audace\n\n[Refrain]\nStabiliser les gaz \u00e0 effet de serre, c'est notre mission\nPr\u00e9venir les perturbations dangereuses du climat, \u00e7a c'est notre vision\nPrincipe de pr\u00e9caution, responsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es\nDroit au d\u00e9veloppement, c'est ce qu'on veut r\u00e9aliser"}, {"titre": "Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat", "text_origine": "Le Groupe d'experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC, ou IPCC pour l'anglais Intergovernmental panel on climate change) est un organisme intergouvernemental charg\u00e9 d'\u00e9valuer l'ampleur, les causes et les cons\u00e9quences du changement climatique en cours.\nCr\u00e9\u00e9 en 1988 sous l'\u00e9gide de l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM) et du Programme des Nations unies pour l'environnement (PNUE) \u00e0 la suite d'une initiative politique internationale, le GIEC est ouvert \u00e0 tous les pays membres de l'Organisation des Nations unies. Il regroupe 195 \u00c9tats.\nLes \u00e9valuations du GIEC sont fond\u00e9es sur les publications scientifiques et techniques, dont les auteurs du GIEC op\u00e8rent une synth\u00e8se critique. Elles sont publi\u00e9es sous la forme de rapports synth\u00e9tiques ou portant sur un aspect particulier du changement climatique, au sein de cycles d'\u00e9valuation d'une dur\u00e9e approximative de sept ans.\nR\u00e9dig\u00e9s par des centaines de scientifiques des \u00c9tats membres, les travaux du GIEC aboutissent \u00e9galement \u00e0 des r\u00e9sum\u00e9s \u00e0 l'intention des d\u00e9cideurs, relus phrase par phrase et formellement valid\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00c9tats, avec l'assentiment des auteurs scientifiques.", "element_cle": "1. Le Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC) \u00e9value le changement climatique.\n2. Le GIEC a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1988 par l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale et le Programme des Nations unies pour l'environnement.\n3. Le GIEC est ouvert \u00e0 tous les pays membres de l'ONU et compte 195 \u00c9tats membres.\n4. Les \u00e9valuations du GIEC sont bas\u00e9es sur des publications scientifiques et techniques, synth\u00e9tis\u00e9es par les auteurs du GIEC.\n5. Les travaux du GIEC sont r\u00e9dig\u00e9s par des centaines de scientifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un groupe puissant\nQui lutte contre le r\u00e9chauffement, c'est impressionnant\nLe GIEC, un groupe intergouvernemental\nQui \u00e9value le climat, de mani\u00e8re exceptionnelle\n\nCr\u00e9\u00e9 en 1988 avec ambition\nPar l'OMM et le PNUE, sans h\u00e9sitation\nOuvert \u00e0 tous les pays de notre belle nation\n195 membres, une grande coalition\n\n[Refrain]\nLe GIEC, un v\u00e9ritable battant\nBas\u00e9 sur la science, sans compromis ni d\u00e9rapage\nDes publications et des \u00e9tudes pertinentes\nPour pr\u00e9server notre Terre, pour le futur en h\u00e9ritage\n\n[Couplet 2]\nCe groupe ne rigole pas, c'est du s\u00e9rieux\nDes \u00e9valuations solides, bas\u00e9es sur des preuves\nLes scientifiques, au c\u0153ur du processus\nR\u00e9unis en masse, des centaines, pour \u00eatre pr\u00e9cis\n\nDes publications scientifiques, des \u00e9tudes techniques\nSynth\u00e9tis\u00e9es par les auteurs, experts en la mati\u00e8re\nLe GIEC, un arsenal de connaissances\nPour combattre le chaos, en toute transparence\n\n[Refrain]\nLe GIEC, un v\u00e9ritable battant\nBas\u00e9 sur la science, sans compromis ni d\u00e9rapage\nDes publications et des \u00e9tudes pertinentes\nPour pr\u00e9server notre Terre, pour le futur en h\u00e9ritage"}, {"titre": "Adaptation au changement climatique", "text_origine": "L\u2019adaptation au changement climatique est l'ensemble des strat\u00e9gies, initiatives et mesures visant \u00e0 r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des syst\u00e8mes naturels et humains contre les effets (pr\u00e9sents et attendus) du r\u00e9chauffement climatique. Le mot adaptation \u00e9voque une aptitude \u00e0 s'ajuster, et donc une vision dynamique voire \u00e9volutive du fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s.\n\nLes strat\u00e9gies d'adaptation compl\u00e8tent les mesures d'att\u00e9nuation qui visent, elles, \u00e0 moins \u00e9mettre de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 restaurer ou prot\u00e9ger les capacit\u00e9s de puits de carbone des \u00e9cosyst\u00e8mes ou agro\u00e9cosyst\u00e8mes car m\u00eame si l'on cessait toute \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre, l'inertie climatique implique des d\u00e9cennies (voire si\u00e8cles) de perturbations anthropiques du climat.\nL'adaptation est \u00e0 la fois individuelle (modifications de comportements) et collective (impliquant tant les collectivit\u00e9s que les entreprises, associations, etc.).\nDans plusieurs pays, dont en France (via les PCAET et les SRADDETs par exemple), la l\u00e9gislation pr\u00e9voit d'int\u00e9grer l'adaptation dans les processus d'am\u00e9nagement du territoire et de pilotage du d\u00e9veloppement durable.", "element_cle": "1. L'adaptation au changement climatique vise \u00e0 r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux effets du r\u00e9chauffement climatique.\n2. Elle comprend des strat\u00e9gies, initiatives et mesures pour s'ajuster aux impacts pr\u00e9sents et pr\u00e9vus.\n3. Les mesures d'adaptation compl\u00e8tent les actions d'att\u00e9nuation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n4. L'adaptation peut \u00eatre individuelle et collective, impliquant des comportements modifi\u00e9s et la participation de divers acteurs.\n5. La l\u00e9gislation de nombreux pays pr\u00e9voit l'int\u00e9gration de l'adaptation dans les processus d'am\u00e9nagement du territoire et de d\u00e9veloppement durable.", "rap": "[Couplet 1]\nL'adaptation au changement climatique, c'est l'essentiel\nOn r\u00e9duit la vuln\u00e9rabilit\u00e9, \u00e7a devient crucial\nFace aux effets du r\u00e9chauffement, faut s'ajuster\nDes strat\u00e9gies, des initiatives, faut les mettre en \u0153uvre\n\n[Couplet 2]\nDes mesures, des actions pour se pr\u00e9parer\n\u00c0 affronter les impacts, pr\u00e9sent et \u00e0 venir\nL'adaptation compl\u00e8te l'att\u00e9nuation des \u00e9missions\nPour pr\u00e9server notre terre, faut agir avec d\u00e9termination\n\n[Refrain]\nL'adaptation, c'est indivisible et collectif\nOn change nos comportements, pour \u00eatre plus proactif\nTous les acteurs doivent participer pleinement\nPour un avenir durable, en harmonie avec notre environnement\n\n[Couplet 1]\nL'adaptation, c'est prendre conscience du d\u00e9fi\nContre le changement climatique, faut pas se d\u00e9munir\nIndividuellement et collectivement, on se mobilise\nPour r\u00e9duire notre impact et qu'on puisse survivre\n\n[Couplet 2]\nLa l\u00e9gislation, elle est l\u00e0 pour nous guider\nInt\u00e9grer l'adaptation dans nos politiques d'am\u00e9nagement\nLe d\u00e9veloppement durable, c'est notre priorit\u00e9\nPour un futur meilleur, adoptons ce changement\n\n[Refrain]\nL'adaptation, c'est indivisible et collectif\nOn change nos comportements, pour \u00eatre plus proactif\nTous les acteurs doivent participer pleinement\nPour un avenir durable, en harmonie avec notre environnement"}, {"titre": "D\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique", "text_origine": "Le \u00ab d\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique \u00bb est une attitude de d\u00e9n\u00e9gation face au consensus scientifique sur le r\u00e9chauffement climatique.\nCertaines personnes admettent qu'il y a un r\u00e9el changement, allant dans le sens d'un r\u00e9chauffement global, mais nient que ce changement a une origine ou une part anthropique ; ils l'attribuent exclusivement aux variations naturelles du climat. D'autres nient que ce changement affecte d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gativement les \u00e9cosyst\u00e8mes ou qu'il puisse affecter les soci\u00e9t\u00e9s humaines, estimant parfois que le CO2 ou le r\u00e9chauffement est m\u00eame une chance pour le tourisme ou l'agriculture. Ils jugent donc inutile toute d\u00e9marche de lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, et promeuvent plut\u00f4t l'adaptation au retour des temp\u00e9ratures du Cr\u00e9tac\u00e9.\nCertains \u00ab n\u00e9gateurs \u00bb approuvent le terme de \u00ab d\u00e9ni \u00bb, mais beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent se dire \u00ab climatosceptiques \u00bb, \u00ab climato-sceptiques \u00bb ou \u00ab climato-r\u00e9alistes \u00bb. Cependant de nombreux scientifiques estiment que le mot \u00ab scepticisme \u00bb est d\u00e9sormais inexact pour qualifier l'attitude de n\u00e9gation du d\u00e9r\u00e8glement climatique anthropique et pr\u00e9f\u00e8rent le terme \u00ab climato-d\u00e9nialistes \u00bb,, \u00ab climato-n\u00e9gationnistes \u00bb ou encore \u00ab n\u00e9gateurs du changement climatique (anthropog\u00e8ne) \u00bb. \nAu sens large, ce d\u00e9ni peut aussi \u00eatre \u00ab implicite \u00bb : quand des individus ou des groupes sociaux acceptent les hypoth\u00e8ses et d\u00e9monstrations scientifiques, mais sans parvenir \u00e0 les traduire en action ou en changements de comportements. Plusieurs travaux de sciences sociales ont analys\u00e9 ces attitudes, en les classant comme des formes de n\u00e9gationnisme voire de pseudoscience. Toutes ces formes de d\u00e9ni alimentent la controverse sur le changement climatique, et inversement.  \nDes campagnes visant \u00e0 saper la confiance du public dans les sciences du climat ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence, en Am\u00e9rique du Nord notamment. Elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites comme une \u00ab machine \u00e0 produire du d\u00e9ni \u00bb, construite, financ\u00e9e et entretenue par des int\u00e9r\u00eats industriels, politiques et id\u00e9ologiques, trouvant des relais dans les m\u00e9dias conservateurs et les \u00ab blogueurs sceptiques \u00bb afin de cr\u00e9er l'impression qu'il existe une grande incertitude autour des donn\u00e9es montrant que la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe.\nSelon des observateurs tels que Naomi Klein (2011, journaliste altermondialiste), ces campagnes de d\u00e9ni sont soutenues par ceux qui pr\u00f4nent des politiques \u00e9conomiques conservatrices, et par des int\u00e9r\u00eats industriels oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9glementation ou la taxation des \u00e9missions de CO2 (et \u00e9quivalent CO2), en particulier les lobbies du charbon et plus g\u00e9n\u00e9ralement des \u00e9nergies fossiles, les fr\u00e8res Koch, des groupes de d\u00e9fense de l'industrie ainsi que des think tanks conservateurs et libertariens, souvent am\u00e9ricains. Plus de 90 % des articles \u00ab sceptiques \u00bb sur le changement climatique proviennent de groupes de r\u00e9flexion class\u00e9s \u00e0 droite.\nBien que, depuis la fin des ann\u00e9es 1970, les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res soient arriv\u00e9es au cours de leurs recherches \u00e0 des conclusions correspondant largement au consensus scientifique sur le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, elles ont foment\u00e9 une longue campagne de d\u00e9n\u00e9gation du changement climatique \u2014 durant plusieurs d\u00e9cennies \u2014 en s'appuyant sur une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e au d\u00e9ni organis\u00e9 sur les dangers du tabagisme par l'industrie du tabac.\nLe d\u00e9ni du changement climatique et la controverse politique sur le r\u00e9chauffement ont eu une forte incidence sur les politiques en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, sapant une partie des efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour lutter contre le changement climatique ou pour s'y adapter.\nCeux qui encouragent ou cr\u00e9ent ce d\u00e9ni utilisent couramment des tactiques et moyens rh\u00e9toriques donnant l\u2019apparence d\u2019une controverse scientifique, l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas.\n\n", "element_cle": "1. Le d\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique est une attitude de d\u00e9n\u00e9gation face au consensus scientifique sur le sujet.\n2. Certains nient l'origine anthropique du r\u00e9chauffement climatique, attribuant les variations naturelles du climat comme seule cause.\n3. Certains affirment que le changement climatique n'a pas encore d'impact n\u00e9gatif sur les \u00e9cosyst\u00e8mes et les soci\u00e9t\u00e9s humaines.\n4. Des personnes soutiennent m\u00eame que le r\u00e9chauffement climatique peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour le tourisme ou l'agriculture.\n5. Des scientifiques estiment que le terme \"scepticisme\" n'est plus appropri\u00e9 pour d\u00e9crire cette attitude de n\u00e9gation et pr\u00e9f\u00e8rent utiliser des termes tels que \"climato-d\u00e9nialistes\" ou \"n\u00e9gateurs du changement climatique anthropog\u00e8ne\".\n6. Certains acceptent les conclusions scientifiques sur le r\u00e9chauffement climatique, mais ne parviennent pas \u00e0 traduire ces connaissances en actions concr\u00e8tes.\n7. Des campagnes visant \u00e0 discr\u00e9diter les sciences du climat ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence, soutenues par des int\u00e9r\u00eats industriels, politiques et id\u00e9ologiques.\n8. Ces diff\u00e9rentes formes de d\u00e9ni alimentent la controverse sur le changement climatique.\n9. Ces attitudes sont souvent qualifi\u00e9es de n\u00e9gationnisme ou de pseudoscience.\n10. La confiance du public dans les sciences du climat est fragilis\u00e9e par ces campagnes de d\u00e9ni.", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique, une posture absente de conscience\nFace au consensus scientifique, ta n\u00e9gation n'a pas de substance\nCertains disent que tout \u00e7a c'est juste les variations naturelles\nMais faut ouvrir les yeux, l'homme est aussi responsable\n\nRefrain:\nLa v\u00e9rit\u00e9 est l\u00e0, le changement climatique est bien r\u00e9el\nFaut prendre des mesures, avant qu'il ne soit trop tard\nLaissons le d\u00e9ni derri\u00e8re, agissons pour un monde meilleur\n\u00c9duquons-nous, informons-nous, pour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te en danger\n\n[Couplet 2]\nCertains affirment que le climat n'a pas d'impact n\u00e9gatif \u00e0 court terme\nMais les \u00e9cosyst\u00e8mes souffrent et les soci\u00e9t\u00e9s humaines perdent leur charme\nLe tourisme et l'agriculture, des b\u00e9n\u00e9fices \u00e9ph\u00e9m\u00e8res \u00e0 long terme\nIl est temps de faire face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, le d\u00e9ni ne peut plus faire de terme\n\nRefrain:\nLa v\u00e9rit\u00e9 est l\u00e0, le changement climatique est bien r\u00e9el\nFaut prendre des mesures, avant qu'il ne soit trop tard\nLaissons le d\u00e9ni derri\u00e8re, agissons pour un monde meilleur\n\u00c9duquons-nous, informons-nous, pour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te en danger"}, {"titre": "Variabilit\u00e9 du climat", "text_origine": "La variabilit\u00e9 du climat (ou variabilit\u00e9 climatique) correspond \u00e0 tous les changements du syst\u00e8me climatique qui persistent plus longtemps qu'un \u00e9v\u00e8nement m\u00e9t\u00e9orologique. Les variations climatiques se produisent \u00e0 des \u00e9chelles de temps intra-annuelles au million d'ann\u00e9es et consistent en une modification des param\u00e8tres statistiques du climat global de la Terre ou de ses climats r\u00e9gionaux.\nCes changements peuvent \u00eatre naturels (variabilit\u00e9 naturelle) \u2014 dus \u00e0 des processus intrins\u00e8ques \u00e0 la Terre (variabilit\u00e9 interne), \u00e0 des influences ext\u00e9rieures (for\u00e7age externe) \u2014 ou, plus r\u00e9cemment, dus aux activit\u00e9s humaines (changement climatique contemporain r\u00e9sultant des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre engendr\u00e9es principalement par l'usage des combustibles fossiles).\nLe climat a \u00e9t\u00e9 variable au cours de Histoire de la Terre, avec des changements climatiques entre p\u00e9riodes g\u00e9ologiques.", "element_cle": "1. La variabilit\u00e9 du climat se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 tous les changements du syst\u00e8me climatique \u00e0 long terme.\n2. Ces changements peuvent se produire \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles de temps, de l'intra-annuel au million d'ann\u00e9es.\n3. Les variations climatiques modifient les param\u00e8tres statistiques du climat global de la Terre et de ses climats r\u00e9gionaux.\n4. Les changements climatiques peuvent \u00eatre naturels (variabilit\u00e9 naturelle) ou influenc\u00e9s par des facteurs externes ou humains.\n5. Les activit\u00e9s humaines, en particulier l'utilisation des combustibles fossiles, entra\u00eenent un changement climatique contemporain d\u00fb aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n6. Au fil de l'Histoire de la Terre, le climat a connu des p\u00e9riodes de variation climatique entre les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes g\u00e9ologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa variabilit\u00e9 du climat, c'est un fait av\u00e9r\u00e9\nDes changements graduels sur le long terme observ\u00e9s\nDe l'intra-annuel au million d'ann\u00e9es\nLe climat \u00e9volue, faut-il vraiment le pr\u00e9ciser\n\n[Refrain]\nVariabilit\u00e9 du climat, c'est quoi ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?\nDes variations statistiques, impactant tout l'\u00e9cosyst\u00e8me\nDu global \u00e0 la r\u00e9gion, tout est en mouvement\nOn subit les cons\u00e9quences de ce changement\n\n[Couplet 2]\nLe climat peut varier de mani\u00e8re naturelle\nDes processus complexes qui d\u00e9fient la pelle\nMais l'homme aussi ma\u00eetrise la baguette\nAvec les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est sa tache en t\u00eate\n\n[Refrain]\nVariabilit\u00e9 du climat, c'est quoi ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?\nDes variations statistiques, impactant tout l'\u00e9cosyst\u00e8me\nDu global \u00e0 la r\u00e9gion, tout est en mouvement\nOn subit les cons\u00e9quences de ce changement"}, {"titre": "Histoire de la recherche sur le changement climatique", "text_origine": "L'histoire de la recherche sur le changement climatique d\u00e9crit la d\u00e9couverte et l'\u00e9tude des \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s au changement climatique dans le contexte de p\u00e9riodes g\u00e9ologiques et historiques, notamment le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire qui se produit depuis le XXe si\u00e8cle.\nL'\u00e9tude syst\u00e9matique des changements climatiques naturels a commenc\u00e9 dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle avec la reconstruction progressive des cycles glaciaires et d'autres changements environnementaux induits par le climat dans le cadre de la pal\u00e9oclimatologie et de la recherche sur le Quaternaire. L'influence humaine sur le syst\u00e8me climatique de la Terre par le biais des gaz \u00e0 effet de serre a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9e d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle, mais les calculs correspondants ont \u00e9t\u00e9 fortement mis en doute jusque dans les ann\u00e9es 1960. Des descriptions d\u00e9taill\u00e9es de l'histoire de la recherche sur le changement climatique, en particulier sur le changement climatique anthropique observ\u00e9 au cours du XXe si\u00e8cle, peuvent \u00eatre trouv\u00e9es, par exemple, dans le premier chapitre du quatri\u00e8me rapport d'\u00e9valuation du GIEC et de mani\u00e8re plus d\u00e9taill\u00e9e par le physicien et historien des sciences am\u00e9ricain Spencer R. Weart.\nAlors que l'effet de serre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert d\u00e8s 1824, l'effet de r\u00e9chauffement du climat d\u00fb \u00e0 l'augmentation constante de la concentration de dioxyde de carbone dans l'atmosph\u00e8re terrestre n'a pu \u00eatre quantifi\u00e9 que vers la fin des ann\u00e9es 1950, gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration des m\u00e9thodes de mesure et \u00e0 l'\u00e9largissement de la base de donn\u00e9es. Bien que certains scientifiques aient not\u00e9 que la pollution atmosph\u00e9rique d'origine humaine pouvait \u00e9galement refroidir le climat, la recherche climatique a de plus en plus privil\u00e9gi\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'un r\u00e9chauffement \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 1970. Dans les ann\u00e9es 1990, des mod\u00e8les informatiques plus avanc\u00e9s et une meilleure compr\u00e9hension des p\u00e9riodes froides ont conduit au consensus suivant : les gaz \u00e0 effet de serre jouent un r\u00f4le majeur dans le changement climatique, et les \u00e9missions d'origine humaine sont responsables du r\u00e9chauffement plan\u00e9taire en cours.", "element_cle": "L'histoire de la recherche sur le changement climatique remonte au XIXe si\u00e8cle.\nLa d\u00e9couverte des cycles glaciaires et d'autres changements environnementaux a \u00e9t\u00e9 une avanc\u00e9e majeure.\nL'influence humaine sur le climat avec les gaz \u00e0 effet de serre a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9e d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle.\nLes connaissances sur le changement climatique se sont am\u00e9lior\u00e9es dans les ann\u00e9es 1960.\nLe premier rapport d'\u00e9valuation du GIEC et les travaux de Spencer R. Weart offrent des d\u00e9tails sur l'histoire de la recherche.\nLa quantification de l'effet de r\u00e9chauffement d\u00fb \u00e0 la concentration de CO2 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans les ann\u00e9es 1950.\nLa recherche a privil\u00e9gi\u00e9 l'hypoth\u00e8se du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970.\nLes ann\u00e9es 1990 ont marqu\u00e9 un consensus sur le r\u00f4le majeur des gaz \u00e0 effet de serre dans le changement climatique.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XIXe si\u00e8cle, c'\u00e9tait le d\u00e9but\nDe la recherche sur le climat, une perc\u00e9e\nLes cycles glaciaires et les changements marquants\nOnt ouvert la voie, un grand d\u00e9part\n\nL'influence humaine, soup\u00e7onn\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but\nLes gaz \u00e0 effet de serre, le mal inconnu\nDes scientifiques ont enqu\u00eat\u00e9, d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle\nUne avanc\u00e9e claire, une v\u00e9rit\u00e9 qui perce\n\n[Refrain]\nDans les ann\u00e9es 1960, la connaissance avance\nSur le changement climatique, une meilleure chance\nLe GIEC et Weart, des rapporteurs \u00e9clair\u00e9s\nOn en apprend davantage, sur cet enjeu majeur\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 1950, la preuve se fait voir\nLe CO2, chauffe la Terre, c'est l'espoir\nOn cherche, on creuse, on quantifie l'effet\nLes scientifiques, dans la recherche ils se jettent\n\nLes ann\u00e9es 1970, le r\u00e9chauffement en t\u00eate\nUne hypoth\u00e8se forte, qu'on ne rejette\nLe consensus se forme, dans les ann\u00e9es 1990\nLes gaz \u00e0 effet de serre, faut changer \u00e7a, c'est vrai\n\n[Refrain]\nDans les ann\u00e9es 1960, la connaissance avance\nSur le changement climatique, une meilleure chance\nLe GIEC et Weart, des rapporteurs \u00e9clair\u00e9s\nOn en apprend davantage, sur cet enjeu majeur"}, {"titre": "Climat", "text_origine": "Le climat est la distribution statistique des conditions de l'atmosph\u00e8re terrestre dans une r\u00e9gion donn\u00e9e pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e. L'\u00e9tude du climat est la climatologie. Elle se distingue de la m\u00e9t\u00e9orologie qui d\u00e9signe l'\u00e9tude du temps dans l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 court terme et dans des zones ponctuelles. \nLa caract\u00e9risation du climat est effectu\u00e9e \u00e0 partir de mesures statistiques annuelles et mensuelles sur des donn\u00e9es atmosph\u00e9riques locales : temp\u00e9rature, pression atmosph\u00e9rique, pr\u00e9cipitations, ensoleillement, humidit\u00e9, vitesse du vent. Sont \u00e9galement pris en compte leur r\u00e9currence ainsi que les ph\u00e9nom\u00e8nes exceptionnels.\nCes analyses permettent de classer les climats des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde selon leurs caract\u00e9ristiques principales.\nLe climat a fortement vari\u00e9 au cours de l'histoire de la Terre sous l'influence d\u2019une pluralit\u00e9 de ph\u00e9nom\u00e8nes astronomiques, g\u00e9ologiques, etc., et plus r\u00e9cemment sous l'effet des activit\u00e9s humaines (r\u00e9chauffement climatique).", "element_cle": "1. Le climat est la distribution statistique des conditions de l'atmosph\u00e8re terrestre dans une r\u00e9gion donn\u00e9e pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e.\n2. La climatologie est l'\u00e9tude du climat, \u00e0 diff\u00e9rencier de la m\u00e9t\u00e9orologie qui \u00e9tudie le temps \u00e0 court terme.\n3. Les caract\u00e9ristiques du climat sont d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 partir de mesures statistiques telles que la temp\u00e9rature, la pression atmosph\u00e9rique, les pr\u00e9cipitations, etc.\n4. Les variations du climat au fil du temps sont influenc\u00e9es par des facteurs astronomiques, g\u00e9ologiques et humains.\n5. Parmi ces facteurs, le r\u00e9chauffement climatique d\u00fb aux activit\u00e9s humaines a un impact consid\u00e9rable sur le climat actuel.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce monde o\u00f9 le climat se d\u00e9r\u00e8gle\nLa plan\u00e8te en danger, faut qu'on se r\u00e9veille\nLa science le dit, c'est pas un secret\nLe climat change, faut qu'on fasse le bilan\n\nLe climatologie, une \u00e9tude essentielle\nDiff\u00e9rente de la m\u00e9t\u00e9o, c'est l'essentiel\nStatistiques et mesures, tout y passe\nTemp\u00e9rature, pression, pr\u00e9cipitations, l'impasse\n\n[Refrain]\nClimat, climat, c'est l'heure du bilan\nClimat, climat, on n'a plus le temps\nLes variations du temps, c'est pas anodin\nR\u00e9chauffement climatique, l'homme coupable, c'est certain\n\n[Couplet 2]\nAstronomiques, g\u00e9ologiques, humains\nLes facteurs influencent notre destin\nMais le r\u00e9chauffement d\u00fb \u00e0 nos actions\nEst la cause principale de ces perturbations\n\nOn d\u00e9foreste, on pollue l'air et les mers\nOn aggrave la situation, c'est pas d'hier\nOn parle de dates, d'\u00e9v\u00e9nements marquants\nMais l'heure est grave, faut prendre conscience maintenant\n\n[Refrain]\nClimat, climat, c'est l'heure du bilan\nClimat, climat, on n'a plus le temps\nLes variations du temps, c'est pas anodin\nR\u00e9chauffement climatique, l'homme coupable, c'est certain"}, {"titre": "Protection de l'environnement", "text_origine": "La protection de l'environnement consiste \u00e0 prendre des mesures pour limiter ou \u00e9liminer l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s humaines sur son environnement.\nAu-del\u00e0 de la simple raison de la conservation de la nature, il s'agit de comprendre le fonctionnement syst\u00e9mique, et \u00e9ventuellement plan\u00e9taire de l'environnement ; d'identifier les actions humaines qui est au point de porter pr\u00e9judice aux g\u00e9n\u00e9rations actuelles ou futures ; et de mettre en place les actions de correction. Cette action est donc \u00e0 la fois scientifique, car elle n\u00e9cessite de d\u00e9velopper nos connaissances pour le moment limit\u00e9es dans ce domaine ; citoyenne, puisque les d\u00e9cisions \u00e0 prendre ont un co\u00fbt pour les g\u00e9n\u00e9rations actuelles, et un impact pour les g\u00e9n\u00e9rations futures ; politique, car les d\u00e9cisions \u00e0 prendre sont forc\u00e9ment collectives et parfois plan\u00e9taires.\nLa connaissance scientifique du fonctionnement global de la plan\u00e8te est tr\u00e8s r\u00e9cente ; ce n'est que vers la fin du XIXe si\u00e8cle que les th\u00e9ories n\u00e9cessaires ont pu se constituer. Il a fallu presque un si\u00e8cle de plus pour d\u00e9couvrir que les activit\u00e9s humaines avaient un impact non seulement significatif sur cet environnement, mais qu'il risquait d'\u00eatre d\u00e9finitif. En 1972, la cr\u00e9ation simultan\u00e9e du Programme des Nations unies pour l'environnement et d'instances gouvernementales correspondantes dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s marque le point de d\u00e9part de la volont\u00e9 d'agir sur un plan collectif.\nEn 2020, 227 d\u00e9fenseurs de l'environnement ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s.", "element_cle": "1. La protection de l'environnement vise \u00e0 limiter ou \u00e9liminer l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s humaines.\n2. Il est crucial de comprendre le fonctionnement syst\u00e9mique de l'environnement et de prendre des mesures de correction.\n3. La protection de l'environnement est \u00e0 la fois scientifique, citoyenne et politique.\n4. Les connaissances scientifiques sur l'impact des activit\u00e9s humaines sur l'environnement sont relativement r\u00e9centes.\n5. En 1972, le Programme des Nations unies pour l'environnement a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour agir collectivement.\n6. En 2020, 227 d\u00e9fenseurs de l'environnement ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, mettant en \u00e9vidence les d\u00e9fis persistants.", "rap": "[Couplet 1]\nLa protection de l'environnement, un combat essentiel\nPour limiter les cons\u00e9quences, l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s\nComprendre le syst\u00e8me, prendre des mesures de correction\nC'est l'urgence, l'environnement est en d\u00e9tresse, faut prendre position\n\n[Refrain]\nProt\u00e9geons l'environnement, c'est notre devoir,\nAgissons ensemble, soyons tous solidaires,\nScientifique, citoyen, politique, on s'unit,\nPour un futur durable, o\u00f9 notre plan\u00e8te respire\n\n[Couplet 2]\nLes connaissances scientifiques, elles sont jeunes et fra\u00eeches\nSur l'impact des humains, on d\u00e9couvre, on enqu\u00eate\nEn 1972, l'ONU a lanc\u00e9 le Programme de l'environnement\nPour agir collectivement, pr\u00e9server notre environnement\n\n[Refrain]\nProt\u00e9geons l'environnement, c'est notre devoir,\nAgissons ensemble, soyons tous solidaires,\nScientifique, citoyen, politique, on s'unit,\nPour un futur durable, o\u00f9 notre plan\u00e8te respire\n\n[Couplet 3]\nEn 2020, h\u00e9las, la triste r\u00e9alit\u00e9\n227 d\u00e9fenseurs \u00e9co-assassin\u00e9s, c'est l'obscurit\u00e9\nOn met en lumi\u00e8re les d\u00e9fis persistants\nProt\u00e9ger l'environnement, toujours un combat d\u00e9terminant\n\n[Refrain]\nProt\u00e9geons l'environnement, c'est notre devoir,\nAgissons ensemble, soyons tous solidaires,\nScientifique, citoyen, politique, on s'unit,\nPour un futur durable, o\u00f9 notre plan\u00e8te respire"}, {"titre": "Durabilit\u00e9", "text_origine": "Les termes durabilit\u00e9 ou soutenabilit\u00e9 sont utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9signer une configuration de la soci\u00e9t\u00e9 humaine qui lui permet d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Une telle organisation humaine repose sur le maintien d'un environnement vivable, permettant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire et, selon les points de vue, sur une organisation sociale \u00e9quitable. La p\u00e9riode de transition vers la durabilit\u00e9 peut se faire par le d\u00e9veloppement durable, en particulier \u00e0 travers la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9cologique.\nEn 1987, le rapport Brundtland d\u00e9finissait le d\u00e9veloppement durable comme l'objectif de d\u00e9veloppement compatible avec les besoins des g\u00e9n\u00e9rations futures. Il repose sur trois piliers : \u00e9conomique, environnemental et d'\u00e9quit\u00e9 sociale.", "element_cle": "1. Les termes durabilit\u00e9 et soutenabilit\u00e9 sont utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9crire une soci\u00e9t\u00e9 humaine durable.\n2. La durabilit\u00e9 repose sur le maintien d'un environnement vivable, l'\u00e9quit\u00e9 sociale et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\n3. La transition vers la durabilit\u00e9 peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement durable, notamment via la transition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9cologique.\n4. Le rapport Brundtland de 1987 a d\u00e9fini le d\u00e9veloppement durable comme un objectif compatible avec les besoins des g\u00e9n\u00e9rations futures.\n5. Le d\u00e9veloppement durable repose sur les piliers \u00e9conomique, environnemental et d'\u00e9quit\u00e9 sociale.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les ann\u00e9es 90, durabilit\u00e9 c'est le mot\nPour d\u00e9crire une soci\u00e9t\u00e9 humaine qui tient le choc\nMaintenir un environnement vivable, on y croit\n\u00c9quit\u00e9 sociale, d\u00e9veloppement, faut qu'on s'\u00e9toffe\n\nLa transition vers un monde plus soutenable\n\u00c7a passe par le d\u00e9veloppement durable, c'est clair\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9cologique, c'est le label\nPour pr\u00e9server notre plan\u00e8te, faut qu'on agisse enfin\n\n[Refrain]\nDurabilit\u00e9, un objectif salvateur\nPour les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9sentes et futures\nLe rapport Brundtland, il nous avertit\nOn a besoin d'un monde qui tient, qui survit\n\n[Couplet 2]\n1992, sommet de la Terre \u00e0 Rio\nDes accords, des engagements, faut qu'on les tienne haut\nLe d\u00e9veloppement durable, une vision d'avenir\n\u00c9conomique, environnemental et d'\u00e9quit\u00e9 sociale, sans faillir\n\nRedonner \u00e0 chaque \u00eatre humain sa dignit\u00e9\nUne \u00e9conomie respectueuse de la biodiversit\u00e9\nChanger nos modes de production, dixit la r\u00e9alit\u00e9\nC'est l'essence m\u00eame du d\u00e9veloppement durable, une n\u00e9cessit\u00e9\n\n[Refrain]\nDurabilit\u00e9, un objectif salvateur\nPour les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9sentes et futures\nLe rapport Brundtland, il nous avertit\nOn a besoin d'un monde qui tient, qui survit"}, {"titre": "Date de durabilit\u00e9 minimale", "text_origine": "La date de durabilit\u00e9 minimale ou DDM \u2014 qui a remplac\u00e9 en 2015 mais avec les m\u00eames caract\u00e9ristiques, la date limite d'utilisation optimale ou DLUO \u2014 est une date indicative indiqu\u00e9e sur l'emballage de certaines denr\u00e9es au-del\u00e0 de laquelle leurs qualit\u00e9s organoleptiques et nutritionnelles ne sont plus garanties : elles risquent d'avoir moins de go\u00fbt, moins de vitamines, une consistance diff\u00e9rente, sans pour autant constituer un danger pour la sant\u00e9. Les denr\u00e9es concern\u00e9es sont les produits d'\u00e9picerie, le caf\u00e9, les conserves, les produits surgel\u00e9s, les biscuits secs, les boissons, la levure boulang\u00e8re, etc. Leur vente au-del\u00e0 de la date de durabilit\u00e9 minimale n'est pas interdite.", "element_cle": "1. Introduction de la date de durabilit\u00e9 minimale (DDM) en 2015 pour remplacer la date limite d'utilisation optimale (DLUO).\n2. La DDM est une date indicative indiqu\u00e9e sur l'emballage de certaines denr\u00e9es.\n3. Au-del\u00e0 de la DDM, la qualit\u00e9 organoleptique et nutritionnelle des produits peut \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e.\n4. Les denr\u00e9es concern\u00e9es par la DDM sont les produits d'\u00e9picerie, le caf\u00e9, les conserves, les produits surgel\u00e9s, les biscuits secs, les boissons, la levure boulang\u00e8re, etc.\n5. La vente des produits au-del\u00e0 de la DDM n'est pas interdite.", "rap": "[Couplet 1]\n2015, une nouvelle norme se l\u00e8ve,\nLa Date de Durabilit\u00e9 Minimale, on y croit \u00e0 fond,\nExit la DLUO, place \u00e0 la DDM,\nUne \u00e9tiquette qui nous dit si c'est encore bon.\n\nLa DDM, c'est une indication,\nSur l'emballage des produits, une pr\u00e9cision,\nAu-del\u00e0 de cette date, faut faire attention,\nLa qualit\u00e9 et la nutrition peuvent \u00eatre en question.\n\n[Refrain]\nDDM, c'est ce qu'il faut savoir,\nSur les denr\u00e9es, une info \u00e0 retenir,\nLa date limite de consommation peut varier,\nOn reste vigilant pour bien se nourrir.\n\n[Couplet 2]\nLes produits d'\u00e9picerie, les conserves aussi,\nLe caf\u00e9, les biscuits secs, faut prendre appui,\nLes boissons, la levure, m\u00eame le surgel\u00e9,\nLa DDM les guide, faut pas les ignorer.\n\nMais attention, la vente n'est pas interdite,\nAu-del\u00e0 de la DDM, certains peuvent se m\u00e9fier,\nFaut ouvrir les yeux, examiner les produits,\nEt prendre nos responsabilit\u00e9s.\n\n[Refrain]\nDDM, c'est ce qu'il faut savoir,\nSur les denr\u00e9es, une info \u00e0 retenir,\nLa date limite de consommation peut varier,\nOn reste vigilant pour bien se nourrir."}, {"titre": "Propri\u00e9t\u00e9s ACID", "text_origine": "En informatique, les propri\u00e9t\u00e9s ACID (atomicit\u00e9, coh\u00e9rence, isolation et durabilit\u00e9) sont un ensemble de propri\u00e9t\u00e9s qui garantissent qu'une transaction informatique est ex\u00e9cut\u00e9e de fa\u00e7on fiable.\nDans le domaine des bases de donn\u00e9es, une op\u00e9ration sur les donn\u00e9es est appel\u00e9e une transaction ou transaction informatique. Par exemple, un transfert de fonds d'un compte de banque \u00e0 un autre, m\u00eame s'il implique plusieurs actions comme le d\u00e9bit d'un compte et le cr\u00e9dit d'un autre, est une seule transaction.\nJim Gray a d\u00e9fini les propri\u00e9t\u00e9s qui garantissent des transactions fiables \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970 et a d\u00e9velopp\u00e9 des technologies pour les mettre en \u0153uvre automatiquement.\nEn 1983, Andreas Reuter et Theo H\u00e4rder ont cr\u00e9\u00e9 l'acronyme ACID pour d\u00e9signer ces propri\u00e9t\u00e9s.\nIl faut noter qu'il existe des mod\u00e8les de bases de donn\u00e9es qui s'\u00e9cartent des propri\u00e9t\u00e9s ACID, pour r\u00e9pondre \u00e0 d'autres priorit\u00e9s comme la gestion de donn\u00e9es massives et distribu\u00e9es pour les usages du Big Data notamment par les g\u00e9ants d'Internet: ce sont les bases NoSQL.", "element_cle": "1. Les propri\u00e9t\u00e9s ACID sont un ensemble de propri\u00e9t\u00e9s qui garantissent la fiabilit\u00e9 d'une transaction informatique.\n2. Les propri\u00e9t\u00e9s ACID sont compos\u00e9es de l'atomicit\u00e9, la coh\u00e9rence, l'isolation et la durabilit\u00e9.\n3. Les transactions informatiques sont des op\u00e9rations sur les bases de donn\u00e9es.\n4. Jim Gray a d\u00e9fini les propri\u00e9t\u00e9s ACID dans les ann\u00e9es 1970 et a d\u00e9velopp\u00e9 des technologies pour les mettre en \u0153uvre automatiquement.\n5. Andreas Reuter et Theo H\u00e4rder ont cr\u00e9\u00e9 l'acronyme ACID en 1983 pour d\u00e9signer les propri\u00e9t\u00e9s ACID.\n6. Les bases de donn\u00e9es NoSQL s'\u00e9cartent des propri\u00e9t\u00e9s ACID pour r\u00e9pondre \u00e0 d'autres priorit\u00e9s, comme la gestion de donn\u00e9es massives et distribu\u00e9es.\n7. Les bases de donn\u00e9es NoSQL sont utilis\u00e9es notamment dans le domaine du Big Data par les g\u00e9ants d'Internet.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler des propri\u00e9t\u00e9s ACID\n\u00c7a garantit la fiabilit\u00e9 en action, pas de d\u00e9rapage\nAtomicit\u00e9, coh\u00e9rence, isolation, durabilit\u00e9\nCes quatre piliers de la transaction informatique\n\nJim Gray, dans les seventies, a d\u00e9fini le concept\nIl a d\u00e9velopp\u00e9 des technologies pour pas que \u00e7a reste abstrait\nLes bases de donn\u00e9es, c'est leur terrain de jeu\nDes op\u00e9rations bien ficel\u00e9es, rien de trop hasardeux\n\n[Refrain]\nLes propri\u00e9t\u00e9s ACID, \u00e7a rime avec stabilit\u00e9\nDans l'informatique, elles sont les cl\u00e9s\nAtomicit\u00e9, coh\u00e9rence, isolation, durabilit\u00e9\nUn combo gagnant pour des donn\u00e9es ma\u00eetris\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nEn 83, Reuter et H\u00e4rder, deux visionnaires\nIls ont donn\u00e9 \u00e0 ces propri\u00e9t\u00e9s un nom clair\nACID, un acronyme pour les distinguer\nUn langage universel pour mieux les c\u00e9l\u00e9brer\n\nMais les bases NoSQL prennent parfois un autre chemin\nPour g\u00e9rer les donn\u00e9es massives, faut qu'elles se tiennent bien\nElles s'\u00e9cartent des propri\u00e9t\u00e9s ACID, c'est vrai\nLe Big Data est leur domaine, elles en font leur fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nLes propri\u00e9t\u00e9s ACID, \u00e7a rime avec stabilit\u00e9\nDans l'informatique, elles sont les cl\u00e9s\nAtomicit\u00e9, coh\u00e9rence, isolation, durabilit\u00e9\nUn combo gagnant pour des donn\u00e9es ma\u00eetris\u00e9es\n\n[Outro]\nLes g\u00e9ants d'Internet, avec le Big Data dans leurs mains\nUtilisent les bases NoSQL, c'est leur refrain\nMais ne les oublions pas, les propri\u00e9t\u00e9s ACID\nElles restent essentielles pour un monde informatique lucide."}, {"titre": "Durabilit\u00e9 du bois", "text_origine": "La durabilit\u00e9 du bois d\u00e9crit la facult\u00e9 du bois lui permettant de r\u00e9sister \u00e0 l'alt\u00e9ration par des agents ext\u00e9rieurs.\nIl y a lieu \u00e9ventuellement de distinguer \u00ab durabilit\u00e9 naturelle \u00bb pour le bois non trait\u00e9 et  durabilit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e ou \u00ab conf\u00e9r\u00e9e \u00bb pour les bois trait\u00e9s par des moyens conservateurs.\nLe terme \u00ab durabilit\u00e9 \u00bb est polys\u00e9mique. Une notion approchante est la durabilit\u00e9 est d\u00e9finie comme \u00ab la capacit\u00e9 d'un b\u00e2timent ou de ses parties \u00e0 remplir la fonction requise pendant une p\u00e9riode de temps sp\u00e9cifi\u00e9e sous l'influence des agents pr\u00e9vus en service \u00bb.  Il n'est d'autre pas question ici question de la durabilit\u00e9 soci\u00e9tale et \u00e9cologique.\nLa prise en compte de la durabilit\u00e9 du bois a conduit \u00e0 l'\u00e9tablissement de classes de durabilit\u00e9, fournissant des cotes de durabilit\u00e9 pour diff\u00e9rents agents biotique de d\u00e9gradation du bois: champignons, col\u00e9opt\u00e8res, termites et foreurs marins.", "element_cle": "1. La durabilit\u00e9 du bois d\u00e9crit sa r\u00e9sistance \u00e0 l'alt\u00e9ration par des agents ext\u00e9rieurs.\n2. La durabilit\u00e9 peut \u00eatre naturelle pour le bois non trait\u00e9 ou conf\u00e9r\u00e9e pour les bois trait\u00e9s.\n3. La durabilit\u00e9 est d\u00e9finie comme la capacit\u00e9 d'un b\u00e2timent \u00e0 remplir sa fonction pendant une p\u00e9riode de temps sp\u00e9cifi\u00e9e.\n4. La durabilit\u00e9 du bois a donn\u00e9 lieu \u00e0 des classes de durabilit\u00e9 pour diff\u00e9rents agents de d\u00e9gradation.\n5. Les agents biotiques de d\u00e9gradation du bois comprennent les champignons, les col\u00e9opt\u00e8res, les termites et les foreurs marins.", "rap": "[Couplet 1]\nLa durabilit\u00e9 du bois, c'est pas une histoire banale\nC'est sa r\u00e9sistance aux agents ext\u00e9rieurs qui nous interpelle\nNaturelle ou conf\u00e9r\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend du traitement\nMais \u00e7a change rien, le bois reste notre alli\u00e9 le plus puissant\n\n[Refrain]\nDurabilit\u00e9 du bois, c'est pas du vent\nIl peut remplir sa fonction pendant longtemps\nFace aux agents de d\u00e9gradation, il se d\u00e9fend\nLe bois est l\u00e0, solide et vaillant\n\n[Couplet 2]\nLes classes de durabilit\u00e9, on en parle s\u00e9rieusement\nPour lutter contre les champignons, les insectes, les termites, et les envahissants marins\nLe bois est attaqu\u00e9, mais il riposte avec \u00e9l\u00e9gance\nSa r\u00e9sistance se montre, c'est notre rempart face \u00e0 la d\u00e9cadence\n\n[Refrain]\nDurabilit\u00e9 du bois, c'est pas du vent\nIl peut remplir sa fonction pendant longtemps\nFace aux agents de d\u00e9gradation, il se d\u00e9fend\nLe bois est l\u00e0, solide et vaillant"}, {"titre": "Durabilit\u00e9", "text_origine": "Les termes durabilit\u00e9 ou soutenabilit\u00e9 sont utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9signer une configuration de la soci\u00e9t\u00e9 humaine qui lui permet d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Une telle organisation humaine repose sur le maintien d'un environnement vivable, permettant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire et, selon les points de vue, sur une organisation sociale \u00e9quitable. La p\u00e9riode de transition vers la durabilit\u00e9 peut se faire par le d\u00e9veloppement durable, en particulier \u00e0 travers la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9cologique.\nEn 1987, le rapport Brundtland d\u00e9finissait le d\u00e9veloppement durable comme l'objectif de d\u00e9veloppement compatible avec les besoins des g\u00e9n\u00e9rations futures. Il repose sur trois piliers : \u00e9conomique, environnemental et d'\u00e9quit\u00e9 sociale.", "element_cle": "1. Les termes durabilit\u00e9 ou soutenabilit\u00e9 sont utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9signer une configuration de la soci\u00e9t\u00e9 humaine qui lui permet d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9.\n2. Le d\u00e9veloppement durable est une p\u00e9riode de transition vers la durabilit\u00e9, favorisant le maintien d'un environnement vivable et d'une organisation sociale \u00e9quitable.\n3. En 1987, le rapport Brundtland a d\u00e9fini le d\u00e9veloppement durable comme l'objectif de d\u00e9veloppement compatible avec les besoins des g\u00e9n\u00e9rations futures.\n4. Le d\u00e9veloppement durable repose sur trois piliers : \u00e9conomique, environnemental et d'\u00e9quit\u00e9 sociale.\n5. La transition \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9cologique sont des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du d\u00e9veloppement durable.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les 90s, on parle de durabilit\u00e9\nUn terme cl\u00e9 pour notre soci\u00e9t\u00e9\nAssurer l'avenir, c'est la priorit\u00e9\nPour que l'humanit\u00e9 puisse prosp\u00e9rer\n\nLe d\u00e9veloppement durable, une transition n\u00e9cessaire\nPour un monde vivable, \u00e9quitable et solidaire\nEn 1987, le rapport Brundtland l'a d\u00e9fini\nUn objectif pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\n\n[Refrain]\nDurabilit\u00e9, soutenabilit\u00e9, vers un avenir meilleur\n\u00c9conomie, environnement, \u00e9quit\u00e9, les trois piliers majeurs\nLa transition \u00e9nerg\u00e9tique, la transition \u00e9cologique\nDes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour une soci\u00e9t\u00e9 authentique\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9conomie, l'environnement, l'\u00e9quit\u00e9 sociale\nLes piliers sur lesquels le d\u00e9veloppement repose en totalit\u00e9\nFaire face aux d\u00e9fis, c'est notre id\u00e9al\nPour un monde durable, o\u00f9 chacun peut s'\u00e9panouir\n\nLa transition \u00e9nerg\u00e9tique, une \u00e9tape essentielle\nPour r\u00e9duire notre impact, faire face au d\u00e9fi climatique\nLa transition \u00e9cologique, une d\u00e9marche r\u00e9elle\nPour pr\u00e9server la nature, notre bien le plus symbolique\n\n[Refrain]\nDurabilit\u00e9, soutenabilit\u00e9, vers un avenir meilleur\n\u00c9conomie, environnement, \u00e9quit\u00e9, les trois piliers majeurs\nLa transition \u00e9nerg\u00e9tique, la transition \u00e9cologique\nDes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour une soci\u00e9t\u00e9 authentique"}, {"titre": "Classe de durabilit\u00e9", "text_origine": "La classe de durabilit\u00e9 du bois est une mesure de la durabilit\u00e9 du bois. Elle est mesur\u00e9e en mettant en contact du bois non trait\u00e9 de diff\u00e9rents types de bois avec le sol dans des conditions \u00e9tablies d'essai, puis en enregistrant le temps qu'il faut pour que le bois soit attaqu\u00e9. La classe de durabilit\u00e9 est d\u00e9finie comme la r\u00e9sistance de diff\u00e9rentes essences de bois confront\u00e9es \u00e0 des agents biotique de d\u00e9gradation du bois (champignons, col\u00e9opt\u00e8res, termites, foreurs marins), Les diff\u00e9rentes normes ne fournissent pas de cotes de durabilit\u00e9 naturelle contre les risques physiques ou m\u00e9caniques, les dangers chimiques et les risques d'incendie.", "element_cle": "1. La classe de durabilit\u00e9 du bois mesure sa r\u00e9sistance \u00e0 la d\u00e9gradation par des agents biotiques et est \u00e9tablie par des tests sur le sol.\n2. Diff\u00e9rentes essences de bois font face \u00e0 diff\u00e9rents agents biotiques tels que les champignons, les col\u00e9opt\u00e8res, les termites et les foreurs marins.\n3. La classe de durabilit\u00e9 ne prend pas en compte la durabilit\u00e9 naturelle contre les risques physiques, m\u00e9caniques, chimiques et les risques d'incendie.\n4. Le bois non trait\u00e9 est soumis \u00e0 des conditions d'essai pour d\u00e9terminer le temps n\u00e9cessaire pour qu'il soit attaqu\u00e9.\n5. Les normes ne fournissent pas de cotes de durabilit\u00e9 naturelle contre les diff\u00e9rents risques mentionn\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nClasse de durabilit\u00e9, on mesure la r\u00e9sistance,\nDu bois face aux agents qui nous font souffrance,\nTests sur le sol, on d\u00e9termine la qualit\u00e9,\nContre les champignons, les bestioles et les mar\u00e9es.\n\nEssences diff\u00e9rentes, risques vari\u00e9s,\nCol\u00e9opt\u00e8res, termites, tout pour te pourchasser,\nMais attention, la durabilit\u00e9 naturelle,\nNe prend pas compte des autres risques mortels.\n\n[Refrain]\nClasse de durabilit\u00e9, niveau de r\u00e9sistance,\nMais \u00e7a ne suffit pas, pour briller en existence,\nLe bois non trait\u00e9, soumis aux tests impos\u00e9s,\nQuand sera-t-il attaqu\u00e9, combien de temps restera-t-il prot\u00e9g\u00e9 ?\n\n[Couplet 2]\nRisques physiques, m\u00e9caniques, chimiques,\nEt en cas d'incendie, \u00e7a vaut mieux qu'on nique,\nLes normes, elles nous prot\u00e8gent pas de tout,\nDurabilit\u00e9 naturelle, pas de rating pour ces coups.\n\nAlors ouvrez les yeux, la classe de durabilit\u00e9,\nC'est pas tout ce qu'il faut pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9,\nProt\u00e9geons le bois, sous toutes ses formes,\nEducation et pr\u00e9vention, c'est comme \u00e7a qu'on transforme.\n\n[Refrain]\nClasse de durabilit\u00e9, niveau de r\u00e9sistance,\nMais \u00e7a ne suffit pas, pour briller en existence,\nLe bois non trait\u00e9, soumis aux tests impos\u00e9s,\nQuand sera-t-il attaqu\u00e9, combien de temps restera-t-il prot\u00e9g\u00e9 ?"}, {"titre": "Agriculture durable", "text_origine": "L'agriculture durable (anciennement soutenable, traduction alternative de l'anglais sustainable) est l'application \u00e0 l'agriculture des principes du d\u00e9veloppement durable tels que d\u00e9finis par la communaut\u00e9 internationale \u00e0 Rio de Janeiro en juin 1992. Il s'agit d'un syst\u00e8me de production agricole qui vise \u00e0 assurer une production p\u00e9renne de nourriture, de bois et de fibres en respectant les limites \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et sociales qui assurent la maintenance dans le temps de cette production.\nL'agriculture durable vise notamment \u00e0 r\u00e9duire l'impact environnemental de l'agriculture. C'est une agriculture qui prot\u00e8ge la biodiversit\u00e9, l'eau et les sols qui lui sont n\u00e9cessaires et qui les utilise mieux via les auxiliaires de l'agriculture et les services \u00e9cosyst\u00e9miques. C'est aussi une agriculture multifonctionnelle. Les syst\u00e8mes agricoles durables \u00e9mettent peu de gaz \u00e0 effet de serre responsables du r\u00e9chauffement climatique.", "element_cle": "1. L'agriculture durable applique les principes du d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'agriculture.\n2. Elle vise \u00e0 assurer une production p\u00e9renne de nourriture, de bois et de fibres.\n3. L'agriculture durable respecte les limites \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et sociales.\n4. Elle cherche \u00e0 r\u00e9duire l'impact environnemental de l'agriculture.\n5. Elle prot\u00e8ge la biodiversit\u00e9, l'eau et les sols n\u00e9cessaires \u00e0 son fonctionnement.\n6. L'agriculture durable utilise les auxiliaires agricoles et les services \u00e9cosyst\u00e9miques.\n7. Elle est \u00e9galement une agriculture multifonctionnelle.\n8. Les syst\u00e8mes agricoles durables \u00e9mettent peu de gaz \u00e0 effet de serre.\n9. Ces syst\u00e8mes contribuent \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\n10. L'agriculture durable a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie internationalement \u00e0 Rio de Janeiro en juin 1992.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture durable, c'est le futur qu'on d\u00e9crypte\nPrincipes du d\u00e9veloppement durable, c'est notre devise\nAssurer une prod' durable, nourriture qui persiste\nBois et fibres, on s'engage, c'est notre liste\n\n[Couplet 2]\nEcologie, \u00e9conomie, socialement respectable\nL'agri durable, c'est pas question de n\u00e9gligeable\nR\u00e9duire l'impact sur l'environnement, intangible\nProt\u00e9ger la biodiversit\u00e9, c'est notre tableau prestig\u00e9\n\n[Refrain]\nAgriculture durable, respectueuse de la terre et du temps\nEmission r\u00e9duite de gaz \u00e0 effet de serre, on s'engage intens\u00e9ment\nProt\u00e9ger l'eau, les sols, essentiels \u00e0 notre semis\nD\u00e9finie \u00e0 Rio en 92, ce mouvement c'est notre harmonie"}, {"titre": "Indicateurs de d\u00e9veloppement durable", "text_origine": "Un indicateur de d\u00e9veloppement durable est un outil de mesure qui permet d'\u00e9valuer les progr\u00e8s en faveur du d\u00e9veloppement durable, c'est-\u00e0-dire sur les plans \u00e9conomique, environnemental et social (les trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Aux termes du rapport Brundtland (1987), le d\u00e9veloppement durable est \u00ab un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs \u00bb. Autrement dit, il s'agit d'un d\u00e9veloppement \u00e0 la fois \u00e9conomiquement efficace, \u00e9cologiquement soutenable et socialement \u00e9quitable,.\nLes indicateurs de d\u00e9veloppement durable sont utilis\u00e9s pour mesurer les progr\u00e8s vers les objectifs de d\u00e9veloppement durable d\u00e9finis par les Nations unies,.", "element_cle": "1. Les indicateurs de d\u00e9veloppement durable mesurent les progr\u00e8s en faveur du d\u00e9veloppement durable.\n2. Le d\u00e9veloppement durable r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre l'avenir.\n3. Les indicateurs couvrent les aspects \u00e9conomiques, environnementaux et sociaux.\n4. Le rapport Brundtland d\u00e9finit le d\u00e9veloppement durable comme \u00e9tant \u00e9conomiquement efficace, \u00e9cologiquement soutenable et socialement \u00e9quitable.\n5. Les indicateurs sont utilis\u00e9s pour mesurer les progr\u00e8s envers les objectifs de d\u00e9veloppement durable d\u00e9finis par les Nations unies.", "rap": "[Couplet 1]\nLes indicateurs de d\u00e9veloppement durable, check \u00e7a\nOn mesure les progr\u00e8s pour un avenir qui claque\n\u00c9conomique, environnemental, social, tout en un\nPour un monde meilleur, c'est l'objectif \u00e0 la run\n\nLe rapport Brundtland nous a tout dit\n\u00c9conomiquement efficace, \u00e9cologiquement fair-play\nSoutenable pour l'environnement, \u00e9quitable pour la soci\u00e9t\u00e9\nLe d\u00e9veloppement durable, la cl\u00e9 vers une vie plus rang\u00e9e\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement durable, c'est l'avenir qu'on veut\nMesurer nos progr\u00e8s, c'est ce qu'il nous faut\nObjectifs de d\u00e9veloppement durable, on va s'y tenir\nPour un monde meilleur, on ne va rien laisser partir\n\n[Couplet 2]\nLes Nations unies nous ont fix\u00e9 des d\u00e9fis\nLes objectifs de d\u00e9veloppement, on y croit \u00e0 l'infini\nUtilisons les indicateurs pour savoir o\u00f9 on en est\nPour construire un avenir o\u00f9 tout est respect\u00e9\n\n\u00c9liminer la pauvret\u00e9, d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9\nPr\u00e9server l'environnement, c'est notre r\u00e9alit\u00e9\n\u00c9ducation, sant\u00e9, paix et justice sociale\nDes valeurs qu'on ch\u00e9rit, on marche dans cette voie royale\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement durable, c'est l'avenir qu'on veut\nMesurer nos progr\u00e8s, c'est ce qu'il nous faut\nObjectifs de d\u00e9veloppement durable, on va s'y tenir\nPour un monde meilleur, on ne va rien laisser partir"}, {"titre": "Ressource naturelle", "text_origine": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une ressource naturelle est une substance, un organisme, un milieu ou un objet pr\u00e9sent dans la nature, sans action humaine, et qui fait, dans la plupart des cas, l'objet d'une utilisation pour satisfaire les besoins (\u00e9nergies, alimentation, agr\u00e9ment, etc.) des humains, animaux ou v\u00e9g\u00e9taux.\nIl peut s'agir :\n\nd'une mati\u00e8re premi\u00e8re min\u00e9rale (par exemple : l'eau douce, les granulats, les minerais m\u00e9talliques\u2026) ;\nd'un produit d'origine sauvage (ex. : le bois, le poisson, le gibier\u2026) ;\nd'un milieu naturel, source de services \u00e9cosyst\u00e9miques (ex. : eau, air, sol, for\u00eat, tourbi\u00e8re, zone humide\u2026) ;\nd'une mati\u00e8re organique fossile (comme le p\u00e9trole, le charbon, le gaz naturel, le lignite ou la tourbe\u2026) ;\nd'une source d'\u00e9nergie (\u00e9nergie solaire, \u00e9nergie \u00e9olienne\u2026) ;\net par extension d'un service \u00e9cosyst\u00e9mique (la production d'oxyg\u00e8ne fournie par la photosynth\u00e8se par exemple).Depuis les ann\u00e9es 1970[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], cette notion s'est peu \u00e0 peu \u00e9largie aux ressources n\u00e9cessaires \u00e0 tout organisme ou \u00e9cosyst\u00e8me, ainsi qu'\u00e0 tous les secteurs socio-\u00e9conomiques. Ainsi, les surfaces de sols bioproductifs disponibles (une composante du foncier agricole), la qualit\u00e9 de l'eau ou de l'air, l'aspect des paysages, la biodiversit\u00e9\u2026 constituent d'autres aspects des ressources naturelles ; ils sont pris en compte en France par un projet de Plan de programmation des ressources associ\u00e9 \u00e0 la strat\u00e9gie promouvant l'\u00e9conomie circulaire (mis en consultation mi-2017 et qui sera mis \u00e0 jour tous les cinq ans).\nLa vuln\u00e9rabilit\u00e9, la faible disponibilit\u00e9 ou le faible renouvellement de certaines ressources caract\u00e9risent les ressources non renouvelables (exemple : le p\u00e9trole), par opposition aux ressources renouvelables (ex. : la biomasse) qui ne sont pas pour autant in\u00e9puisables. Alors que la population mondiale et l'empreinte \u00e9cologique de l'humanit\u00e9 s'accroissent inexorablement, la gestion des ressources naturelles est devenue un enjeu important.\nD'apr\u00e8s les estimations actuelles, l\u2019utilisation des ressources naturelles devrait augmenter de 110 % d\u2019ici les ann\u00e9es 2050, ce qui entra\u00eenerait une r\u00e9duction de plus de 10 % des for\u00eats et d\u2019autres habitats tels que les prairies d\u2019environ 20 %. Les cons\u00e9quences sur les changements climatiques sont significatives, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre augmenteraient de 43 %.", "element_cle": "1. Une ressource naturelle est une substance, un organisme ou un objet pr\u00e9sent dans la nature sans intervention humaine, utilis\u00e9e pour satisfaire les besoins des humains, animaux ou v\u00e9g\u00e9taux.\n2. Les ressources naturelles peuvent \u00eatre des mati\u00e8res premi\u00e8res min\u00e9rales, des produits d'origine sauvage, des milieux naturels ou des sources d'\u00e9nergie.\n3. La notion de ressource naturelle s'est \u00e9largie depuis les ann\u00e9es 1970 pour inclure les ressources n\u00e9cessaires \u00e0 tout organisme ou \u00e9cosyst\u00e8me, ainsi que les aspects socio-\u00e9conomiques.\n4. Certaines ressources naturelles sont non renouvelables, comme le p\u00e9trole, et d'autres sont renouvelables, comme la biomasse.\n5. La gestion des ressources naturelles est devenue un enjeu important face \u00e0 l'augmentation de la population mondiale et de l'empreinte \u00e9cologique de l'humanit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes ressources naturelles, un \u00e9l\u00e9ment crucial\nSubstances et objets, parfaites pour nos besoins\nSans intervention humaine, elles sont l\u00e0\nPour nourrir animaux, plantes et hommes en \u00e9moi\n\nLes mati\u00e8res premi\u00e8res, essentielles \u00e0 l'industrie\nLes produits sauvages, un tr\u00e9sor de la nature\nLes milieux naturels, \u00e9cosyst\u00e8mes de vie\nEt les sources d'\u00e9nergie, pour assurer le futur\n\n[Refrain]\nRessources naturelles, dons de la plan\u00e8te\nMais attention, il faut g\u00e9rer sans faute\nCar certaines sont non renouvelables, h\u00e9las\nEt d'autres sont renouvelables, soupir de gr\u00e2ce\n\n[Couplet 2]\nD\u00e8s les ann\u00e9es 70, le concept s'\u00e9tend\nRessources n\u00e9cessaires \u00e0 tous les \u00eatres vivants\n\u00c9cosyst\u00e8mes, organismes, tout y est inclus\nLes aspects socio-\u00e9conomiques pour mieux comprendre\n\nLe p\u00e9trole, par exemple, n'est pas illimit\u00e9\nUne ressource non renouvelable, il va se tarir\nMais la biomasse, elle, se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re \u00e0 volont\u00e9\nUne ressource renouvelable, il faut la pr\u00e9server\n\n[Refrain]\nRessources naturelles, dons de la plan\u00e8te\nMais attention, il faut g\u00e9rer sans faute\nCar certaines sont non renouvelables, h\u00e9las\nEt d'autres sont renouvelables, soupir de gr\u00e2ce\n\n[Outro]\nLa gestion des ressources, un enjeu primordial\nFace \u00e0 la population qui ne cesse de cro\u00eetre\nL'empreinte \u00e9cologique, un d\u00e9fi colossal\nProt\u00e9ger la nature, pour un avenir rena\u00eetre"}, {"titre": "Gestion des ressources naturelles", "text_origine": "La gestion des ressources naturelles est une gestion qui permet \u00e0 ces ressources de se renouveler et d'\u00eatre conserv\u00e9es de mani\u00e8re p\u00e9renne, sans \u00eatre menac\u00e9es par la surexploitation. La surexploitation a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle comme cause de stagnation voire de recul \u00e9conomique par David Ricardo et Thomas Malthus. \nCette gestion durable est une condition et un enjeu de survie pour l'humanit\u00e9 et de nombreuses autres esp\u00e8ces qui partagent la biosph\u00e8re avec elle. Elle est un des \u00e9l\u00e9ments du d\u00e9veloppement soutenable.\nEn \u00e9conomie, le principe de la rente d'Hotelling (ou \u00ab rente de raret\u00e9 \u00bb) postule qu'une rente est rendue possible par la quantit\u00e9 limit\u00e9e de ressources non renouvelables ; situation qui peut conduire \u00e0 la surexploitation d'une ressource fut elle vitale (ex : surp\u00eache).\nAu-del\u00e0 d'un certain seuil (de pression, qui est aussi le seuil de surexploitation), une ressource a priori renouvelable (ex : for\u00eat, ressource halieutique ou cyn\u00e9g\u00e9tique) peut devenir \u00e9puisable ; la gestion durable d'une ressource vise \u00e0 \u00e9viter que ce seuil ne soit jamais atteint. \nLe cas extr\u00eame de mauvaise gestion de ces ressources, avec d\u00e9passements de seuils irr\u00e9versibles, conduirait au collapsus \u00e9cologique avec destruction de l'esp\u00e8ce humaine et d'une partie de son environnement par elle-m\u00eame.\nOn appelle ressource naturelle tout \u00e9l\u00e9ment d'un milieu (substance, organisme, objet) susceptible d'\u00eatre exploit\u00e9 pour satisfaire les besoins de l'homme.\n\n", "element_cle": "1. La gestion des ressources naturelles vise \u00e0 assurer leur renouvellement et leur conservation.\n2. La surexploitation des ressources a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e comme un probl\u00e8me \u00e9conomique d\u00e8s le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle.\n3. La gestion durable des ressources est cruciale pour la survie de l'humanit\u00e9 et des autres esp\u00e8ces.\n4. Le principe de la rente d'Hotelling souligne le lien entre raret\u00e9 des ressources et surexploitation.\n5. Lorsqu'une ressource renouvelable est surexploit\u00e9e, elle peut devenir \u00e9puisable.\n6. La gestion durable vise \u00e0 \u00e9viter d'atteindre le seuil de surexploitation d'une ressource.\n7. Une mauvaise gestion des ressources peut entra\u00eener un collapsus \u00e9cologique.\n8. Les ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments essentiels pour satisfaire les besoins de l'homme.\n9. La surexploitation peut conduire \u00e0 la destruction de l'esp\u00e8ce humaine et de son environnement.\n10. La gestion des ressources naturelles est un enjeu majeur pour le d\u00e9veloppement soutenable.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un sujet crucial\nLa gestion des ressources, c'est primordial\nPour assurer leur renouvellement, leur conservation\nEt pr\u00e9server notre plan\u00e8te, notre maison\n\nD\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle, on savait qu'c'\u00e9tait un probl\u00e8me\nLa surexploitation, une bombe \u00e9conomique\nOn a besoin de ces ressources pour survivre\nMais si on les \u00e9puise, comment va-t-on survivre ?\n\n[Refrain]\nLa gestion durable, c'est la cl\u00e9 mes amis\nPour notre survie, pour celle des animaux aussi\nRessources renouvelables, on doit pas trop en prendre\nSinon on les \u00e9puise, on les fait disparaitre, \u00e7a va mal finir\n\n[Couplet 2]\nLe principe d'Hotelling, \u00e7a te parle ?\nRaret\u00e9 des ressources, surexploitation, \u00e7a se m\u00eale\nSi on abuse, elles deviennent \u00e9puisables\nFaut \u00e9viter \u00e7a, c'est vraiment pr\u00e9f\u00e9rable\n\nUne mauvaise gestion, \u00e7a peut mener \u00e0 un cataclysme\nUn collapsus \u00e9cologique, c'est pas du positif\nLes ressources naturelles, indispensables pour l'homme\nFaut pas les g\u00e2cher, faut pas qu'\u00e7a d\u00e9conne\n\n[Refrain]\nLa gestion durable, c'est la cl\u00e9 mes amis\nPour notre survie, pour celle des animaux aussi\nRessources renouvelables, on doit pas trop en prendre\nSinon on les \u00e9puise, on les fait disparaitre, \u00e7a va mal finir\n\nOutro: La gestion des ressources naturelles est cruciale, c'est un enjeu majeur pour le d\u00e9veloppement soutenable. On doit agir maintenant, pour assurer un avenir meilleur. Alors soyons conscients, responsables et engag\u00e9s. Peace, respect, et vive la gestion durable !"}, {"titre": "Mal\u00e9diction des ressources naturelles", "text_origine": "La \u00ab mal\u00e9diction des ressources naturelles \u00bb, parfois appel\u00e9e mal\u00e9diction des mati\u00e8res premi\u00e8res, est une situation \u00e9conomique paradoxale, caract\u00e9ris\u00e9e par la difficult\u00e9 que rencontrent les nations poss\u00e9dant des ressources naturelles en abondance, en particulier le p\u00e9trole. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite la premi\u00e8re fois en 1990, dans le livre de Richard Auty. La croissance et le d\u00e9veloppement \u00e9conomiques des pays p\u00e9troliers est inf\u00e9rieure \u00e0 celle d\u2019autres pays naturellement moins riches en p\u00e9trole. Il semble exister un lien n\u00e9gatif entre la proportion des exportations de mati\u00e8res premi\u00e8res dans le produit int\u00e9rieur brut et le taux de croissance de pays tels que l'Alg\u00e9rie, le Nigeria, le Congo (RD) ou l\u2019Angola.", "element_cle": "1. La mal\u00e9diction des ressources naturelles est une situation \u00e9conomique paradoxale rencontr\u00e9e par les nations poss\u00e9dant des ressources naturelles en abondance, notamment le p\u00e9trole.\n2. La mal\u00e9diction des ressources naturelles a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1990, dans le livre de Richard Auty.\n3. Les pays p\u00e9troliers ont une croissance et un d\u00e9veloppement \u00e9conomique inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des pays moins riches en p\u00e9trole.\n4. Il existe un lien n\u00e9gatif entre la proportion des exportations de mati\u00e8res premi\u00e8res dans le produit int\u00e9rieur brut et le taux de croissance des pays comme l'Alg\u00e9rie, le Nigeria, le Congo (RD) ou l'Angola.\n5. La mal\u00e9diction des ressources naturelles pose un d\u00e9fi \u00e9conomique aux pays riches en ressources, qui doivent trouver des solutions pour \u00e9viter ses effets n\u00e9fastes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mal\u00e9diction des ressources naturelles, c'est l'paradoxe\nLes pays riches en p\u00e9trole, mais pauvres en \u00e9quinox\nAbondance de ressources, mais \u00e9conomie qui s'effondre\nUne croissance ralentie, impossible de s'envoler des cendres\n\nLa premi\u00e8re fois qu'on l'a d\u00e9crite, c'\u00e9tait en 1990\nDans l'livre de Richard Auty, \u00e7a sonnait comme un clich\u00e9\nMais la r\u00e9alit\u00e9, elle est bien pr\u00e9sente\nLes pays p\u00e9troliers, leur d\u00e9veloppement \u00e7a d\u00e9chante\n\n[Refrain]\nLa mal\u00e9diction des ressources naturelles, c'est fatal\nExportations d'mat\u00e9riaux, mais peu d'croissance dans l'tas\nAlg\u00e9rie, Nigeria, Congo ou Angola\nLe lien est clair, faut trouver des solutions pronto\n\n[Couplet 2]\nRessources naturelles, une richesse bien volatile\nMais elle peut \u00eatre un poids, un fardeau bien hostile\nQuand tu mises tout sur l'p\u00e9trole, les cons\u00e9quences sont lourdes\nUne \u00e9conomie fragile, limit\u00e9e dans ses ressources\n\nLa mal\u00e9diction des ressources, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nTrouver des alternatives, des solutions \u00e0 trouver\nInvestir dans l'\u00e9ducation, diversifier l'\u00e9conomie\nPour sortir de ce cercle vicieux, et enfin choisir la vie\n\n[Refrain]\nLa mal\u00e9diction des ressources naturelles, c'est fatal\nExportations d'mat\u00e9riaux, mais peu d'croissance dans l'tas\nAlg\u00e9rie, Nigeria, Congo ou Angola\nLe lien est clair, faut trouver des solutions pronto"}, {"titre": "Ressource non renouvelable", "text_origine": "Une ressource naturelle est qualifi\u00e9e de non renouvelable ou \u00e9puisable lorsque sa vitesse de destruction d\u00e9passe, largement ou non, sa vitesse de cr\u00e9ation. Le sol se forme en quelques si\u00e8cles \u00e0 plusieurs mill\u00e9naires suivant les conditions chimiques, physiques et biologiques et est actuellement d\u00e9truit dans certaines r\u00e9gions en quelques dizaines d'ann\u00e9es, voire quelques ann\u00e9es. On peut aussi rapprocher l'actuelle destruction acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des esp\u00e8ces d'une ressource . On parle au contraire de ressource renouvelable lorsque leur production est possible sur un temps court (production animale, v\u00e9g\u00e9tale\u2026) et ne consomme pas elle-m\u00eame une ressource non renouvelable, ou lorsque la ressource n'est pas d\u00e9truite par l'usage (\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, \u00e9nergie mar\u00e9motrice, \u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e9nergie solaire).\nLes projections actuelles montrent que le p\u00e9trole, qui a mis plusieurs dizaines de millions d'ann\u00e9es \u00e0 se former, sera \u00e9puis\u00e9 au cours du XXIe si\u00e8cle. Cependant, le p\u00e9trole n'est pas la seule ressource non renouvelable. D'autres ressources risquent d'arriver \u00e0 \u00e9puisement avant le p\u00e9trole, au rythme actuel de consommation : le terbium, le hafnium, l'argent, l'antimoine, le palladium, l'or, le zinc, l'indium, l'\u00e9tain, le plomb, le lithium, le tantale, le cuivre, l'uranium, le nickel, etc.", "element_cle": "1. Le texte traite des ressources non renouvelables et de leur vitesse de destruction par rapport \u00e0 leur vitesse de cr\u00e9ation.\n2. Les sols, qui se forment sur plusieurs mill\u00e9naires, sont actuellement d\u00e9truits en quelques d\u00e9cennies ou ann\u00e9es.\n3. La destruction acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des esp\u00e8ces peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une ressource \u00e9puisable.\n4. Les ressources renouvelables peuvent \u00eatre produites rapidement et ne consomment pas de ressources non renouvelables.\n5. Le p\u00e9trole, qui a mis des millions d'ann\u00e9es \u00e0 se former, sera \u00e9puis\u00e9 au cours du XXIe si\u00e8cle.\n6. D'autres ressources, telles que le terbium, le hafnium, l'argent, l'antimoine, etc., risquent de s'\u00e9puiser avant le p\u00e9trole, au rythme de consommation actuel.", "rap": "[Couplet 1]\nLes ressources non renouvelables, stop, il faut qu'on parle\nD\u00e9truites plus vite qu'elles se forment, c'est un vrai scandale\nLes sols qui nous nourrissent, qui abritent la vie\nEn quelques d\u00e9cennies, ils sont d\u00e9molis, c'est fini\n\nOn parle de mill\u00e9naires pour qu'ils se constituent\nMais en quelques ann\u00e9es, on les dissipe sans retenue\nC'est un g\u00e2chis, une folie qui va nous nuire\nOn doit agir, trouver des alternatives \u00e0 ce d\u00e9lire\n\n[Refrain]\nLes ressources non renouvelables, faut qu'on en prenne conscience\nOn va \u00e0 vitesse grand V vers leur disparition\nR\u00e9fl\u00e9chissons, trouvons des solutions\nPour pr\u00e9server notre futur et \u00e9viter l'extinction\n\n[Couplet 2]\nOubliez pas les esp\u00e8ces, elles sont dans le m\u00eame cas\nUne ressource \u00e9puisable qu'on d\u00e9truit sans aucune gr\u00e2ce\nLa biodiversit\u00e9, essentielle \u00e0 notre \u00e9quilibre\nMais si on continue ainsi, elle sera bien fragile\n\nPrenons un virage, optons pour le renouvelable\nCes ressources-l\u00e0, on peut les produire \u00e0 volont\u00e9\nLa nature nous offre des alternatives, faut les saisir\nPour pas finir dans le noir, faut changer de paradigme\n\n[Refrain]\nLes ressources non renouvelables, faut qu'on en prenne conscience\nOn va \u00e0 vitesse grand V vers leur disparition\nR\u00e9fl\u00e9chissons, trouvons des solutions\nPour pr\u00e9server notre futur et \u00e9viter l'extinction\n\n[Outro]\nLe p\u00e9trole, symbole de notre d\u00e9pendance\nEn quelques si\u00e8cles, on l'\u00e9puisera, c'est une \u00e9vidence\nMais d'autres ressources risquent de s'\u00e9puiser avant lui\nOn peut changer le cours des choses, on d\u00e9tient la cl\u00e9 de la survie"}, {"titre": "Ressource renouvelable", "text_origine": "Une ressource renouvelable est une ressource naturelle dont le stock peut se reconstituer sur une p\u00e9riode courte \u00e0 l'\u00e9chelle humaine de temps, en se renouvelant au moins aussi vite qu'elle est consomm\u00e9e. \nC'est le cas par exemple de diverses ressources animales d'\u00e9levage ou v\u00e9g\u00e9tales cultiv\u00e9es (biomasse), l'eau d'une nappe d'eau souterraine dont le niveau reste stable, de l'\u00e9nergie \u00e9olienne et de l'\u00e9nergie solaire. En ce qui concerne les ressources vivantes naturelles (gibiers, poissons, mais aussi humus, for\u00eats primaires\u2026), elles ne sont consid\u00e9r\u00e9es comme renouvelables que si le taux de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal au taux d' exploitation, par la chasse ou la p\u00eache.\nUne ressource renouvelable s'oppose \u00e0 une ressource non renouvelable.\nLorsque l'on parle de ressource renouvelable, on pense souvent d'abord aux \u00e9nergies renouvelables, mais c'est une dimension prise en compte dans les \u00e9tudes d'impacts, les \u00e9co-bilans (analyse du cycle de vie), le bilan carbone, la notion d'empreinte \u00e9cologique, ou parfois dans l'affichage environnemental.", "element_cle": "1. Une ressource renouvelable est une ressource naturelle qui peut se reconstituer sur une p\u00e9riode courte.\n2. Les ressources animales et v\u00e9g\u00e9tales cultiv\u00e9es font partie des ressources renouvelables.\n3. Les \u00e9nergies \u00e9olienne et solaire sont des exemples de ressources renouvelables.\n4. Les ressources vivantes ne sont consid\u00e9r\u00e9es comme renouvelables que si leur taux de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal au taux d'exploitation.\n5. Les ressources renouvelables sont oppos\u00e9es aux ressources non renouvelables.\n6. Les \u00e9tudes d'impacts et les \u00e9co-bilans prennent en compte la dimension des ressources renouvelables.\n7. Les ressources renouvelables sont \u00e9galement prises en compte dans le bilan carbone et l'empreinte \u00e9cologique.\n8. Les \u00e9nergies renouvelables sont souvent associ\u00e9es aux ressources renouvelables. \n9. Les ressources renouvelables sont importantes pour la pr\u00e9servation de l'environnement.\n10. L'affichage environnemental peut \u00e9galement tenir compte des ressources renouvelables.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute mon rap, j'vais t'parler d'r\u00e9sources renouvelables\nDes ressources naturelles, qui s'reconstituent en onde cible\nCultiv\u00e9es, animales, v\u00e9g\u00e9tales, tu peux les exploiter\nMais faut s'assurer qu'leur r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est bien respect\u00e9e\n\nL'\u00e9olienne et solaire, c'est des exemples concrets\nD'\u00e9nergies renouvelables, qui nous rendent moins d\u00e9pendants\nOn veut pr\u00e9server, pas gaspiller, faut faire attention\nL'exploitation doit \u00eatre inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration\n\n[Refrain]\nRessources renouvelables, faut en prendre soin\nPas comme celles qui s'd\u00e9gradent et s'\u00e9puisent, c'est pas bien\n\u00c7a s'oppose aux non renouvelables, faut l'savoir\nLes \u00e9co-bilans, les \u00e9tudes d'impacts, ils en tiennent compte, c'est pas du hasard\n\n[Couplet 2]\nDans l'bilan carbone et l'empreinte \u00e9cologique\nLes ressources renouvelables jouent un r\u00f4le strat\u00e9gique\nOn pense pas qu'\u00e0 l'\u00e9nergie, mais aussi \u00e0 l'environnement\nC'est l'objectif ultime, faut prot\u00e9ger nos tr\u00e9sors \u00e9videmment\n\nL'affichage environnemental, lui aussi, en parle\nIl prend en compte les ressources renouvelables, c'est pas banal\nOn veut un futur durable, pr\u00e9server notre habitat\nLes ressources renouvelables, c'est l'avenir, faut pas s'arr\u00eater l\u00e0\n\n[Refrain]\nRessources renouvelables, faut en prendre soin\nPas comme celles qui s'd\u00e9gradent et s'\u00e9puisent, c'est pas bien\n\u00c7a s'oppose aux non renouvelables, faut l'savoir\nLes \u00e9co-bilans, les \u00e9tudes d'impacts, ils en tiennent compte, c'est pas du hasard"}, {"titre": "Surexploitation", "text_origine": "La surexploitation, en sciences de l'environnement et dans l'\u00e9conomie du d\u00e9veloppement durable, est le stade o\u00f9 un pr\u00e9l\u00e8vement de ressources naturelles, difficilement ou co\u00fbteusement renouvelables, d\u00e9passe le stade du renouvellement.\nLa surexploitation du \u00ab capital nature \u00bb induit une alt\u00e9ration des \u00e9cosyst\u00e8mes, parfois irr\u00e9versible aux \u00e9chelles humaines de temps, avec d'\u00e9ventuels impacts collat\u00e9raux \u00e0 \u00e9chelle plan\u00e9taire (sur le climat en particulier). Les enjeux et solutions passent par une meilleure connaissance des seuils \u00e0 ne pas d\u00e9passer et la restauration de l'\u00e9quilibre entre pr\u00e9l\u00e8vements et conservation.\nLa surexploitation prend diff\u00e9rentes formes, comme la surp\u00eache pour les ressources halieutiques, le surlabourage pour les terres arables, la surchasse pour les ressources animales et le surp\u00e2turage pour les ressources v\u00e9g\u00e9tales.\nLa prise de conscience du caract\u00e8re \u00ab fini \u00bb du capital naturel, et de l'interd\u00e9pendance de ses \u00e9l\u00e9ments et de ces \u00e9l\u00e9ments avec les conditions de vie de l'humanit\u00e9, et le capital financier semble r\u00e9cente. C'est un des fondements du \u00ab d\u00e9veloppement soutenable \u00bb ou des th\u00e9ories de la \u00ab d\u00e9croissance \u00bb soutenable ou conviviale.", "element_cle": "1. La surexploitation est le pr\u00e9l\u00e8vement excessif de ressources naturelles difficilement renouvelables.\n2. Elle entra\u00eene des alt\u00e9rations des \u00e9cosyst\u00e8mes, parfois irr\u00e9versibles \u00e0 l'\u00e9chelle humaine.\n3. Les enjeux et solutions n\u00e9cessitent une meilleure connaissance des seuils de pr\u00e9l\u00e8vement.\n4. Diff\u00e9rentes formes de surexploitation existent : surp\u00eache, surlabourage, surchasse, surp\u00e2turage.\n5. La prise de conscience de la finitude des ressources naturelles est r\u00e9cente et essentielle pour un d\u00e9veloppement durable.", "rap": "[Couplet 1]\nLa surexploitation, c'est l'abus sans limites\nDes ressources qu'on pr\u00e9l\u00e8ve, sans se soucier du prix\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes bris\u00e9s, des dommages irr\u00e9versibles\nLa plan\u00e8te saigne, mais on reste insensibles\n\nLa surp\u00eache, la surlabourage, le surchasse, le surp\u00e2turage\nToutes ces formes de surexploitation, c'est rageant\nOn s'en fiche des cons\u00e9quences \u00e0 long terme\nMais \u00e7a ne fait qu'aggraver les probl\u00e8mes\n\n[Refrain]\nLa finitude des ressources, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nOn doit en prendre conscience pour pr\u00e9server nos fiert\u00e9s\nL'\u00e9ducation, la sensibilisation, des solutions cl\u00e9s\nPour un d\u00e9veloppement durable, il faut tous s'y mettre\n\n[Couplet 2]\nPour changer les choses, il faut comprendre les seuils\nDe pr\u00e9l\u00e8vement, de consommation, c'est un enjeu majeur\nOn doit mieux conna\u00eetre pour mieux agir\nCar sinon, notre avenir est en p\u00e9ril\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants tout au long de l'histoire\nQui nous rappellent que la surexploitation est un d\u00e9sastre\nIl est temps de prendre nos responsabilit\u00e9s\nEt de mettre l'\u00e9ducation au c\u0153ur de nos priorit\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa finitude des ressources, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nOn doit en prendre conscience pour pr\u00e9server nos fiert\u00e9s\nL'\u00e9ducation, la sensibilisation, des solutions cl\u00e9s\nPour un d\u00e9veloppement durable, il faut tous s'y mettre"}, {"titre": "\u00c9nergie renouvelable", "text_origine": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d'\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu'elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu'il produit, mais aussi l'attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d'une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d'autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.\nLa part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation finale mondiale d\u2019\u00e9nergie \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 17,9 %, dont 6,9 % de biomasse traditionnelle (bois, d\u00e9chets agricoles, etc.) et 11,0 % d'\u00e9nergies renouvelables \u00ab modernes \u00bb : 4,3 % de chaleur produite par les \u00e9nergies renouvelables thermiques (biomasse, g\u00e9othermie, solaire thermique), 3,6 % d'hydro\u00e9lectricit\u00e9, 2,1 % pour les autres renouvelables \u00e9lectriques (\u00e9olien, solaire photovolta\u00efque, g\u00e9othermie, biomasse, biogaz) et 1 % pour les biocarburants ; leur part dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 26,4 %.\nLes \u00e9nergies renouvelables intermittentes ne peuvent pas moduler leur production en fonction de la demande \u00e9lectrique. En l'absence de stockage de l'\u00e9nergie \u00e0 grande \u00e9chelle, elles doivent donc \u00eatre coupl\u00e9es \u00e0 des sources d'\u00e9lectricit\u00e9 modulables, telles que celles fonctionnant avec un combustible fossile (centrales au charbon ou au gaz), \u00e0 l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique ou \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.", "element_cle": "1. Les \u00e9nergies renouvelables proviennent de sources d'\u00e9nergie in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain.\n2. Le Soleil, la Lune et la Terre sont les principales sources des \u00e9nergies renouvelables.\n3. En 2018, les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentaient 17,9% de la consommation finale mondiale d'\u00e9nergie.\n4. Les \u00e9nergies renouvelables comprennent la biomasse traditionnelle, les \u00e9nergies thermiques, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, et les autres renouvelables \u00e9lectriques.\n5. Les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent 26,4% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2018.\n6. Les \u00e9nergies renouvelables intermittentes n\u00e9cessitent d'\u00eatre coupl\u00e9es \u00e0 des sources d'\u00e9lectricit\u00e9 modulables.\n7. Le stockage de l'\u00e9nergie \u00e0 grande \u00e9chelle est essentiel pour les \u00e9nergies renouvelables intermittentes.\n8. Les sources modulables comprennent les centrales au charbon ou au gaz, l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique et l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9nergies renouvelables, on en parle souvent,\nMais sais-tu d'o\u00f9 viennent ces sources d'\u00e9nergie \u00e9tonnantes?\nLe Soleil, la Lune et la Terre, les rois du game,\nCe sont eux les principaux acteurs de cette fame.\n\nDans l'\u00e9chelle du temps humain, elles sont in\u00e9puisables,\nEt en 2018, leur influence \u00e9tait incontestable.\n17,9% de la consommation finale mondiale,\nC'est \u00e7a, le pouvoir des \u00e9nergies renouvelables.\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie renouvelable, c'est l'avenir qui s'annonce,\nLe monde en a besoin, c'est une chance qui r\u00e9sonne.\n26,4% de la prod' d'\u00e9lectricit\u00e9,\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on doit tous accepter.\n\n[Couplet 2]\nLa biomasse, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, les \u00e9nergies thermiques,\nSans oublier les autres, l'\u00e9lectrique est aussi magique.\nMais attention, faut pas oublier l'essentiel,\nCoupler les renouvelables aux sources modulables.\n\nLe stockage de l'\u00e9nergie, il faut y penser,\nPour les intermittentes, c'est un indispensable secret.\nCharbon, gaz, hydro\u00e9lectricit\u00e9, nucl\u00e9aire,\nVoil\u00e0 les sources qui permettent de tout \u00e9quilibrer.\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie renouvelable, c'est l'avenir qui s'annonce,\nLe monde en a besoin, c'est une chance qui r\u00e9sonne.\n26,4% de la prod' d'\u00e9lectricit\u00e9,\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on doit tous accepter."}, {"titre": "\u00c9nergies renouvelables au Maroc", "text_origine": "Les \u00e9nergies renouvelables au Maroc ont repr\u00e9sent\u00e9 9,7 % de la consommation int\u00e9rieure brute d'\u00e9nergie en 2019 (dont 5,9 % de biomasse, 3,4 % d'\u00e9olien et solaire et 0,5 % d'hydro\u00e9lectricit\u00e9) et 19 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 (18,5 % en 2020).\nLes \u00e9nergies renouvelables hors biomasse se composent de l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique (3,2 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2020), des parcs \u00e9oliens (11,5 %), des centrales solaires thermodynamiques (2,8 %) et de l'\u00e9nergie solaire photovolta\u00efque (0,9 %).\nLe Maroc s'est fix\u00e9 l'objectif d'obtenir plus de la moiti\u00e9 de son \u00e9nergie \u00e9lectrique \u00e0 partir de sources renouvelables d'ici 2030 et pr\u00e9voyait d'avoir 2 000 MW de centrales \u00e9oliennes et 2 000 MWc de centrales solaires d'ici 2020, en cherchant \u00e0 ajouter 1,5 GW de capacit\u00e9 renouvelable par an. Ces objectifs, ainsi que d'autres politiques en mati\u00e8re de changement climatique, avaient valu au Maroc d'\u00eatre class\u00e9 deuxi\u00e8me pays le plus engag\u00e9 selon l'indice de performance en mati\u00e8re de changement climatique de 2018 et 2019 d\u00e9velopp\u00e9 par des ONG.\nA la fin de 2019, les puissances install\u00e9es s'\u00e9levaient \u00e0 1 320 MW d'\u00e9olien et 711 MWc de solaire thermodynamique.", "element_cle": "1. En 2019, les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentaient 9,7% de la consommation d'\u00e9nergie au Maroc.\n2. Plus de la moiti\u00e9 de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique devrait provenir de sources renouvelables d'ici 2030, selon les objectifs du Maroc.\n3. En 2020, les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentaient 19% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 au Maroc.\n4. Le Maroc pr\u00e9voyait d'atteindre 2 000 MW de capacit\u00e9 \u00e9olienne et 2 000 MWc de capacit\u00e9 solaire d'ici 2020.\n5. Selon l'indice de performance en mati\u00e8re de changement climatique, le Maroc \u00e9tait class\u00e9 deuxi\u00e8me pays le plus engag\u00e9 en 2018 et 2019.\n6. \u00c0 la fin de 2019, le Maroc comptait 1 320 MW d'\u00e9nergie \u00e9olienne install\u00e9e et 711 MWc d'\u00e9nergie solaire thermodynamique.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 2019, le Maroc en plein essor\n9,7% d'\u00e9nergies renouvelables en apport, fort\nUn engagement vert, une vision claire\nVers un avenir sans fossiles, sans barri\u00e8re\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables, une r\u00e9volution\nLe Maroc passe \u00e0 l'action, sans h\u00e9sitation\nObjectif 2030, plus de la moiti\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 verte\nUn engagement fort, pour pr\u00e9server la Terre\n\n[Couplet 2]\n2020, le pourcentage monte en fl\u00e8che\n19% de production \u00e9lectrique, telle une br\u00e8che\nLe vent comme le soleil, alimentent nos vies\n2 000 MW de puissance, notre \u00e9nergie s'envole, ici\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables, une r\u00e9volution\nLe Maroc passe \u00e0 l'action, sans h\u00e9sitation\nObjectif 2030, plus de la moiti\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 verte\nUn engagement fort, pour pr\u00e9server la Terre"}, {"titre": "\u00c9nergie en France", "text_origine": "Le secteur \u00e9conomique de l'\u00e9nergie en France comprend la production locale et l'importation d'\u00e9nergie primaire, leur transformation en \u00e9nergies secondaires et le transport et la distribution d'\u00e9nergie jusqu'au consommateur final. Le secteur de l'\u00e9nergie repr\u00e9sentait 1,8 % du PIB fran\u00e7ais en 2019, et la facture \u00e9nerg\u00e9tique 1,8 % du PIB. Le taux d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique est de 54,6 % en 2019.\nLa consommation d'\u00e9nergie finale (au niveau des consommateurs) de 2019 se r\u00e9partissait en 64,4 % de combustibles fossiles (charbon 0,8 %, p\u00e9trole 43,9 %, gaz naturel 19,6 %), 24,7 % d'\u00e9lectricit\u00e9, 8,4 % d'\u00e9nergies renouvelables thermiques (biomasse-d\u00e9chets 8,2 %, g\u00e9othermie 3,0 %) et 2,5 % de chaleur de r\u00e9seau.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 provenait en 2022 pour 62,7 % du nucl\u00e9aire, pour 26,3 % de sources d'\u00e9nergies renouvelables (production hydro\u00e9lectrique : 11,1 %, \u00e9olien : 8,6 %, solaire : 4,2 %, bio\u00e9nergies : 2,4 %) et pour 11,1 % de centrales thermiques fossiles (surtout gaz : 9,9 %).\nEn 2019, la France se place au troisi\u00e8me rang mondial des producteurs d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et la Chine, et au premier rang pour la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9. Elle se classe au huiti\u00e8me rang mondial pour sa production d'\u00e9nergie \u00e9olienne et au douzi\u00e8me rang pour l'\u00e9nergie solaire.\nSelon Eurostat, la part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation finale d'\u00e9nergie en France atteignait 19,3 % en 2021, inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de l'Union europ\u00e9enne : 21,8 %, mais l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'Allemagne : 19,2 %.\nLes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) dues \u00e0 l'utilisation d'\u00e9nergie repr\u00e9sentaient 70,1 % des \u00e9missions totales de la France en 2018 ; elles ont baiss\u00e9 de 18,2 % entre 1990 et 2018. Les \u00e9missions de CO2 par habitant s'\u00e9levaient \u00e0 4,36 t en 2019, proches de la moyenne mondiale : 4,39 t et tr\u00e8s inf\u00e9rieures \u00e0 celles de l'Allemagne : 7,75 t, des \u00c9tats-Unis : 14,44 t et de la Chine : 7,07 t). Les \u00e9missions de GES engendr\u00e9es par la consommation de produits et services des Fran\u00e7ais (empreinte carbone), importations incluses, atteignaient 9,9 tonnes \u00e9quivalent CO2 par personne en 2019, niveau inf\u00e9rieur de 5 % \u00e0 celui de 1995 : en 24 ans, les \u00e9missions en France ont diminu\u00e9 de 25 %, mais les \u00e9missions associ\u00e9es aux importations se sont accrues de 72 % pour atteindre 54 % de l\u2019empreinte carbone de la consommation de la France en 2019. La r\u00e9partition de l'empreinte carbone en 2015 est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 24,1 % dans les transports, 22,4 % dans le logement, 19,5 % dans l'alimentation, 21,7 % dans les biens de consommation et 12,3 % dans les services.\nLe secteur de l'\u00e9nergie fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 la concurrence progressivement de 1999 \u00e0 2007, \u00e0 l'initiative de l'Union europ\u00e9enne. Le statut de deux des acteurs principaux, \u00c9lectricit\u00e9 de France et Engie (ex-GDF Suez), a ainsi \u00e9volu\u00e9 au cours des ann\u00e9es 2000 par l'ouverture de leur capital et leur entr\u00e9e en bourse. Les principaux autres acteurs du secteur de l'\u00e9nergie en France sont TotalEnergies, E.ON et Eni.", "element_cle": "1. Le secteur \u00e9conomique de l'\u00e9nergie en France comprend la production locale et l'importation d'\u00e9nergie primaire, leur transformation en \u00e9nergies secondaires et le transport et la distribution d'\u00e9nergie jusqu'au consommateur final.\n2. Le secteur de l'\u00e9nergie repr\u00e9sentait 1,8 % du PIB fran\u00e7ais en 2019.\n3. La consommation d'\u00e9nergie finale de 2019 se r\u00e9partissait en 64,4 % de combustibles fossiles, 24,7 % d'\u00e9lectricit\u00e9, 8,4 % d'\u00e9nergies renouvelables thermiques et 2,5 % de chaleur de r\u00e9seau.\n4. En 2022, 62,7 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 en France provenait du nucl\u00e9aire, 26,3 % des \u00e9nergies renouvelables et 11,1 % des centrales thermiques fossiles.\n5. La France se classe troisi\u00e8me producteur mondial d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et premier en terme de part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9.\n6. En 2021, la part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation finale d'\u00e9nergie en France \u00e9tait de 19,3 %, l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de l'Union europ\u00e9enne.\n7. Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues \u00e0 l'utilisation d'\u00e9nergie repr\u00e9sentaient 70,1 % des \u00e9missions totales de la France en 2018 et ont baiss\u00e9 de 18,2 % entre 1990 et 2018.\n8. Les \u00e9missions de CO2 par habitant en France \u00e9taient de 4,36 t en 2019, proches de la moyenne mondiale et inf\u00e9rieures \u00e0 celles de l'Allemagne, des \u00c9tats-Unis et de la Chine.", "rap": "[Couplet 1]\nLe secteur de l'\u00e9nergie en France, faut qu'j'vous parle\nProduction, importation, tout dans les d\u00e9tails\nPrimaire, secondaire, d'mande pas qu'j'te d\u00e9taille\nLa distribution jusqu'au consommateur final\n\nEn 2019, le PIB fran\u00e7ais c'\u00e9tait 1,8%\nContribution du secteur \u00e9nergie, c'est la f\u00eate\nMais la consommation d'\u00e9nergie, j'te l'dis en raccourci\n64,4% de fossiles, 24,7% d'\u00e9lectricit\u00e9\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie en France, c'est un sujet capital\nOn s'rend compte qu'on doit faire des choix radicaux\nRenouvelables, nucl\u00e9aire, faut qu'on fasse des appels\nPour des \u00e9missions moins lourdes, l'objectif c'est vital\n\n[Couplet 2]\nOn parle de l'\u00e9lectricit\u00e9, ouais tu m'tiens l\u00e0\nEn 2022, 62,7% c'est du nucl\u00e9aire qui donne le bada\n26,3% renouvelables, t'sais qu'\u00e7a m'pallie\nMais faut pas oublier les centrales thermiques fossiles\n\nLa France, elle est puissante dans l'nucl\u00e9aire\n3\u00e8me producteur mondial, ouais t'peux l'dire\nC'est not'place, dans l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est clair\nMais faut avancer, renouvelables faut les ch\u00e9rir\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie en France, c'est un sujet capital\nOn s'rend compte qu'on doit faire des choix radicaux\nRenouvelables, nucl\u00e9aire, faut qu'on fasse des appels\nPour des \u00e9missions moins lourdes, l'objectif c'est vital"}, {"titre": "Ressource non renouvelable", "text_origine": "Une ressource naturelle est qualifi\u00e9e de non renouvelable ou \u00e9puisable lorsque sa vitesse de destruction d\u00e9passe, largement ou non, sa vitesse de cr\u00e9ation. Le sol se forme en quelques si\u00e8cles \u00e0 plusieurs mill\u00e9naires suivant les conditions chimiques, physiques et biologiques et est actuellement d\u00e9truit dans certaines r\u00e9gions en quelques dizaines d'ann\u00e9es, voire quelques ann\u00e9es. On peut aussi rapprocher l'actuelle destruction acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des esp\u00e8ces d'une ressource . On parle au contraire de ressource renouvelable lorsque leur production est possible sur un temps court (production animale, v\u00e9g\u00e9tale\u2026) et ne consomme pas elle-m\u00eame une ressource non renouvelable, ou lorsque la ressource n'est pas d\u00e9truite par l'usage (\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, \u00e9nergie mar\u00e9motrice, \u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e9nergie solaire).\nLes projections actuelles montrent que le p\u00e9trole, qui a mis plusieurs dizaines de millions d'ann\u00e9es \u00e0 se former, sera \u00e9puis\u00e9 au cours du XXIe si\u00e8cle. Cependant, le p\u00e9trole n'est pas la seule ressource non renouvelable. D'autres ressources risquent d'arriver \u00e0 \u00e9puisement avant le p\u00e9trole, au rythme actuel de consommation : le terbium, le hafnium, l'argent, l'antimoine, le palladium, l'or, le zinc, l'indium, l'\u00e9tain, le plomb, le lithium, le tantale, le cuivre, l'uranium, le nickel, etc.", "element_cle": "1. Une ressource naturelle non renouvelable est d\u00e9truite plus rapidement qu'elle ne se forme.\n2. Le sol, qui prend des si\u00e8cles voire des mill\u00e9naires \u00e0 se former, est d\u00e9truit en seulement quelques dizaines d'ann\u00e9es.\n3. La destruction acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des esp\u00e8ces peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une ressource non renouvelable.\n4. Les ressources renouvelables sont produites rapidement sans \u00e9puiser d'autres ressources non renouvelables.\n5. Le p\u00e9trole, qui a mis des millions d'ann\u00e9es \u00e0 se former, devrait \u00eatre \u00e9puis\u00e9 au cours du XXIe si\u00e8cle.\n6. Outre le p\u00e9trole, d'autres ressources telles que le terbium, l'hafnium, l'argent, l'antimoine, le palladium, l'or, le zinc, l'indium, l'\u00e9tain, le plomb, le lithium, le tantale, le cuivre, l'uranium, le nickel, etc., risquent d'\u00eatre \u00e9puis\u00e9es rapidement.", "rap": "[Couplet 1]\nUne ressource naturelle non renouvelable, c'est tragique,\nD\u00e9truite plus vite qu'elle ne se forme, c'est dramatique,\nLe sol, en quelques d\u00e9cennies, se d\u00e9truit,\nDes si\u00e8cles voire des mill\u00e9naires, c'est ce qu'il lui faut pour se construire.\n\n[Refrain]\nLes ressources s'\u00e9puisent \u00e0 une vitesse insens\u00e9e,\nIl est temps de changer nos m\u00e9thodes, sans h\u00e9siter,\nProt\u00e9ger notre plan\u00e8te, c'est notre devoir,\nAgir pour pr\u00e9server, avant qu'il soit trop tard, ce pr\u00e9cieux espoir.\n\n[Couplet 2]\nLes esp\u00e8ces disparaissent, une ressource non renouvelable,\nLeur destruction acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, c'est insupportable,\nLes ressources renouvelables, il faut les privil\u00e9gier,\nProduites rapidement, sans \u00e9puiser les autres, pour se repenser.\n\n[Refrain]\nLes ressources s'\u00e9puisent \u00e0 une vitesse insens\u00e9e,\nIl est temps de changer nos m\u00e9thodes, sans h\u00e9siter,\nProt\u00e9ger notre plan\u00e8te, c'est notre devoir,\nAgir pour pr\u00e9server, avant qu'il soit trop tard, ce pr\u00e9cieux espoir.\n\n[Outro]\nLe XXIe si\u00e8cle, p\u00e9trole \u00e9puis\u00e9, il risque de l'\u00eatre,\nDes millions d'ann\u00e9es \u00e0 se former, c'est difficile \u00e0 admettre,\nEt p\u00e9trole n'est pas seul, d'autres ressources menac\u00e9es,\nTerbium, argent, or, autant de richesses qui se font effacer.\n\n[Refrain]\nLes ressources s'\u00e9puisent \u00e0 une vitesse insens\u00e9e,\nIl est temps de changer nos m\u00e9thodes, sans h\u00e9siter,\nProt\u00e9ger notre plan\u00e8te, c'est notre devoir,\nAgir pour pr\u00e9server, avant qu'il soit trop tard, ce pr\u00e9cieux espoir."}, {"titre": "\u00c9nergie en Islande", "text_origine": "Les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques de l'Islande, \u00c9tat insulaire, sont importantes du fait de sa g\u00e9ologie unique et de son hydrographie abondante. Gr\u00e2ce \u00e0 celles-ci, 81,4 % de la consommation d'\u00e9nergie primaire totale du pays provenait d'\u00e9nergies renouvelables en 2018 : g\u00e9othermie 61,8 %, \u00e9nergie hydraulique 19,3 % et agrocarburants 0,3 %. Les combustibles fossiles ne contribuaient que pour 18,6 % (principalement le p\u00e9trole : 16,8 %). Au niveau de la consommation finale d'\u00e9nergie, la part des combustibles fossiles est plus \u00e9lev\u00e9e : 23,1 % ; la part de l'\u00e9lectricit\u00e9, enti\u00e8rement produite \u00e0 partir d'\u00e9nergies renouvelables (hydro\u00e9lectricit\u00e9 69,7 %, g\u00e9othermie 30,3 %) est de 51,8 %, celle de la chaleur de r\u00e9seau, provenant \u00e0 97 % de la g\u00e9othermie, est de 21,7 % et celle des \u00e9nergies renouvelables en utilisation directe (surtout g\u00e9othermie) de 3,4 %.\nMais les consommations \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre, bien que minoritaires, suffisaient \u00e0 amener les \u00e9missions de CO2 de l'Islande \u00e0 un niveau l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne en 2017 ; ces \u00e9missions incombent pour l'essentiel au secteur des transports, dont les consommations de carburants se r\u00e9partissent en 41 % pour l'aviation, 30 % pour les transports routiers, 17 % pour la p\u00eache et 9 % pour les transports maritimes. Le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules \u00e9lectrifi\u00e9s (\u00e9lectriques purs et hybrides rechargeables), dont la part de march\u00e9 atteint 25 % en 2019, apporte un d\u00e9but de solution.\nLe principal usage de l'\u00e9nergie g\u00e9othermique est le chauffage, la chaleur \u00e9tant distribu\u00e9e aux b\u00e2timents gr\u00e2ce \u00e0 un important r\u00e9seau de chaleur. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente la majeure partie de la production \u00e9lectrique. La plupart des centrales hydro\u00e9lectriques sont d\u00e9tenues par Landsvirkjun, la compagnie nationale d'\u00e9nergie, qui est le principal fournisseur \u00e9lectrique en Islande.\nLe potentiel \u00e9nerg\u00e9tique de l'Islande est bien sup\u00e9rieur aux besoins de sa population de 340 000 habitants. Or, l'Islande \u00e9tant une \u00eele, situ\u00e9e \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres des terres les plus proches, son \u00e9lectricit\u00e9 ne peut \u00eatre export\u00e9e. Ceci a conduit le pays \u00e0 attirer des industries \u00e0 forte consommation \u00e9nerg\u00e9tique sur son territoire, de telle sorte que ces industries repr\u00e9sentent de nos jours 82 % de la consommation \u00e9lectrique.", "element_cle": "- L'Islande dispose de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques abondantes gr\u00e2ce \u00e0 sa g\u00e9ologie et son hydrographie.\n- En 2018, 81,4% de la consommation d'\u00e9nergie primaire en Islande provenait d'\u00e9nergies renouvelables, principalement la g\u00e9othermie et l'\u00e9nergie hydraulique.\n- Les combustibles fossiles ne repr\u00e9sentent que 18,6% de la consommation d'\u00e9nergie primaire.\n- La part des combustibles fossiles dans la consommation finale d'\u00e9nergie est de 23,1%.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 en Islande est enti\u00e8rement produite \u00e0 partir d'\u00e9nergies renouvelables, principalement l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 et la g\u00e9othermie.\n- Les \u00e9missions de CO2 en Islande sont l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieures \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne, principalement dues au secteur des transports.\n- Le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules \u00e9lectrifi\u00e9s en Islande, avec une part de march\u00e9 de 25% en 2019, contribue \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n- L'\u00e9nergie g\u00e9othermique est principalement utilis\u00e9e pour le chauffage des b\u00e2timents en Islande.\n- La production \u00e9lectrique en Islande est principalement assur\u00e9e par des centrales hydro\u00e9lectriques d\u00e9tenues par la compagnie nationale d'\u00e9nergie, Landsvirkjun.\n- L'Islande dispose d'un potentiel \u00e9nerg\u00e9tique largement sup\u00e9rieur \u00e0 ses besoins en raison de sa faible population.", "rap": "[Couplet 1]\nIci c'est l'Islande, terre d'\u00e9nergie abondante\nG\u00e9othermie et hydrologie, notre g\u00e9ologie chante\nEn 2018, renouvelables \u00e0 81,4 pourcent\nOn fait pas dans l'fossile, on carbure \u00e0 l'\u00e9cologie\n\n[Couplet 2]\n\u00c9lectricit\u00e9 100% renouvelable, tu captes ?\nL'hydro et la g\u00e9othermie, notre duo fantastique\n\u00c9missions de CO2 \u00e0 peine au-dessus d'l'Europe\nMais les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, on enclenche la manette\n\n[Refrain]\nL'Islande, source d'\u00e9nergie, tu peux pas test\nChauffage, \u00e9lectricit\u00e9, on g\u00e8re \u00e7a comme des b\u00eates\nLes centrales hydro\u00e9lectriques, c'est nous qu'on les d\u00e9tient\nPotentiel \u00e9nerg\u00e9tique, on l'a dans les veines, mec !"}, {"titre": "Ressource renouvelable", "text_origine": "Une ressource renouvelable est une ressource naturelle dont le stock peut se reconstituer sur une p\u00e9riode courte \u00e0 l'\u00e9chelle humaine de temps, en se renouvelant au moins aussi vite qu'elle est consomm\u00e9e. \nC'est le cas par exemple de diverses ressources animales d'\u00e9levage ou v\u00e9g\u00e9tales cultiv\u00e9es (biomasse), l'eau d'une nappe d'eau souterraine dont le niveau reste stable, de l'\u00e9nergie \u00e9olienne et de l'\u00e9nergie solaire. En ce qui concerne les ressources vivantes naturelles (gibiers, poissons, mais aussi humus, for\u00eats primaires\u2026), elles ne sont consid\u00e9r\u00e9es comme renouvelables que si le taux de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal au taux d' exploitation, par la chasse ou la p\u00eache.\nUne ressource renouvelable s'oppose \u00e0 une ressource non renouvelable.\nLorsque l'on parle de ressource renouvelable, on pense souvent d'abord aux \u00e9nergies renouvelables, mais c'est une dimension prise en compte dans les \u00e9tudes d'impacts, les \u00e9co-bilans (analyse du cycle de vie), le bilan carbone, la notion d'empreinte \u00e9cologique, ou parfois dans l'affichage environnemental.", "element_cle": "1. Une ressource renouvelable est une ressource naturelle dont le stock se reconstitue rapidement \u00e0 l'\u00e9chelle humaine.\n2. Les ressources animales d'\u00e9levage et les cultures v\u00e9g\u00e9tales sont des exemples de ressources renouvelables.\n3. L'eau des nappes souterraines et l'\u00e9nergie \u00e9olienne et solaire sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme des ressources renouvelables.\n4. Les ressources vivantes naturelles ne sont consid\u00e9r\u00e9es comme renouvelables que si elles se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent plus rapidement qu'elles ne sont exploit\u00e9es.\n5. Les ressources renouvelables sont \u00e9tudi\u00e9es dans le cadre de l'analyse du cycle de vie, du bilan carbone et de la notion d'empreinte \u00e9cologique.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'viens t'instruire sur les ressources renouvelables\nDes connaissances que j'am\u00e8ne sur la table\n\u00c7a concerne tout c'qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re, sp\u00e9cialement\nCeux qu'on peut trouver dans notre environnement\n\nDes ressources animales, des cultures v\u00e9g\u00e9tales\nDes exemples concrets, tous trac\u00e9s en d\u00e9tails\n\u00c7a va du b\u00e9tail qu'on \u00e9l\u00e8ve dans nos fermes\nAux champs de bl\u00e9, un cadeau de la nature ferme\n\n[Refrain]\nLes ressources renouvelables, c'est vital pour l'homme\nOn les pr\u00e9serve, on les \u00e9tudie, on les consomme\nL'eau des nappes souterraines et l'\u00e9nergie verte\nOn mise dessus, pour une plan\u00e8te plus verte\n\n[Couplet 2]\nEau souterraine, \u00e9olienne ou solaire\nDes ressources qui nous aident \u00e0 ne pas d\u00e9sesp\u00e9rer\nOn creuse les puits, on \u00e9coute les \u00e9oliennes\nVoil\u00e0 des alternatives qui donnent la p\u00eache \u00e0 l'humain\n\nMais faut pas oublier, tout c'qui est vivant\nFaut qu'\u00e7a se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re pour un avenir brillant\nSi on veut pr\u00e9server ces ressources indispensables\nOn doit s'rappeler du cycle de vie, c'est crucial\n\n[Refrain]\nLes ressources renouvelables, c'est vital pour l'homme\nOn les pr\u00e9serve, on les \u00e9tudie, on les consomme\nL'eau des nappes souterraines et l'\u00e9nergie verte\nOn mise dessus, pour une plan\u00e8te plus verte"}, {"titre": "\u00c9nergie hydro\u00e9lectrique", "text_origine": "L'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, ou hydro\u00e9lectricit\u00e9, est une \u00e9nergie \u00e9lectrique renouvelable qui est issue de la conversion de l'\u00e9nergie hydraulique en \u00e9lectricit\u00e9. L'\u00e9nergie cin\u00e9tique du courant d'eau, naturel ou g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la diff\u00e9rence de niveau, est transform\u00e9e en \u00e9nergie m\u00e9canique par une turbine hydraulique, puis en \u00e9nergie \u00e9lectrique par une g\u00e9n\u00e9ratrice \u00e9lectrique synchrone.\nEn 2022, la puissance install\u00e9e des centrales hydro\u00e9lectriques atteint 1 397 GW, produisant environ 4 408 TWh, soit 51 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et 14,9 % de la production mondiale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\nLes atouts de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 sont son caract\u00e8re renouvelable, son faible co\u00fbt d'exploitation et ses faibles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ; la capacit\u00e9 de stockage de ses r\u00e9servoirs contribue \u00e0 la compensation des variations de la demande ainsi que de celles des sources d'\u00e9nergies intermittentes (\u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e9nergie solaire). Elle a toutefois des impacts sociaux et environnementaux, particuli\u00e8rement dans le cas des barrages implant\u00e9s dans les r\u00e9gions non montagneuses : d\u00e9placements de population, \u00e9ventuellement inondations de terres arables, fragmentation et modifications des \u00e9cosyst\u00e8mes aquatique et terrestre, blocage des alluvions, etc..\nLes principaux producteurs d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en 2022 sont la Chine (30,7 %), le Br\u00e9sil (9,6 %), le Canada (8,9 %) et les \u00c9tats-Unis (5,9 %), dont les centrales figurent parmi les plus puissantes. La part de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 atteint, en 2019, 93,4 % en Norv\u00e8ge, 63,5 % au Br\u00e9sil et 58,8 % au Canada.", "element_cle": "1. L'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique est une source d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable obtenue \u00e0 partir de l'\u00e9nergie hydraulique.\n2. En 2022, la puissance install\u00e9e des centrales hydro\u00e9lectriques atteint 1 397 GW, ce qui repr\u00e9sente 51 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable.\n3. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 pr\u00e9sente des avantages tels que son faible co\u00fbt d'exploitation et ses faibles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n4. Les r\u00e9servoirs des centrales hydro\u00e9lectriques permettent de compenser les variations de la demande et des sources d'\u00e9nergies intermittentes.\n5. Cependant, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 peut avoir des impacts sociaux et environnementaux, notamment en ce qui concerne les barrages construits dans les r\u00e9gions non montagneuses.\n6. Les principaux producteurs d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en 2022 sont la Chine, le Br\u00e9sil, le Canada et les \u00c9tats-Unis.\n7. En Norv\u00e8ge, 93,4 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 est d'origine hydro\u00e9lectrique.\n8. Au Br\u00e9sil, la part de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 atteint 63,5 %.\n9. Au Canada, la part de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 est de 58,8 %.\n10. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 joue un r\u00f4le important dans la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, une source infinie,\nQui nous fournira l'\u00e9lectricit\u00e9 sans souci.\n\u00c0 partir de l'\u00e9nergie hydraulique, elle est cr\u00e9\u00e9e,\nRenouvelable et propre, une solution bienfaisante.\n\nEn 2022, la puissance atteint des sommets,\n1 397 GW, \u00e7a fait pas semblant.\n51 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable produite,\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, une force qui nous r\u00e9jouit.\n\n[Refrain]\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, puissance in\u00e9gal\u00e9e,\nUn futur durable, c'est ce qu'elle apportera.\nDes avantages \u00e9vidents et des d\u00e9fis \u00e0 relever,\nMais dans la transition, elle est une alli\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nFaible co\u00fbt d'exploitation, \u00e9missions r\u00e9duites,\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, une solution efficace.\nLes r\u00e9servoirs compensent la demande fluctuante,\nDes sources intermittentes, une r\u00e9ponse adapt\u00e9e.\n\nMais attention aux impacts sociaux et environnementaux,\nLes barrages en zones non montagneuses, un m\u00e9lo.\nLa Chine, le Br\u00e9sil, le Canada et les States,\nLes leaders de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, pas de d\u00e9bat.\n\n[Refrain]\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, puissance in\u00e9gal\u00e9e,\nUn futur durable, c'est ce qu'elle apportera.\nDes avantages \u00e9vidents et des d\u00e9fis \u00e0 relever,\nMais dans la transition, elle est une alli\u00e9e.\n\n[Couplet 3]\nLa Norv\u00e8ge, premier du classement sans d\u00e9tour,\n93,4 % de leur \u00e9lectricit\u00e9 d'origine hydro.\nAu Br\u00e9sil, c'est 63,5 % de leur production,\nAu Canada, pr\u00e8s de 60 %, une belle contribution.\n\nDans la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable,\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, un r\u00f4le essentiel, incontestable.\nUne \u00e9nergie qui a marqu\u00e9 notre histoire,\nEt qui continuera \u00e0 nous accompagner pour toujours.\n\n[Refrain]\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, puissance in\u00e9gal\u00e9e,\nUn futur durable, c'est ce qu'elle apportera.\nDes avantages \u00e9vidents et des d\u00e9fis \u00e0 relever,\nMais dans la transition, elle est une alli\u00e9e."}, {"titre": "Loi relative \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables", "text_origine": "La loi no 2023-175 du 10 mars 2023 relative \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables, surnomm\u00e9e loi APER, est une loi fran\u00e7aise promulgu\u00e9e le 10 mars 2023.\nElle a pour objectif de faciliter l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables sur le territoire fran\u00e7ais. Pour cela, elle met notamment les collectivit\u00e9s territoriales au centre de la planification territoriale des \u00e9nergies renouvelables en leur donnant de nouveaux leviers d'action. \u00c0 travers ses 7 titres et 116 articles, elle met en place des dispositions portant sur chaque source d'\u00e9nergie renouvelable \u2014 avec un focus sur les \u00e9nergies solaire et en mer \u2014 et sur leur financement.\nL'adoption de la loi APER s'inscrit dans un contexte favorable \u00e0 la relocalisation de la production d'\u00e9nergie et le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale de 2021-2023, la sortie du sixi\u00e8me rapport d'\u00e9valuation du GIEC et le retard de la France en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables.\nBien que la volont\u00e9 de d\u00e9ployer massivement les \u00e9nergies renouvelables soit g\u00e9n\u00e9ralement salu\u00e9e, de nombreux acteurs critiquent le contenu de la loi qui l'accusent de ne pas \u00eatre ambitieuse et de freiner le d\u00e9veloppement de ces \u00e9nergies au lieu de les acc\u00e9l\u00e9rer. D'autres acteurs, \u00e0 l'instar des maires, mettent en exergue la complexit\u00e9 de mettre en place certaines mesures dans un d\u00e9lai aussi restreint.", "element_cle": "1. La loi APER, promulgu\u00e9e en 2023, vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la production d'\u00e9nergies renouvelables en France.\n2. Les collectivit\u00e9s territoriales jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la planification territoriale des \u00e9nergies renouvelables gr\u00e2ce \u00e0 cette loi.\n3. La loi APER comprend 7 titres et 116 articles, abordant chaque source d'\u00e9nergie renouvelable, notamment le solaire et l'\u00e9nergie en mer.\n4. L'adoption de cette loi est motiv\u00e9e par la crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale de 2021-2023 et la volont\u00e9 de relocaliser la production d'\u00e9nergie.\n5. Malgr\u00e9 des objectifs louables, certains acteurs critiquent le manque d'ambition de la loi APER et son impact potentiellement freinant sur le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables.", "rap": "[Couplet 1]\n2023, loi APER, \u00e9nergie renouvelable\nAcc\u00e9l\u00e9rer la prod', la France en fera table rase\nCollectivit\u00e9s territoriales, au c\u0153ur de la gestion\nPlanifier l'\u00e9nergie, toute la nation en action\n\n[Refrain]\nLoi APER, bouge ta t\u00eate, fais-la tourner\nVers les renouvelables, faut tous s'engager\n7 titres, 116 articles, un boulevard trac\u00e9\nSolaire, \u00e9nergie en mer, on va tout exploiter\n\n[Couplet 2]\nCrise mondiale, 2021-2023, \u00e9nergie en berne\nLa relocalisation, une volont\u00e9 interne\nMais certains crient, manque d'ambition l\u00e0-dedans\nL'effort est-il suffisant pour l'\u00e9nergie du vent?\n\n[Refrain]\nLoi APER, bouge ta t\u00eate, fais-la tourner\nVers les renouvelables, faut tous s'engager\n7 titres, 116 articles, un boulevard trac\u00e9\nSolaire, \u00e9nergie en mer, on va tout exploiter"}, {"titre": "R\u00e9chauffement climatique", "text_origine": "Le r\u00e9chauffement climatique, \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab changement climatique \u00bb ou encore \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb, est l'augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles ainsi que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la modification des r\u00e9gimes m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 grande \u00e9chelle qui en r\u00e9sulte. L'une comme l'autre sont attribu\u00e9es aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'origine humaine : bien qu'il y ait eu pr\u00e9c\u00e9demment des p\u00e9riodes de changement climatique, celui en cours depuis le milieu du XXe si\u00e8cle et provoqu\u00e9 par les activit\u00e9s humaines a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\nLe dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) repr\u00e9sentent 90 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues aux activit\u00e9s humaines. La combustion de combustibles fossiles comme le charbon, le p\u00e9trole et le gaz naturel pour la production d'\u00e9nergie est la principale source de ces \u00e9missions, \u00e0 laquelle s'ajoutent des contributions de l'agriculture, de la d\u00e9forestation et de l'industrie. La cause humaine du changement climatique fait l'objet d'un consensus scientifique. L'augmentation de la temp\u00e9rature est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ou temp\u00e9r\u00e9e par les r\u00e9troactions climatiques, telles que la perte de couverture de neige et de glace r\u00e9fl\u00e9chissant la lumi\u00e8re du soleil, l'augmentation de la vapeur d'eau (un gaz \u00e0 effet de serre lui-m\u00eame) et les modifications des puits de carbone terrestres et oc\u00e9aniques.\nL'augmentation de la temp\u00e9rature sur les terres \u00e9merg\u00e9es est environ le double de l'augmentation moyenne mondiale et entra\u00eene l'expansion des d\u00e9serts ainsi que des vagues de chaleur et des feux de for\u00eat plus fr\u00e9quents. La hausse des temp\u00e9ratures est \u00e9galement amplifi\u00e9e dans l'Arctique, o\u00f9 elle contribue \u00e0 la fonte du perg\u00e9lisol, au recul des glaciers et \u00e0 la perte de glace de mer. Les temp\u00e9ratures plus chaudes augmentent les taux d'\u00e9vaporation, ce qui provoque des temp\u00eates plus intenses et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames. Les impacts sur les \u00e9cosyst\u00e8mes comprennent la migration ou l'extinction de nombreuses esp\u00e8ces \u00e0 mesure que leur environnement change, en particulier dans les r\u00e9cifs coralliens, les montagnes et l'Arctique. Le changement climatique menace les populations d'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, de p\u00e9nurie d'eau, d'inondations, de maladies infectieuses, de chaleur extr\u00eame, de pertes \u00e9conomiques, voire de la n\u00e9cessit\u00e9 de migrer. Ces impacts ont conduit l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer le changement climatique comme \u00ab la plus grande menace pour la sant\u00e9 mondiale \u00bb au XXIe si\u00e8cle. \nM\u00eame si les efforts visant \u00e0 minimiser le r\u00e9chauffement futur aboutissaient, certains effets se poursuivront pendant des si\u00e8cles, notamment l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, la hausse des temp\u00e9ratures des oc\u00e9ans et l'acidification des oc\u00e9ans.\nNombre de ces impacts se font d\u00e9j\u00e0 sentir au niveau actuel de r\u00e9chauffement, qui est de plus de 1,2 \u00b0C en moyenne au niveau mondial. Le Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC) a publi\u00e9 une s\u00e9rie de rapports qui pr\u00e9voient une augmentation significative de ces impacts quand le r\u00e9chauffement mondial d\u00e9passera 1,5 \u00b0C et encore bien plus importante s'il atteint 2 \u00b0C. Un r\u00e9chauffement suppl\u00e9mentaire augmente \u00e9galement le risque de d\u00e9clencher des seuils critiques appel\u00e9s points de basculement.\nR\u00e9pondre au changement climatique implique l'att\u00e9nuation et l'adaptation. L'att\u00e9nuation \u2014 limiter le changement climatique \u2014 consiste \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 les \u00e9liminer de l'atmosph\u00e8re ; cela suppose notamment le d\u00e9veloppement et le d\u00e9ploiement de sources d'\u00e9nergie \u00e0 faible \u00e9mission de carbone telles que l'\u00e9nergie \u00e9olienne, le solaire et le nucl\u00e9aire, ainsi que l'\u00e9limination progressive du charbon, du p\u00e9trole et du gaz, l'am\u00e9lioration de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, le reboisement et la pr\u00e9servation des for\u00eats. L'adaptation consiste \u00e0 s'adapter au climat r\u00e9el ou pr\u00e9vu, par exemple par une meilleure protection du littoral, une meilleure gestion des catastrophes et le d\u00e9veloppement de cultures adapt\u00e9es et plus r\u00e9sistantes. L'adaptation ne peut \u00e0 elle seule \u00e9viter le risque d'impacts \u00ab graves, \u00e9tendus et irr\u00e9versibles \u00bb, selon le GIEC.\nEn vertu de l'accord de Paris sur le climat de 2015, les \u00c9tats sont collectivement convenus de maintenir le r\u00e9chauffement \u00ab bien en dessous de 2 \u00b0C \u00bb gr\u00e2ce aux efforts d'att\u00e9nuation. Cependant, avec ces engagements pris en 2015, le r\u00e9chauffement climatique atteindrait encore environ 2,8 \u00b0C d'ici la fin du si\u00e8cle. Limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 \u00b0C n\u00e9cessiterait de r\u00e9duire de moiti\u00e9 les \u00e9missions d'ici 2030 et d'atteindre des \u00e9missions proches de z\u00e9ro d'ici 2050.", "element_cle": "1. Le r\u00e9chauffement climatique est l'augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles.\n2. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est attribu\u00e9 aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'origine humaine.\n3. Les principaux gaz responsables sont le dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4), \u00e9mis principalement par la combustion de combustibles fossiles.\n4. Le r\u00e9chauffement climatique a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\n5. Les r\u00e9troactions climatiques amplifient ou temp\u00e8rent l'augmentation de la temp\u00e9rature, comme la fonte des glaciers et la perte de glace de mer dans l'Arctique.\n6. Les temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es entra\u00eenent des d\u00e9serts en expansion, des vagues de chaleur, des feux de for\u00eat plus fr\u00e9quents, des temp\u00eates plus intenses et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames.\n7. Les \u00e9cosyst\u00e8mes sont \u00e9galement affect\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique.\n8. Le consensus scientifique confirme que le changement climatique est principalement d\u00fb \u00e0 l'activit\u00e9 humaine.\n9. L'agriculture, la d\u00e9forestation et l'industrie sont \u00e9galement des sources d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n10. La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique n\u00e9cessite des actions de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et d'adaptation aux changements climatiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler du r\u00e9chauffement climatique,\nC'est l'augmentation d'la temp\u00e9rature sur notre plan\u00e8te, \u00e7a s'explique,\nAux XXe et XXIe, \u00e7a s'intensifie,\nEt c'est d\u00fb aux gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis par l'homme, ouais, c'est pas joli.\n\nLe CO2 et le m\u00e9thane sont les coupables,\nLa combustion des fossiles, ouais, c'est pas acceptable,\nLe climat change, les cons\u00e9quences sont \u00e9normes,\nDes glaciers qui fondent, l'Arctique qui perd sa glace, c'est une vraie transformation.\n\n[Refrain]\nR\u00e9chauffement climatique, on doit prendre conscience,\nLes temp\u00e9ratures montent, c'est devenu une \u00e9vidence,\nDes d\u00e9serts qui s'\u00e9tendent, des vagues de chaleur,\nDes feux de for\u00eat, des temp\u00eates, des conditions m\u00e9t\u00e9o en horreur.\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes aussi sont touch\u00e9s,\nLa biodiversit\u00e9 est menac\u00e9e, c'est pas tout \u00e0 fait gai,\nLes scientifiques sont unanimes, c'est d\u00fb \u00e0 l'activit\u00e9 humaine,\nL'agriculture, l'industrie, la d\u00e9forestation, faut qu'on se mette en saine.\n\nPour lutter contre \u00e7a, on doit agir,\nR\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est notre devoir,\nOn peut pas rester les bras crois\u00e9s, faut qu'on s'adapte,\nChangeons nos habitudes, sauvegardons notre plan\u00e8te.\n\n[Refrain]\nR\u00e9chauffement climatique, on doit prendre conscience,\nLes temp\u00e9ratures montent, c'est devenu une \u00e9vidence,\nDes d\u00e9serts qui s'\u00e9tendent, des vagues de chaleur,\nDes feux de for\u00eat, des temp\u00eates, des conditions m\u00e9t\u00e9o en horreur.\n\nI.E."}, {"titre": "Potentiel de r\u00e9chauffement global", "text_origine": "Le potentiel de r\u00e9chauffement global (PRG) est le pouvoir r\u00e9chauffant d'un gaz, rapport\u00e9 au pouvoir r\u00e9chauffant de la m\u00eame masse de dioxyde de carbone. C'est un facteur de conversion utilis\u00e9 pour comparer les impacts relatifs de diff\u00e9rents gaz \u00e0 effet de serre sur le r\u00e9chauffement climatique en se fondant sur leur for\u00e7age radiatif cumul\u00e9 sur une p\u00e9riode donn\u00e9e.\nCet outil donne le plus souvent des estimations correctes (bon ordre de grandeur, pr\u00e9cision acceptable pour orienter des d\u00e9cisions de nature politique) \u00e0 condition qu\u2019il soit utilis\u00e9 conform\u00e9ment aux hypoth\u00e8ses qui l\u2019accompagnent, en particulier la p\u00e9riode consid\u00e9r\u00e9e et les sc\u00e9narios d\u2019\u00e9volution des diverses concentrations atmosph\u00e9riques. Dans le cas contraire, le PRG est souvent impr\u00e9cis voire totalement faux lorsqu\u2019il est exploit\u00e9 en dehors de son champ d\u2019application.", "element_cle": "1. Le potentiel de r\u00e9chauffement global (PRG) est un outil de conversion utilis\u00e9 pour comparer les impacts des diff\u00e9rents gaz \u00e0 effet de serre sur le r\u00e9chauffement climatique.\n2. Le PRG est exprim\u00e9 en termes du pouvoir r\u00e9chauffant d'une masse donn\u00e9e de dioxyde de carbone.\n3. Cet outil est g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9cis lorsqu'il est utilis\u00e9 conform\u00e9ment aux hypoth\u00e8ses qui l'accompagnent, notamment la p\u00e9riode consid\u00e9r\u00e9e et les sc\u00e9narios d'\u00e9volution des concentrations atmosph\u00e9riques.\n4. En dehors de son champ d'application, le PRG peut \u00eatre impr\u00e9cis voire totalement faux.\n5. Le PRG est utilis\u00e9 pour orienter les d\u00e9cisions politiques relatives \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe PRG, c'est l'instrument\nPour mesurer l'impact, sur l'environnement\nDes gaz \u00e0 effet de serre, faut comprendre\nLeur pouvoir de r\u00e9chauffement global, c'est \u00e7a que \u00e7a enterre\n\n[Pont]\nOn compare tout au dioxyde de carbone\nPour savoir qui fait monter la temp\u00e9rature \u00e0 fond\nMais attention aux hypoth\u00e8ses, aux conditions\nSi t'es pas dans le cadre, \u00e7a peut \u00eatre une illusion\n\n[Refrain]\nLe PRG, outil de conversion\nPour prendre des d\u00e9cisions, dans la bonne direction\nPour combattre le r\u00e9chauffement, c'est essentiel\nLe PRG, guide politique, c'est vital\n\n[Couplet 2]\nFaut bien comprendre la limitation\nDu PRG dans son application\nIl est pr\u00e9cis, quand on suit les conditions\nMais en dehors, c'est plus qu'une illusion\n\n[Pont]\nFaut pas se baser sur lui \u00e0 l'aveugle\nLe PRG a ses propres r\u00e8gles\nLa p\u00e9riode, les sc\u00e9narios, tout compte\nPour pas tomber dans le doute, faut bien \u00e9couter les comptes\n\n[Refrain]\nLe PRG, outil de conversion\nPour prendre des d\u00e9cisions, dans la bonne direction\nPour combattre le r\u00e9chauffement, c'est essentiel\nLe PRG, guide politique, c'est vital"}, {"titre": "D\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique", "text_origine": "Le \u00ab d\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique \u00bb est une attitude de d\u00e9n\u00e9gation face au consensus scientifique sur le r\u00e9chauffement climatique.\nCertaines personnes admettent qu'il y a un r\u00e9el changement, allant dans le sens d'un r\u00e9chauffement global, mais nient que ce changement a une origine ou une part anthropique ; ils l'attribuent exclusivement aux variations naturelles du climat. D'autres nient que ce changement affecte d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gativement les \u00e9cosyst\u00e8mes ou qu'il puisse affecter les soci\u00e9t\u00e9s humaines, estimant parfois que le CO2 ou le r\u00e9chauffement est m\u00eame une chance pour le tourisme ou l'agriculture. Ils jugent donc inutile toute d\u00e9marche de lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, et promeuvent plut\u00f4t l'adaptation au retour des temp\u00e9ratures du Cr\u00e9tac\u00e9.\nCertains \u00ab n\u00e9gateurs \u00bb approuvent le terme de \u00ab d\u00e9ni \u00bb, mais beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent se dire \u00ab climatosceptiques \u00bb, \u00ab climato-sceptiques \u00bb ou \u00ab climato-r\u00e9alistes \u00bb. Cependant de nombreux scientifiques estiment que le mot \u00ab scepticisme \u00bb est d\u00e9sormais inexact pour qualifier l'attitude de n\u00e9gation du d\u00e9r\u00e8glement climatique anthropique et pr\u00e9f\u00e8rent le terme \u00ab climato-d\u00e9nialistes \u00bb,, \u00ab climato-n\u00e9gationnistes \u00bb ou encore \u00ab n\u00e9gateurs du changement climatique (anthropog\u00e8ne) \u00bb. \nAu sens large, ce d\u00e9ni peut aussi \u00eatre \u00ab implicite \u00bb : quand des individus ou des groupes sociaux acceptent les hypoth\u00e8ses et d\u00e9monstrations scientifiques, mais sans parvenir \u00e0 les traduire en action ou en changements de comportements. Plusieurs travaux de sciences sociales ont analys\u00e9 ces attitudes, en les classant comme des formes de n\u00e9gationnisme voire de pseudoscience. Toutes ces formes de d\u00e9ni alimentent la controverse sur le changement climatique, et inversement.  \nDes campagnes visant \u00e0 saper la confiance du public dans les sciences du climat ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence, en Am\u00e9rique du Nord notamment. Elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites comme une \u00ab machine \u00e0 produire du d\u00e9ni \u00bb, construite, financ\u00e9e et entretenue par des int\u00e9r\u00eats industriels, politiques et id\u00e9ologiques, trouvant des relais dans les m\u00e9dias conservateurs et les \u00ab blogueurs sceptiques \u00bb afin de cr\u00e9er l'impression qu'il existe une grande incertitude autour des donn\u00e9es montrant que la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe.\nSelon des observateurs tels que Naomi Klein (2011, journaliste altermondialiste), ces campagnes de d\u00e9ni sont soutenues par ceux qui pr\u00f4nent des politiques \u00e9conomiques conservatrices, et par des int\u00e9r\u00eats industriels oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9glementation ou la taxation des \u00e9missions de CO2 (et \u00e9quivalent CO2), en particulier les lobbies du charbon et plus g\u00e9n\u00e9ralement des \u00e9nergies fossiles, les fr\u00e8res Koch, des groupes de d\u00e9fense de l'industrie ainsi que des think tanks conservateurs et libertariens, souvent am\u00e9ricains. Plus de 90 % des articles \u00ab sceptiques \u00bb sur le changement climatique proviennent de groupes de r\u00e9flexion class\u00e9s \u00e0 droite.\nBien que, depuis la fin des ann\u00e9es 1970, les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res soient arriv\u00e9es au cours de leurs recherches \u00e0 des conclusions correspondant largement au consensus scientifique sur le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, elles ont foment\u00e9 une longue campagne de d\u00e9n\u00e9gation du changement climatique \u2014 durant plusieurs d\u00e9cennies \u2014 en s'appuyant sur une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e au d\u00e9ni organis\u00e9 sur les dangers du tabagisme par l'industrie du tabac.\nLe d\u00e9ni du changement climatique et la controverse politique sur le r\u00e9chauffement ont eu une forte incidence sur les politiques en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, sapant une partie des efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour lutter contre le changement climatique ou pour s'y adapter.\nCeux qui encouragent ou cr\u00e9ent ce d\u00e9ni utilisent couramment des tactiques et moyens rh\u00e9toriques donnant l\u2019apparence d\u2019une controverse scientifique, l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas.\n\n", "element_cle": "- Le \"d\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique\" est une attitude de d\u00e9n\u00e9gation envers le consensus scientifique sur le r\u00e9chauffement climatique.\n- Certaines personnes reconnaissent le changement climatique mais nient son origine anthropique.\n- Certains pensent que le r\u00e9chauffement climatique peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour le tourisme ou l'agriculture.\n- Les termes utilis\u00e9s pour d\u00e9crire ces personnes varient, allant de \"climatosceptiques\" \u00e0 \"climato-r\u00e9alistes\".\n- Des campagnes visant \u00e0 remettre en question la cr\u00e9dibilit\u00e9 des sciences du climat existent, soutenues par des int\u00e9r\u00eats industriels et politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe climat se d\u00e9r\u00e8gle, mais certains font l'autruche\nIls nient le r\u00e9chauffement, c'est une belle escroquerie\nDes scientifiques, pourtant unanimes, l'ont prouv\u00e9\nMais le d\u00e9ni persiste, leur esprit est corrompu\n\n[Couplet 2]\nIls reconnaissent le changement, mais pas notre impact\nIls disent que c'est naturel et qu'on ne peut rien y faire\nMais les preuves sont l\u00e0, faut pas se voiler la face\nNotre empreinte sur Terre, elle est bien r\u00e9elle et crasse\n\n[Refrain]\nD\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique, ignorance tragique\nOn marche sur la corde raide, faut qu'on change de tactique\nOn peut plus se voiler la face, \u00e7a urge, c'est vital\nEcoutez la science, faut sauver notre environnement global"}, {"titre": "Controverses sur le r\u00e9chauffement climatique", "text_origine": "Les controverses sur le r\u00e9chauffement climatique concernent le d\u00e9bat public sur l'existence, les causes et les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique. Les pol\u00e9miques portant sur l'existence et les causes du r\u00e9chauffement climatique furent particuli\u00e8rement virulentes entre 2004 et 2010 environ, p\u00e9riode pendant laquelle le grand public prend largement connaissance du probl\u00e8me pos\u00e9. Ces pol\u00e9miques restent encore aujourd'hui largement pr\u00e9sentes au sein de la sph\u00e8re complotiste.\nAu sein de la communaut\u00e9 scientifique, l'existence du r\u00e9chauffement climatique n'est plus mise en doute, pas plus que ses causes, anthropiques. En 2014, le GIEC estimait la \u00ab probabilit\u00e9 \u00bb que le r\u00e9chauffement soit d\u00fb aux activit\u00e9s humaines \u00ab sup\u00e9rieure \u00e0 95 % \u00bb, tandis qu'une \u00e9tude publi\u00e9e en 2018 dans la revue Science estime la probabilit\u00e9 que le changement climatique soit anthropique \u00e0 plus de 99,99 %. Le sixi\u00e8me rapport d'\u00e9valuation du GIEC, publi\u00e9 en 2021, indique que son origine anthropique est \u00ab sans \u00e9quivoque \u00bb. La certitude est aujourd'hui quasi-unanime chez les climatologues et le climat fait l'objet de nombreuses recherches, en particulier en ce qui concerne la reconstitution des climats du pass\u00e9 proche ou lointain, le traitement statistique des donn\u00e9es actuelles, les pr\u00e9visions sur le climat futur, le perfectionnement des mod\u00e9lisations en climatologie.\nDeux sujets suscitent des d\u00e9bats importants du c\u00f4t\u00e9 des scientifiques et du monde politique. D'une part, les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique sont tr\u00e8s d\u00e9battues, puisque d\u00e9pendant de l'ampleur du r\u00e9chauffement. Si certaines r\u00e9gions du globe pourront tirer profit du r\u00e9chauffement, la plupart des cons\u00e9quences risquent de se r\u00e9v\u00e9ler n\u00e9gatives. Le niveau actuel des connaissances dans ce domaine d\u00e9pend notamment des mod\u00e8les climatiques. D'autre part, les actions \u00e0 mener pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique font l'objet de nombreux d\u00e9bats, puisqu'il s'agit tr\u00e8s fr\u00e9quemment de reconsid\u00e9rer les choix politiques \u00e0 de multiples niveaux (social, \u00e9conomique, technologique, environnemental, sanitaire, moral).", "element_cle": "1. Les controverses sur le r\u00e9chauffement climatique portent sur son existence, ses causes et ses cons\u00e9quences.\n2. Entre 2004 et 2010, les pol\u00e9miques sur le r\u00e9chauffement climatique ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement virulentes.\n3. Au sein de la communaut\u00e9 scientifique, il n'y a plus de doute sur l'existence du r\u00e9chauffement climatique et ses causes anthropiques.\n4. En 2014, le GIEC estimait \u00e0 plus de 95% la probabilit\u00e9 que le r\u00e9chauffement soit d\u00fb aux activit\u00e9s humaines.\n5. En 2018, une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Science estime la probabilit\u00e9 que le changement climatique soit anthropique \u00e0 plus de 99,99%.\n6. Le sixi\u00e8me rapport d'\u00e9valuation du GIEC, publi\u00e9 en 2021, confirme que le r\u00e9chauffement climatique a une origine anthropique sans \u00e9quivoque.\n7. Les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique suscitent des d\u00e9bats importants parmi les scientifiques et les politiciens.\n8. Les actions \u00e0 mener pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique font \u00e9galement l'objet de nombreux d\u00e9bats.\n9. Les connaissances sur les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique d\u00e9pendent notamment des mod\u00e8les climatiques.\n10. Le r\u00e9chauffement climatique fait l'objet de nombreuses recherches pour mieux comprendre son impact pass\u00e9, actuel et futur.", "rap": "[Couplet 1]\nLes controverses sur le r\u00e9chauffement climatique, c'est chaud\nCertains doutent de son existence, c'est un combat\nLes causes et les cons\u00e9quences, \u00e7a donne le trac\nMais la preuve est l\u00e0, faut pas \u00eatre dans le flou\n\n[Refrain]\nDe 2004 \u00e0 2010, pol\u00e9miques virulentes\nMais la science nous dit, faut ouvrir les yeux, faut \u00eatre prudent\n\n[Couplet 2]\nDans la communaut\u00e9 scientifique, plus de doute, c'est prouv\u00e9\nLe r\u00e9chauffement climatique, c'est l'activit\u00e9 humaine qui l'a d\u00e9clench\u00e9\nEn 2014, le GIEC nous alerte, plus de 95% de probabilit\u00e9\nEt en 2018, Science confirme, plus de 99,99% de v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe GIEC en 2021 confirme, c'est anthropique sans \u00e9quivoque\nLe r\u00e9chauffement climatique, c'est nous qui le provoquons, faut qu'on se r\u00e9voque\n\n[Couplet 3]\nLes cons\u00e9quences font d\u00e9bat, \u00e7a divise la soci\u00e9t\u00e9\nScientifiques et politiciens, chacun a son id\u00e9e\nMais on sait qu'il faut agir, que l'on soit d'accord ou pas\nSinon l'avenir sera sombre, on ira droit dans l'impasse\n\n[Refrain]\nLes actions pour lutter, \u00e7a fait parler les esprits\nMais pour sauver notre plan\u00e8te, il faut prendre parti\n\n[Couplet 4]\nLes connaissances \u00e9voluent, les mod\u00e8les climatiques nous aident\nComprendre l'impact pass\u00e9, actuel et futur, on y met les voiles\nLe r\u00e9chauffement climatique, un enjeu primordial\nPour un avenir meilleur, agissons tous ensembles, ensemble et pas chacun en solo\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9chauffement climatique, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on ne peut nier\nChangeons nos habitudes, pour la plan\u00e8te, pour mieux respirer"}, {"titre": "Liste rouge de l'UICN", "text_origine": "La liste rouge de l'UICN (Union internationale pour la conservation de la nature ; en anglais IUCN), cr\u00e9\u00e9e en 1964, constitue l'inventaire mondial le plus complet de l'\u00e9tat de conservation global des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales. Elle se pr\u00e9sente sous la forme d'une base de donn\u00e9es en ligne r\u00e9guli\u00e8rement actualis\u00e9e, exposant la situation de plus de 150 000 esp\u00e8ces (version 2023) sur les 1,8 million d'esp\u00e8ces connues.\nElle est de plus en plus utilis\u00e9e pour alerter sur la r\u00e9gression de certaines esp\u00e8ces (ou leur disparition), mais \u00e9ventuellement parfois pour justifier de ne rien faire (si une esp\u00e8ce n'est pas tr\u00e8s menac\u00e9e, ou si son statut de menace n'est pas connu). Son principal but est d'alerter le public, les am\u00e9nageurs et responsables politiques sur l'ampleur du risque d'extinction qui frappe de nombreuses esp\u00e8ces et la n\u00e9cessit\u00e9 urgente de d\u00e9velopper des politiques de conservation. Elle incite et aide ainsi la communaut\u00e9 internationale \u00e0 agir dans le sens de la r\u00e9duction du taux d'extinction des esp\u00e8ces menac\u00e9es.\nMalgr\u00e9 cela, gr\u00e2ce aux donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es pour la constitution de la liste, l'UICN estimait en 2006 qu'une esp\u00e8ce de mammif\u00e8res sur quatre, une esp\u00e8ce d'oiseaux sur huit, et un tiers des amphibiens \u00e9taient menac\u00e9s de disparition. Malgr\u00e9 des am\u00e9liorations observ\u00e9es dans de nombreuses aires prot\u00e9g\u00e9es, la situation s'\u00e9tait encore d\u00e9grad\u00e9e en 2007, puis en 2012, avec au moins 41 % des amphibiens, 33 % des r\u00e9cifs coralliens, 30 % des conif\u00e8res, 25 % des mammif\u00e8res, et 13 % des oiseaux menac\u00e9s d'extinction. L'aggravation se poursuit en 2019 avec 28 338 esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction pour 105 732 esp\u00e8ces \u00e9valu\u00e9es, dont quatre esp\u00e8ces de grands singes sur six class\u00e9es en danger critique d'extinction. Chez les mammif\u00e8res, les causes principales sont \u00ab la chasse ill\u00e9gale et la destruction des habitats \u00bb.", "element_cle": "1. La liste rouge de l'UICN est un inventaire mondial de l'\u00e9tat de conservation des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales, cr\u00e9\u00e9e en 1964.\n\n2. Elle expose la situation de plus de 150 000 esp\u00e8ces, sur les 1,8 million d'esp\u00e8ces connues, et est r\u00e9guli\u00e8rement mise \u00e0 jour.\n\n3. La liste rouge est utilis\u00e9e pour alerter sur la r\u00e9gression et la disparition des esp\u00e8ces menac\u00e9es, mais parfois aussi pour justifier de ne rien faire.\n\n4. Son principal but est de sensibiliser le public et les responsables politiques \u00e0 l'urgence de d\u00e9velopper des politiques de conservation.\n\n5. Selon l'UICN, en 2019, 28 338 esp\u00e8ces \u00e9taient menac\u00e9es d'extinction sur les 105 732 esp\u00e8ces \u00e9valu\u00e9es.\n\n6. Parmi les esp\u00e8ces les plus menac\u00e9es figurent les grands singes, dont quatre esp\u00e8ces sur six sont class\u00e9es en danger critique d'extinction.\n\n7. Les principales causes de menace pour les mammif\u00e8res sont la chasse ill\u00e9gale et la destruction des habitats.\n\n8. En 2012, 41 % des amphibiens, 33 % des r\u00e9cifs coralliens, 30 % des conif\u00e8res, 25 % des mammif\u00e8res et 13 % des oiseaux \u00e9taient menac\u00e9s d'extinction.\n\n9. Malgr\u00e9 des am\u00e9liorations not\u00e9es dans certaines aires prot\u00e9g\u00e9es, la situation s'est encore d\u00e9grad\u00e9e en 2007 et en 2012.\n\n10. La liste rouge de l'UICN est un appel \u00e0 agir pour pr\u00e9server la diversit\u00e9 biologique et lutter contre l'extinction des esp\u00e8ces menac\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute bien l'histoire que je vais te raconter\nCelle de la liste rouge de l'UICN, faut la conna\u00eetre\nEn 1964, elle a vu le jour, pour tout inventorier\nLes esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales, faut les prot\u00e9ger\n\n[Refrain]\nLa liste rouge, c'est un signal d'alarme\nPour les esp\u00e8ces menac\u00e9es, faut pas faire de charme\nElle met \u00e0 jour les chiffres, plus de 150 000 esp\u00e8ces\nPour sensibiliser le monde, faut qu'on fasse une tr\u00eave\n\n[Couplet 2]\nPlus de 28 000 esp\u00e8ces en danger d'extinction en 2019\nSur les 105 000 \u00e9valu\u00e9es, \u00e7a fait froid dans l'\u00e9chine\nLes grands singes, entra\u00een\u00e9s vers leur funeste destin\nIl est temps de prendre conscience, d'agir enfin\n\n[Refrain]\nLa chasse ill\u00e9gale, la destruction des habitats\nSont les principales menaces pour les mammif\u00e8res, c'est triste \u00e0 voir\nEn 2012, les chiffres sont alarmants\nDes amphibiens, des coraux, des mammif\u00e8res en grand tourment\n\n[Refrain]\nMalgr\u00e9 certains progr\u00e8s, la situation se d\u00e9grade\nEn 2007, en 2012, faut qu'on r\u00e9agisse, faut qu'on s'engage\nLa liste rouge, un cri d'alerte pour pr\u00e9server la biodiversit\u00e9\nContre l'extinction des esp\u00e8ces, faut agir avec volont\u00e9"}, {"titre": "Liste des 100 esp\u00e8ces les plus menac\u00e9es", "text_origine": "La liste des 100 esp\u00e8ces les plus menac\u00e9es est un recensement des animaux, des plantes et des champignons les plus menac\u00e9s dans le monde. Elle est le r\u00e9sultat d'une collaboration entre plus de 8 000 scientifiques de la Commission de la sauvegarde des esp\u00e8ces (SSC) de l'Union internationale pour la conservation de la nature (UICN), ainsi que de la Zoological Society of London. Le rapport a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par cette derni\u00e8re en 2012 sous le titre : Priceless or Worthless ?\nElle est valid\u00e9e et rendue publique le 11 septembre 2012 lors d'une r\u00e9union de l'UICN \u00e0 Jeju en Cor\u00e9e du Sud. Cette liste a \u00e9galement paru dans diff\u00e9rents quotidiens nationaux,.", "element_cle": "1. La liste des 100 esp\u00e8ces les plus menac\u00e9es est un recensement mondial d'animaux, de plantes et de champignons.\n2. Plus de 8 000 scientifiques ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de cette liste, en collaboration avec la Commission de la sauvegarde des esp\u00e8ces de l'UICN.\n3. Le rapport intitul\u00e9 \"Priceless or Worthless ?\" a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par la Zoological Society of London en 2012.\n4. La liste a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e et rendue publique lors d'une r\u00e9union de l'UICN \u00e0 Jeju en Cor\u00e9e du Sud, le 11 septembre 2012.\n5. Cette liste a \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e dans diff\u00e9rents quotidiens nationaux.", "rap": "[Couplet 1]\nLa liste des esp\u00e8ces menac\u00e9es, un triste d\u00e9compte\nAnimaux, plantes et champignons sur le point de compter les gouttes\nPlus de 8 000 scientifiques, main dans la main\nPour nous alerter sur ce destin incertain\n\n[Refrain]\n\"Priceless or Worthless ?\", un rapport choc\nPubli\u00e9 pour qu'on prenne conscience des \u00e9cosyst\u00e8mes en bloc\nValid\u00e9e lors d'une r\u00e9union en Cor\u00e9e du Sud\nLe 11 septembre 2012, un cri un peu trop rude\n\n[Couplet 2]\nLa liste \u00e9pingl\u00e9e, dans les journaux elle s'affiche\nPour que le monde entier voit cette d\u00e9tresse qui se niche\nEsp\u00e8ces en danger, leur survie est en jeu\nDiffus\u00e9e dans les m\u00e9dias, pour que chacun en prenne le rendez-vous\n\n[Refrain]\n\"Priceless or Worthless ?\", un r\u00e9veil brutal\nPour sauver ces tr\u00e9sors, il est temps d'agir, un appel\nLa biodiversit\u00e9, un patrimoine \u00e0 pr\u00e9server\nPour que ces esp\u00e8ces ne disparaissent pas, il est grand temps d'\u0153uvrer"}, {"titre": "Extinction des esp\u00e8ces", "text_origine": "En biologie et en \u00e9cologie, l'extinction est la disparition totale d'une esp\u00e8ce ou d'un groupe de taxons, r\u00e9duisant ainsi la biodiversit\u00e9.\nLes \u00e9cologues distinguent cette extinction num\u00e9rique de l'extinction fonctionnelle, qui est la r\u00e9duction de taille de la population d'une esp\u00e8ce telle qu'elle conduit \u00e0 la rar\u00e9faction ou \u00e0 l'extinction d'autres esp\u00e8ces dans la communaut\u00e9, ce qui alt\u00e8re la fonctionnalit\u00e9 et la stabilit\u00e9 de l'\u00e9cosyst\u00e8me.\n\u00c0 travers l'\u00e9volution, de nouvelles esp\u00e8ces apparaissent par le processus de la sp\u00e9ciation \u2014 o\u00f9 de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s d'organismes \u00e9mergent et se d\u00e9veloppent quand elles sont capables de trouver et d'exploiter une niche \u00e9cologique \u2014 et des esp\u00e8ces disparaissent quand elles ne sont plus capables de survivre dans des conditions changeantes ou face \u00e0 une concurrence qu'elles ne peuvent affronter. Typiquement, une esp\u00e8ce s'\u00e9teint en 5 \u00e0 10 millions d'ann\u00e9es (hors p\u00e9riode de crise bio g\u00e9ologique), bien que certaines esp\u00e8ces, appel\u00e9es fossiles vivants, survivent pratiquement inchang\u00e9es pendant des centaines de millions d'ann\u00e9es, comme la famille des Ginkgoaceae, qui date d'environ 270 millions d'ann\u00e9es. Seulement 1/1000 des esp\u00e8ces ayant exist\u00e9 sont encore vivantes aujourd'hui,.\nLes donn\u00e9es pal\u00e9ontologiques montrent que les taux d'extinction \u00e9taient invariablement faibles avant l'expansion humaine sur toute la plan\u00e8te, et que les extinctions de masse \u00e9taient des \u00e9v\u00e9nements rares. D\u00e9marrant approximativement il y a 100 000 ans et co\u00efncidant avec la croissance du nombre et de la r\u00e9partition des humains, l'extinction des esp\u00e8ces a augment\u00e9 \u00e0 un taux sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la grande extinction du Cr\u00e9tac\u00e9, atteignant un taux d'extinction de 1\u20132,2 % des esp\u00e8ces dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies du XXe si\u00e8cle (une esp\u00e8ce sur 1 000 tous les 1 000 ans selon l'\u00c9valuation des \u00e9cosyst\u00e8mes pour le mill\u00e9naire). Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est connu sous le nom d'extinction de l'Holoc\u00e8ne et repr\u00e9sente la sixi\u00e8me,, extinction massive.\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, des experts estiment que plus de la moiti\u00e9 des esp\u00e8ces alors vivantes pourraient s'\u00e9teindre avant 2100,. Cette pr\u00e9vision a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e par Bjorn Lomborg,, mais fin 2014 une nouvelle \u00e9valuation publi\u00e9e dans la revue Nature, conclut qu'il reste impossible de pr\u00e9cis\u00e9ment quantifier toute la biodiversit\u00e9, mais que pour les esp\u00e8ces connues la situation s'aggrave : les amphibiens sont les plus menac\u00e9s (41 % d'esp\u00e8ces en danger), devant les oiseaux (26 %) et les mammif\u00e8res. 60 % des coraux pourraient mourir avant m\u00eame 2050. Si l'on consid\u00e8re la fourchette d'une \u00e9valuation prospective (36 000 esp\u00e8ces disparaissant par an vers 2010-2014) la 6e extinction (75 % des esp\u00e8ces auraient alors disparu) pourrait advenir vers 2200 (si rien de plus n'est fait pour l'\u00e9viter).\nAux causes anciennes et naturelles d'extinction (chasse, surexploitation...) se sont ajout\u00e9es des causes anthropiques r\u00e9centes telles que les effets des pollutions, de la surexploitation des ressources naturelles, de la destruction des habitats ou de l'insularisation induite par la fragmentation \u00e9cologique croissante des paysages. Ces effets pourraient dans un proche avenir \u00eatre exacerb\u00e9s par les effets du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Depuis 1900, les disparitions d\u2019esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par 100, soit un rythme sans \u00e9quivalent depuis l\u2019extinction des dinosaures.\nSelon le Rapport d'\u00e9valuation mondial sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques (en) de 2019, publi\u00e9 par la Plateforme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques, la biomasse de mammif\u00e8res sauvages a diminu\u00e9 de 82 %, les \u00e9cosyst\u00e8mes naturels ont perdu environ la moiti\u00e9 de leur superficie et un million d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction, tout cela en grande partie \u00e0 la suite d'actions humaines. 25 % des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales sont menac\u00e9es d'extinction,,.", "element_cle": "1. L'extinction des esp\u00e8ces est la disparition totale d'une esp\u00e8ce ou d'un groupe de taxons, affectant la biodiversit\u00e9.\n2. On distingue l'extinction num\u00e9rique de l'extinction fonctionnelle, qui alt\u00e8re la stabilit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes.\n3. Les nouvelles esp\u00e8ces apparaissent gr\u00e2ce au processus de sp\u00e9ciation, tandis que d'autres esp\u00e8ces disparaissent en raison de conditions changeantes ou de comp\u00e9tition.\n4. Certaines esp\u00e8ces peuvent survivre pratiquement inchang\u00e9es pendant des centaines de millions d'ann\u00e9es.\n5. Seulement 1/1000 des esp\u00e8ces ayant exist\u00e9 sont encore vivantes aujourd'hui.\n6. Les taux d'extinction \u00e9taient faibles avant l'expansion humaine, mais ont augment\u00e9 depuis environ 100 000 ans.\n7. L'extinction des esp\u00e8ces a atteint un taux sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la grande extinction du Cr\u00e9tac\u00e9.\n8. Dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies du XXe si\u00e8cle, le taux d'extinction \u00e9tait d'environ 1-2,2 % des esp\u00e8ces.\n9. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est connu sous le nom d'extinction de l'Holoc\u00e8ne et repr\u00e9sente la sixi\u00e8me extinction de masse.\n10. Les experts estiment qu'il est n\u00e9cessaire de prendre des mesures pour pr\u00e9venir davantage d'extinctions d'esp\u00e8ces.", "rap": "[Couplet 1]\nL'extinction des esp\u00e8ces, un coup dur pour la biodiversit\u00e9\nUne disparition totale, un v\u00e9ritable drame qui se perp\u00e9tue\nEntre l'extinction num\u00e9rique et fonctionnelle, l'\u00e9cosyst\u00e8me se perd\nInstabilit\u00e9 et d\u00e9s\u00e9quilibre, un avenir qui se ternit et se d\u00e9grade\n\nProcessus de sp\u00e9ciation, naissance de nouvelles esp\u00e8ces\nMais certaines disparaissent, victimes de temps qui les \u00e9puisent\nDes conditions changeantes, la comp\u00e9tition qui les \u00e9teint\nCentaines de millions d'ann\u00e9es, certaines se maintiennent\n\n[Refrain]\nL'extinction des esp\u00e8ces, un triste constat \u00e0 faire\nSeulement 1/1000 subsistent, c'est notre terre qui s'alt\u00e8re\nDepuis l'expansion humaine, les taux ont augment\u00e9\nPr\u00e9venir davantage d'extinctions, le devoir de tous s'impose \u00e0 nous rappeler\n\n[Couplet 2]\nDepuis la grande extinction du Cr\u00e9tac\u00e9, on pousse la limite\nUn taux sans pr\u00e9c\u00e9dent, on fr\u00f4le la catastrophe ultime\nDans les derni\u00e8res d\u00e9cennies du XXe si\u00e8cle, 1-2,2 % disparaissaient\nL'extinction de l'Holoc\u00e8ne, bonne chance si tu te refusais \u00e0 le voir\n\nSixi\u00e8me extinction de masse, un sc\u00e9nario qui se r\u00e9p\u00e8te\nLes experts alertent, des mesures, il faut les prendre\nSauvons notre biodiversit\u00e9, pr\u00e9servons la vie qui nous entoure\nCar si nous n'agissons pas, nous creuserons nous-m\u00eame notre tombe\n\n[Refrain]\nL'extinction des esp\u00e8ces, un triste constat \u00e0 faire\nSeulement 1/1000 subsistent, c'est notre terre qui s'alt\u00e8re\nDepuis l'expansion humaine, les taux ont augment\u00e9\nPr\u00e9venir davantage d'extinctions, le devoir de tous s'impose \u00e0 nous rappeler"}, {"titre": "Programme europ\u00e9en pour les esp\u00e8ces menac\u00e9es", "text_origine": "Un Programme europ\u00e9en pour les esp\u00e8ces menac\u00e9es (ou EEP, de l'anglais Eaza-Ex-situ Program, autrefois European Endangered species Programme) est un programme d'\u00e9levage de l'Association europ\u00e9enne des zoos et aquariums destin\u00e9 \u00e0 la conservation d'une esp\u00e8ce animale sauvage.\nBien que la majorit\u00e9 de ces programmes soient bien destin\u00e9s \u00e0 la conservation des esp\u00e8ces menac\u00e9es, certains d'entre eux concernent cependant des esp\u00e8ces qui ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme menac\u00e9es par l'Union internationale pour la conservation de la nature, c'est le cas par exemple pour les grands dauphins, les ouistitis de Geoffroy et les cacato\u00e8s noirs.", "element_cle": "1. Un Programme europ\u00e9en pour les esp\u00e8ces menac\u00e9es est mis en place par l'Association europ\u00e9enne des zoos et aquariums.\n2. L'objectif principal de ce programme est la conservation des esp\u00e8ces animales sauvages.\n3. Certains programmes concernent des esp\u00e8ces qui ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme menac\u00e9es par l'Union internationale pour la conservation de la nature.\n4. Parmi les esp\u00e8ces incluses dans ces programmes figurent les grands dauphins, les ouistitis de Geoffroy et les cacato\u00e8s noirs.\n5. Le programme vise \u00e0 assurer un \u00e9levage efficace de ces esp\u00e8ces afin de pr\u00e9venir leur disparition.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vous parle d'un programme, faut qu'j'vous \u00e9duque\nPour la sauvegarde des esp\u00e8ces, faut qu'j'vous explique\nL'Association europ\u00e9enne des zoos et aquariums, c'est la team\nQui met en place un Plan de secours pour ces animaux qui sont menac\u00e9s\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger la faune, c'est l'objectif principal\nConservation des esp\u00e8ces, c'est vital\nLes zoos et aquariums s'investissent\nPour sauver ces animaux qui existent\n\n[Couplet 2]\nCertaines esp\u00e8ces sont pas class\u00e9es en danger\nMais interviennent quand m\u00eame, faut pas nier\nLes grands dauphins, les ouistitis de Geoffroy\nLes cacato\u00e8s noirs, sont au rendez-vous, c'est pas un leurre\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger la faune, c'est l'objectif principal\nConservation des esp\u00e8ces, c'est vital\nLes zoos et aquariums s'investissent\nPour sauver ces animaux qui existent\n\n[Couplet 3]\nOn parle d'\u00e9levage, mais attention c'est pas barbare\nC'est pour pr\u00e9venir leur disparition, faut qu'j'vous \u00e9claire\nUn \u00e9levage efficace pour leur survie, c'est \u00e7a l'id\u00e9e\nOn veut pas les voir dispara\u00eetre, faut qu'j'vous le r\u00e9p\u00e8te\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger la faune, c'est l'objectif principal\nConservation des esp\u00e8ces, c'est vital\nLes zoos et aquariums s'investissent\nPour sauver ces animaux qui existent"}, {"titre": "Esp\u00e8ce en danger", "text_origine": "En biologie et \u00e9cologie, l'expression \u00ab esp\u00e8ce en danger \u00bb s'applique \u00e0 toute esp\u00e8ce risquant de dispara\u00eetre \u00e0 court ou moyen terme. Selon le congr\u00e8s mondial de l'UICN de septembre 2016, \u00ab les trois quarts des esp\u00e8ces en danger d\u2019extinction sont menac\u00e9es par l'agriculture, la conversion des terres, la surexploitation des ressources \u00bb, ce qu'un article du 10 ao\u00fbt, dans la revue Nature traduit sous le titre \u00ab Les ravages des fusils, des filets et des bulldozers \u00bb aussi qualifi\u00e9s de grands tueurs parmi les facteurs de r\u00e9gression de 8 700 esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales \u00e9valu\u00e9es et class\u00e9es en 2016 comme menac\u00e9es ou quasi menac\u00e9es de disparition sur la liste rouge de l'UICN.", "element_cle": "1. L'expression \"esp\u00e8ce en danger\" d\u00e9signe les esp\u00e8ces \u00e0 risque de disparition \u00e0 court ou moyen terme.\n2. Selon le congr\u00e8s mondial de l'UICN en septembre 2016, les trois quarts des esp\u00e8ces en danger sont menac\u00e9es par l'agriculture, la conversion des terres et la surexploitation des ressources.\n3. Un article de la revue Nature du 10 ao\u00fbt 2016 intitul\u00e9 \"Les ravages des fusils, des filets et des bulldozers\" met en lumi\u00e8re les facteurs qui sont de grands tueurs pour 8 700 esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales menac\u00e9es.\n4. Ces facteurs ont contribu\u00e9 \u00e0 classer ces esp\u00e8ces comme menac\u00e9es ou quasi menac\u00e9es de disparition sur la liste rouge de l'UICN.\n5. Ces chiffres et conclusions datent de l'ann\u00e9e 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nEsp\u00e8ce en danger, cri du c\u0153ur dans mes vers\nDes animaux, des plantes, menac\u00e9s de dispara\u00eetre\nSelon l'UICN, trois quarts des esp\u00e8ces en p\u00e9ril\nAgriculture, conversion des terres, des actes subtils\n\n[Couplet 2]\nLes fusils, les filets, les bulldozers, des ravages\nDans la nature, ils s\u00e8ment la mort, c'est un outrage\n8 700 esp\u00e8ces, animales et v\u00e9g\u00e9tales sur la liste\nSurexploitation des ressources, une apocalypse triste\n\n[Refrain]\nLa situation est critique, faut prendre conscience\nProt\u00e9ger notre biodiversit\u00e9, c'est une \u00e9vidence\n2016, ann\u00e9e des chiffres alarmants\nOn ne peut plus fermer les yeux maintenant"}, {"titre": "Conserve", "text_origine": "Le mot conserve d\u00e9signe, dans le domaine de l'alimentation, \u00e0 la fois l'action de conserver un aliment (\u00ab mettre en conserve \u00bb) et l'\u00e9tat de ce qui est conserv\u00e9 (ex. : l\u00e9gume \u00ab en conserve \u00bb). La mise en conserve (appel\u00e9e appertisation) est une m\u00e9thode de pr\u00e9servation des aliments qui consiste \u00e0 les mettre dans des r\u00e9cipients rendus \u00e9tanches \u00e0 l'air puis chauff\u00e9s pour d\u00e9truire les micro-organismes pathog\u00e8nes. En raison des risques d'intoxication alimentaire, une des meilleures fa\u00e7on de mettre en conserve la plupart des aliments reste de les soumettre \u00e0 une temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement de 110 \u00e0 120 \u00b0C) pendant le temps n\u00e9cessaire \u00e0 la destruction ou l'inactivation des micro-organismes. Les qualit\u00e9s organoleptiques des aliments sont alt\u00e9r\u00e9es lors de l'appertisation. C'est la cons\u00e9quence du traitement thermique qui d\u00e9nature certaines mol\u00e9cules, sans risques pour la sant\u00e9.", "element_cle": "1. La conserve est une m\u00e9thode de pr\u00e9servation des aliments dans le domaine de l'alimentation.\n2. La mise en conserve consiste \u00e0 mettre les aliments dans des r\u00e9cipients \u00e9tanches \u00e0 l'air, puis \u00e0 les chauffer pour d\u00e9truire les micro-organismes pathog\u00e8nes.\n3. Pour \u00e9viter les risques d'intoxication alimentaire, il est recommand\u00e9 de soumettre les aliments \u00e0 une temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e pendant un certain temps.\n4. L'appertisation peut alt\u00e9rer les qualit\u00e9s organoleptiques des aliments en raison du traitement thermique.\n5. La mise en conserve est une m\u00e9thode s\u00fbre pour la sant\u00e9, car elle d\u00e9truit ou inactive les micro-organismes pr\u00e9sents dans les aliments.", "rap": "[Couplet 1]\nConserve, method of preservation, you see\nKeepin' them foods safe, that's the key\nPut 'em in sealed containers, air can't get in\nHeat 'em up, killin' pathogens, that's a win\n\nTemperature's high, gotta cook 'em right\nAvoid food poisoning, keepin' us alright\nBut watch out, the taste might change\nHeat can affect the flavor, that's the range\n\n[Refrain]\nConserve, keepin' it safe and sound\nDestroyin' those bugs, we holdin' it down\nDon't want no bacteria causin' harm\nWith canning, we keepin' it calm\n\n[Couplet 2]\nCanning, it's safe and secure, oh yeah\nKillin' off microbes, no time to spare\nFoodborne illness, we ain't havin' that\nWith high temperatures, we attack\n\nBut be aware, the taste might shift\nHeat alters the flavor, that's the drift\nBut when it comes to safety, we gotta choose\nConserve them foods, no time to lose\n\n[Refrain]\nConserve, keepin' it safe and sound\nDestroyin' those bugs, we holdin' it down\nDon't want no bacteria causin' harm\nWith canning, we keepin' it calm"}, {"titre": "Conservation des aliments", "text_origine": "La conservation des aliments est un ensemble de proc\u00e9d\u00e9s de traitement permettant de conserver les propri\u00e9t\u00e9s gustatives (certains y ajoutent du go\u00fbt, en particulier ceux qui n\u00e9cessitent un additif) et nutritives, les caract\u00e9ristiques de texture et de couleur des denr\u00e9es alimentaires. Et aussi leur comestibilit\u00e9, par la pr\u00e9vention des \u00e9ventuelles intoxications alimentaires.\nLa conservation des denr\u00e9es alimentaires concerne donc tous les facteurs biotiques (micro-organismes, animaux, germination v\u00e9g\u00e9tale\u2026) et abiotiques (lumi\u00e8re, oxyg\u00e8ne, chaleur, irradiation, UV\u2026) qui peuvent d\u00e9t\u00e9riorer la qualit\u00e9 de la denr\u00e9e stock\u00e9e. L'emballage et les conditions d'entreposage des aliments sont aussi essentiels.", "element_cle": "1. La conservation des aliments vise \u00e0 pr\u00e9server leurs propri\u00e9t\u00e9s gustatives et nutritives, ainsi que leur texture et leur couleur.\n2. Elle a pour objectif de pr\u00e9venir les intoxications alimentaires et d'assurer la comestibilit\u00e9 des denr\u00e9es.\n3. Les facteurs biotiques (micro-organismes, animaux, germination v\u00e9g\u00e9tale) et abiotiques (lumi\u00e8re, oxyg\u00e8ne, chaleur, irradiation, UV) sont \u00e9tudi\u00e9s et contr\u00f4l\u00e9s pour \u00e9viter la d\u00e9t\u00e9rioration de la qualit\u00e9 des denr\u00e9es.\n4. L'emballage des aliments joue un r\u00f4le crucial dans leur conservation.\n5. Les conditions d'entreposage des aliments sont \u00e9galement essentielles pour garantir leur conservation optimale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conservation des aliments, c'est du s\u00e9rieux\nPr\u00e9server leurs propri\u00e9t\u00e9s, ouais, c'est pr\u00e9cieux\nGustatives, nutritives, texture, couleur\nOn veut pas qu'sa p\u00e9rime et qu'\u00e7a finisse en malheur\n\nFaut \u00e9viter les intoxications alimentaires\nAssurer la comestibilit\u00e9, un vrai enfer\nBiotiques et abiotiques, des facteurs en jeu\nContr\u00f4ler tout \u00e7a, \u00e7a nous rend pas heureux\n\n[Refrain]\nLa conservation des aliments, c'est du lourd\nOn veut pas qu'tout \u00e7a soit compromis, non\nEmballage et entreposage, attention\nPour une conservation optimale, t'as compris ?\n\n[Couplet 2]\nLes micro-organismes viennent tout g\u00e2cher\nLes animaux, la germination, faut les stopper\nLumi\u00e8re, oxyg\u00e8ne, chaleur, irradiation, UV\nDes ennemis qu'il faut apprendre \u00e0 contrer\n\nMais l'emballage, c'est l'arme secr\u00e8te\nIl joue un r\u00f4le crucial, une cassette\nProt\u00e9ger les aliments, les garder frais\nC'est l'ultime combat, faut pas baisser les bras\n\nLes conditions d'entreposage, faut pas n\u00e9gliger\nTemp\u00e9rature, humidit\u00e9, tout calculer\nPour garantir une conservation au top\nOn veut des aliments sains, et c'est pas du flan, trop t\u00f4t"}, {"titre": "Jardinage", "text_origine": "Le jardinage est la pratique, et parfois l'art, de semer, planter, maintenir des v\u00e9g\u00e9taux composant un jardin dans des conditions id\u00e9ales pour leur d\u00e9veloppement. Cette pratique r\u00e9pond \u00e0 un besoin d\u2019esth\u00e9tique et/ou alimentaire.\nLe terme \u00ab jardinage \u00bb est employ\u00e9 surtout pour les activit\u00e9s de loisir, d'ornement et d'autoconsommation alimentaire pratiqu\u00e9e par les particuliers et les entit\u00e9s l'exer\u00e7ant sans but lucratif direct, tandis que les termes mara\u00eechage, horticulture, arboriculture, floriculture\u2026 d\u00e9signent les activit\u00e9s professionnelles qui visent \u00e0 produire et vendre fruits, fleurs, l\u00e9gumes, arbres fruitiers et d'ornements ainsi que divers autres produits v\u00e9g\u00e9taux.\nLes m\u00e9thodes de jardinage dans le monde varient selon le climat, le sol, les usages et les ressources dont dispose le jardinier.", "element_cle": "1. Le jardinage est la pratique de semer, planter et entretenir des v\u00e9g\u00e9taux dans un jardin.\n2. Le jardinage r\u00e9pond \u00e0 un besoin esth\u00e9tique et alimentaire.\n3. Le terme \"jardinage\" est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour les activit\u00e9s de loisir et d'ornement.\n4. Les termes mara\u00eechage, horticulture, arboriculture, floriculture d\u00e9signent les activit\u00e9s professionnelles li\u00e9es \u00e0 la production et \u00e0 la vente de produits v\u00e9g\u00e9taux.\n5. Les m\u00e9thodes de jardinage varient en fonction du climat, du sol et des ressources disponibles pour le jardinier.", "rap": "[Couplet 1]\nLe jardinage, une passion qui s\u00e8me la vie,\nSemer, planter, entretenir, c'est notre survie.\nDans notre jardin, beaut\u00e9 et repas se m\u00ealent,\nNos mains dans la terre, la nature est notre mod\u00e8le.\n\n[Refrain]\nLe jardinage, \u00e9quilibre entre art et l\u00e9gumes,\nUn besoin esth\u00e9tique et alimentaire, assum\u00e9.\nLe plaisir de voir pousser, de la racine au sommet,\nDans notre jardin, la nature est notre royaume.\n\n[Couplet 2]\nDu mara\u00eechage \u00e0 l'arboriculture, des pros s'activent,\nLes fruits et les l\u00e9gumes sur les \u00e9tals, ils captivent.\nHorticulture et floriculture, de vrais m\u00e9tiers,\nLe jardinage, une industrie qui conna\u00eet ses fiers.\n\n[Refrain]\nLe jardinage, un savoir-faire en constante \u00e9volution,\nDes professionnels \u0153uvrent pour notre alimentation.\nQu'il fasse chaud ou froid, la m\u00e9thode s'adapte,\nClimat, sol, ressources, tout est pris en compte, le pacte."}, {"titre": "Jardin", "text_origine": "Un jardin est un lieu durablement et hypoth\u00e9tiquement am\u00e9nag\u00e9 o\u00f9 l'on cultive de fa\u00e7on ordonn\u00e9e des plantes domestiqu\u00e9es ou s\u00e9lectionn\u00e9es. Il est le produit de la technique du jardinage et, comme elle, il remonte au moins \u00e0 l'Antiquit\u00e9. Les diff\u00e9rentes cultures humaines dans le monde, au fil des \u00e9poques, ont invent\u00e9 de nombreux types et styles de jardins. Lieux d'agr\u00e9ment, de repos, de r\u00eaverie solitaire ou partag\u00e9e, les jardins ont aussi \u00e9t\u00e9 rev\u00eatus d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 d'une valeur symbolique. Ils apparaissent dans les mythologies et les religions, et ils ont \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quemment \u00e9voqu\u00e9s dans les arts.", "element_cle": "1. Les jardins sont des lieux am\u00e9nag\u00e9s o\u00f9 l'on cultive des plantes domestiqu\u00e9es.\n2. La pratique du jardinage remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9.\n3. Les diff\u00e9rentes cultures ont cr\u00e9\u00e9 diff\u00e9rents types et styles de jardins.\n4. Les jardins sont des endroits de d\u00e9tente et de r\u00eaverie solitaire ou partag\u00e9e.\n5. Les jardins ont une valeur symbolique et ont \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s dans les mythologies et les religions.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les jardins, j'cultive mes pens\u00e9es, mes id\u00e9es\nComme l'Antiquit\u00e9, une pratique qui m'inspire \u00e0 jamais\nDes plantes domestiqu\u00e9es, un h\u00e9ritage mill\u00e9naire\nDes oasis de verdure o\u00f9 mon esprit peut s'\u00e9panouir\n\n[Refrain]\nLes jardins, des havres de paix, des tr\u00e9sors cach\u00e9s\nUn \u00e9crin de verdure, o\u00f9 l'on peut s'\u00e9vader\nLes jardins, symboles d'harmonie et de qui\u00e9tude\nUn espace qui renoue avec la nature, avec l'\u00e9tude\n\n[Couplet 2]\nDes styles vari\u00e9s, des cultures multiples, la diversit\u00e9\nDes jardins \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e0 l'anglaise, chacun sa sensibilit\u00e9\nDu zen japonais au majestueux jardin persan\nCes espaces enchant\u00e9s, o\u00f9 mon \u00e2me s'\u00e9panouit grandement\n\n[Refrain]\nLes jardins, des havres de paix, des tr\u00e9sors cach\u00e9s\nUn \u00e9crin de verdure, o\u00f9 l'on peut s'\u00e9vader\nLes jardins, symboles d'harmonie et de qui\u00e9tude\nUn espace qui renoue avec la nature, avec l'\u00e9tude\n\n[Outro]\nLes jardins, des toiles vivantes, des r\u00eaves mat\u00e9rialis\u00e9s\nA travers les jardins, les cultures se sont entrem\u00eal\u00e9es\nLeur symbolisme dans les mythes et les religions,\nIls ont marqu\u00e9 l'histoire, et continuent de faire sensation"}, {"titre": "Liste des outils de jardinage", "text_origine": "La pratique du jardinage repose sur des savoir-faire et des outils. Utiliser le bon outil pour la bonne t\u00e2che.\nOn peut diff\u00e9rencier les outils selon leur utilisation :\n\npr\u00e9paration des sols avant plantation ou semis : par exemple motoculteur, fourche, b\u00eache.\npr\u00e9paration et entretien des sols d\u00e9j\u00e0 plant\u00e9s ou sem\u00e9s, par exemple : tondeuse \u00e0 gazon, arrosoir.\noutils d'\u00e9lagage, coupe ou suppression :  par exemple : tron\u00e7onneuse, scie, s\u00e9cateur, taille-haie.\noutils ayant vocation au transport de liquides ou de solides, par exemple : brouette, seau.\noutils pour la pr\u00e9paration ou le d\u00e9placement de substrats, par exemple : fourche, croc \u00e0 fumier.\nOn peut aussi diff\u00e9rencier les outils de jardinage selon qu'ils sont des outils utilisant une \u00e9nergie humaine ou artificielle (\u00e9lectrique ou thermique notamment), par exemple : tron\u00e7onneuse par rapport \u00e0 scie.\nVoici une liste des outils de jardinage usuels.", "element_cle": "1. La pratique du jardinage repose sur des savoir-faire et des outils.\n2. Utiliser le bon outil pour la bonne t\u00e2che est essentiel.\n3. Les outils de jardinage peuvent \u00eatre class\u00e9s selon leur utilisation.\n4. Certains outils sont utilis\u00e9s pour pr\u00e9parer les sols avant la plantation ou le semis.\n5. D'autres outils sont utilis\u00e9s pour la pr\u00e9paration et l'entretien des sols d\u00e9j\u00e0 plant\u00e9s ou sem\u00e9s.\n6. Il existe \u00e9galement des outils sp\u00e9cifiques pour l'\u00e9lagage, la coupe ou la suppression de v\u00e9g\u00e9taux.\n7. Certains outils sont con\u00e7us pour le transport de liquides ou de solides.\n8. Il y a aussi des outils pour la pr\u00e9paration ou le d\u00e9placement de substrats.\n9. Les outils de jardinage peuvent \u00eatre manuels ou utilisant une \u00e9nergie artificielle.\n10. Voici une liste des outils de jardinage usuels.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pratique du jardinage, c'est un art \u00e0 part enti\u00e8re\nDes savoir-faire et des outils pour remplir ma besace\nDans mon potager, j'utilise le bon mat\u00e9riel\nPour mener mes l\u00e9gumes vers un avenir plus fertile\n\n[Refrain]\nUtiliser le bon outil pour la bonne t\u00e2che, c'est primordial\nDans mon jardin, je suis le chef d'orchestre, le g\u00e9n\u00e9ral\nDes outils de jardinage pour chaque utilisation\nJe cultive, je pr\u00e9pare, je fa\u00e7onne ma cr\u00e9ation\n\n[Couplet 2]\nPour pr\u00e9parer les sols, j'ai mes fid\u00e8les compagnons\nLa b\u00eache, la fourche-b\u00eache, l'incontournable binette en action\nPour entretenir et arroser, mes outils sont pr\u00eats \u00e0 l'emploi\nLa sarclette, le r\u00e2teau, le pulv\u00e9risateur dans mes doigts\n\n[Refrain]\nUtiliser le bon outil pour la bonne t\u00e2che, c'est primordial\nDans mon jardin, je suis le chef d'orchestre, le g\u00e9n\u00e9ral\nDes outils de jardinage pour chaque utilisation\nJe cultive, je pr\u00e9pare, je fa\u00e7onne ma cr\u00e9ation\n\n[Outro]\n\u00c9lagage, coupe, suppression de v\u00e9g\u00e9taux, j'ai mes alli\u00e9s\nLe s\u00e9cateur, la scie, la tron\u00e7onneuse pour dompter les haies\nTransport de liquides, de solides, rien ne me fait peur\nJe suis \u00e9quip\u00e9, j'ai le chariot, la brouette, sans peine et sans labeur\n\nLa liste des outils de jardinage, je la connais par c\u0153ur\nCar dans mon jardin, c'est l'\u00e9ducation qui est \u00e0 l'honneur\nJe transmets \u00e0 mes enfants, je les forme \u00e0 la nature\nAvec passion, je les emm\u00e8ne vers un monde plus pur et plus s\u00fbr."}, {"titre": "Jardin potager", "text_origine": "Un jardin potager ou potager est un jardin ou une partie de jardin o\u00f9 se pratique la culture vivri\u00e8re de plantes potag\u00e8res destin\u00e9es \u00e0 la consommation familiale, soit principalement des l\u00e9gumes, des fruits non cultivables en verger et des plantes aromatiques. Le jardin potager, en plus de sa fonction alimentaire et de son int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique peut avoir un r\u00f4le ornemental, une vocation \u00e9ducative, constituer une activit\u00e9 de loisir bonne pour la sant\u00e9 physique et morale et contribuer au maintien de la biodiversit\u00e9 animale et v\u00e9g\u00e9tale.", "element_cle": "1. Un jardin potager est un espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la culture vivri\u00e8re de plantes potag\u00e8res destin\u00e9es \u00e0 la consommation familiale.\n2. Il est principalement compos\u00e9 de l\u00e9gumes, de fruits non cultivables en verger et de plantes aromatiques.\n3. Outre sa fonction alimentaire, le jardin potager peut aussi avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique.\n4. Il peut \u00e9galement avoir une fonction ornementale et contribuer \u00e0 la biodiversit\u00e9 animale et v\u00e9g\u00e9tale.\n5. Le jardin potager peut \u00eatre une activit\u00e9 de loisir b\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9 physique et morale.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le jardin potager, on cultive la nature,\nDes l\u00e9gumes et des fruits, pour en faire la nourriture,\nC'est un espace d\u00e9di\u00e9, \u00e0 la consommation familiale,\nO\u00f9 l'on s\u00e8me nos graines, pour une vie v\u00e9g\u00e9tale.\n\n[Refrain]\nLe jardin potager, c'est une le\u00e7on de vie,\nOn y apprend l'autonomie, et la patience infinie,\nUn v\u00e9ritable tr\u00e9sor, pour la biodiversit\u00e9,\nUn morceau de terre, o\u00f9 l'on peut s'\u00e9panouir en beaut\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLe jardin potager, c'est bien plus qu'un simple d\u00e9cor,\nIl peut aussi avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique, c'est pas du folklore,\nEn cultivant nos propres l\u00e9gumes, on \u00e9conomise nos sous,\nEt en plus, on sait exactement ce qu'il y a dans nos assiettes, c'est fou !\n\n[Refrain]\nLe jardin potager, un lien avec notre pass\u00e9,\nUn retour aux origines, pour mieux s'\u00e9panouir en soci\u00e9t\u00e9,\nUne activit\u00e9 de loisir, bonne pour notre sant\u00e9,\nDans ce petit coin de verdure, on trouve le bonheur \u00e0 gogo."}, {"titre": "Jardin \u00e0 la fran\u00e7aise", "text_origine": "Le jardin \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e9galement appel\u00e9 jardin r\u00e9gulier ou jardin classique est un type de jardin avec des garnitures et des agr\u00e9ments, expression du classicisme dans l'art des jardins, autrement dit la recherche de la perfection formelle, d'une majest\u00e9 th\u00e9\u00e2trale et d'un go\u00fbt du spectacle.\nSon vocabulaire esth\u00e9tique, v\u00e9g\u00e9tal et sa statuaire sont directement inspir\u00e9s des jardins du nord de l'Italie. Mais, dot\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral d'une superficie plus grande, ils font entrer le paysage dans le jardin tout en conservant le souci de la perfection formelle : terrass\u00e9s, r\u00e9guliers, souvent lin\u00e9aires, faisant une large place aux jeux d'eau, ils comportent des am\u00e9nagements lourds (hydraulique des canaux et bassins, orangerie, pavillons) et font montre d'une taille savante des v\u00e9g\u00e9taux (l'art topiaire utilis\u00e9e depuis l'\u00e9poque romaine). Le jardin classique culmine au XVIIe si\u00e8cle avec la cr\u00e9ation pour Louis XIV du jardin de Versailles qui devient une r\u00e9f\u00e9rence pour les cours d'Europe.\nLe classicisme s'exprime \u00e9galement dans l'horticulture, Jean-Baptiste de La Quintinie initie un art de la taille fruiti\u00e8re et des techniques de culture sur couche qui marqueront durablement les jardins de production. Mais le terme \u00ab jardin classique \u00bb n'est retenu que pour les jardins d'agr\u00e9ment.", "element_cle": "1. Le jardin \u00e0 la fran\u00e7aise est un type de jardin r\u00e9gulier, expression du classicisme dans l'art des jardins.\n2. Il est caract\u00e9ris\u00e9 par un souci de perfection formelle, une majest\u00e9 th\u00e9\u00e2trale et un go\u00fbt du spectacle.\n3. Inspir\u00e9 des jardins du nord de l'Italie, il int\u00e8gre le paysage tout en conservant sa perfection formelle.\n4. Les jardins \u00e0 la fran\u00e7aise sont souvent lin\u00e9aires, terrass\u00e9s et comportent des jeux d'eau ainsi que des am\u00e9nagements lourds.\n5. Le jardin de Versailles, cr\u00e9\u00e9 pour Louis XIV, est consid\u00e9r\u00e9 comme la r\u00e9f\u00e9rence ultime du jardin classique.\n6. Le classicisme s'exprime \u00e9galement dans l'horticulture, avec des techniques de taille fruiti\u00e8re et de culture sur couche.\n7. Le terme \"jardin classique\" est principalement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les jardins d'agr\u00e9ment.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce jardin \u00e0 la fran\u00e7aise, tout est r\u00e9gulier\nUn v\u00e9ritable chef-d'oeuvre, un art singulier\nLe classicisme \u00e0 son apog\u00e9e, une v\u00e9ritable majest\u00e9\nUn spectacle grandiose, o\u00f9 tout est orchestr\u00e9\n\nUn h\u00e9ritage des jardins italiens, c'est vrai\nMais ici, le paysage s'invite, sans jamais se dissiper\nDes lignes droites, des terrasses, une sym\u00e9trie parfaite\nEt le son de l'eau qui s'\u00e9coule, une m\u00e9lodie concr\u00e8te\n\n[Refrain]\nJardin \u00e0 la fran\u00e7aise, symbole de perfection\nUne expression artistique, une source d'inspiration\nLe spectacle enchanteur, la nature en harmonie\nLe classicisme au rendez-vous, une pure po\u00e9sie\n\n[Couplet 2]\nLe jardin de Versailles, l'apog\u00e9e absolue\nCr\u00e9\u00e9 pour Louis XIV, une r\u00e9f\u00e9rence indiscr\u00e8te\nIl incarne ce jardin classique, cet esprit unique\nUn chef-d'oeuvre intemporel, une pure esth\u00e9tique\n\nMais le classicisme ne se limite pas qu'\u00e0 \u00e7a\nDans l'horticulture aussi, il est l\u00e0\nTechniques de taille fruiti\u00e8re, culture sur couche\nLe savoir-faire se transmet, de g\u00e9n\u00e9ration en touche\n\n[Refrain]\nJardin \u00e0 la fran\u00e7aise, symbole de perfection\nUne expression artistique, une source d'inspiration\nLe spectacle enchanteur, la nature en harmonie\nLe classicisme au rendez-vous, une pure po\u00e9sie"}, {"titre": "Jardinage sur\u00e9lev\u00e9", "text_origine": "Le jardinage sur\u00e9lev\u00e9, est une m\u00e9thode de jardinage qui consiste \u00e0 cultiver des plantes dans des plates-bandes sur\u00e9lev\u00e9es. Le sol \u00e0 cultiver est entour\u00e9 d\u2019un cadre en bois, en pierre ou en blocs de b\u00e9ton et peut \u00eatre enrichi en compost. Le sol est plus facile \u00e0 travailler car il n\u2019est pas compact\u00e9 par le pi\u00e9tinement et \u00e0 une hauteur qui \u00e9vite \u00e0 l'humain de trop se courber pour le travailler ou entretenir et r\u00e9colter la production. Ce type de culture est compatible avec de nombreux syst\u00e8mes complexes utilis\u00e9s en agriculture durable. Les potagers sur\u00e9lev\u00e9s peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 partir de mat\u00e9riaux simples mais il existe maintenant de nombreux mod\u00e8les pr\u00e9fabriqu\u00e9s en vente dans les magasins de jardinage.[1]", "element_cle": "1. Le jardinage sur\u00e9lev\u00e9 est une m\u00e9thode qui consiste \u00e0 cultiver des plantes dans des plates-bandes sur\u00e9lev\u00e9es.\n2. Le sol \u00e0 cultiver est entour\u00e9 d'un cadre en bois, en pierre ou en blocs de b\u00e9ton.\n3. Le sol peut \u00eatre enrichi en compost pour favoriser la croissance des plantes.\n4. Le jardinage sur\u00e9lev\u00e9 facilite le travail du sol car il n'est pas compact\u00e9 par le pi\u00e9tinement.\n5. Cette m\u00e9thode permet de travailler \u00e0 une hauteur qui \u00e9vite de se courber en permanence.\n6. Le jardinage sur\u00e9lev\u00e9 est compatible avec de nombreux syst\u00e8mes complexes utilis\u00e9s en agriculture durable.\n7. Les potagers sur\u00e9lev\u00e9s peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 partir de mat\u00e9riaux simples ou achet\u00e9s sous forme de mod\u00e8les pr\u00e9fabriqu\u00e9s.\n8. Le jardinage sur\u00e9lev\u00e9 offre une solution pratique et efficace pour ceux qui souhaitent cultiver des plantes sans devoir se baisser constamment.\n9. L'utilisation de plates-bandes sur\u00e9lev\u00e9es permet \u00e9galement de mieux contr\u00f4ler l'arrosage et la fertilisation des plantes.\n10. Cette m\u00e9thode de jardinage gagne en popularit\u00e9 et est de plus en plus disponible dans les magasins de jardinage.", "rap": "[Couplet 1]\nJardinage sur\u00e9lev\u00e9, une m\u00e9thode abr\u00e9g\u00e9e\nPlanter dans des plates-bandes, sans se baisser\nCadre en bois, en pierre ou b\u00e9ton arm\u00e9\nPour pr\u00e9server le sol, bien l'enrichir en compost\n\n[Couplet 2]\nTravailler la terre, sans la pi\u00e9tiner\nUne hauteur ajust\u00e9e, pour bien s'occuper\nAgro\u00e9cologie, un syst\u00e8me complexe apprivois\u00e9\nPotagers sur\u00e9lev\u00e9s, choix pr\u00e9fabriqu\u00e9 ou bricol\u00e9\n\n[Refrain]\nJardinage sur\u00e9lev\u00e9, pratique et malin\nPour cultiver sans douleur, sans aucun chagrin\nContr\u00f4le de l'eau, et fertilisation\nCette m\u00e9thode gagne en popu', dans les jardins nation"}, {"titre": "Agriculture biologique", "text_origine": "L'agriculture biologique est une m\u00e9thode de production agricole qui vise \u00e0 respecter les syst\u00e8mes et cycles naturels, maintenir et am\u00e9liorer l\u2019\u00e9tat du sol, de l\u2019eau et de l\u2019air, la sant\u00e9 des v\u00e9g\u00e9taux et des animaux, ainsi que l\u2019\u00e9quilibre entre ceux-ci.\u00c0 cette fin, elle exclut le recours \u00e0 la plupart des produits chimiques de synth\u00e8se, utilis\u00e9s notamment par l'agriculture industrielle et intensive depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s par transg\u00e9n\u00e8se, et la conservation des cultures par irradiation. La fertilisation du sol et la protection des plantes doivent donc \u00eatre assur\u00e9es en privil\u00e9giant au maximum l'utilisation d'engrais et de pesticides issus ou d\u00e9riv\u00e9s de substances naturelles ou la lutte biologique. Les pratiques d'agriculture biologique sont soumises \u00e0 des normes contraignantes permettant la labellisation des produits et un prix de vente g\u00e9n\u00e9ralement plus \u00e9lev\u00e9. Les motivations des agriculteurs et des consommateurs peuvent \u00eatre de meilleurs revenus, une meilleure sant\u00e9 au travail, la protection de l'environnement ou des produits per\u00e7us comme plus sains. L'\u00e9levage d'animaux des fermes biologiques doit respecter des conditions de vie plus respectueuses du bien-\u00eatre animal que l'agriculture traditionnelle.\nD\u00e9finie depuis les ann\u00e9es 1920, l'agriculture biologique est organis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale depuis 1972 (International Federation of Organic Agriculture Movements \u2013 IFOAM) et reconnue depuis 1999 dans le Codex Alimentarius, un programme commun de l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) et de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS). L'agriculture biologique est une des formes d'agriculture durable ; l'appellation \u00ab biologique \u00bb, ou son abr\u00e9viation \u00ab bio \u00bb, est prot\u00e9g\u00e9e l\u00e9galement et implique une certification. Plusieurs labels internationaux de reconnaissance de ce type d'agriculture ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis.\nDepuis 1990, le march\u00e9 des aliments et autres produits biologiques a augment\u00e9 rapidement, atteignant 63 milliards de dollars dans le monde en 2012. Cette demande s'est accompagn\u00e9e d'une augmentation de la surface des terres agricoles destin\u00e9es \u00e0 l'agriculture biologique, qui s'est accrue de 8,9 % par an en moyenne entre 2001 et 2011. Dans le monde, plus de 37,2 millions d'hectares \u00e9taient consacr\u00e9s \u00e0 l'agriculture biologique \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2011, soit 0,9 % des terres agricoles des 162 pays pris en compte dans le calcul. En 2015, l'agriculture biologique occupait 6,2 % de la superficie agricole utilis\u00e9e de l'Union europ\u00e9enne.", "element_cle": "1. L'agriculture biologique est une m\u00e9thode de production agricole qui vise \u00e0 respecter les syst\u00e8mes et cycles naturels.\n2. Elle exclut l'utilisation de produits chimiques de synth\u00e8se, les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s et la conservation des cultures par irradiation.\n3. Elle privil\u00e9gie l'utilisation d'engrais et de pesticides issus de substances naturelles ou la lutte biologique.\n4. Les pratiques d'agriculture biologique sont soumises \u00e0 des normes contraignantes et permettent la labellisation des produits.\n5. Les motivations des agriculteurs et des consommateurs peuvent \u00eatre de meilleurs revenus, une meilleure sant\u00e9 au travail, la protection de l'environnement ou des produits per\u00e7us comme plus sains.\n6. L'\u00e9levage d'animaux des fermes biologiques doit respecter des conditions de vie plus respectueuses du bien-\u00eatre animal.\n7. L'agriculture biologique est reconnue \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale depuis 1972 et prot\u00e9g\u00e9e l\u00e9galement.\n8. Le march\u00e9 des aliments et autres produits biologiques a connu une forte croissance depuis les ann\u00e9es 1990.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture biologique, une vision \u00e9thique\nRespectant m\u00e8re nature, sans produits synth\u00e9tiques\nDes cycles et syst\u00e8mes, elle prend bien soin\nPour une plan\u00e8te saine, elle ouvre le chemin\n\nPlus de substances chimiques, pas de g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9\nIrradiation des cultures ? Refus\u00e9 !\nOn privil\u00e9gie les ressources naturelles\nPour une agriculture saine, c'est l'appel\n\n[Refrain]\nL'agriculture biologique, une r\u00e9volution verte\nNormes strictes, produits labelis\u00e9s, d\u00e9clic d'alerte\nPour des meilleurs revenus, une sant\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e\nProt\u00e9ger l'environnement, des produits plus sains \u00e0 la cl\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe bien-\u00eatre animal, \u00e7a compte aussi\nLes fermes biologiques, respect des amis\nDes conditions de vie, plus respectueuses\nPour des b\u00eates heureuses, une d\u00e9marche vertueuse\n\nDepuis 1972, reconnue dans le monde\nProtection l\u00e9gale, son statut r\u00e9sonne\nEt depuis les ann\u00e9es 90, une croissance fulgurante\nLe march\u00e9 des produits bio, une avanc\u00e9e brillante\n\n[Refrain]\nL'agriculture biologique, une r\u00e9volution verte\nNormes strictes, produits labelis\u00e9s, d\u00e9clic d'alerte\nPour des meilleurs revenus, une sant\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e\nProt\u00e9ger l'environnement, des produits plus sains \u00e0 la cl\u00e9"}, {"titre": "Label Agriculture biologique", "text_origine": "Le label Agriculture biologique (ou label AB) est un label de qualit\u00e9 fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1985, et fond\u00e9 sur l'interdiction d'utilisation de produits issus de la chimie de synth\u00e8se. Il permet d'identifier les produits issus de l'agriculture biologique.\nPropri\u00e9t\u00e9 du minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'Agriculture et de l'Alimentation, la marque AB est d\u00e9finie par celui-ci et promue par l'Agence fran\u00e7aise pour le d\u00e9veloppement et la promotion de l'agriculture biologique.\nDepuis le 1er janvier 2009, ses crit\u00e8res sont align\u00e9s sur le Label bio de l'Union europ\u00e9enne, moins contraignant que le label AB initial et autorisant notamment la pr\u00e9sence de traces accidentelles[C'est-\u00e0-dire ?] d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM). Le Label bio de l'Union europ\u00e9enne a vocation \u00e0 se substituer progressivement au label AB.", "element_cle": "1. Le label Agriculture biologique est un label de qualit\u00e9 fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1985.\n2. Il interdit l'utilisation de produits chimiques de synth\u00e8se dans l'agriculture biologique.\n3. Propri\u00e9t\u00e9 du minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'Agriculture et de l'Alimentation, il est promu par l'Agence fran\u00e7aise pour le d\u00e9veloppement et la promotion de l'agriculture biologique.\n4. Depuis le 1er janvier 2009, ses crit\u00e8res sont align\u00e9s sur le Label bio de l'Union europ\u00e9enne.\n5. Le Label bio de l'Union europ\u00e9enne autorise la pr\u00e9sence de traces accidentelles d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM).", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un label unique,\nCr\u00e9\u00e9 en France en 1985, c'est pas un gimmick.\nL'Agriculture biologique, un label de qualit\u00e9,\nQui dit non aux produits chimiques, c'est prouv\u00e9.\n\nInterdiction totale, aucune synth\u00e8se,\nDans l'agriculture bio, c'est la r\u00e8gle qu'on impose en finesse.\nPropri\u00e9t\u00e9 du minist\u00e8re de l'Agriculture,\nPromu par l'Agence fran\u00e7aise, \u00e7a, tout le monde le capture.\n\n[Refrain]\nLabel Agriculture biologique, la qualit\u00e9 fran\u00e7aise en symbole.\nSans produits chimiques de synth\u00e8se, on brise les cha\u00eenes, parole.\nLe minist\u00e8re de l'Agriculture et de l'Alimentation,\nFait la promo de cette belle r\u00e9volution.\n\n[Couplet 2]\nDepuis 2009, le label se met \u00e0 jour,\nAlign\u00e9 sur les crit\u00e8res bio de l'Union europ\u00e9enne, au grand jour.\nPlus de confiance, plus d'harmonisation,\nDans l'agriculture bio, c'est la nouvelle \u00e8re de perfection.\n\nMais attention, une nuance dans la l\u00e9gislation,\nLe Label bio de l'UE accepte des traces d'OGM, sans n\u00e9gociation.\nAccidentelles, certes, mais \u00e7a reste un d\u00e9bat,\nDans l'agriculture bio, \u00e7a fait des vagues, c'est un fait.\n\n[Refrain]\nLabel Agriculture biologique, la qualit\u00e9 fran\u00e7aise en symbole.\nSans produits chimiques de synth\u00e8se, on brise les cha\u00eenes, parole.\nLe minist\u00e8re de l'Agriculture et de l'Alimentation,\nFait la promo de cette belle r\u00e9volution."}, {"titre": "Arduino", "text_origine": "Arduino est la marque d'une plateforme de prototypage open-source qui permet aux utilisateurs de cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs \u00e0 partir de cartes \u00e9lectroniques mat\u00e9riellement libres sur lesquelles se trouve un microcontr\u00f4leur (d'architecture Atmel AVR comme l'Atmega328p, et d'architecture ARM comme le Cortex-M3 pour l'Arduino Due).\nLes sch\u00e9mas de ces cartes \u00e9lectroniques sont publi\u00e9s en licence libre. Cependant, certaines composantes, comme le microcontr\u00f4leur par exemple, ne le sont pas.\nLe microcontr\u00f4leur peut \u00eatre programm\u00e9 pour analyser et produire des signaux \u00e9lectriques, de mani\u00e8re \u00e0 effectuer des t\u00e2ches tr\u00e8s diverses comme la domotique (le contr\u00f4le des appareils domestiques \u2014 \u00e9clairage, chauffage\u2026), le pilotage d'un robot, de l'informatique embarqu\u00e9e, etc. \nC'est une plateforme bas\u00e9e sur une interface entr\u00e9e/sortie simple.\nArduino est un fork de Wiring.\nWiring inspir\u00e9 de Processing c et c++  est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement pour programmer des microcontr\u00f4leurs.\nProcessing lui-m\u00eame inspir\u00e9 de Design By Numbers est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement destin\u00e9 aux artistes.\nArduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour construire des objets interactifs ind\u00e9pendants (prototypage rapide), ou bien peut \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur pour communiquer avec ses logiciels (ex. : Max/MSP, Usine Hollyhock, Pure Data, SuperCollider). En 2011, les versions vendues sont pr\u00e9-assembl\u00e9es. Des informations sont fournies pour ceux qui souhaitent assembler ou construire une carte Arduino eux-m\u00eames.\nLe projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006, dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "element_cle": "1. Arduino est une plateforme de prototypage open-source pour cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs.\n2. Les cartes \u00e9lectroniques utilis\u00e9es dans Arduino sont mat\u00e9riellement libres et contiennent des microcontr\u00f4leurs.\n3. Le microcontr\u00f4leur utilis\u00e9 dans Arduino peut \u00eatre programm\u00e9 pour analyser et produire des signaux \u00e9lectriques pour diverses t\u00e2ches.\n4. Arduino est bas\u00e9 sur une interface entr\u00e9e/sortie simple et peut \u00eatre utilis\u00e9 dans des domaines tels que la domotique, le pilotage de robots et l'informatique embarqu\u00e9e.\n5. Arduino est un fork du projet Wiring, qui est inspir\u00e9 de Processing et de Design By Numbers.\n6. Arduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour construire des objets interactifs ind\u00e9pendants ou \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur pour communiquer avec des logiciels.\n7. Les versions d'Arduino sont disponibles pr\u00e9-assembl\u00e9es, mais il est \u00e9galement possible de les assembler soi-m\u00eame.\n8. Le projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006, dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'parle d'Arduino, c'est ma plateforme pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\nPour toutes mes cr\u00e9ations, c'est l'outil qu'il me faut utiliser\nC'est open-source, man, c'est fait pour les innovateurs\nDes objets \u00e9lectroniques interactifs, on peut en cr\u00e9er\n\n[Refrain]\nArduino, c'est la technologie du futur\nAvec des microcontr\u00f4leurs, on peut tout programmer en dur\nDomotique, robotique, informatique embarqu\u00e9e\nLaissez-moi vous montrer ce qu'on peut faire avec\n\n[Couplet 2]\nLe coeur d'Arduino, c'est son microcontr\u00f4leur\nIl analyse et produit des signaux \u00e9lectriques, un vrai bonheur\nPour la domotique, pour le pilotage de robots\nIl est l\u00e0 dans tous les projets, un v\u00e9ritable h\u00e9ros\n\n[Refrain]\nArduino, c'est la technologie du futur\nAvec des microcontr\u00f4leurs, on peut tout programmer en dur\nDomotique, robotique, informatique embarqu\u00e9e\nLaissez-moi vous montrer ce qu'on peut faire avec\n\n[Refrain]\nArduino, c'est la technologie du futur\nAvec des microcontr\u00f4leurs, on peut tout programmer en dur\nDomotique, robotique, informatique embarqu\u00e9e\nLaissez-moi vous montrer ce qu'on peut faire avec"}, {"titre": "Langage de programmation", "text_origine": "Un langage de programmation est un langage informatique destin\u00e9 \u00e0 formuler des algorithmes et produire des programmes informatiques qui les appliquent. D'une mani\u00e8re similaire \u00e0 une langue naturelle, un langage de programmation est compos\u00e9 d'un alphabet, d'un vocabulaire, de r\u00e8gles de grammaire, de significations, mais aussi d'un environnement de traduction cens\u00e9 rendre sa syntaxe compr\u00e9hensible par la machine,.\nLes langages de programmation permettent de d\u00e9crire d'une part les structures des donn\u00e9es qui seront manipul\u00e9es par l'appareil informatique, et d'autre part d'indiquer comment sont effectu\u00e9es les manipulations, selon quels algorithmes. Ils servent de moyens de communication par lesquels le programmeur communique avec l'ordinateur, mais aussi avec d'autres programmeurs ; les programmes \u00e9tant d'ordinaire \u00e9crits, lus, compris et modifi\u00e9s par une \u00e9quipe de programmeurs.\nUn langage de programmation est mis en \u0153uvre par un traducteur automatique : compilateur ou interpr\u00e8te. Un compilateur est un programme informatique qui transforme dans un premier temps un code source \u00e9crit dans un langage de programmation donn\u00e9 en un code cible qui pourra \u00eatre directement ex\u00e9cut\u00e9 par un ordinateur, \u00e0 savoir un programme en langage machine ou en code interm\u00e9diaire, tandis que l\u2019interpr\u00e8te r\u00e9alise cette traduction \u00ab \u00e0 la vol\u00e9e \u00bb.\nLes langages de programmation offrent diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d'abstraction et une notation proche de l'alg\u00e8bre, permettant de d\u00e9crire de mani\u00e8re concise et facile \u00e0 saisir les op\u00e9rations de manipulation de donn\u00e9es et l'\u00e9volution du d\u00e9roulement du programme en fonction des situations. La possibilit\u00e9 d'\u00e9criture abstraite lib\u00e8re l'esprit du programmeur d'un travail superflu, notamment de prise en compte des sp\u00e9cificit\u00e9s du mat\u00e9riel informatique, et lui permet ainsi de se concentrer sur des probl\u00e8mes plus avanc\u00e9s.\nChaque langage de programmation supporte une ou plusieurs approches de la programmation \u2013 paradigmes. Les notions induisant le paradigme font partie du langage de programmation et permettent au programmeur d'exprimer dans le langage une solution qui a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e selon ce paradigme.\nLes premiers langages de programmation ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans les ann\u00e9es 1950 en m\u00eame temps que l'av\u00e8nement des ordinateurs. Cependant, de nombreux concepts de programmation ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s par un langage ou parfois plusieurs langages, avant d'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9s puis \u00e9tendus dans les langages suivants. La plupart du temps la conception d'un langage de programmation a \u00e9t\u00e9 fortement influenc\u00e9e par l'exp\u00e9rience acquise avec les langages pr\u00e9c\u00e9dents.", "element_cle": "de l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour r\u00e9sumer le texte :\n\n1. Un langage de programmation est un langage informatique permettant de cr\u00e9er des algorithmes et des programmes informatiques.\n2. Il se compose d'un alphabet, d'un vocabulaire, de r\u00e8gles de grammaire et de significations.\n3. Les langages de programmation permettent de d\u00e9crire les structures de donn\u00e9es et les manipulations effectu\u00e9es par les programmes.\n4. Ils sont utilis\u00e9s pour communiquer avec l'ordinateur ainsi qu'avec d'autres programmeurs.\n5. Les langages de programmation sont mis en \u0153uvre par des traducteurs automatiques (compilateurs ou interpr\u00e8tes).\n6. Ces traducteurs transforment le code source en un code ex\u00e9cutable par l'ordinateur.\n7. Les langages de programmation offrent des possibilit\u00e9s d'abstraction et une notation proche de l'alg\u00e8bre.\n8. Ils permettent de d\u00e9crire de mani\u00e8re concise les op\u00e9rations de manipulation de donn\u00e9es et le d\u00e9roulement du programme.\n9. Les langages de programmation supportent diff\u00e9rentes approches de programmation (paradigmes).\n10. Les paradigmes influencent la fa\u00e7on dont le programme est con\u00e7u et structur\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nUn langage de programmation, c'est l'outil de cr\u00e9ation\nPour les algorithmes et les programmes de tout nation\nUn alphabet, un vocabulaire, des r\u00e8gles de grammaire\nTout \u00e7a pour donner du sens \u00e0 l'informatique, mon fr\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nStructures de donn\u00e9es, manipulations et programmes\nLes langages de prog', c'est vraiment pas du blabla\nOn communique avec l'ordi, on se comprend entre nous\nEt entre programmeurs, on partage nos savoirs fous\n\n[Refrain]\nLangage de programmation, code source transform\u00e9\nPar des traducteurs, en ex\u00e9cutable il est tram\u00e9\nAbstraction et notation, des maths et de l'alg\u00e8bre\nOn d\u00e9crit les op\u00e9rations, le d\u00e9roulement sans fi\u00e8vre\n\n[Couplet 1]\nParadis des programmeurs, un langage offre des choix\nImp\u00e9ratif, logique ou encore fonctionnel, c'est pas le roi\nChaque paradigme influence la conception du programme\nLa structure, l'organisation, tout \u00e7a serait pas un drame\n\n[Couplet 2]\nProgrammer c'est cr\u00e9er, c'est mettre en place un syst\u00e8me\nUn langage de prog', c'est le moyen de tout probl\u00e8me\nAlors utilisons ces outils, ces langages \u00e9ducatifs\nPour enseigner et former, rendre l'apprentissage attractif\n\n[Refrain]\nLangage de programmation, code source transform\u00e9\nPar des traducteurs, en ex\u00e9cutable il est tram\u00e9\nAbstraction et notation, des maths et de l'alg\u00e8bre\nOn d\u00e9crit les op\u00e9rations, le d\u00e9roulement sans fi\u00e8vre"}, {"titre": "Puce d'acc\u00e9l\u00e9ration de r\u00e9seaux de neurones", "text_origine": "Un Acc\u00e9l\u00e9rateur d'IA pour acc\u00e9l\u00e9rateur d'intelligence artificielle (ou NPU, anglais : Neural Processing Unit) est une cat\u00e9gorie de microprocesseur ou de syst\u00e8mes de calculs con\u00e7u pour acc\u00e9l\u00e9rer un r\u00e9seau de neurones artificiels, acc\u00e9l\u00e9rer des algorithmes de vision industrielle et d'apprentissage automatique pour la robotique, l'internet des objets et autres taches de calculs-intensifs ou de contr\u00f4le de capteurs. Il s'agit souvent de conceptions multic\u0153urs et se concentrant g\u00e9n\u00e9ralement sur l'arithm\u00e9tique de faible-pr\u00e9cision, des nouvelles architectures de flux de donn\u00e9es ou de la capacit\u00e9 de calcul en m\u00e9moire. Il existe plusieurs termes propres au fournisseur pour certains appareils dans cette page.", "element_cle": "1. Le NPU, ou Acc\u00e9l\u00e9rateur d'IA, est un microprocesseur con\u00e7u pour acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9seaux de neurones artificiels.\n2. Il est utilis\u00e9 pour acc\u00e9l\u00e9rer des algorithmes de vision industrielle et d'apprentissage automatique.\n3. Les NPUs sont souvent des conceptions multic\u0153urs, ax\u00e9es sur l'arithm\u00e9tique de faible-pr\u00e9cision.\n4. Ils sont utilis\u00e9s dans des domaines tels que la robotique, l'internet des objets et d'autres t\u00e2ches de calcul intensif.\n5. Les NPUs offrent une capacit\u00e9 de calcul en m\u00e9moire et des nouvelles architectures de flux de donn\u00e9es.\n6. Les fournisseurs utilisent diff\u00e9rents termes pour d\u00e9signer ces appareils.", "rap": "[Couplet 1]\nLe NPU, un v\u00e9ritable bijou,\nAcc\u00e9l\u00e9rateur d'IA, tout est dans le flow,\nMicroprocesseur con\u00e7u pour acc\u00e9l\u00e9rer,\nLes r\u00e9seaux de neurones, faut bien les booster.\n\nUtilis\u00e9 dans la vision industrielle,\nEt l'apprentissage automatique, c'est essentiel,\nAlgorithme en action, pr\u00e9cision maximale,\nLe NPU fait briller les \u00e9toiles.\n\n[Refrain]\nPuce d'acc\u00e9l\u00e9ration, roi des neurones,\nOn parle de NPU, c'est le patron,\nDans la robotique, l'internet des objets,\nCalcul intensif, \u00e7a c'est du mindset.\n\n[Couplet 2]\nDes conceptions multic\u0153urs, c'est la tendance,\nLow precision, c'est leur essence,\nRobotique, IoT, calcul \u00e0 foison,\nNPU est le fer de lance de l'innovation.\n\nCalcul en m\u00e9moire, architectures nouvelles,\nCapacit\u00e9 de calcul, y'a rien de plus belle,\nLes fournisseurs, leurs termes vari\u00e9s,\nMais le NPU reste, incomparable et assum\u00e9.\n\n[Refrain]\nPuce d'acc\u00e9l\u00e9ration, roi des neurones,\nOn parle de NPU, c'est le patron,\nDans la robotique, l'internet des objets,\nCalcul intensif, \u00e7a c'est du mindset."}, {"titre": "Supervision (informatique)", "text_origine": "La supervision est une technique industrielle de suivi et de pilotage informatique de proc\u00e9d\u00e9s de fabrication automatis\u00e9s. La supervision concerne l'acquisition de donn\u00e9es (mesures, alarmes, retour d'\u00e9tat de fonctionnement) et des param\u00e8tres de commande des processus g\u00e9n\u00e9ralement confi\u00e9s \u00e0 des automates programmables.\nDans l'informatique, la supervision est la surveillance du bon fonctionnement d\u2019un syst\u00e8me ou d\u2019une activit\u00e9.\n\u00c0 ne pas confondre avec l'hypervision, qui elle correspond \u00e0 la centralisation des outils de supervision, d\u2019infrastructure, d'applications et de r\u00e9f\u00e9rentiels (ex. : CMDB).\n\n", "element_cle": "1. La supervision est une technique industrielle de suivi et de pilotage informatique de proc\u00e9d\u00e9s de fabrication automatis\u00e9s.\n2. La supervision concerne l'acquisition de donn\u00e9es et des param\u00e8tres de commande des processus g\u00e9n\u00e9ralement confi\u00e9s \u00e0 des automates programmables.\n3. Dans l'informatique, la supervision est la surveillance du bon fonctionnement d\u2019un syst\u00e8me ou d\u2019une activit\u00e9.\n4. La supervision ne doit pas \u00eatre confondue avec l'hypervision qui correspond \u00e0 la centralisation des outils de supervision, d\u2019infrastructure, d'applications et de r\u00e9f\u00e9rentiels.\n5. L'hypervision permet de superviser de mani\u00e8re globale l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments d'un syst\u00e8me.", "rap": "[Couplet 1]\nLa supervision, c'est l'art du contr\u00f4le,\nDans l'industrie, on g\u00e8re ces processus automatis\u00e9s, c'est notre r\u00f4le,\nMonitoring des donn\u00e9es, param\u00e8tres en tout genre,\nOn sait tout sur ces proc\u00e9d\u00e9s, c'est notre savoir-faire.\n\n[Couplet 2]\nDans l'informatique, on est toujours vigilants,\nSuperviser le bon fonctionnement, c'est notre talent,\nOn surveille chaque activit\u00e9, chaque syst\u00e8me en place,\nRien ne nous \u00e9chappe, y'a pas de menace qui nous d\u00e9passe.\n\n[Refrain]\nLa supervision, c'est notre mission,\nOn veille sur tout, sans exception,\nDe l'acquisition des donn\u00e9es, aux param\u00e8tres de commande,\nOn contr\u00f4le tout, rien ne nous rend ch\u00f4meurs, on est les rois du management.\n\n[Couplet 3]\nAttention \u00e0 pas confondre, avec l'hypervision,\nC'est plus qu'une simple supervision, c'est une concentration,\nDes outils, des r\u00e9f\u00e9rentiels, pour un contr\u00f4le global,\nDans cet univers connect\u00e9, l'hypervision fait des \u00e9tincelles.\n\n[Couplet 4]\nOn centralise tout, infrastructures et applications,\nPlus rien n'\u00e9chappe \u00e0 notre attention,\nGr\u00e2ce \u00e0 l'hypervision, on a le pouvoir,\nDe tout superviser, de tout voir, on est les rois du devoir.\n\n[Refrain]\nLa supervision, c'est notre mission,\nOn veille sur tout, sans exception,\nDe l'acquisition des donn\u00e9es, aux param\u00e8tres de commande,\nOn contr\u00f4le tout, rien ne nous rend ch\u00f4meurs, on est les rois du management."}, {"titre": "ARM Cortex-M", "text_origine": "ARM Cortex-M est une famille de processeur RISC 32-bits d'architecture ARM servant \u00e0 la fois de microprocesseur et de microcontr\u00f4leur \u00e0 destination de l'embarqu\u00e9. Elle impl\u00e9mente d'abord le jeu d'instructions ARMv6-M (Cortex-M0, Cortex-M0+ et Cortex-M1) puis le ARMv7-M (Cortex-M3, Cortex-M4 et Cortex-M7). Cette famille a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par ARM Ltd parall\u00e8lement \u00e0 la famille Cortex-A (ARMv7-A) destin\u00e9e au march\u00e9 des smartphones et tablettes tactiles et \u00e0 la famille Cortex-R (ARMv7-R) destin\u00e9e au temps r\u00e9el.\nLa carte en mat\u00e9riel libre Arduino Due est \u00e9quip\u00e9e d'un Cortex-M3.\nLa carte synth\u00e9tiseur audio en mat\u00e9riel libre Axoloti utilise un Cortex-M4F, le STM32 F4 de STMicroelectronics.", "element_cle": "1. ARM Cortex-M est une famille de processeurs RISC 32-bits d'architecture ARM.\n2. Les processeurs de la famille Cortex-M sont utilis\u00e9s \u00e0 la fois en tant que microprocesseurs et microcontr\u00f4leurs dans le domaine de l'embarqu\u00e9.\n3. La famille Cortex-M comprend les mod\u00e8les Cortex-M0, Cortex-M0+, Cortex-M1, Cortex-M3, Cortex-M4 et Cortex-M7.\n4. Les premiers mod\u00e8les de la famille impl\u00e9mentent le jeu d'instructions ARMv6-M, tandis que les mod\u00e8les plus r\u00e9cents utilisent le jeu d'instructions ARMv7-M.\n5. ARM Ltd est l'entreprise responsable du d\u00e9veloppement de la famille Cortex-M, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en parall\u00e8le des familles Cortex-A (pour les smartphones et tablettes tactiles) et Cortex-R (pour les syst\u00e8mes temps r\u00e9el).\n6. Une carte mat\u00e9rielle libre appel\u00e9e Arduino Due est \u00e9quip\u00e9e d'un processeur Cortex-M3.\n7. Le STM32 F4 de STMicroelectronics est un exemple d'un microcontr\u00f4leur Cortex-M4F utilis\u00e9 dans la carte synth\u00e9tiseur audio Axoloti, qui est \u00e9galement un mat\u00e9riel libre.", "rap": "[Couplet 1]\nARM Cortex-M, le feu dans le game\nProcesseur RISC, 32-bits, \u00e7a c'est mon domaine\nDans l'embarqu\u00e9, il s'impose en roi\nMicroprocesseur, microcontr\u00f4leur, il fait tout \u00e7a \u00e0 la fois\n\nFamille Cortex-M, plusieurs mod\u00e8les \u00e0 citer\nCortex-M0, Cortex-M3, j'vais te les d\u00e9tailler\nMais y'a aussi Cortex-M1, Cortex-M4 et Cortex-M7\nDes puissances diff\u00e9rentes, pour tous les besoins, ouais\n\n[Refrain]\nARM Cortex-M, c'est du lourd, c'est du costaud\nDans le monde de l'embarqu\u00e9, il est sur le haut du podium\nARM Cortex-M, c'est la classe, c'est l'excellence\nM\u00ealant performance et efficacit\u00e9, c'est une \u00e9vidence\n\n[Couplet 2]\nARMv6-M, les premiers mod\u00e8les de la famille\nEt ARMv7-M pour ceux qu'on voit briller dans la vie\nARM Ltd, c'est leur bo\u00eete, ils sont \u00e0 la barre\nIls ont cr\u00e9\u00e9 Cortex-M, un tr\u00e9sor \u00e0 part\n\nCortex-M s'est d\u00e9velopp\u00e9 en parall\u00e8le\nAvec Cortex-A pour les smartphones, et Cortex-R pour le r\u00e9el\nArduino Due, une carte libre qui fait vibrer\n\u00c9quip\u00e9e d'un Cortex-M3, elle fait parler\n\nSTMicroelectronics, eux aussi dans la danse\nLe STM32 F4, Cortex-M4F, une puissance immense\nUtilis\u00e9 dans la carte Axoloti, un synth\u00e9 audio libre\nCortex-M4F, une claque, \u00e7a \u00e7a fait plaisir\n\n[Refrain]\nARM Cortex-M, c'est du lourd, c'est du costaud\nDans le monde de l'embarqu\u00e9, il est sur le haut du podium\nARM Cortex-M, c'est la classe, c'est l'excellence\nM\u00ealant performance et efficacit\u00e9, c'est une \u00e9vidence"}, {"titre": "Sipeed", "text_origine": "Sipeed est une entreprise concevant des syst\u00e8mes informatique autour d'architectures libres et bas\u00e9e \u00e0 Shenzhen, en Chine.\nElle produit principalement des cartes IoT, mais \u00e9galement, quelques SBC et cartes de d\u00e9veloppement se basant sur des SoC d'architecture RISC-V.\nLes sch\u00e9mas \u00e9lectroniques des cartes propos\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 sont en acc\u00e8s libre. Les cartes sont g\u00e9n\u00e9ralement fabriqu\u00e9es par Seeed Studio, une soci\u00e9t\u00e9 de fabrication et assemblage de Circuit imprim\u00e9 (PCB), \u00e9galement bas\u00e9 \u00e0 Shenzhen.", "element_cle": "1. Sipeed est une entreprise bas\u00e9e \u00e0 Shenzhen, en Chine, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception de syst\u00e8mes informatiques.\n2. Ils se concentrent principalement sur les cartes IoT, mais produisent \u00e9galement des SBC et des cartes de d\u00e9veloppement bas\u00e9es sur des SoC RISC-V.\n3. Les sch\u00e9mas \u00e9lectroniques de leurs cartes sont accessibles au public, ce qui en fait une entreprise ax\u00e9e sur les architectures libres.\n4. La fabrication des cartes est souvent confi\u00e9e \u00e0 Seeed Studio, une soci\u00e9t\u00e9 de fabrication et d'assemblage de PCB \u00e9galement bas\u00e9e \u00e0 Shenzhen.\n5. Sipeed fait partie de l'\u00e9cosyst\u00e8me en plein essor des architectures RISC-V et joue un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement de solutions technologiques bas\u00e9es sur ces architectures.", "rap": "[Couplet 1]\nSipeed, entreprise de g\u00e9nie bas\u00e9e \u00e0 Shenzhen\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans les syst\u00e8mes informatiques, \u00e7a c'est du vrai talent\nLeur focus sur les cartes IoT, mais pas que \u00e7a\nIls font aussi des SBC et des cartes RISC-V qui t'\u00e9pateront\n\n[Refrain]\nSipeed, innovation dans chaque ligne de code\nLeur passion pour les architectures libres les d\u00e9mode\nDes cartes produites par Seeed Studio, solide\nDans l'\u00e9cosyst\u00e8me des RISC-V, Sipeed joue un r\u00f4le lucide\n\n[Couplet 2]\nLeurs sch\u00e9mas \u00e9lectroniques accessibles au public\nUne entreprise qui mise sur l'ouverture, c'est magique\nSeeed Studio assure la fabrication de leurs merveilles\nUne team qui ne cesse de repousser les fronti\u00e8res, c'est irr\u00e9el\n\n[Refrain]\nSipeed, symbole de technologie avanc\u00e9e\nLeur implication dans les architectures RISC-V est appr\u00e9ci\u00e9e\nL'\u00e9cosyst\u00e8me progresse gr\u00e2ce \u00e0 leurs innovations\nSipeed, leader dans l'univers de l'\u00e9ducation"}, {"titre": "Noisebridge", "text_origine": "Noisebridge est un hackerspace anarchiste et p\u00e9dagogique implant\u00e9 \u00e0 San Francisco, inspir\u00e9 par des hackerspaces d'Europe comme le Metalab \u00e0 Vienne (Autriche) et le C-base \u00e0 Berlin. Il a re\u00e7u de multiples prix,. Il est enregistr\u00e9 comme une association sans but lucratif (IRS 501(c)(3) charitable status).  D'apr\u00e8s la page Vision du site web Noisebridge, \u00ab Noisbridge est un espace pour partager, cr\u00e9er, collaborer, pour la recherche, le d\u00e9veloppement, le mentorat, et bien s\u00fbr, pour apprendre. Noisebridge est \u00e9galement plus qu'un espace physique, c'est une communaut\u00e9 dont les racines s'\u00e9tendant \u00e0 travers le monde. \u00bb,  Il a \u00e9t\u00e9 mis en place et a commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9unir en 2007 et poss\u00e8de des locaux permanents depuis 2008.", "element_cle": "1. Noisebridge est un hackerspace anarchiste et p\u00e9dagogique implant\u00e9 \u00e0 San Francisco.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par des hackerspaces en Europe tels que le Metalab \u00e0 Vienne et le C-base \u00e0 Berlin.\n3. Noisebridge est enregistr\u00e9 comme une association sans but lucratif (IRS 501(c)(3) charitable status).\n4. Il a re\u00e7u de multiples prix pour ses contributions.\n5. Selon la page Vision du site web Noisebridge, il s'agit d'un espace pour partager, cr\u00e9er, collaborer, pour la recherche, le d\u00e9veloppement, le mentorat et l'apprentissage.\n6. Noisebridge est \u00e0 la fois un espace physique et une communaut\u00e9 mondiale.\n7. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2007 et poss\u00e8de des locaux permanents depuis 2008.", "rap": "[Couplet 1]\nNoisebridge, le foyer des esprits rebelles\nUn hackerspace, o\u00f9 l'\u00e9ducation s'entrem\u00eale\nImplant\u00e9 \u00e0 San Francisco, le berceau de la libert\u00e9\nUn lieu o\u00f9 la cr\u00e9ativit\u00e9 est nourrie \u00e0 volont\u00e9\n\nInspir\u00e9 par Metalab et C-base en Europe\nNoisebridge s'est \u00e9lev\u00e9, empli de r\u00eaves\nUn refuge pour les \u00e2mes curieuses et audacieuses\nO\u00f9 le savoir circule sans barri\u00e8res et sans cesse\n\n[Refrain]\nNoisebridge, lieu d'apprentissage et de partage\nO\u00f9 l'on assemble nos talents, nos savoirs, nos ouvrages\nUne communaut\u00e9 unie, sans fronti\u00e8res, sans \u00e9tiquettes\nPoussant les limites de la connaissance, telle est notre qu\u00eate\n\n[Couplet 2]\nNo-profit, l'enregistrement en tant qu'association\nCharitable status, multiple reconnaissances\nPrix d'honneur pour nos contributions, notre passion\nLe monde reconna\u00eet notre impact, notre mission\n\nEspace physique, mais surtout mondiale\nNoisebridge transcende les distances, fait des bonds\nDepuis 2007, sa flamme brille infatigable\nLocaux permanents en 2008, nous sommes l\u00e0 de fa\u00e7on profonde\n\n[Refrain]\nNoisebridge, lieu d'apprentissage et de partage\nO\u00f9 l'on assemble nos talents, nos savoirs, nos ouvrages\nUne communaut\u00e9 unie, sans fronti\u00e8res, sans \u00e9tiquettes\nPoussant les limites de la connaissance, telle est notre qu\u00eate"}, {"titre": "OpenROV", "text_origine": "OpenROV est le nom d'un projet en cours de d\u00e9veloppement, diffusion et large utilisation d'un petit v\u00e9hicule t\u00e9l\u00e9command\u00e9 subaquatique l\u00e9ger (dit \u00ab ROV \u00bb). Il est con\u00e7u en \u00ab open-source \u00bb et \u00ab mat\u00e9riel libre \u00bb distribu\u00e9 sous licence libre (CC BY-SA 3.0). Ce projet est en cours de d\u00e9veloppement dans le monde.\nFacilement transportable, ce robot est destin\u00e9 \u00e0 permettre l'exploration sous-marine \u00e0 vocation scientifique, \u00e9ducationnelle et de d\u00e9couverte partag\u00e9e du monde subaquatique (\u00ab crowd-source exploration \u00bb), \u00e0 des prix abordables,,.\n\u00ab ROV \u00bb signifie en anglais \u00ab remotely operated vehicle \u00bb.\nIl peut \u00eatre achet\u00e9 enti\u00e8rement construit, ou ses pi\u00e8ces peuvent \u00eatre achet\u00e9es (ou fabriqu\u00e9es) pour \u00eatre mont\u00e9es par l'acheteur, des \u00e9l\u00e8ves, une association, etc.\nIl est con\u00e7u pour fonctionner en eau douce, saum\u00e2tre ou sal\u00e9e, \u00e9ventuellement dans le noir ou en eau turbide, mais pas dans une zone de fort courant, ni l\u00e0 o\u00f9 des algues filamenteuses pourraient se prendre dans les h\u00e9lices. Naturellement, la cam\u00e9ra sera moins performante en eau turbide.\n\n", "element_cle": "1. OpenROV est un projet en cours de d\u00e9veloppement d'un v\u00e9hicule t\u00e9l\u00e9command\u00e9 subaquatique.\n2. Le projet OpenROV vise \u00e0 faciliter l'exploration sous-marine \u00e0 des fins scientifiques et \u00e9ducatives.\n3. Le robot OpenROV est con\u00e7u pour \u00eatre facilement transportable et abordable.\n4. Le terme \"ROV\" signifie \"remotely operated vehicle\" en anglais.\n5. OpenROV peut \u00eatre achet\u00e9 en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es ou d\u00e9j\u00e0 assembl\u00e9. \n6. Le robot OpenROV peut fonctionner dans diff\u00e9rents types d'eau mais pas dans les zones \u00e0 fort courant.\n7. La cam\u00e9ra de l'OpenROV peut \u00eatre moins performante en eau turbide.", "rap": "[Couplet 1]\nOpenROV, un v\u00e9hicule sous-marin\nEn plein d\u00e9veloppement, pour l'exploration\nDes fonds marins, \u00e0 des fins scien-ti-fi-ques\nEt \u00e9ducatives, ouvre les portes du magique\n\n[Couplet 2]\nFacilement transportable et abordable\nOpenROV, un projet honorable\nROV pour \"remotely operated vehicle\"\nC'est le futur, viens, prends ta place et brille\n\n[Refrain]\nOpenROV, ouvre tes yeux\nExplore les abysses, toi le curieux\nAssembl\u00e9 ou en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es\nDans les eaux claires, OpenROV t'emm\u00e8nera\n\n[Couplet 3]\nLe robot OpenROV, une merveille technologique\nDes exp\u00e9ditions sous-marines, c'est magique\nDans diff\u00e9rents types d'eau, il peut op\u00e9rer\nMais les forts courants, il va les \u00e9viter\n\n[Couplet 4]\nLa cam\u00e9ra de l'OpenROV, une vue en clart\u00e9\nMais en eau turbide, la vision peut \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e\nApprends, observe, fais de grandes d\u00e9couvertes\nOpenROV, l'aventure t'attend, sois pr\u00eat \u00e0 \u00eatre expert\n\n[Refrain]\nOpenROV, ouvre tes yeux\nExplore les abysses, toi le curieux\nAssembl\u00e9 ou en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es\nDans les eaux claires, OpenROV t'emm\u00e8nera"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.\n\n", "element_cle": "1. L'Internet des objets connecte des objets physiques \u00e0 l'Internet, permettant la communication entre ces objets et leurs versions num\u00e9riques.\n2. L'Internet des objets rassemble d'\u00e9normes quantit\u00e9s de donn\u00e9es, g\u00e9n\u00e9rant ainsi de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\n3. L'Internet des objets est utilis\u00e9 dans diff\u00e9rents domaines tels que la sant\u00e9, la domotique et l'automesure.\n4. La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\n5. D'ici 2025, environ 150 milliards d'objets devraient \u00eatre connect\u00e9s \u00e0 Internet, ce qui soul\u00e8ve des questions sur la protection des donn\u00e9es personnelles.\n6. Il est n\u00e9cessaire de mettre en place des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur pour \u00e9viter la manipulation des d\u00e9cisions par des entit\u00e9s gouvernementales ou priv\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, une r\u00e9volution en marche\nConnectant les objets, dans un monde qui s'emballe\nCommuniquer entre eux, objets physiques et num\u00e9riques\nUne nouvelle \u00e8re, o\u00f9 tout est devenu magique\n\nDes quantit\u00e9s de donn\u00e9es, une v\u00e9ritable merveille\nDe nouvelles connaissances, un savoir qui s'\u00e9veille\nL'Internet des objets, un immense r\u00e9servoir\nDe savoirs \u00e0 exploiter, pour un futur prometteur\n\n[Refrain]\nL'Internet des objets, une porte ouverte vers demain\nDans la sant\u00e9, la domotique, il est un soutien\nMais attention au nombre, \u00e0 cette croissance massive\nImpact sur l'environnement, une pr\u00e9occupation active\n\n[Couplet 2]\nSant\u00e9, domotique, automesure, il est partout\nL'Internet des objets, nous facilite le tout\nMais attention mes amis, \u00e0 l'avenir qui se dessine\n150 milliards d'objets, en 2025, c'est la d\u00e9ferlante qui s'anime\n\nLes donn\u00e9es personnelles, une question qui se pose\nComment les prot\u00e9ger, on ferait bien d'y jouer close\nDes syst\u00e8mes ouverts, contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur\nPour \u00e9viter les manipulations, les d\u00e9cisions dehors\n\n[Refrain]\nL'Internet des objets, une porte ouverte vers demain\nDans la sant\u00e9, la domotique, il est un soutien\nMais attention au nombre, \u00e0 cette croissance massive\nImpact sur l'environnement, une pr\u00e9occupation active"}, {"titre": "NB-IoT", "text_origine": "NB-IoT (Narrowband Internet of things) est un protocole de communication radio d\u00e9di\u00e9 aux r\u00e9seaux \u00e9tendus \u00e0 faible consommation et \u00e0 l'Internet des objets.\nNB-IoT privil\u00e9gie couverture, capacit\u00e9, faible co\u00fbt en composants et basse consommation \u00e9lectrique au prix d'un d\u00e9bit de transmission r\u00e9duit,,. Contrairement \u00e0 d'autres protocoles similaires comme LoRaWAN ou Sigfox, il utilise le r\u00e9seau cellulaire.\nD\u00e9velopp\u00e9e par le 3GPP, la sp\u00e9cification NB-IoT est finalis\u00e9e en juin 2016 et impl\u00e9ment\u00e9e dans sa release 13, en m\u00eame temps que LTE-M (eMTC) et EC-GSM-IoT,.", "element_cle": "1. Le NB-IoT (Narrowband Internet of things) est un protocole de communication radio destin\u00e9 aux r\u00e9seaux \u00e9tendus et \u00e0 faible consommation pour l'Internet des objets.\n2. Le NB-IoT se concentre sur la couverture, la capacit\u00e9, le faible co\u00fbt en composants et la basse consommation \u00e9lectrique, mais au d\u00e9triment d'un d\u00e9bit de transmission r\u00e9duit.\n3. Contrairement \u00e0 d'autres protocoles similaires comme LoRaWAN ou Sigfox, le NB-IoT utilise le r\u00e9seau cellulaire.\n4. Le NB-IoT a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par le 3GPP et sa sp\u00e9cification a \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9e en juin 2016 dans la release 13, en m\u00eame temps que LTE-M (eMTC) et EC-GSM-IoT.", "rap": "[Couplet 1]\nLe NB-IoT, c'est l'protocole du futur,\nPour l'Internet des objets, un vrai moteur,\nFaible consommation, une port\u00e9e \u00e9tendue,\nIl fait parler les machines, c'est l'rendu.\n\n[Couplet 2]\nLa connexion cellulaire, c'est son domaine,\nLoRaWAN, Sigfox, il les devance sans peine,\nCapacit\u00e9, co\u00fbt bas, c'est son cr\u00e9do,\nMais niveau d\u00e9bit, faut faire gaffe, c'est pas beau.\n\n[Refrain]\nNB-IoT, la r\u00e9volution c'est maintenant,\nLa communication pour tous les objets intelligents,\n3GPP a d\u00e9velopp\u00e9 cette merveille,\nEn 2016, une sp\u00e9cification qui \u00e9merveille."}, {"titre": "IoT Valley", "text_origine": "En France, IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises cr\u00e9\u00e9e en 2011 et situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge dans le sud-est toulousain. Cet \u00e9cosyst\u00e8me est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'internet des objets, en anglais Internet of Things (IoT). Nomm\u00e9e TIC Valley \u00e0 ses d\u00e9buts, la communaut\u00e9 adopte son nom actuel en mai 2015. La m\u00eame ann\u00e9e, l'association lance son acc\u00e9l\u00e9rateur de startups nomm\u00e9 le Connected Camp. En 2018, l'association lance Genesis, une plateforme de formation en ligne vou\u00e9e aux innovations et \u00e0 l'internet des objets,.", "element_cle": "1. IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'internet des objets.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2011 et est situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge, dans le sud-est toulousain, en France.\n3. Au d\u00e9part nomm\u00e9e TIC Valley, la communaut\u00e9 a adopt\u00e9 son nom actuel en mai 2015.\n4. En 2015, IoT Valley a \u00e9galement lanc\u00e9 son acc\u00e9l\u00e9rateur de startups, le Connected Camp.\n5. En 2018, l'association a lanc\u00e9 Genesis, une plateforme de formation en ligne ax\u00e9e sur l'internet des objets.", "rap": "[Couplet 1]\nIoT Valley, c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans l'internet des objets, un syst\u00e8me qui t'aime\nCr\u00e9\u00e9e en 2011, \u00e0 Lab\u00e8ge pr\u00e8s de Toulouse\nUn concentr\u00e9 d'innovation, mec, \u00e7a d\u00e9boule\n\n[Refrain]\nOn connecte, on innove, on r\u00e9volutionne\nIoT Valley, on est dans la zone\nTous unis pour cr\u00e9er, pour avancer\nOn met l'internet des objets \u00e0 la port\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nD'abord TIC Valley, mais en 2015 un nouveau souffle\nChangement de nom, IoT Valley c'est trop cool\nLes startups d\u00e9collent avec le Connected Camp\nUn acc\u00e9l\u00e9rateur qui donne des ailes aux champions\n\n[Refrain]\nOn connecte, on innove, on r\u00e9volutionne\nIoT Valley, on est dans la zone\nTous unis pour cr\u00e9er, pour avancer\nOn met l'internet des objets \u00e0 la port\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nEn 2018, Genesis frappe fort dans l'ar\u00e8ne\nUne plateforme de formation, une vraie tornade\nAx\u00e9e sur l'internet des objets, une vraie opportunit\u00e9\nPour se former, \u00e9duquer et innover sans piti\u00e9\n\n[Refrain]\nOn connecte, on innove, on r\u00e9volutionne\nIoT Valley, on est dans la zone\nTous unis pour cr\u00e9er, pour avancer\nOn met l'internet des objets \u00e0 la port\u00e9e"}, {"titre": "5G pour l'Internet des objets", "text_origine": "La 5G pour l'Internet des objets d\u00e9signe les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G pour l'Internet des objets. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu important pour plusieurs secteurs de notre soci\u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9conomie. Des organismes sont pr\u00e9sents afin de faire en sorte que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions technologiques. Pour faire en sorte que ces enjeux aboutissent et afin de suivre l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s pr\u00e9sents sur le march\u00e9, les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation. La 5G introduit de nouvelles architectures, de nouvelles fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Cela va de l\u2019objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud, en passant par les diverses couches r\u00e9seaux. Les usages que l'on fait de cette technologie sont divers et vari\u00e9s. Par exemple, l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et l\u2019arriv\u00e9e de la m\u00e9decine 2.0. L'objectif \u00e9tant de simplifier la vie des personnes.", "element_cle": "- La 5G pour l'Internet des objets : les avanc\u00e9es technologiques\n- Des enjeux importants pour l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9\n- Les organismes veillent au respect des normes par les op\u00e9rateurs\n- L'\u00e9volution des r\u00e9seaux vers plus de virtualisation\n- Nouvelles architectures et fonctionnalit\u00e9s de la 5G\n- Divers usages : maison connect\u00e9e, v\u00e9hicule autonome, vid\u00e9os immersives, m\u00e9decine 2.0\n- Simplifier la vie des personnes gr\u00e2ce \u00e0 la technologie 5G", "rap": "[Couplet 1]\nLa 5G pour l'Internet des objets, c'est l'avenir technologique\nDes avanc\u00e9es qui vont marquer le monde de fa\u00e7on spectaculaire\nConnecter les objets pour une \u00e9conomie florissante\nEt une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'innovation sera omnipr\u00e9sente\n\n[Refrain]\nLa 5G, un enjeu majeur pour notre soci\u00e9t\u00e9\nL'\u00e9conomie et la technologie, en pleine \u00e9volution acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLes organismes veillent, les normes doivent \u00eatre respect\u00e9es\nLes op\u00e9rateurs soumis \u00e0 des r\u00e8gles strictes, pas le droit de tricher\nUne \u00e9volution des r\u00e9seaux vers la virtualisation\nDes architectures nouvelles pour une meilleure communication\n\n[Refrain]\nLa 5G, un enjeu majeur pour notre soci\u00e9t\u00e9\nL'\u00e9conomie et la technologie, en pleine \u00e9volution acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nDes usages vari\u00e9s, une r\u00e9volution digitale\nLe foyer connect\u00e9, le v\u00e9hicule autonome qui d\u00e9barque\nDes vid\u00e9os immersives qui te plongent au c\u0153ur de l'action\nEt la m\u00e9decine 2.0 pour sauver des vies avec pr\u00e9cision\n\n[Refrain]\nLa 5G, un enjeu majeur pour notre soci\u00e9t\u00e9\nL'\u00e9conomie et la technologie, en pleine \u00e9volution acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\n\n[Couplet 4]\nSimplifier la vie de tous gr\u00e2ce \u00e0 la technologie 5G\nDes opportunit\u00e9s infinies pour chaque individu \u00e0 saisir\nAlors ouvrez grand vos oreilles, la r\u00e9volution est en marche\nLa 5G, le futur est \u00e0 port\u00e9e de main, c'est l'heure de se d\u00e9p\u00eacher\n\n[Refrain]\nLa 5G, un enjeu majeur pour notre soci\u00e9t\u00e9\nL'\u00e9conomie et la technologie, en pleine \u00e9volution acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e"}, {"titre": "K-LINE", "text_origine": "K\u2022LINE est une entreprise fran\u00e7aise de fabrication de menuiseries en aluminium situ\u00e9e aux Herbiers en Vend\u00e9e.\nCr\u00e9\u00e9e en 1997, K\u2022LINE a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d\u2019affaires de 359 M\u20ac en 2019. L\u2019entreprise emploie 1 500 personnes en 2019 et constitue le premier employeur de la ville des Herbiers. Elle appartient au groupe vend\u00e9en Li\u00e9bot.\nK\u2022LINE con\u00e7oit et fabrique des menuiseries aluminium sur-mesure (fen\u00eatres, baie coulissante, portes d\u2019entr\u00e9e) pour l\u2019habitat et les entreprises, principalement en France, ainsi qu\u2019en Espagne et en Italie.\nLes menuiseries sont fabriqu\u00e9es dans cinq usines industrielles, quatre situ\u00e9es aux Herbiers en Vend\u00e9e et une \u00e0 Saint-Vulbas dans l'Ain, dans le parc industriel de la Plaine de l'Ain. K\u2022LINE commercialise ses menuiseries uniquement aupr\u00e8s des professionnels installateurs du b\u00e2timent pour la construction neuve et la r\u00e9novation.", "element_cle": "1. K\u2022LINE est une entreprise fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de menuiseries en aluminium.\n2. Fond\u00e9e en 1997, K\u2022LINE a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires de 359 M\u20ac en 2019.\n3. L'entreprise emploie 1 500 personnes et constitue le premier employeur de la ville des Herbiers.\n4. K\u2022LINE con\u00e7oit et fabrique des menuiseries aluminium sur-mesure pour l'habitat et les entreprises en France, en Espagne et en Italie.\n5. Ses menuiseries sont fabriqu\u00e9es dans cinq usines industrielles, situ\u00e9es aux Herbiers et \u00e0 Saint-Vulbas.\n6. K\u2022LINE commercialise ses produits exclusivement aupr\u00e8s des professionnels du b\u00e2timent pour la construction neuve et la r\u00e9novation.", "rap": "[Couplet 1]\nK-LINE, c'est une entreprise fran\u00e7aise,\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans les menuiseries en aluminium, ouais !\nDepuis 97, ils sont au sommet,\nUn chiffre d'affaires de 359 M\u20ac en 2019.\n\nPremier employeur des Herbiers, \u00e7a c'est s\u00fbr,\n1500 personnes qui travaillent dur.\nDes menuiseries sur-mesure, pour tous les projets,\nPour l'habitat, les entreprises, c'est parfait.\n\n[Refrain]\nK-LINE, ouais, ils savent y faire,\nDes produits de qualit\u00e9, \u00e7a se voit d'la premi\u00e8re paire.\nDans leurs usines situ\u00e9es aux Herbiers,\nIls fabriquent les meilleurs, \u00e7a s'fait pas ailleurs.\n\n[Couplet 2]\nIls sont pr\u00e9sents en France, en Espagne et en Italie,\nK-LINE, c'est du s\u00e9rieux, c'est pas des r\u00e9cits.\nIls vendent qu'aux pros, pour la construction et la r\u00e9novation,\nPour des projets solides, sans aucune aberration.\n\nAlors si t'as besoin de menuiseries en alu,\nK-LINE, c'est la r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a faut pas l'oublier d'\u00e7u.\nDes dates, des faits, une entreprise qui met en valeur,\nL'\u00e9ducation, l'innovation, c'est leur moteur.\n\n[Refrain]\nK-LINE, ouais, ils savent y faire,\nDes produits de qualit\u00e9, \u00e7a se voit d'la premi\u00e8re paire.\nDans leurs usines situ\u00e9es aux Herbiers,\nIls fabriquent les meilleurs, \u00e7a s'fait pas ailleurs."}, {"titre": "Smart lock", "text_origine": "Un smart lock (anglais pour serrure intelligente), smartlock ou serrure connect\u00e9e est une serrure \u00e9lectrom\u00e9canique pouvant \u00eatre verrouill\u00e9e ou d\u00e9verrouill\u00e9e par la programmation d'un p\u00e9riph\u00e9rique autoris\u00e9. Ces programmations sont r\u00e9alis\u00e9es au moyen d'un protocole de transmission sans fil et d'une cl\u00e9 cryptographique. Contrairement aux serrures \u00e9lectroniques ordinaires, un smart lock surveille \u00e9galement tous les acc\u00e8s et peut d\u00e9finir des actions automatiques, telles que l'envoi de notifications de probl\u00e8mes \u00e0 d'autres p\u00e9riph\u00e9riques.\nLes smart locks sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie du sujet Smart Home.", "element_cle": "1. Un smart lock est une serrure \u00e9lectrom\u00e9canique pouvant \u00eatre verrouill\u00e9e ou d\u00e9verrouill\u00e9e par programmation.\n2. Les smart locks utilisent des protocoles de transmission sans fil et des cl\u00e9s cryptographiques pour leur programmation.\n3. Contrairement aux serrures \u00e9lectroniques ordinaires, les smart locks peuvent surveiller les acc\u00e8s et effectuer des actions automatiques.\n4. Les smart locks peuvent envoyer des notifications de probl\u00e8mes \u00e0 d'autres p\u00e9riph\u00e9riques.\n5. Ils font partie du sujet Smart Home et sont consid\u00e9r\u00e9s comme une composante de la maison intelligente.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle d'un truc innovant, sans doute tu connais pas,\nLe smart lock, une serrure qui d\u00e9chire tout sur son passage,\nElectrom\u00e9canique, programmable \u00e0 souhait,\nOuvre les portes de ta maison d'un simple geste parfait.\n\n[Refrain]\nSmart lock, prenez en note,\nConnect\u00e9 et intelligent, y'a rien de plus top,\nSans cl\u00e9, sans tracas, c'est la r\u00e9volution,\nLe futur se trouve entre tes mains, c'est la mission.\n\n[Couplet 2]\nMets tes cl\u00e9s au placard, l\u00e0 c'est termin\u00e9,\nLes smart locks, c'est du next level, faut s'y mettre,\nTransmission sans fil avec cl\u00e9s cryptographiques,\nLa s\u00e9curisation de ton chez toi, c'est fantastique.\n\n[Refrain]\nSmart lock, prenez en note,\nConnect\u00e9 et intelligent, y'a rien de plus top,\nSans cl\u00e9, sans tracas, c'est la r\u00e9volution,\nLe futur se trouve entre tes mains, c'est la mission."}, {"titre": "Amazon Alexa", "text_origine": "Amazon Alexa est l'assistant personnel intelligent d\u00e9velopp\u00e9 par le Lab126 d'Amazon.com, rendu populaire par les appareils Echo. Il est capable d'interaction vocale, de lire de la musique, faire des listes de t\u00e2ches, r\u00e9gler des alarmes, donner la m\u00e9t\u00e9o, le trafic et d'autres informations en temps r\u00e9el. Alexa peut \u00e9galement contr\u00f4ler plusieurs appareils intelligents en faisant office de hub domotique. La plupart des appareils, avec Alexa, permettent aux utilisateurs d'activer le mode \u00e9coute \u00e0 l'aide d'un mot-cl\u00e9 (comme Echo). D'autres, en revanche, vous demandent d'appuyer sur un bouton il peut contr\u00f4ler plus des appareils intelligents. Actuellement, l'interaction et la communication avec Alexa sont disponibles en anglais, en fran\u00e7ais et en japonais.", "element_cle": "- Amazon Alexa est un assistant personnel intelligent d\u00e9velopp\u00e9 par le Lab126 d'Amazon.com.\n- Il est rendu populaire par les appareils Echo.\n- Alexa est capable d'interaction vocale, de lecture de musique, de cr\u00e9ation de listes de t\u00e2ches, de r\u00e9glage d'alarmes, de fournir des informations en temps r\u00e9el telles que la m\u00e9t\u00e9o et le trafic.\n- Il peut \u00e9galement contr\u00f4ler plusieurs appareils intelligents en faisant office de hub domotique.\n- La plupart des appareils Alexa peuvent \u00eatre activ\u00e9s en utilisant un mot-cl\u00e9 tel que \"Echo\".\n- L'interaction avec Alexa est disponible en anglais, fran\u00e7ais et japonais.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'Alexa, un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne\nUn assistant personnel qui t'met dans le game\nD\u00e9velopp\u00e9 par Amazon, il est l\u00e0 pour t'secourir\nT'offre des informations en temps r\u00e9el, c'est vraiment partir\n\nAvec Echo, il a conquis tous les foyers\nT'es bien accompagn\u00e9 quand tu veux te relaxer\nInteraction vocale, musique \u00e0 volont\u00e9\nCr\u00e9e ta liste de t\u00e2ches, il va tout t'apporter\n\n[Refrain]\nAlexa, Alexa, l'ami qui te comprend\nDu matin jusqu'au soir, il est toujours pr\u00e9sent\nIl contr\u00f4le tes appareils, fait office de hub\nAvec lui \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s, t'as le contr\u00f4le, mec, t'es doux\n\n[Couplet 2]\nAmazon Alexa, le g\u00e9nie de la maison connect\u00e9e\nIl t'apporte la m\u00e9t\u00e9o, tu sais jamais comment t'habiller\nLe trafic, il te le dit, les embouteillages tu peux \u00e9viter\nT'as toutes les infos \u00e0 port\u00e9e de parole, c'est styl\u00e9\n\nEn anglais, fran\u00e7ais, et m\u00eame en japonais\nPeu importe la langue, il est l\u00e0, toujours parfait\nDes fonctionnalit\u00e9s sans fin, il va t'\u00e9pater\nAvec Alexa dans ta vie, tu peux tout conqu\u00e9rir\n\n[Refrain]\nAlexa, Alexa, l'ami qui te comprend\nDu matin jusqu'au soir, il est toujours pr\u00e9sent\nIl contr\u00f4le tes appareils, fait office de hub\nAvec lui \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s, t'as le contr\u00f4le, mec, t'es doux"}, {"titre": "Delta Dore", "text_origine": "Delta Dore  est un groupe technologique et industriel fran\u00e7ais, pionnier du logement connect\u00e9.\nC\u2019est en 1970, \u00e0 mi-chemin entre Rennes et Saint-Malo, o\u00f9 se trouvent toujours le si\u00e8ge et le principal outil de production du groupe, que Jo\u00ebl Renault et sa femme Monique fondent la soci\u00e9t\u00e9 Delta Dore. Celle-ci propose alors de la sous-traitance en \u00e9lectronique et en t\u00e9l\u00e9communications. 3 ans plus tard, l\u2019entreprise fait \u00e9voluer son activit\u00e9 pour concevoir et vendre des produits relatifs aux \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, afin de faire face \u00e0 la crise p\u00e9troli\u00e8re. D\u00e8s sa cr\u00e9ation, Delta Dore se place en pionnier du smart grid en lan\u00e7ant son premier \u00ab d\u00e9lesteur \u00bb. Cette solution, destin\u00e9e aux nombreux foyers \u00e9quip\u00e9s de chauffage \u00e9lectrique, module le chauffage dans le temps afin de ne pas d\u00e9passer une puissance pr\u00e9d\u00e9finie. Ainsi, Jo\u00ebl Renault fait partie des inventeurs du concept de domotique, qui \u00e9merge dans les ann\u00e9es 80. Il est d\u2019ailleurs le premier \u00e0 proposer, en juin 1989, un chauffage pilotable \u00e0 distance par t\u00e9l\u00e9phone, baptis\u00e9 Typhone 1.\nEn 2015, le groupe est pr\u00e9curseur sur le segment de la Smart Home avec le lancement de son produit phare Tydom, un petit boitier (une box) qui permet de rendre tous les produits Delta Dore connect\u00e9s, y compris les installations existantes, et \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 plusieurs centaines de milliers de logements. Cette vision pionni\u00e8re a permis dans un premier temps \u00e0 cette p\u00e9pite technologique et industrielle fran\u00e7aise de se faire un nom dans le pilotage des \u00e9nergies et du confort, avant de s\u2019imposer comme un acteur cl\u00e9 des solutions pour la maison connect\u00e9e.\nAujourd\u2019hui, Delta Dore fabrique chaque ann\u00e9e 5 millions de produits en Europe (France et Allemagne) pour permettre aux particuliers d\u2019am\u00e9liorer leur confort de vie tout en contribuant \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, avec des solutions connect\u00e9es, accessibles et simples d\u2019utilisation qui r\u00e9pondent aux besoins de la vie quotidienne.", "element_cle": "1. Delta Dore est un groupe technologique et industriel fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 dans le logement connect\u00e9.\n2. Fond\u00e9e en 1970, l'entreprise propose initialement de la sous-traitance en \u00e9lectronique et en t\u00e9l\u00e9communications.\n3. En r\u00e9ponse \u00e0 la crise p\u00e9troli\u00e8re, Delta Dore \u00e9volue vers la conception et la vente de produits d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie.\n4. Delta Dore est un pionnier du smart grid, lan\u00e7ant son premier \"d\u00e9lesteur\" d\u00e8s sa cr\u00e9ation.\n5. Jo\u00ebl Renault, fondateur de Delta Dore, est l'un des inventeurs du concept de la domotique, notamment avec le chauffage pilotable \u00e0 distance Typhone 1.\n6. En 2015, Delta Dore devient pr\u00e9curseur sur le march\u00e9 de la maison connect\u00e9e avec le lancement de son produit phare Tydom.\n7. Avec plus de 5 millions de produits fabriqu\u00e9s chaque ann\u00e9e, Delta Dore am\u00e9liore le confort de vie des particuliers tout en contribuant \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\n8. L'entreprise est reconnue pour ses solutions connect\u00e9es, accessibles et simples d'utilisation.\n9. Delta Dore est un acteur cl\u00e9 du secteur de la maison connect\u00e9e en proposant des solutions adapt\u00e9es aux besoins de la vie quotidienne.\n10. Le si\u00e8ge social et l'outil de production principal de Delta Dore se situent entre Rennes et Saint-Malo en France.", "rap": "[Couplet 1]\nDelta Dore, le g\u00e9nie connect\u00e9\nUn groupe techno-industriel bien ancr\u00e9\nSp\u00e9cialis\u00e9 dans le logement intelligent\nDepuis 1970, ils sont \u00e0 l'aff\u00fbt du progr\u00e8s\n\nFond\u00e9e en Bretagne, dans l'Ouest de la France\nDe la sous-traitance en \u00e9lectronique et t\u00e9l\u00e9com, elle se lance\nMais face \u00e0 la crise p\u00e9troli\u00e8re, elle pivote\nVers l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie et l'innovation qui d\u00e9cape\n\n[Refrain]\nDelta Dore, au c\u0153ur de la maison connect\u00e9e\nDes solutions pour am\u00e9liorer notre qualit\u00e9 de vie\nPlus de 5 millions de produits fabriqu\u00e9s chaque ann\u00e9e\nUn acteur essentiel de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\n\n[Couplet 2]\nPionnier du smart grid, d\u00e8s ses premiers pas\nLeur \"d\u00e9lesteur\" r\u00e9volutionne le syst\u00e8me \u00e9lectrique d'abord\nJo\u00ebl Renault, l'inventeur du concept de domotique\nLe chauffage Typhone 1, pilotable \u00e0 distance, sans mystique\n\nEn 2015, ils entrent dans une nouvelle \u00e8re\nLa maison connect\u00e9e devient leur fier \u00e9tendard\nAvec Tydom, un produit phare qui fait sensation\nDelta Dore devient pr\u00e9curseur, sans aucune contestation\n\n[Refrain]\nDelta Dore, \u00e0 l'avant-garde de la technologie\nSolutions connect\u00e9es simples et accessibles \u00e0 tous\nUn si\u00e8ge en Bretagne, entre Rennes et Saint-Malo\nUn groupe fran\u00e7ais, fiert\u00e9 nationale au rendez-vous"}, {"titre": "R\u00e9seau de capteurs sans fil", "text_origine": "Un r\u00e9seau de capteurs sans fil est un r\u00e9seau ad hoc d'un grand nombre de n\u0153uds, qui sont des micro-capteurs capables de recueillir et de transmettre des donn\u00e9es d'une mani\u00e8re autonome. La position de ces n\u0153uds n'est pas obligatoirement pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e. Ils peuvent \u00eatre al\u00e9atoirement r\u00e9partis dans une zone g\u00e9ographique, intitul\u00e9e \u00ab champ de captage \u00bb correspondant au terrain concern\u00e9 pour le ph\u00e9nom\u00e8ne capt\u00e9.\nEn plus d'applications civiles, il existe des applications militaires aux r\u00e9seaux de capteurs (d\u00e9tection d'intrusions, localisation de combattants, v\u00e9hicules, armes, etc. sur un champ de bataille, sous l'eau, dans l'espace, au sol\u2026).", "element_cle": "1. Un r\u00e9seau de capteurs sans fil est un r\u00e9seau ad hoc d'un grand nombre de n\u0153uds capables de recueillir et de transmettre des donn\u00e9es de mani\u00e8re autonome.\n2. Les n\u0153uds d'un r\u00e9seau de capteurs sans fil peuvent \u00eatre r\u00e9partis de mani\u00e8re al\u00e9atoire dans une zone g\u00e9ographique appel\u00e9e \"champ de captage\".\n3. Les r\u00e9seaux de capteurs sans fil ont des applications civiles mais aussi militaires, telles que la d\u00e9tection d'intrusions ou la localisation de combattants et d'armes sur un champ de bataille.\n4. Les r\u00e9seaux de capteurs sans fil peuvent \u00eatre utilis\u00e9s dans divers environnements, y compris sous l'eau, dans l'espace et au sol.\n5. Les r\u00e9seaux de capteurs sans fil offrent des possibilit\u00e9s de collecte de donn\u00e9es et de surveillance avanc\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nUn r\u00e9seau de capteurs sans fil, c'est du lourd\nDes n\u0153uds qui captent et transmettent, sans r\u00e9confort\nAutonomes, ils bougent dans un champ de captage\nDes donn\u00e9es collect\u00e9es, un vrai langage\n\nUn r\u00e9seau ad hoc, dispers\u00e9 au hasard\nDans une zone g\u00e9ographique, c'est \u00e7a le bazar\nCivils et militaires en profitent grandiose\nD\u00e9tection d'intrusions, armes et combattants en pose\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau de capteurs sans fil, c'est le futur\nDes applications vari\u00e9es, un vrai mur\nSous l'eau, dans l'espace, et aussi au sol\nCollecte de donn\u00e9es avanc\u00e9e, c'est pas un r\u00f4le\n\n[Couplet 2]\nDans tous les environnements, ils peuvent s'exprimer\nSous l'eau, dans l'espace, rien ne les fait trembler\nSur un champ de bataille, armes et combats en vue\nLa localisation pr\u00e9cise, plus de jeu\n\nLes possibilit\u00e9s sont immenses, la surveillance innovante\nR\u00e9seau de capteurs sans fil, c'est pas de la frime\nDes donn\u00e9es \u00e0 foison, des informations majeures\nUn monde connect\u00e9, o\u00f9 l'\u00e9ducation perdure\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau de capteurs sans fil, c'est le futur\nDes applications vari\u00e9es, un vrai mur\nSous l'eau, dans l'espace, et aussi au sol\nCollecte de donn\u00e9es avanc\u00e9e, c'est pas un r\u00f4le"}, {"titre": "ZigBee", "text_origine": "Zigbee est un protocole de haut niveau permettant la communication d'\u00e9quipements personnels ou domestiques \u00e9quip\u00e9s de petits \u00e9metteurs radios \u00e0 faible consommation ; il est bas\u00e9 sur la norme IEEE 802.15.4 pour les r\u00e9seaux \u00e0 dimension personnelle (Wireless Personal Area Networks : WPAN).\nRatifi\u00e9es le 14 d\u00e9cembre 2004, les sp\u00e9cifications de Zigbee 1.0 sont disponibles aupr\u00e8s des membres de la communaut\u00e9 industrielle Zigbee Alliance.\nCette technologie a pour but la communication \u00e0 courtes distances, telle que le propose d\u00e9j\u00e0 la technologie Bluetooth, tout en \u00e9tant moins ch\u00e8re et plus simple. \u00c0 titre d\u2019exemple, les n\u0153uds Zigbee classiques n\u00e9cessitent environ 10 % [r\u00e9f. n\u00e9cessaire] du code n\u00e9cessaire \u00e0 la mise en \u0153uvre de n\u0153uds Bluetooth ou de r\u00e9seaux sans fil, et les n\u0153uds Zigbee les plus \u00e9l\u00e9mentaires peuvent ainsi descendre jusqu\u2019\u00e0 2 %. [r\u00e9f. n\u00e9cessaire]En 2006, une estimation du co\u00fbt unitaire pour un n\u0153ud Zigbee[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un prix de 1,10$ par unit\u00e9 dans le cadre d\u2019une production en tr\u00e8s grand nombre. Il faut ajouter le prix du microcontr\u00f4leur qui commande le circuit, ce qui augmente l\u00e9g\u00e8rement le prix. \u00c0 titre de comparaison, la technologie Bluetooth, lanc\u00e9e en 1998, annon\u00e7ait \u00e0 cette \u00e9poque un prix unitaire de production compris entre 4 et 6 $, redescendu par la suite \u00e0 moins de 3 $.", "element_cle": "1. Zigbee est un protocole de communication pour les \u00e9quipements personnels ou domestiques \u00e9quip\u00e9s de petits \u00e9metteurs radios. \n2. Il est bas\u00e9 sur la norme IEEE 802.15.4 pour les r\u00e9seaux \u00e0 dimension personnelle (WPAN). \n3. Les sp\u00e9cifications de Zigbee 1.0 ont \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9es le 14 d\u00e9cembre 2004. \n4. Cette technologie permet la communication \u00e0 courte distance, similaire \u00e0 Bluetooth mais moins ch\u00e8re et plus simple. \n5. Les n\u0153uds Zigbee n\u00e9cessitent moins de code que les n\u0153uds Bluetooth, ce qui les rend plus \u00e9conomiques et efficaces. \n6. En 2006, le co\u00fbt unitaire estim\u00e9 d'un n\u0153ud Zigbee \u00e9tait d'environ 1,10$, ce qui le rend tr\u00e8s abordable. \n7. La technologie Bluetooth, quant \u00e0 elle, avait un prix unitaire de production plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts.", "rap": "[Couplet 1]\nZigBee, protocole de com pour la maison,\nPetits \u00e9metteurs radios, t'inqui\u00e8tes pas, \u00e7a cartonne.\nBas\u00e9 sur IEEE 802.15.4, connais-tu \u00e7a ? \nPour les WPAN, des r\u00e9seaux personnels, ouais mec, t'es l\u00e0.\n\n[R\u00e9frain]\nZigBee, petite distance, mais grande puissance,\nComme Bluetooth, mais pour une belle \u00e9conomie d'ence,\nLes n\u0153uds ZigBee, moins de code, plus d'efficacit\u00e9,\nEt \u00e0 moins de 1,10$, ouais, \u00e7a t'plait, la v\u00e9rit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9cembre 2004, les specs sont ratifi\u00e9es,\nZigBee 1.0, c'est l\u00e0 qu'tout a commenc\u00e9.\nCommunication courte distance, \u00e0 moindre co\u00fbt,\nContrairement \u00e0 Bluetooth, plus cher quand ils \u00e9taient tous nouveaux.\n\n[R\u00e9frain]\nZigBee, petite distance, mais grande puissance,\nComme Bluetooth, mais pour une belle \u00e9conomie d'ence,\nLes n\u0153uds ZigBee, moins de code, plus d'efficacit\u00e9,\nEt \u00e0 moins de 1,10$, ouais, \u00e7a t'plait, la v\u00e9rit\u00e9."}, {"titre": "Capteur photographique", "text_origine": "Un capteur photographique est un composant \u00e9lectronique photosensible servant \u00e0 convertir un rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique (UV, visible ou IR) en un signal \u00e9lectrique analogique. Ce signal est ensuite amplifi\u00e9, puis num\u00e9ris\u00e9 par un convertisseur analogique-num\u00e9rique et enfin trait\u00e9 pour obtenir une image num\u00e9rique. \nLe capteur est donc le composant de base des appareils photo et des cam\u00e9ras num\u00e9riques, l'\u00e9quivalent du film (ou pellicule) en photographie argentique.\nLe capteur photographique met \u00e0 profit l'effet photo\u00e9lectrique,, qui permet aux photons incidents d'arracher des \u00e9lectrons \u00e0 chaque \u00e9l\u00e9ment actif (photosite) d'une matrice de capteurs \u00e9l\u00e9mentaires constitu\u00e9s de photodiodes ou photomos. Il est nettement plus efficace que la pellicule : jusqu'\u00e0 99 % (en th\u00e9orie) et pr\u00e8s de 50 % (en pratique) des photons re\u00e7us permettent de collecter un \u00e9lectron, contre environ 5 % de photons qui r\u00e9v\u00e8lent le grain photosensible de la pellicule, d'o\u00f9 son essor initial en astrophotographie.\nDeux grandes familles de capteurs sont disponibles : les CCD et les CMOS. \nLes CCD existent encore sur les march\u00e9s des appareils compacts et les appareils \u00e0 tr\u00e8s haute r\u00e9solution. Les appareils reflex les plus courants quant \u00e0 eux l'ont d\u00e9laiss\u00e9 et utilisent majoritairement des capteurs CMOS.", "element_cle": "1. Un capteur photographique convertit un rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique en signal \u00e9lectrique analogique.\n2. Le signal est amplifi\u00e9, num\u00e9ris\u00e9 et trait\u00e9 pour obtenir une image num\u00e9rique.\n3. Le capteur est le composant de base des appareils photo et des cam\u00e9ras num\u00e9riques.\n4. Il utilise l'effet photo\u00e9lectrique pour arracher des \u00e9lectrons \u00e0 chaque \u00e9l\u00e9ment actif.\n5. Les CCD et les CMOS sont les deux grandes familles de capteurs disponibles.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'me branche sur l'objectif, j'rentre dans l'viseur\nUn capteur photographique, c'est l'boulot d'un guerrier\nConvertit l'rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique\nEn signal \u00e9lectrique analogique, pas d'recul ni d'attique\nJ'capture l'moment, j'fige l'instant pr\u00e9cieux\nPour en faire une image qu'tu n'oublieras pas, uh\n\n[Refrain]\nCapteur photographique, j'suis le maestro de l'image\nJ'transforme l'visible en un tr\u00e9sor sans \u00e2ge\nAvec mon signal num\u00e9rique, j'donne l'\u00e9motion\nJ'suis l'\u00e2me des appareils photos, la cl\u00e9 du film en action\nCapteur photographique, j'pose ma magie sur chaque pixel\nJ'cr\u00e9e l'histoire, j'griffe la r\u00e9alit\u00e9, j'fais pas de compromis, ouais c'est officiel\n\n[Couplet 2]\nT'es l\u00e0, dans l'ombre, bien \u00e0 l'abri du temps\nJ'd\u00e9voile ta beaut\u00e9, j'fais parler tes sentiments\nLe signal amplifi\u00e9, num\u00e9ris\u00e9, j'fais pas dans la demi-mesure\nJ'transforme ton essence en une image num\u00e9rique, \u00e7a t'assure\nJ'suis le c\u0153ur de l'appareil, l'\u00e2me de la cr\u00e9ation\nSans moi, ton souvenir s'perdrait dans l'obscurit\u00e9, sans \u00e9motion\n\n[Refrain]\nCapteur photographique, j'suis le maestro de l'image\nJ'transforme l'visible en un tr\u00e9sor sans \u00e2ge\nAvec mon signal num\u00e9rique, j'donne l'\u00e9motion\nJ'suis l'\u00e2me des appareils photos, la cl\u00e9 du film en action\nCapteur photographique, j'pose ma magie sur chaque pixel\nJ'cr\u00e9e l'histoire, j'griffe la r\u00e9alit\u00e9, j'fais pas de compromis, ouais c'est officiel"}, {"titre": "Beamforming", "text_origine": "Le Beamforming aussi appel\u00e9 filtrage spatial, formation de faisceaux ou formation de voies est une technique de traitement du signal utilis\u00e9e dans les r\u00e9seaux d'antennes et de capteurs pour l'\u00e9mission ou la r\u00e9ception directionnelle de signaux. Ceci est r\u00e9alis\u00e9 en combinant les \u00e9l\u00e9ments d'un r\u00e9seau d'antennes \u00e0 commande de phase de telle fa\u00e7on que dans des directions particuli\u00e8res, les signaux interf\u00e8rent de fa\u00e7on constructive tandis que dans d'autres directions les interf\u00e9rences soient destructives. Le beamforming peut \u00eatre utilis\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 \u00e9metteur ou du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9cepteur pour obtenir une s\u00e9lectivit\u00e9 spatiale. L'am\u00e9lioration, compar\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mission/r\u00e9ception d'une antenne isotrope\n(omnidirectionnelle), s'appelle le gain (ou perte) d'\u00e9mission/r\u00e9ception.\nRemarque: ci-dessous les termes anglais \u00ab beamformer/transmit beamformer \u00bb et \u00ab beamformee/receive beamformer \u00bb ont \u00e9t\u00e9 traduits par \u00ab modeleur de faisceau \u00bb et \u00ab r\u00e9cepteur de beamforming \u00bb.\nLe beamforming peut s'utiliser avec les ondes radio ou sonores. Il a de nombreuses applications dans les techniques de radar, sonar, sismologie, transmission sans fil, radioastronomie, acoustique, et la biom\u00e9decine. Le beamforming adaptatif est utilis\u00e9 pour d\u00e9tecter et \u00e9valuer le signal utile \u00e0 la sortie d'un r\u00e9seau de capteurs, au moyen du filtrage spatial optimal (c'est-\u00e0-dire de moindres carr\u00e9s) et de la r\u00e9jection d'interf\u00e9rence. Pour les techniques d'imagerie acoustique, le beamforming constitue une m\u00e9thode de traitement du signal \u00e9l\u00e9mentaire et tr\u00e8s r\u00e9pandue.", "element_cle": "1. Le Beamforming est une technique de traitement du signal utilis\u00e9e dans les r\u00e9seaux d'antennes et de capteurs pour l'\u00e9mission ou la r\u00e9ception directionnelle de signaux.\n2. Le Beamforming permet de combiner les \u00e9l\u00e9ments d'un r\u00e9seau d'antennes pour obtenir des interf\u00e9rences constructives dans certaines directions et destructives dans d'autres directions.\n3. Le Beamforming peut \u00eatre utilis\u00e9 avec les ondes radio ou sonores et a de nombreuses applications dans des domaines tels que le radar, la sonar, la transmission sans fil, etc.\n4. Le Beamforming adaptatif est utilis\u00e9 pour d\u00e9tecter et \u00e9valuer le signal utile tout en rejetant les interf\u00e9rences.\n5. Le Beamforming est une m\u00e9thode de traitement du signal couramment utilis\u00e9e dans l'imagerie acoustique.", "rap": "[Couplet 1]\nBeamforming, technique de traitement du signal\nDans les r\u00e9seaux d'antennes, c'est essentiel\nOn \u00e9met, on re\u00e7oit, directionnelle est l'action\nPour des signaux pr\u00e9cis sans interf\u00e9rence, le fraction\n\nUtilisant les \u00e9l\u00e9ments, on combine, on unit\nInterf\u00e9rences constructives, dans certaines directions se m\u00e9fie\nDestructives dans d'autres, c'est l'effet souhait\u00e9\nBeamforming, technologie pointue, je te l'explique\n\n[Refrain]\nBeamforming, innovation dans l'air\nDans le radar, la sonar, il sait se faire\nTransmission sans fil, il est \u00e0 la pointe\nTechnologie de demain, \u00e9volutive et vive\n\n[Couplet 2]\nOndes radio, ondes sonores, il sait tout traiter\nBeamforming, des applications \u00e0 en citer\nDans l'imagerie acoustique, il est en premi\u00e8re ligne\nTraitement du signal pour une image qui brille\n\nAdaptatif, il est utilis\u00e9 pour d\u00e9tecter\nLe signal utile, les interf\u00e9rences rejeter\nLe Beamforming, un outil d'\u00e9valuation\nUne avanc\u00e9e pour un meilleur traitement de l'information\n\n[Refrain]\nBeamforming, innovation dans l'air\nDans le radar, la sonar, il sait se faire\nTransmission sans fil, il est \u00e0 la pointe\nTechnologie de demain, \u00e9volutive et vive"}, {"titre": "Syst\u00e8me d'exploitation pour capteur en r\u00e9seau", "text_origine": "Les syst\u00e8mes d\u2019exploitation pour capteur en r\u00e9seau (not\u00e9s \u00e9galement WSN) sont des syst\u00e8mes d'exploitation embarqu\u00e9s au sein de capteurs en r\u00e9seau (le plus souvent des r\u00e9seaux sans fil). Un capteur en r\u00e9seau (qu'on retrouve dans les publications scientifiques sous le terme anglais mote) est un ensemble d\u2019\u00e9l\u00e9ments \u00e9lectroniques de taille r\u00e9duite, compos\u00e9 essentiellement d'un d\u00e9tecteur, d'un microcontr\u00f4leur, d\u2019une batterie, d'un \u00e9metteur-r\u00e9cepteur et d'une antenne.\nUn capteur assure trois fonctions : capter une donn\u00e9e, la traiter et renvoyer une information relative \u00e0 la donn\u00e9e au gestionnaire du r\u00e9seau. Les donn\u00e9es sont des grandeurs physiques de l'environnement dans lequel se trouve le capteur. L'int\u00e9r\u00eat de la configuration en r\u00e9seau est de capter un grand nombre de donn\u00e9es afin d'alimenter une application. L'application r\u00e9agit en fonction des donn\u00e9es remont\u00e9es par les capteurs et informe sur un changement d'\u00e9tat de l'environnement surveill\u00e9. Un capteur a une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e par sa batterie. Le r\u00e9seau de capteurs doit \u00eatre r\u00e9silient pour compenser la fin de vie de chaque capteur.\nLes syst\u00e8mes d'exploitation pour capteurs en r\u00e9seau sont sp\u00e9cifiquement con\u00e7us pour optimiser l'usage des ressources mat\u00e9rielles limit\u00e9es dont ils disposent : peu de m\u00e9moire RAM, une vitesse de traitement processeur faible et peu d'\u00e9nergie \u00e9lectrique. De nombreux syst\u00e8mes d'exploitation sp\u00e9cialis\u00e9s existent, parmi lesquels : Contiki, ERIKA Enterprise, Nano-RK, TinyOS, MantisOS, RETOS, Senses, Cormos, LiteOS, NanoQplus.", "element_cle": "1. Les syst\u00e8mes d'exploitation pour capteur en r\u00e9seau (WSN) sont utilis\u00e9s dans des r\u00e9seaux sans fil pour optimiser l'utilisation des ressources mat\u00e9rielles limit\u00e9es.\n2. Un capteur en r\u00e9seau est compos\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments \u00e9lectroniques r\u00e9duits tels qu'un d\u00e9tecteur, un microcontr\u00f4leur, une batterie, un \u00e9metteur-r\u00e9cepteur et une antenne.\n3. Les capteurs en r\u00e9seau captent des donn\u00e9es physiques de leur environnement, les traitent et les renvoient au gestionnaire du r\u00e9seau.\n4. L'int\u00e9r\u00eat d'une configuration en r\u00e9seau est de collecter un grand nombre de donn\u00e9es pour alimenter une application.\n5. Les syst\u00e8mes d'exploitation pour capteurs en r\u00e9seau doivent \u00eatre con\u00e7us pour fonctionner avec une m\u00e9moire RAM limit\u00e9e, un processeur peu puissant et peu d'\u00e9nergie \u00e9lectrique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes syst\u00e8mes d'exploitation pour capteur en r\u00e9seau\nOptimisent les ressources, c'est leur credo\nDans les r\u00e9seaux sans fil, ils font des merveilles\nAvec du mat\u00e9riel limit\u00e9, ils se d\u00e9brouillent \u00e0 merveille\n\nUn d\u00e9tecteur, un microcontr\u00f4leur, une batterie,\nUn \u00e9metteur-r\u00e9cepteur, une antenne, c'est l'\u00e9quipement\nDes capteurs en r\u00e9seau qui recueillent des donn\u00e9es\nLes traitent, les renvoient, c'est leur mission d\u00e9termin\u00e9e\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me d'exploitation pour capteur en r\u00e9seau\nOptimisation des ressources, \u00e7a va de haut en bas\nCollecte de donn\u00e9es pour alimenter des applications\nAvec peu de m\u00e9moire, un processeur peu puissant\n\n[Couplet 2]\nUne configuration en r\u00e9seau, c'est vraiment top\nPour collecter un max de donn\u00e9es, \u00e7a en fait des kilos\nMais les syst\u00e8mes d'exploitation doivent s'adapter\n\u00c0 une RAM r\u00e9duite, \u00e0 un processeur pas tr\u00e8s vif et \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9lectrique\n\nC'est pas facile mais ils font preuve de g\u00e9nie\nPour faire tourner le tout, c'est pas du bluff\nIls font le boulot avec une efficacit\u00e9 incroyable\nCes syst\u00e8mes d'exploitation pour capteur en r\u00e9seau, c'est extraordinaire\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me d'exploitation pour capteur en r\u00e9seau\nOptimisation des ressources, \u00e7a va de haut en bas\nCollecte de donn\u00e9es pour alimenter des applications\nAvec peu de m\u00e9moire, un processeur peu puissant"}, {"titre": "Edge computing", "text_origine": "L'edge computing (informatique en p\u00e9riph\u00e9rie ou informatique en p\u00e9riph\u00e9rie de r\u00e9seau) est une m\u00e9thode d'optimisation employ\u00e9e dans le cloud computing qui consiste \u00e0 traiter les donn\u00e9es \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du r\u00e9seau, pr\u00e8s de la source des donn\u00e9es.\nIl est ainsi possible de minimiser les besoins en bande passante entre les capteurs et les centres de traitement des donn\u00e9es en entreprenant les analyses au plus pr\u00e8s des sources de donn\u00e9es. Cette approche n\u00e9cessite la mobilisation de ressources qui peuvent ne pas \u00eatre connect\u00e9es en permanence \u00e0 un r\u00e9seau, tels que des ordinateurs portables, des smartphones, des tablettes ou des capteurs. \nL'edge computing permet aussi d'\u00e9viter la transmission de donn\u00e9es nombreuses et peu pertinentes vers les centres de donn\u00e9es ou le cloud, apportant fluidit\u00e9 et rapidit\u00e9 de r\u00e9action. L'edge computing couvre un large \u00e9ventail de techniques, notamment celle des r\u00e9seaux de capteurs sans fil, l'acquisition de donn\u00e9es transf\u00e9rables et itin\u00e9rantes, l'analyse des signatures sur portables, le traitement coop\u00e9ratif en peer-to-peer (fog computing, dew computing, multi-access edge computing,, stockage de donn\u00e9es r\u00e9parties, services de cloud \u00e0 distance, r\u00e9alit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e, et plus encore.", "element_cle": "1. L'edge computing consiste \u00e0 traiter les donn\u00e9es \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du r\u00e9seau.\n2. Il vise \u00e0 minimiser les besoins en bande passante entre les capteurs et les centres de traitement des donn\u00e9es.\n3. Cette approche utilise des ressources comme des ordinateurs portables, des smartphones, des tablettes ou des capteurs.\n4. L'edge computing \u00e9vite la transmission de donn\u00e9es nombreuses et peu pertinentes vers les centres de donn\u00e9es ou le cloud.\n5. Il permet d'apporter fluidit\u00e9 et rapidit\u00e9 de r\u00e9action gr\u00e2ce \u00e0 l'analyse au plus pr\u00e8s des sources de donn\u00e9es.\n6. L'edge computing couvre un large \u00e9ventail de techniques, telles que les r\u00e9seaux de capteurs sans fil et l'acquisition de donn\u00e9es transf\u00e9rables.\n7. Il englobe \u00e9galement des m\u00e9thodes comme le stockage de donn\u00e9es r\u00e9parties et les services de cloud \u00e0 distance.\n8. L'edge computing est utilis\u00e9 dans des domaines tels que la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e et le traitement coop\u00e9ratif en peer-to-peer.", "rap": "[Couplet 1]\nL'edge computing en action, au plus pr\u00e8s des donn\u00e9es\nOn traite tout sur le terrain, sans passer par le cloud\nMinimisant la bande passante, \u00e9vitant la surcharge\nOrdinateurs portables, smartphones, c'est notre arsenal\n\n[Refrain]\nEdge computing, fluidit\u00e9 et rapidit\u00e9\nAnalyse au plus pr\u00e8s, aucun temps gaspill\u00e9\nDonn\u00e9es pertinentes, on les traite sur le champ\nL'edge computing, c'est le futur entre nos mains\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9seaux de capteurs sans fil, on les d\u00e9ploie\nLes donn\u00e9es transf\u00e9rables, on les exploite\nStockage distribu\u00e9, pas de points de d\u00e9faillance\nCloud \u00e0 distance, pour une synchronisation sans souffrance\n\n[Refrain]\nEdge computing, fluidit\u00e9 et rapidit\u00e9\nAnalyse au plus pr\u00e8s, aucun temps gaspill\u00e9\nDonn\u00e9es pertinentes, on les traite sur le champ\nL'edge computing, c'est le futur entre nos mains"}, {"titre": "ANT (r\u00e9seau)", "text_origine": "ANT ou ANT+ est un protocole de communication sans fils op\u00e9rant sur la bande de fr\u00e9quence de 2,4 GHz. L'une des caract\u00e9ristiques de ANT est son dimensionnement pour ne demander que tr\u00e8s peu d'\u00e9nergie. Le champ d'application est principalement des capteurs, qu'ils soient dans le domaine de la sant\u00e9, du sport, de la domotique ou de l'industrie. L'une des premi\u00e8res applications fut justement la mesure du sport de haut niveau comme le cyclisme. \nLe protocole ANT a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et commercialis\u00e9 par Dynastream Innovations Inc, filiale du fabricant d'articles utilisant le syst\u00e8me de localisation GPS Garmin.\nLes deux technologies concurrentes sont principalement le Zigbee et le Bluetooth.", "element_cle": "1. ANT est un protocole de communication sans fils op\u00e9rant sur la bande de fr\u00e9quence de 2,4 GHz.\n2. ANT est dimensionn\u00e9 pour une faible consommation d'\u00e9nergie.\n3. ANT est utilis\u00e9 dans diff\u00e9rents domaines tels que la sant\u00e9, le sport, la domotique et l'industrie.\n4. ANT a \u00e9t\u00e9 initialement utilis\u00e9 dans la mesure du sport de haut niveau, comme le cyclisme.\n5. ANT a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 et commercialis\u00e9 par Dynastream Innovations Inc, filiale de Garmin.\n6. Les concurrents principaux d'ANT sont le Zigbee et le Bluetooth.", "rap": "[Couplet 1]\nANT, un protocole sans fils, c'est la connexion\nSur 2,4 GHz, \u00e7a passe \u00e0 l'action\nUn faible conso d'\u00e9nergie, pour avancer dans l'm\u00eame sens\nDans la sant\u00e9, le sport, l'industrie, c'est l'\u00e9vidence\n\n[Refrain]\nANT, un r\u00e9seau qui d\u00e9colle, qui progresse\nDans tous les domaines, il s'impose, il impressionne\nSant\u00e9, sport, domotique, industrie, c'est son essence\nGarmin et Dynastream, les ma\u00eetres de la science\n\n[Couplet 2]\nAu d\u00e9part, dans le sport de haut niveau, ANT s'est impos\u00e9\nPour mesurer les performances, il fallait innover\nCyclisme, running, toutes les disciplines en ont profit\u00e9\nANT a ouvert la voie, rien ne peut l'arr\u00eater\n\n[Refrain]\nANT, un r\u00e9seau qui d\u00e9colle, qui progresse\nDans tous les domaines, il s'impose, il impressionne\nSant\u00e9, sport, domotique, industrie, c'est son essence\nGarmin et Dynastream, les ma\u00eetres de la science\n\n[Outro]\nFace \u00e0 Zigbee et Bluetooth, ANT fait son chemin\nIl gagne des parts de march\u00e9, il est sur le devant\nUn r\u00e9seau r\u00e9volutionnaire, qui ne s'\u00e9teindra pas demain\nANT, la technologie qui laisse une empreinte incandescente."}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "element_cle": "1. L'Internet des objets (IdO) est l'interconnexion des objets physiques avec Internet.\n2. Il permet une communication entre les objets physiques et leurs versions num\u00e9riques.\n3. L'IdO g\u00e9n\u00e8re une quantit\u00e9 croissante de donn\u00e9es qui alimente le big data.\n4. La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s risque d'avoir un impact sur l'environnement.\n5. D'ici 2025, 150 milliards d'objets devraient \u00eatre connect\u00e9s entre eux et avec Internet.\n6. Les m\u00e9gadonn\u00e9es n\u00e9cessitent des algorithmes complexes pour les filtrer.\n7. Il y a une pr\u00e9occupation quant \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles et \u00e0 l'autonomie des individus face aux filtres num\u00e9riques.\n8. L'ETH de Zurich recommande des syst\u00e8mes d'information ouverts, transparents et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, une nouvelle \u00e8re\nO\u00f9 tout est connect\u00e9, faut pas \u00eatre en panne d'air\nDes objets physiques, li\u00e9s \u00e0 la Toile\nLa communication est devenue sans faille\n\nLes donn\u00e9es s'accumulent, c'est le big data\nUne quantit\u00e9 croissante qui nous d\u00e9passe\nMais attention, \u00e7a peut impacter l'environnement\nLa croissance exponentielle, faut faire attention\n\n[Refrain]\nL'IdO, une r\u00e9volution technologique\nMais faut faire gaffe, pas que \u00e7a d\u00e9clenche des chroniques\n150 milliards d'objets connect\u00e9s, d'ici 2025\n\u00c7a devrait t'trouer d'le cul, un vrai s\u00e9isme dans ta vie\n\n[Couplet 2]\nLes m\u00e9gadonn\u00e9es, faut trouver des solutions\nDes algorithmes complexes pour filtrer toute cette confusion\nLa protection des donn\u00e9es, une pr\u00e9occupation majeure\nFace aux filtres num\u00e9riques, faut pas qu'on soit \u00e0 l'heure\n\nL'ETH de Zurich, ils sont sur la bonne piste\nDes syst\u00e8mes ouverts, transparents, contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00e9go\u00efste\nLaisser \u00e0 l'utilisateur le contr\u00f4le de ses infos\nPr\u00e9server notre autonomie, c'est \u00e7a qu'il faut qu'on impose\n\n[Refrain]\nL'IdO, une r\u00e9volution technologique\nMais faut faire gaffe, pas que \u00e7a d\u00e9clenche des chroniques\n150 milliards d'objets connect\u00e9s, d'ici 2025\n\u00c7a devrait t'trouer d'le cul, un vrai s\u00e9isme dans ta vie"}, {"titre": "IoT Valley", "text_origine": "En France, IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises cr\u00e9\u00e9e en 2011 et situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge dans le sud-est toulousain. Cet \u00e9cosyst\u00e8me est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'internet des objets, en anglais Internet of Things (IoT). Nomm\u00e9e TIC Valley \u00e0 ses d\u00e9buts, la communaut\u00e9 adopte son nom actuel en mai 2015. La m\u00eame ann\u00e9e, l'association lance son acc\u00e9l\u00e9rateur de startups nomm\u00e9 le Connected Camp. En 2018, l'association lance Genesis, une plateforme de formation en ligne vou\u00e9e aux innovations et \u00e0 l'internet des objets,.", "element_cle": "1. IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'internet des objets en France.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2011 et est situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge dans le sud-est toulousain.\n3. Au d\u00e9part nomm\u00e9e TIC Valley, la communaut\u00e9 change de nom pour IoT Valley en mai 2015.\n4. En 2015, l'association lance son acc\u00e9l\u00e9rateur de startups, le Connected Camp.\n5. En 2018, l'association lance Genesis, une plateforme de formation en ligne ax\u00e9e sur les innovations et l'internet des objets.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la vall\u00e9e de l'IoT, innovation en action\nDes entreprises connect\u00e9es, c'est toute une mission\nEn France, en 2011, c'\u00e9tait le d\u00e9but\nIoT Valley est n\u00e9e, t'as vu \u00e7a dans le viseur\n\n[Soulignage : Refrain]\nIoT Valley, haut lieu de technologie\nInternet des objets, y'a que \u00e7a dans leur phylosophie\nLab\u00e8ge, au sud-est toulousain\nC'est l\u00e0 que les scouts de l'IoT ont trouv\u00e9s leur terrain\n\n[Couplet 2]\nDe TIC \u00e0 IoT, le nom a fait sa mue\nToujours en avance, l'\u00e9volution est continue\nEn 2015, le Connected Camp a vu le jour\nUn acc\u00e9l\u00e9rateur de startups, une opportunit\u00e9 d'amour\n\n[Soulignage : Refrain]\nIoT Valley, haut lieu de technologie\nInternet des objets, y'a que \u00e7a dans leur phylosophie\nLab\u00e8ge, au sud-est toulousain\nC'est l\u00e0 que les scouts de l'IoT ont trouv\u00e9s leur terrain\n\n[Couplet 3]\nEn 2018, Genesis fait son entr\u00e9e en fanfare\nUne plateforme de formation en ligne pour t'arroser\nInnovations et IoT sont les mots d'ordre\nPour toujours \u00eatre \u00e0 la pointe, \u00e7a, y'a pas d'ordre\n\n[Soulignage : Refrain]\nIoT Valley, haut lieu de technologie\nInternet des objets, y'a que \u00e7a dans leur phylosophie\nLab\u00e8ge, au sud-est toulousain\nC'est l\u00e0 que les scouts de l'IoT ont trouv\u00e9s leur terrain"}, {"titre": "5G pour l'Internet des objets", "text_origine": "La 5G pour l'Internet des objets d\u00e9signe les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G pour l'Internet des objets. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu important pour plusieurs secteurs de notre soci\u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9conomie. Des organismes sont pr\u00e9sents afin de faire en sorte que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions technologiques. Pour faire en sorte que ces enjeux aboutissent et afin de suivre l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s pr\u00e9sents sur le march\u00e9, les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation. La 5G introduit de nouvelles architectures, de nouvelles fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Cela va de l\u2019objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud, en passant par les diverses couches r\u00e9seaux. Les usages que l'on fait de cette technologie sont divers et vari\u00e9s. Par exemple, l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et l\u2019arriv\u00e9e de la m\u00e9decine 2.0. L'objectif \u00e9tant de simplifier la vie des personnes.", "element_cle": "1. La 5G offre des \u00e9volutions pour l'Internet des objets.\n2. Ces \u00e9volutions sont essentielles pour divers secteurs notamment l'\u00e9conomie.\n3. Des organismes veillent \u00e0 ce que les op\u00e9rateurs respectent les normes de ces \u00e9volutions technologiques.\n4. Les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation pour accompagner la croissance des objets connect\u00e9s.\n5. La 5G apporte de nouvelles architectures et fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux.\n6. Les usages de cette technologie sont divers, tels que la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome et la m\u00e9decine 2.0.\n7. L'objectif est de simplifier la vie des personnes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa 5G, c'est l'\u00e9volution ultime,\nPour tous les objets, elle est indispensable,\nElle ouvre des portes, elle est vitale,\nPour l'\u00e9conomie, c'est un v\u00e9ritable signal.\n\nAvec la 5G, tout est connect\u00e9,\nDes machines \u00e0 tout va, c'est l'avenir assur\u00e9,\nMais attention, les normes doivent \u00eatre respect\u00e9es,\nLes organismes veillent, tout est surveill\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa 5G au service de l'Internet des objets,\nDes avanc\u00e9es technologiques qui font trembler,\nLes r\u00e9seaux virtualis\u00e9s pour tout accompagner,\nLa 5G, un monde de possibilit\u00e9s \u00e0 explorer.\n\n[Couplet 2]\nLa maison connect\u00e9e, c'est le futur,\nPlus besoin de bouger, tout se contr\u00f4le en un tour,\nLe v\u00e9hicule autonome, il roule tout seul,\nLa m\u00e9decine 2.0, elle gu\u00e9rit tous les maux.\n\nSimplifier la vie, c'est l'objectif,\nAvec la 5G, rien n'est plus passif,\nTout est \u00e0 port\u00e9e de main, c'est un exploit,\nLa technologie qui nous propulse vers le zenith.\n\n[Refrain]\nLa 5G au service de l'Internet des objets,\nDes avanc\u00e9es technologiques qui font trembler,\nLes r\u00e9seaux virtualis\u00e9s pour tout accompagner,\nLa 5G, un monde de possibilit\u00e9s \u00e0 explorer."}, {"titre": "Cloud computing", "text_origine": "Le cloud computing /kla\u028ad k\u0259m\u02c8pju\u02d0t\u026a\u014b/, en fran\u00e7ais l'informatique en nuage, (ou encore l'infonuagique au Canada), est la pratique consistant \u00e0 utiliser des serveurs informatiques \u00e0 distance et h\u00e9berg\u00e9s sur internet pour stocker, g\u00e9rer et traiter des donn\u00e9es, plut\u00f4t qu'un serveur local ou un ordinateur personnel.\nLes principaux services propos\u00e9s en cloud computing sont le SaaS (Software as a Service), le PaaS (Platform as a Service) et le IaaS (Infrastructure as a Service) ou le MBaaS (Mobile Backend as a Service (en)). On distingue g\u00e9n\u00e9ralement trois types de cloud : le cloud public \u2014 accessible par Internet \u2014, le cloud d'entreprise ou priv\u00e9 \u2014 accessible uniquement sur un r\u00e9seau priv\u00e9 \u2014, le cloud interm\u00e9diaire ou hybride \u2014 qui est une combinaison entre le cloud public et le cloud priv\u00e9.\nLe cloud computing pr\u00e9sente plusieurs avantages pour les entreprises comme par exemple : la r\u00e9duction de co\u00fbts IT (mat\u00e9riel, mises \u00e0 jour des syst\u00e8mes et des applications, ressources humaines et consommation d\u2019\u00e9nergie), la scalabilit\u00e9, l\u2019optimisation de la collaboration dans les pratiques de travail et de suivi client et l\u2019acc\u00e8s aux mises \u00e0 jour automatiques.\nLes grandes entreprises du secteur des technologies de l'information et des t\u00e9l\u00e9coms d\u00e9veloppent massivement le cloud computing, allant des services nuagiques cit\u00e9s ci-dessus \u00e0 la location de logiciel (application de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, logiciels de bureautique, de dessin, publication, etc.), mais aussi de contenu, comme la vid\u00e9o \u00e0 la demande (VAD). Les technologies du cloud computing ont permis la mise au point de solutions de m\u00e9gadonn\u00e9es et de l'informatique ubiquitaire. L'internet des objets (IdO) et la 5G s'appuient sur des infrastructures nuagiques.", "element_cle": "1. Le cloud computing, aussi appel\u00e9 l'informatique en nuage, consiste \u00e0 utiliser des serveurs \u00e0 distance sur Internet pour stocker et g\u00e9rer des donn\u00e9es.\n2. Les principaux services de cloud computing sont le SaaS, le PaaS et l'IaaS.\n3. On distingue trois types de cloud : public, priv\u00e9 et hybride.\n4. Le cloud computing offre plusieurs avantages aux entreprises, notamment la r\u00e9duction des co\u00fbts et l'acc\u00e8s aux mises \u00e0 jour automatiques.\n5. Les grandes entreprises du secteur des technologies d\u00e9veloppent massivement le cloud computing pour proposer des services vari\u00e9s comme la vid\u00e9o \u00e0 la demande et les solutions de m\u00e9gadonn\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cloud computing, l'avenir des donn\u00e9es,\nStock\u00e9es en ligne, \u00e7a devient chaud l'informatique en nuages,\nFinis les serveurs physiques, tout est \u00e0 distance,\nPour les g\u00e9rer, plus besoin d'une salle immense.\n\n[SaaS, PaaS, IaaS], les piliers du cloud,\nDes services vari\u00e9s pour les entreprises debout,\nLe SaaS pour les logiciels en abonnement,\nLe PaaS pour les plateformes de d\u00e9veloppement.\n\n[Refrain]\nCloud computing, une r\u00e9volution technologique,\nPour les entreprises, une solution strat\u00e9gique,\nCo\u00fbts r\u00e9duits, mises \u00e0 jour automatiques,\nLe cloud, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite prolifique.\n\n[Couplet 2]\nPublic, priv\u00e9, hybride, trois types de nuages,\nChacun avec ses avantages, faut faire le bon choix sage,\nLe public, partag\u00e9 avec d'autres utilisateurs,\nLe priv\u00e9, plus s\u00e9curis\u00e9 pour les donn\u00e9es sans pudeur.\n\nLes entreprises l'ont compris, elles sautent le pas,\nVers le cloud computing, un atout dans leur bras,\nLes g\u00e9ants de la tech y investissent sans cesse,\nVid\u00e9o \u00e0 la demande, m\u00e9gadonn\u00e9es en ivresse.\n\n[Refrain]\nCloud computing, une r\u00e9volution technologique,\nPour les entreprises, une solution strat\u00e9gique,\nCo\u00fbts r\u00e9duits, mises \u00e0 jour automatiques,\nLe cloud, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite prolifique."}, {"titre": "Google Cloud Platform", "text_origine": "Google Cloud Platform (GCP) est une plateforme de cloud computing fournie par Google, proposant un h\u00e9bergement sur la m\u00eame infrastructure que celle que Google utilise en interne pour des produits tels que son moteur de recherche. Cloud Platform fournit aux d\u00e9veloppeurs des produits permettant de construire une gamme de programmes allant de simples sites web \u00e0 des applications complexes,.\nGoogle Cloud Platform fait partie d'un ensemble de solutions pour les entreprises appel\u00e9 Google Cloud, et fournit des services modulaires bas\u00e9s sur le cloud, tels que le stockage d'informations, le calcul, des applications de traduction et de pr\u00e9vision, etc..", "element_cle": "1. Google Cloud Platform (GCP) est une plateforme de cloud computing propos\u00e9e par Google.\n2. GCP utilise la m\u00eame infrastructure que celle utilis\u00e9e en interne par Google pour ses propres produits.\n3. Cette plateforme offre aux d\u00e9veloppeurs une gamme de produits permettant de cr\u00e9er des programmes allant de simples sites web \u00e0 des applications complexes.\n4. GCP fait partie de l'ensemble de solutions pour les entreprises appel\u00e9 Google Cloud.\n5. Google Cloud Platform propose des services modulaires bas\u00e9s sur le cloud, tels que le stockage d'informations, le calcul, les applications de traduction et de pr\u00e9vision, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nGoogle Cloud Platform, une plateforme innovante\nPropos\u00e9e par Google, c'est du solide, ma plaquette\nUne infrastructure puissante, utilis\u00e9e en interne\nPour leurs propres produits, une technologie intergalactique\n\n[Couplet 2]\nPour les d\u00e9veloppeurs, une opportunit\u00e9 unique\nUne gamme de produits pour cr\u00e9er des programmes uniques\nDes sites web simples aux applications complexes\nGCP ouvre les portes vers l'avenir, c'est \u00e9pique\n\n[Refrain]\nGoogle Cloud Platform, une solution pour les entreprises\nDes services modulaires, tout est \u00e0 port\u00e9e de main\nStockage d'informations, calcul, traduction\nLe futur est l\u00e0, GCP est la solution"}, {"titre": "Edge computing", "text_origine": "L'edge computing (informatique en p\u00e9riph\u00e9rie ou informatique en p\u00e9riph\u00e9rie de r\u00e9seau) est une m\u00e9thode d'optimisation employ\u00e9e dans le cloud computing qui consiste \u00e0 traiter les donn\u00e9es \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du r\u00e9seau, pr\u00e8s de la source des donn\u00e9es.\nIl est ainsi possible de minimiser les besoins en bande passante entre les capteurs et les centres de traitement des donn\u00e9es en entreprenant les analyses au plus pr\u00e8s des sources de donn\u00e9es. Cette approche n\u00e9cessite la mobilisation de ressources qui peuvent ne pas \u00eatre connect\u00e9es en permanence \u00e0 un r\u00e9seau, tels que des ordinateurs portables, des smartphones, des tablettes ou des capteurs. \nL'edge computing permet aussi d'\u00e9viter la transmission de donn\u00e9es nombreuses et peu pertinentes vers les centres de donn\u00e9es ou le cloud, apportant fluidit\u00e9 et rapidit\u00e9 de r\u00e9action. L'edge computing couvre un large \u00e9ventail de techniques, notamment celle des r\u00e9seaux de capteurs sans fil, l'acquisition de donn\u00e9es transf\u00e9rables et itin\u00e9rantes, l'analyse des signatures sur portables, le traitement coop\u00e9ratif en peer-to-peer (fog computing, dew computing, multi-access edge computing,, stockage de donn\u00e9es r\u00e9parties, services de cloud \u00e0 distance, r\u00e9alit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e, et plus encore.", "element_cle": "1. L'edge computing est une m\u00e9thode d'optimisation dans le cloud computing qui traite les donn\u00e9es \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du r\u00e9seau.\n2. Il permet de minimiser les besoins en bande passante entre les capteurs et les centres de traitement des donn\u00e9es.\n3. Il mobilise des ressources non connect\u00e9es en permanence, tels que des ordinateurs portables, des smartphones, des tablettes ou des capteurs.\n4. L'edge computing \u00e9vite la transmission de donn\u00e9es nombreuses et peu pertinentes vers les centres de donn\u00e9es ou le cloud.\n5. Il couvre un large \u00e9ventail de techniques, telles que les r\u00e9seaux de capteurs sans fil, l'analyse des signatures sur portables et le stockage de donn\u00e9es r\u00e9parties.", "rap": "[Couplet 1]\nL'edge computing, c'est l'avenir du game\nOptimise le cloud, ouais \u00e7a fait du ramdam\nOn traite les donn\u00e9es en p\u00e9riph\u00e9rie du r\u00e9seau\nPour un max d'efficacit\u00e9, du flow il se repose\n\nPlus besoin de grosse bande passante, on \u00e9conomise\nLes capteurs communiquent, pas besoin qu'ils se victimisent\nDes ordinateurs portables, des smartphones, des tablettes\nOn mobilise toutes les ressources, le rap est notre gazette\n\n[Refrain]\nEdge computing, on optimise le game\nOn reste connect\u00e9 m\u00eame sans la constante cha\u00eene\nOn \u00e9vite la transmission de donn\u00e9es sans valeur\nPour un cloud qui assure, qui a du c\u0153ur\n\n[Couplet 2]\nLes donn\u00e9es non pertinentes, on n'en veut pas ici\nOn envoie que l'essentiel, le reste au placard, bye bye\nR\u00e9seaux de capteurs sans fil, on est dans le futur\nAnalyse des signatures sur portables, on en impose, s\u00fbr\n\nLe stockage de donn\u00e9es r\u00e9parties, une vraie strat\u00e9gie\nOn partage et on r\u00e9partit, c'est la cl\u00e9 de notre magie\nL'edge computing, un \u00e9ventail de techniques \u00e0 notre disposition\nPour un avenir connect\u00e9, une vraie r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nEdge computing, on optimise le game\nOn reste connect\u00e9 m\u00eame sans la constante cha\u00eene\nOn \u00e9vite la transmission de donn\u00e9es sans valeur\nPour un cloud qui assure, qui a du c\u0153ur"}, {"titre": "Amazon Web Services", "text_origine": "Amazon Web Services (AWS) est une division du groupe am\u00e9ricain de commerce \u00e9lectronique Amazon, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services de cloud computing \u00e0 la demande pour les entreprises et particuliers.\nEn 2020, AWS a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 45 milliards de dollars des 386 milliards de dollars du chiffre d'affaires (net sales) monde d'Amazon, soit 11.5%.\nLanc\u00e9 officiellement en 2006 par Andy Jassy, Amazon Web Services fournit des services en ligne \u00e0 d'autres sites internet ou applications clientes. La plupart d'entre eux ne sont pas directement expos\u00e9s \u00e0 l'utilisateur final, mais offrent des fonctionnalit\u00e9s que d'autres d\u00e9veloppeurs peuvent utiliser \u00e0 travers des API. En 2017, AWS propose plus de 90 services, comprenant le calcul, le stockage, le r\u00e9seau, la base de donn\u00e9es, l'analyse de donn\u00e9es, des services applicatifs, du d\u00e9ploiement, de la gestion de syst\u00e8me, de la gestion d'applications mobiles, des outils pour les d\u00e9veloppeurs et pour l'Internet des objets. Les services les plus populaires sont Amazon Elastic Compute Cloud (EC2) et Amazon Simple Storage Service (S3).\nAWS met \u00e0 disposition de ses clients un cluster virtuel de machines, disponible \u00e0 tout moment, via Internet. Les machines virtuelles propos\u00e9es \u00e9mulent les caract\u00e9ristiques d'un ordinateur r\u00e9el, y compris le mat\u00e9riel physique (processeurs et carte graphiques pour le traitement, m\u00e9moire locale ou vive, stockage sur disque dur ou SSD) ; un choix de syst\u00e8mes d'exploitation ; du r\u00e9seau ; des applications pr\u00e9-charg\u00e9es telles que des serveurs web, des bases de donn\u00e9es, des outils de gestion de la relation client, etc. Chaque syst\u00e8me virtualise \u00e9galement sa console d'entr\u00e9e-sortie (clavier, souris et affichage) permettant aux clients de se connecter \u00e0 leur syst\u00e8me en utilisant un navigateur. Celui-ci fonctionne comme une fen\u00eatre ouverte sur la machine virtuelle, permettant au client de se connecter, de configurer et d'utiliser leur syst\u00e8me virtuel comme un ordinateur physique r\u00e9el. Les clients peuvent choisir de d\u00e9ployer des syst\u00e8mes pour fournir des services assur\u00e9s par Internet pour eux-m\u00eames et leurs propres clients.\nLa technologie AWS est mise en place gr\u00e2ce \u00e0 des fermes de serveurs distribu\u00e9es \u00e0 travers le monde et maintenues par AWS. Les frais sont calcul\u00e9s \u00e0 partir de l'usage, des caract\u00e9ristiques mat\u00e9rielles, logicielles, r\u00e9seau et du syst\u00e8me d'exploitation choisis par le client, ainsi que des options de disponibilit\u00e9, de redondance, de s\u00e9curit\u00e9 et de service. Les clients peuvent payer pour une machine virtuelle simple, une machine physique r\u00e9serv\u00e9e ou des grappes de machines virtuelles simples ou de machines physiques r\u00e9serv\u00e9es. Dans le cadre du contrat client AWS, Amazon assure la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes des clients. AWS op\u00e8re \u00e0 partir de plusieurs \u00ab r\u00e9gions g\u00e9ographiques \u00bb dont six en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "cl\u00e9 1: Amazon Web Services (AWS) est une division du groupe am\u00e9ricain de commerce \u00e9lectronique Amazon, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services de cloud computing \u00e0 la demande pour les entreprises et particuliers.\ncl\u00e9 2: En 2020, AWS a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 45 milliards de dollars des 386 milliards de dollars du chiffre d'affaires (net sales) monde d'Amazon, soit 11.5%.\ncl\u00e9 3: AWS a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 officiellement en 2006 par Andy Jassy et fournit des services en ligne \u00e0 d'autres sites internet ou applications clientes.\ncl\u00e9 4: En 2017, AWS propose plus de 90 services, comprenant le calcul, le stockage, le r\u00e9seau, la base de donn\u00e9es, l'analyse de donn\u00e9es, des services applicatifs, du d\u00e9ploiement, de la gestion de syst\u00e8me, de la gestion d'applications mobiles, des outils pour les d\u00e9veloppeurs et pour l'Internet des objets.\ncl\u00e9 5: Les services les plus populaires d'AWS sont Amazon Elastic Compute Cloud (EC2) et Amazon Simple Storage Service (S3).\ncl\u00e9 6: AWS met \u00e0 disposition de ses clients un cluster virtuel de machines, disponible \u00e0 tout moment, via Internet.\ncl\u00e9 7: Chaque syst\u00e8me virtualise \u00e9galement sa console d'entr\u00e9e-sortie permettant aux clients de se connecter \u00e0 leur syst\u00e8me en utilisant un navigateur.\ncl\u00e9 8: Les clients peuvent choisir de d\u00e9ployer des syst\u00e8mes virtuels avec diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques mat\u00e9rielles et logicielles.\ncl\u00e9 9: AWS offre une large gamme d'outils et de services pour permettre aux d\u00e9veloppeurs de cr\u00e9er, d\u00e9ployer et g\u00e9rer leurs applications et leurs infrastructures.\ncl\u00e9 10: Amazon Web Services est devenue l'un des leaders mondiaux du cloud computing, offrant des solutions fiables et \u00e9volutives aux entreprises et particuliers.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute moi attentivement \nJ'vais t'parler d'AWS, un service attrayant \nAmazon Web Services, une division d'Amazon\nSp\u00e9cialis\u00e9 dans le cloud computing pour les champions\n\nEn 2006, Andy Jassy l'a lanc\u00e9\nFournissant des services en ligne, pr\u00eats \u00e0 l'emploi\nPlus de 90 services en 2017, t'imagines\nCalcul, stockage, r\u00e9seau, une vraie piscine\n\nLeur star, c'est l'EC2 et l'S3\nElastic Compute Cloud, Simple Storage Service, tout est pr\u00eat\nCluster virtuel de machines, dispo \u00e0 tout moment\nConnecte-toi via Internet, c'est \u00e7a l'mouvement\n\n[Refrain]\nAWS, le g\u00e9ant du cloud, tu le sais d\u00e9j\u00e0\nDes caract\u00e9ristiques mat\u00e9rielles et logicielles au choix\nD\u00e9veloppe, d\u00e9ploie, g\u00e8re tes applis et infrastructures\nAWS, leader mondial, c'est s\u00fbr, l'aventure est s\u00fbre\n\n[Couplet 2]\nQuand tu utilises AWS, t'as le contr\u00f4le total\nConsole d'entr\u00e9e-sortie, c'est international\nTous les clients peuvent se connecter en ligne\nNavigateur en main, tout est grandiose, tout brille\n\nDes outils, des services, c'est un v\u00e9ritable arsenal\nPour les dev' qui veulent du r\u00e9el, pas du banal\nCr\u00e9e, d\u00e9ploie, ma\u00eetrise tes apps et sys\u00e8mes\nAWS est l\u00e0, fiable et \u00e9volutif, oublie tes probl\u00e8mes\n\nAmazon Web Services, le cloud computing qui attire\nDes solutions innovantes, qui inspirent\nEntreprises, particuliers, tout l'monde est conquis\nAWS, leader mondial, c'est la cl\u00e9 du paradis\n\n[Refrain]\nAWS, le g\u00e9ant du cloud, tu le sais d\u00e9j\u00e0\nDes caract\u00e9ristiques mat\u00e9rielles et logicielles au choix\nD\u00e9veloppe, d\u00e9ploie, g\u00e8re tes applis et infrastructures\nAWS, leader mondial, c'est s\u00fbr, l'aventure est s\u00fbre"}, {"titre": "Service-level agreement", "text_origine": "Le service-level agreement (SLA) ou \u00ab accord de niveau de service \u00bb est un document qui d\u00e9finit la qualit\u00e9 de service, prestation prescrite entre un fournisseur de service et un client. Autrement dit, il s'agit de clauses bas\u00e9es sur un contrat d\u00e9finissant les objectifs pr\u00e9cis attendus et le niveau de service que souhaite obtenir un client de la part du prestataire et fixe les responsabilit\u00e9s.\nLe SLA tend \u00e0 devenir un outil essentiel aux clients souhaitant b\u00e9n\u00e9ficier d'une s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e sur certains de leurs niveaux de s\u00e9curit\u00e9 de stockage ainsi que sur la gestion de leurs donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel. De nombreux indicateurs doivent \u00eatre d\u00e9finis, analys\u00e9s et contr\u00f4l\u00e9s afin que la performance propos\u00e9e par le prestataire soit maximis\u00e9e.", "element_cle": "1. Le service-level agreement (SLA) est un document qui d\u00e9finit la qualit\u00e9 de service entre un fournisseur de service et un client.\n2. Le SLA repose sur un contrat et fixe les objectifs pr\u00e9cis attendus et le niveau de service souhait\u00e9 par le client.\n3. Le SLA est devenu un outil essentiel pour garantir une s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e sur certains niveaux de s\u00e9curit\u00e9 de stockage et sur la gestion des donn\u00e9es personnelles.\n4. De nombreux indicateurs doivent \u00eatre d\u00e9finis, analys\u00e9s et contr\u00f4l\u00e9s pour maximiser la performance du prestataire de service.\n5. Le SLA est un moyen d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s des deux parties et de s'assurer d'une bonne compr\u00e9hension mutuelle des attentes en termes de service.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Service-level Agreement, c'est vital\nUn contrat qui d\u00e9finit la qualit\u00e9 du service, c'est primordial\nEntre le fournisseur et le client, tout est pr\u00e9cis\u00e9\nLes objectifs, les niveaux de service \u00e0 atteindre, rien n'est n\u00e9glig\u00e9\n\nLe SLA, un outil indispensable pour la s\u00e9curit\u00e9\nPour prot\u00e9ger les donn\u00e9es personnelles avec agilit\u00e9\nDes indicateurs, des contr\u00f4les, tout est mis en place\nPour que le prestataire de service atteigne la performance qui d\u00e9chire la face\n\n[Refrain]\nLe SLA, un engagement crucial\nPour garantir un service de qualit\u00e9, exceptionnel\nC'est un moyen de d\u00e9finir les responsabilit\u00e9s\nEt de s'assurer d'une bonne compr\u00e9hension mutuelle, en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe SLA, c'est bien plus qu'un simple papier\nC'est l'assurance d'un service sans danger\nDes niveaux de s\u00e9curit\u00e9 de stockage, solides comme des rocs\nOn veut pas d'histoires, on veut pas de couacs\n\nLe SLA, \u00e7a facilite la communication\nEntre le fournisseur et le client, sans confrontation\nLes attentes, les besoins, tout est clairement exprim\u00e9\nPour que le service soit impeccable, bien ficel\u00e9\n\n[Refrain]\nLe SLA, un engagement crucial\nPour garantir un service de qualit\u00e9, exceptionnel\nC'est un moyen de d\u00e9finir les responsabilit\u00e9s\nEt de s'assurer d'une bonne compr\u00e9hension mutuelle, en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9"}, {"titre": "Infrastructure as a service", "text_origine": "L'infrastructure as a service (IaaS) ou infrastructure en tant que service est un mod\u00e8le de cloud computing destin\u00e9 aux entreprises o\u00f9 :\n\nl'entreprise g\u00e8re le Middleware des serveurs, et surtout les logiciels applicatifs (ex\u00e9cutables, param\u00e9trages, l'int\u00e9gration SOA, les bases de donn\u00e9es) ;\nle fournisseur cloud g\u00e8re le mat\u00e9riel serveur, les couches de virtualisation, le stockage, les r\u00e9seaux.C'est un mod\u00e8le o\u00f9 l'entreprise dispose sur abonnement payant d'une infrastructure informatique (serveurs, stockage, sauvegarde, r\u00e9seau) qui se trouve physiquement chez le fournisseur qui est aussi responsable pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'infrastructure. Cela peut repr\u00e9senter pour certaines directions des syst\u00e8mes d\u2019information (DSI) un moyen de r\u00e9aliser des \u00e9conomies, principalement en transformant des investissements en contrats de location.", "element_cle": "1. L'infrastructure as a service (IaaS) est un mod\u00e8le de cloud computing destin\u00e9 aux entreprises.\n2. Dans ce mod\u00e8le, l'entreprise g\u00e8re le Middleware des serveurs et les logiciels applicatifs, tandis que le fournisseur cloud g\u00e8re le mat\u00e9riel serveur, les couches de virtualisation, le stockage et les r\u00e9seaux.\n3. Ce mod\u00e8le permet \u00e0 l'entreprise de disposer d'une infrastructure informatique sur abonnement payant, qui se trouve physiquement chez le fournisseur.\n4. Le fournisseur est \u00e9galement responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l'infrastructure.\n5. Pour certaines directions des syst\u00e8mes d'information (DSI), l'IaaS peut \u00eatre une opportunit\u00e9 d'\u00e9conomies en transformant des investissements en contrats de location.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le cloud computing, l'IaaS est roi,\nUn mod\u00e8le pour les entreprises, \u00e7a fait du poids.\nMiddleware et logiciels, c'est ton affaire,\nLe fournisseur g\u00e8re le matos, c'est clair.\n\nVirtualisation, stockage, r\u00e9seaux en bon ordre,\nTout \u00e7a t'appartient pas, c'est leur pouvoir.\nUne infra sur abonnement, t'en as besoin,\nChez le fournisseur, t'as tout \u00e0 port\u00e9e de main.\n\n[Refrain]\nIaaS, t'es dans l'\u00e8re du num\u00e9rique,\nUn abonnement payant, c'est magique.\nLe fournisseur s\u00e9curise tout l'\u00e9quipement,\nOpportunit\u00e9 d'\u00e9conomies pour les DSI, c'est du talent.\n\n[Couplet 2]\nTransformation des investissements en location,\nPour les DSI, c'est une belle option.\nPlus besoin de se soucier de l'infrastructure,\nLe fournisseur s'en charge avec assurance.\n\nS\u00e9curit\u00e9 de l'infrastructure, c'est leur responsabilit\u00e9,\nT'en fais pas, ils g\u00e8rent tout en qualit\u00e9.\nL'IaaS te lib\u00e8re de certaines contraintes,\nPour que ton entreprise reste comp\u00e9tente.\n\n[Refrain]\nIaaS, t'es dans l'\u00e8re du num\u00e9rique,\nUn abonnement payant, c'est magique.\nLe fournisseur s\u00e9curise tout l'\u00e9quipement,\nOpportunit\u00e9 d'\u00e9conomies pour les DSI, c'est du talent."}]