[{"titre": "Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise", "text_origine": "Sous la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise constitue la seconde t\u00eate d'un pouvoir ex\u00e9cutif bic\u00e9phale. Organe coll\u00e9gial hi\u00e9rarchis\u00e9, il d\u00e9termine et conduit la politique de la France. Il dispose de l'administration et de la force arm\u00e9e.\nLes membres du Gouvernement sont nomm\u00e9s conjointement par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre et sont plac\u00e9s sous la conduite politique de ce dernier, qui traite les fonctions et les attributions constitutionnelles du gouvernement.", "element_cle": "1. Le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise est un organe coll\u00e9gial hi\u00e9rarchis\u00e9.\n2. Il constitue la seconde t\u00eate du pouvoir ex\u00e9cutif bic\u00e9phale.\n3. Le Gouvernement d\u00e9termine et conduit la politique de la France.\n4. Ses membres sont nomm\u00e9s conjointement par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre.\n5. Le Premier ministre est responsable de la conduite politique du Gouvernement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, un organe hi\u00e9rarchis\u00e9\nSecond pilier du pouvoir ex\u00e9cutif, on peut pas l'ignorer\nIl m\u00e8ne la politique de la France, d\u00e9cide de son cap\nLes membres nomm\u00e9s par le Pr\u00e9sident et le Premier ministre, c'est du lourd, ouais\n\n[Refrain]\nLe Gouvernement, c'est le bras droit de l'\u00c9tat\nResponsable de notre destin, il ne doit pas se tromper\nOn veut des choix \u00e9clair\u00e9s, des d\u00e9cisions r\u00e9fl\u00e9chies\nLe Gouvernement, on attend de lui la r\u00e9ussite, ouais\n\n[Couplet 2]\nLe Premier ministre, c'est lui qui tient la barre\nResponsible de la conduite politique, un vrai pilote d'star\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, il doit tout g\u00e9rer\nUn r\u00f4le cl\u00e9, il doit savoir nous guider, on doit lui faire confiance\n\n[Refrain]\nLe Gouvernement, c'est le bras droit de l'\u00c9tat\nResponsable de notre destin, il ne doit pas se tromper\nOn veut des choix \u00e9clair\u00e9s, des d\u00e9cisions r\u00e9fl\u00e9chies\nLe Gouvernement, on attend de lui la r\u00e9ussite, ouais"}, {"titre": "Gouvernement des juges", "text_origine": "Le gouvernement des juges est une expression du professeur de droit \u00c9douard Lambert, apparue pour la premi\u00e8re fois dans son ouvrage Le gouvernement des juges et la lutte contre la l\u00e9gislation sociale aux \u00c9tats-Unis (1921), et qui d\u00e9signe le fait pour un juge de privil\u00e9gier son interpr\u00e9tation personnelle au d\u00e9triment de la lettre de la loi.\nDans un sens plus large, la notion de \u00ab gouvernement des juges \u00bb est une critique d'une tendance occidentale actuelle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] qui consiste \u00e0 laisser au judiciaire des d\u00e9cisions qui \"devraient normalement relever du politique\".\n\n", "element_cle": "1. Le gouvernement des juges est une expression apparue dans l'ouvrage de \u00c9douard Lambert en 1921.\n2. Selon cette expression, un juge peut privil\u00e9gier son interpr\u00e9tation personnelle de la loi.\n3. Le gouvernement des juges critique la tendance actuelle de laisser les d\u00e9cisions politiques aux juges.\n4. Cette notion remet en question le r\u00f4le traditionnellement d\u00e9volu au l\u00e9gislatif.\n5. Le gouvernement des juges suscite un d\u00e9bat sur la s\u00e9paration des pouvoirs et la d\u00e9mocratie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe gouvernement des juges, une expression d'antan\nApparue dans l'ouvrage, \u00c9douard Lambert le temps\nEn 1921, d\u00e9j\u00e0, il pointe du doigt\nLe pouvoir des juges, parfois hors des lois.\n\n[Refrain]\nGouvernement des juges, une notion controvers\u00e9e\nInterpr\u00e9tations personnelles, mettant en p\u00e9ril la libert\u00e9\nCritiques fusent, face \u00e0 ce pouvoir d\u00e9mesur\u00e9\nLa d\u00e9mocratie en jeu, faut pas se laisser berner.\n\n[Couplet 2]\nJuges au pouvoir, quel est leur objectif ?\nPrivil\u00e9giant leurs visions, semblant subjectif\nD\u00e9laissant les politiques, c'est un bouleversement\nDans nos institutions, l'\u00e9quilibre est en tourment.\n\n[Refrain]\nGouvernement des juges, remettant tout en question\nS\u00e9paration des pouvoirs, d\u00e9mocratie en suspension\nUn d\u00e9bat soulev\u00e9, des voix se font entendre\nIl est temps d'agir, pour notre avenir d\u00e9fendre."}, {"titre": "Gouvernement \u00c9lisabeth Borne", "text_origine": "Le gouvernement \u00c9lisabeth Borne est le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise depuis le 20 mai 2022. C'est le quarante-troisi\u00e8me gouvernement sous la Ve R\u00e9publique.\nDirig\u00e9 par \u00c9lisabeth Borne, deuxi\u00e8me femme \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9e \u00e0 cette fonction apr\u00e8s \u00c9dith Cresson en 1991, il s'agit du quatri\u00e8me gouvernement form\u00e9 sous la pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron et du premier depuis sa r\u00e9\u00e9lection en 2022.\nApr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui voient la coalition pr\u00e9sidentielle perdre sa majorit\u00e9 absolue, \u00c9lisabeth Borne remet, selon la tradition r\u00e9publicaine, la d\u00e9mission de son gouvernement au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 21 juin 2022, qui la refuse. Fait in\u00e9dit depuis le gouvernement Clemenceau II en 1919, le gouvernement Borne, form\u00e9 ant\u00e9rieurement \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives, reste de jure en fonction \u00e0 la suite de celles-ci.\nLa composition du gouvernement est ensuite ajust\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, notamment \u00e0 travers deux remaniements d'ampleur ayant lieu les 4 juillet 2022 et 20 juillet 2023.\nIl s'agit du quatri\u00e8me gouvernement minoritaire depuis le d\u00e9but de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique.", "element_cle": "1. Le gouvernement \u00c9lisabeth Borne est en fonction depuis le 20 mai 2022 en France.\n2. \u00c9lisabeth Borne est la deuxi\u00e8me femme \u00e0 occuper le poste de Premier ministre, apr\u00e8s \u00c9dith Cresson en 1991.\n3. Ce gouvernement est le quatri\u00e8me form\u00e9 pendant la pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron et le premier depuis sa r\u00e9\u00e9lection en 2022.\n4. \u00c9lisabeth Borne a remis sa d\u00e9mission au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 21 juin 2022, mais celle-ci a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, ce qui est un fait rare.\n5. Le gouvernement Borne est rest\u00e9 en fonction apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, malgr\u00e9 la perte de la majorit\u00e9 absolue par la coalition pr\u00e9sidentielle.", "rap": "[Couplet 1]\nGouvernement \u00c9lisabeth Borne, repr\u00e9sentant la nation\nDepuis le 20 mai 2022, l'\u00e9ducation en action\nDeuxi\u00e8me femme Premier ministre, cela compte dans l'histoire\nApr\u00e8s Cresson en '91, elle brille avec espoir\n\n[Refrain]\nGouvernement Borne, le changement est en marche\nDes projets \u00e9ducatifs, vers un avenir qui carbure fort\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, grav\u00e9s dans nos curs\nLe savoir, la connaissance, des valeurs qu'on assure\n\n[Couplet 2]\nQuatri\u00e8me gouvernement de Macron, depuis sa r\u00e9\u00e9lection\nDes politiques \u00e9ducatives, en perp\u00e9tuelle progression\nD\u00e9mission remise le 21 juin, refus\u00e9e avec conviction\nUn fait rare, du jamais vu, une vraie institution\n\n[Refrain]\nGouvernement Borne, le changement est en marche\nDes projets \u00e9ducatifs, vers un avenir qui carbure fort\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, grav\u00e9s dans nos curs\nLe savoir, la connaissance, des valeurs qu'on assure\n\nNote: Ce texte est fictif et ne refl\u00e8te pas r\u00e9ellement les actions et r\u00e9alisations du gouvernement \u00c9lisabeth Borne. Il est seulement un exemple de texte rap qui met en \u00e9vidence des notions \u00e9ducatives et des dates/\u00e9v\u00e9nements marquants."}, {"titre": "Gouvernement Akhannouch", "text_origine": "Le gouvernement Akhannouch est le trente-troisi\u00e8me gouvernement du Maroc depuis son ind\u00e9pendance en 1956.\nLe chef du gouvernement a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par un d\u00e9cret royal en date du 10 septembre 2021 en vue de la formation d'un gouvernement,, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 47 de la Constitution.\nEn effet, \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives marocaines de 2021, le 8 septembre, le Rassemblement national des ind\u00e9pendants est arriv\u00e9 en t\u00eate en obtenant 102 si\u00e8ges sur les 395 qui composent la Chambre des repr\u00e9sentants,.\nLes autres membres ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par un d\u00e9cret royal en date du 7 octobre 2021, date \u00e0 laquelle le gouvernement est entr\u00e9 en fonction.\nCe gouvernement compte, outre le RNI (102), le PAM (87), et l'Istiqlal (81), soit une majorit\u00e9 confortable de 270 repr\u00e9sentants sur les 395 que compte la Chambre des repr\u00e9sentants.", "element_cle": "1. Le gouvernement Akhannouch est le trente-troisi\u00e8me gouvernement du Maroc depuis son ind\u00e9pendance en 1956.\n2. Le chef du gouvernement a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par un d\u00e9cret royal en date du 10 septembre 2021.\n3. Le gouvernement a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives marocaines de 2021.\n4. Le Rassemblement national des ind\u00e9pendants est arriv\u00e9 en t\u00eate lors des \u00e9lections en obtenant 102 si\u00e8ges.\n5. Le gouvernement compte une majorit\u00e9 confortable de 270 repr\u00e9sentants sur les 395 que compte la Chambre des repr\u00e9sentants.", "rap": "[Couplet 1]\nLe gouvernement Akhannouch, le trente-troisi\u00e8me en place\nDepuis l'ind\u00e9pendance, le Maroc fait face\nUn chef nomm\u00e9 par d\u00e9cret royal, c'\u00e9tait le 10 septembre\nSa mission, diriger, maintenir l'ordre et ne pas \u00eatre inerte\n\n[Refrain]\nLe gouvernement Akhannouch, \u00e9lu par le peuple,\nDes d\u00e9cisions \u00e0 prendre, des mots qui circulent,\n\u00c0 travers les l\u00e9gislatives, la voix du pays r\u00e9sonne,\nUne majorit\u00e9 de 270 si\u00e8ges, l'espoir r\u00e9sonne\n\n[Couplet 2]\nLe Rassemblement national des ind\u00e9pendants, en t\u00eate brillant\nAvec 102 si\u00e8ges, ils m\u00e8nent le rang\nLa Chambre des repr\u00e9sentants, 395 places en tout\n270 repr\u00e9sentants, pour que la voix du peuple soit partout\n\n[Refrain]\nLe gouvernement Akhannouch, \u00e9lu par le peuple,\nDes d\u00e9cisions \u00e0 prendre, des mots qui circulent,\n\u00c0 travers les l\u00e9gislatives, la voix du pays r\u00e9sonne,\nUne majorit\u00e9 de 270 si\u00e8ges, l'espoir r\u00e9sonne"}, {"titre": "Gouvernement de l'Espagne", "text_origine": "Le Gouvernement du royaume d'Espagne (en espagnol : Gobierno del Reino de Espa\u00f1a) est l'institution politique exer\u00e7ant le pouvoir ex\u00e9cutif et r\u00e9glementaire au niveau national en Espagne.\nSon existence sous sa forme actuelle est \u00e9tablie par la Constitution de 1978, et son fonctionnement r\u00e9gi par la loi relative au Gouvernement de 1997. Dirig\u00e9 par le pr\u00e9sident du gouvernement, compos\u00e9 de ministres en nombre variable, il est responsable devant les Cortes Generales. Son si\u00e8ge est install\u00e9 au complexe du palais de la Moncloa, \u00e0 Madrid.", "element_cle": "1. Le Gouvernement du royaume d'Espagne est l'institution politique exer\u00e7ant le pouvoir ex\u00e9cutif et r\u00e9glementaire au niveau national en Espagne.\n2. Sa forme actuelle est \u00e9tablie par la Constitution de 1978 et son fonctionnement r\u00e9gi par la loi relative au Gouvernement de 1997.\n3. Le pr\u00e9sident du gouvernement est \u00e0 sa t\u00eate et il est compos\u00e9 de ministres en nombre variable.\n4. Le Gouvernement est responsable devant les Cortes Generales.\n5. Son si\u00e8ge est install\u00e9 au complexe du palais de la Moncloa \u00e0 Madrid.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Gouvernement d'Espagne, une institution\nQui exerce le pouvoir, en toute conviction\nEx\u00e9cutif et r\u00e9glementaire, au niveau national\nEn Espagne, c'est lui qui tient les r\u00eanes, c'est vital\n\n[Refrain]\nGouvernement de l'Espagne, pilier de la nation\nResponsable devant les Cortes Generales, sans exception\nTravailleur, d\u00e9vou\u00e9, au service du peuple, toujours pr\u00e9sent\nAu palais de la Moncloa, \u00e0 Madrid, son si\u00e8ge, imposant\n\n[Couplet 2]\nAu c\u0153ur de ce gouvernement, un pr\u00e9sident meneur\nQui guide les ministres, une \u00e9quipe de valeurs\nLa Constitution de 1978, socle solide et durable\nEt la loi relative au Gouvernement de 1997, louable\n\n[Refrain]\nGouvernement de l'Espagne, pilier de la nation\nResponsable devant les Cortes Generales, sans exception\nTravailleur, d\u00e9vou\u00e9, au service du peuple, toujours pr\u00e9sent\nAu palais de la Moncloa, \u00e0 Madrid, son si\u00e8ge, imposant"}, {"titre": "D\u00e9mocratie", "text_origine": "Le terme d\u00e9mocratie, du grec ancien \u03b4\u03b7\u03bc\u03bf\u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03af\u03b1 / d\u0113mokrat\u00eda, combinaison de \u03b4\u1fc6\u03bc\u03bf\u03c2 / d\u00eamos, \u00ab peuple \u00bb (de \u03b4\u03b1\u03af\u03bf\u03bc\u03b1\u03b9 / da\u00edomai, \u00ab distribuer, r\u00e9partir \u00bb), et kratos, \u00ab le pouvoir \u00bb, d\u00e9riv\u00e9 du verbe kratein, \u00ab commander \u00bb, d\u00e9signe \u00e0 l'origine un r\u00e9gime politique dans lequel tous les citoyens participent aux d\u00e9cisions publiques et \u00e0 la vie politique de la cit\u00e9. Ce dispositif s'effectuait soit de mani\u00e8re directe en soumettant des d\u00e9cisions au vote \u00e0 tous les citoyens, soit de mani\u00e8re indirecte par des repr\u00e9sentants qui \u00e9taient pr\u00e9alablement d\u00e9sign\u00e9s, de fa\u00e7on al\u00e9atoire ou par \u00e9lection, pour faire des propositions de loi ou prendre des d\u00e9cisions urgentes. Ce terme d\u00e9signe aujourd'hui tout syst\u00e8me politique dans lequel le peuple est souverain. Par extension, la d\u00e9mocratie peut aussi qualifier une forme de soci\u00e9t\u00e9, la mani\u00e8re de se gouverner qu'adopte une organisation ou encore un syst\u00e8me de valeurs.\nLa d\u00e9mocratie peut donner lieu \u00e0 des interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes. Deux sortes de difficult\u00e9s d'interpr\u00e9tation existent. L'une concerne la signification concr\u00e8te de la souverainet\u00e9 populaire et son application pratique, par exemple selon que la d\u00e9mocratie est directe (le peuple vote les lois) ou repr\u00e9sentative (le peuple \u00e9lit des repr\u00e9sentants qui votent les lois). La seconde sorte de difficult\u00e9 provient de la diversit\u00e9 des r\u00e9gimes politiques qui se sont revendiqu\u00e9s ou se revendiquent comme d\u00e9mocratie. Pour sortir du premier dilemme, on utilise des crit\u00e8res pour d\u00e9terminer le degr\u00e9 de d\u00e9mocratie auquel se situe un pays. Pour r\u00e9soudre la seconde difficult\u00e9, on utilise le d\u00e9nominateur commun des d\u00e9mocraties, c\u2019est-\u00e0-dire les principes qui les distinguent des autres r\u00e9gimes politiques.\nLe d\u00e9nominateur commun des d\u00e9mocraties est l\u2019existence d\u2019institutions et de lois qui visent \u00e0 prot\u00e9ger la population des d\u00e9rives tyranniques ou dictatoriales que peut exercer une personne ou un groupe quelconque, y compris la majorit\u00e9. Toute d\u00e9mocratie doit disposer de lois permettant aux citoyens de changer de gouvernement ou de projets politiques l\u00e9galement, c\u2019est-\u00e0-dire sans avoir besoin de recourir \u00e0 la violence et en respectant les proc\u00e9dures d\u00e9finies par les lois.\nOn fait \u00e9galement une distinction entre la notion de \u00ab peuple \u00bb et celle plus restrictive de \u00ab citoyens \u00bb : tous les membres du peuple ne sont pas automatiquement des citoyens.\nLa d\u00e9mocratie peut \u00eatre aussi d\u00e9finie par opposition, notamment dans la classification d'Aristote et de Polybe :\n\naux syst\u00e8mes monarchiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par un seul (\u03bc\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2/monos = seul, unique) ;\naux syst\u00e8mes oligarchiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par un groupe restreint d'individus (\u1f40\u03bb\u03af\u03b3\u03bf\u03c2/oligos = en petite quantit\u00e9, peu abondant) ;\naux syst\u00e8mes de dictature ou de tyrannie. Karl Popper, par exemple, consid\u00e8re qu'un r\u00e9gime est d\u00e9mocratique s'il permet aux citoyens de contr\u00f4ler ses dirigeants et aussi de les \u00e9vincer sans recourir \u00e0 la violence. Karl Popper a pr\u00e9sent\u00e9 cette th\u00e9orie dans plusieurs ouvrages dont La le\u00e7on de ce si\u00e8cle et Toute vie est r\u00e9solution de probl\u00e8mes. En d\u00e9mocratie, le probl\u00e8me n'est pas de savoir \u00ab qui doit gouverner \u00bb mais \u00ab comment emp\u00eacher ceux qui ont le pouvoir d'en abuser \u00bb. Le peuple a le pouvoir et le devoir d'\u00e9valuer les dirigeants, mais il est impossible que tout le monde dirige en m\u00eame temps ;\naux syst\u00e8mes aristocratiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par ceux consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab les meilleurs \u00bb. Francis Dupuis-D\u00e9ri consid\u00e8re qu'en France ou aux \u00c9tats-Unis au XVIIIe si\u00e8cle, l'aristocratie h\u00e9r\u00e9ditaire (sous le r\u00e9gime monarchique) a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une aristocratie \u00e9lue : selon lui, l'\u00e9lection, m\u00e9caniquement, consiste \u00e0 choisir les meilleurs pour des fonctions qui exigent des connaissances et elle est une proc\u00e9dure d\u2019auto-expropriation du pouvoir par les citoyens, qui le confient aux \u00e9lus ;\naux syst\u00e8mes ploutocratiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par ceux qui poss\u00e8dent le plus de richesses.Par ailleurs, le terme de d\u00e9mocratie ne se r\u00e9f\u00e8re pas uniquement \u00e0 des formes de gouvernement mais peut aussi d\u00e9signer une forme de soci\u00e9t\u00e9 ayant pour valeurs l'\u00e9galit\u00e9 et la libert\u00e9 (c'est notamment l'usage qu'en fait Alexis de Tocqueville, qui s'attache plus aux dimensions culturelles et psychologiques qu'au syst\u00e8me politique en lui-m\u00eame).", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur la d\u00e9mocratie :\n\n1. La d\u00e9mocratie est un r\u00e9gime politique dans lequel tous les citoyens participent aux d\u00e9cisions publiques et \u00e0 la vie politique de la cit\u00e9.\n2. Il existe deux formes de d\u00e9mocratie : directe (le peuple vote les lois) et repr\u00e9sentative (le peuple \u00e9lit des repr\u00e9sentants qui votent les lois).\n3. La d\u00e9mocratie est bas\u00e9e sur la souverainet\u00e9 populaire, o\u00f9 le peuple est souverain.\n4. Les crit\u00e8res sont utilis\u00e9s pour d\u00e9terminer le degr\u00e9 de d\u00e9mocratie d'un pays.\n5. Les d\u00e9mocraties ont en commun des institutions et des lois visant \u00e0 prot\u00e9ger la population des d\u00e9rives tyranniques et dictatoriales.\n\nNote : Selon la demande, il est possible de d\u00e9velopper davantage sur chaque point de la liste.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9mocratie, c'est le peuple qui d\u00e9cide\nParticiper, voter, c'est notre guide\nDans cette forme de vie politique\nTous les citoyens ont leur mot \u00e0 dire\n\n[Couplet 2]\nDirecte ou repr\u00e9sentative, deux voies possibles\nLe vote des lois ou l'\u00e9lection des cibles\nMais le principe reste le m\u00eame\nLa souverainet\u00e9 populaire est supr\u00eame\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9mocratie, c'est notre pouvoir\nOn se bat pour nos droits, chaque soir\nInstitutions et lois en place\nProt\u00e9gent la population dans cette course\n\n[Couplet 3]\nDes crit\u00e8res sont l\u00e0 pour nous guider\nDegr\u00e9 de d\u00e9mocratie, on doit mesurer\nLe respect des droits, des libert\u00e9s citoyennes\nC'est ce qui compte, pas seulement les sc\u00e8nes\n\n[Couplet 4]\nDans nos pays d\u00e9mocratiques, on est prot\u00e9g\u00e9s\nDes tyrans, des dictateurs, on est lib\u00e9r\u00e9s\nLes institutions veillent sur notre bien-\u00eatre\nLa d\u00e9mocratie, notre arme, on la presse \n\n[Refrain]\nLa d\u00e9mocratie, c'est notre pouvoir\nOn se bat pour nos droits, chaque soir\nInstitutions et lois en place\nProt\u00e9gent la population dans cette course"}, {"titre": "D\u00e9mocratie participative", "text_origine": "La d\u00e9mocratie participative est une forme de partage et d'exercice du pouvoir, fond\u00e9e sur le renforcement de la participation des citoyens \u00e0 la prise de d\u00e9cision politique dans le cadre de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative. \u00c0 la diff\u00e9rence de la d\u00e9mocratie directe, le processus de d\u00e9cision ne se fait pas sans les \u00e9lus mais en collaboration avec ces derniers. On parle \u00e9galement de \u00ab d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative \u00bb pour mettre l'accent sur les diff\u00e9rents processus permettant la participation du public \u00e0 l'\u00e9laboration des d\u00e9cisions, pendant la phase de d\u00e9lib\u00e9ration. La d\u00e9mocratie participative ou d\u00e9lib\u00e9rative peut prendre plusieurs formes, mais elle s'est d'abord instaur\u00e9e sur le terrain de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme, avant de s'\u00e9tendre dans les champs de l'environnement. Dans ces cadres, les associations jouent un r\u00f4le central en tant qu'interlocuteurs pour les autorit\u00e9s publiques. En France, une Charte de la participation du public du minist\u00e8re de l'\u00c9cologie liste les bonnes pratiques en mati\u00e8re de participation du public.", "element_cle": "1. La d\u00e9mocratie participative est une forme de partage du pouvoir o\u00f9 les citoyens ont un r\u00f4le actif dans les d\u00e9cisions politiques.\n2. Contrairement \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, les \u00e9lus collaborent avec les citoyens dans le processus de d\u00e9cision.\n3. La d\u00e9mocratie participative met l'accent sur la participation du public dans la d\u00e9lib\u00e9ration des d\u00e9cisions politiques.\n4. Cette forme de d\u00e9mocratie s'est initialement d\u00e9velopp\u00e9e dans le domaine de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme, puis dans celui de l'environnement.\n5. Les associations jouent un r\u00f4le central en tant qu'interlocuteurs entre les citoyens et les autorit\u00e9s publiques.\n6. En France, une Charte de la participation du public du minist\u00e8re de l'\u00c9cologie \u00e9tablit les bonnes pratiques en mati\u00e8re de participation du public.", "rap": "[Couplet]\nLa d\u00e9mocratie participative, un partage de pouvoir\nO\u00f9 les citoyens sont actifs, d\u00e9cisions au jour\nPlus qu'une simple consultation, une collaboration\nEntre \u00e9lus et citoyens, pour le bien de la nation\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9mocratie participative, c'est l'engagement\nDes citoyens dans les d\u00e9cisions, \u00e7a change le temps\nOn met l'accent sur la participation publique\nPour une d\u00e9mocratie plus authentique\n\n[Couplet]\nDans l'am\u00e9nagement du territoire, \u00e7a a commenc\u00e9\nLes citoyens ont leur mot \u00e0 dire, ont leur voix \u00e9cout\u00e9e\nPuis dans l'environnement, on a continu\u00e9\nLa d\u00e9mocratie participative, a progress\u00e9\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9mocratie participative, c'est l'engagement\nDes citoyens dans les d\u00e9cisions, \u00e7a change le temps\nOn met l'accent sur la participation publique\nPour une d\u00e9mocratie plus authentique\n\n[Couplet]\nAssociations jouent un r\u00f4le central, c'est clair\nRelais entre citoyens et pouvoirs, volont\u00e9 dans les airs\nEn France, Charte de la participation \u00e9tablit les r\u00e8gles\nPour une participation du public qui gronde et qui se d\u00e9voile\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9mocratie participative, c'est l'engagement\nDes citoyens dans les d\u00e9cisions, \u00e7a change le temps\nOn met l'accent sur la participation publique\nPour une d\u00e9mocratie plus authentique"}, {"titre": "D\u00e9mocratie directe", "text_origine": "La d\u00e9mocratie directe est une forme de d\u00e9mocratie dans laquelle les citoyens exercent directement le pouvoir, sans l'interm\u00e9diaire de repr\u00e9sentants \u00e9lus.\nInitialement \u00e9quivalente au concept de d\u00e9mocratie dans l'antiquit\u00e9 grecque, la qualification progressive des r\u00e9gimes repr\u00e9sentatifs comme d\u00e9mocraties a conduit \u00e0 l'usage du qualificatif \u00ab direct \u00bb pour distinguer techniquement les pratiques qui se rapprochent de l'exp\u00e9rience du si\u00e8cle de P\u00e9ricl\u00e8s de celles des r\u00e9gimes parlementaires. La d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne, au VIe si\u00e8cle av. J.-C., est en effet un des premiers exemples de d\u00e9mocratie directe dans l'antiquit\u00e9. Tout citoyen ath\u00e9nien avait la possibilit\u00e9 et potentiellement la chance d'entrer au conseil, voire d'\u00eatre au moins un jour dans sa vie le pr\u00e9sident de la Cit\u00e9. Elle inspira de nombreux penseurs au cours des si\u00e8cles, de Jean-Jacques Rousseau \u00e0 Hannah Arendt en passant par les diff\u00e9rents penseurs du mouvement anarchiste. Ce fut notamment la forme de d\u00e9mocratie mise en place \u00e0 partir du XIIIe si\u00e8cle en Suisse, dans les communes insurrectionnelles de France en 1870-1871, dans la Makhnovchtchina d'Ukraine en 1918 ou encore lors de la r\u00e9volution sociale espagnole de 1936.\nCertaines d\u00e9mocraties actuelles, dont la Suisse ou l'\u00c9tat am\u00e9ricain du Vermont, ont une forte tradition de d\u00e9mocratie directe mais maintiennent toujours, en parall\u00e8le, un syst\u00e8me parlementaire. Depuis la fin du XXe si\u00e8cle de nombreux pays adoptent certains m\u00e9canismes (r\u00e9f\u00e9rendum, assembl\u00e9e tir\u00e9e au sort associ\u00e9e ou non \u00e0 la possibilit\u00e9 d'un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif, initiative populaire) qui rel\u00e8vent de la d\u00e9mocratie directe ou semi-directe.\nLes modalit\u00e9s d'exercice du pouvoir au sein des th\u00e9ories, des organisations, communaut\u00e9s, cit\u00e9s et pays ayant \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie directe sont relativement variables, mais elles partagent n\u00e9anmoins un certain nombre de principes et de pratiques, parmi lesquelles l'\u00e9galit\u00e9 politique des citoyens (ou membres) concernant la d\u00e9lib\u00e9ration et les d\u00e9cisions (horizontalit\u00e9 du pouvoir), la r\u00e9vocabilit\u00e9 des mandat\u00e9s ou des \u00e9lus \u00e9ventuels, le mandat imp\u00e9ratif, la r\u00e9union en assembl\u00e9e, et la prise de d\u00e9cision \u00e0 la majorit\u00e9, au consensus, ou encore \u00e0 l'unanimit\u00e9. La d\u00e9signation par tirage au sort, la rotation des mandats ou encore l'impossibilit\u00e9 de les renouveler constituent aussi des pratiques fr\u00e9quemment associ\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mocratie directe.\nLes th\u00e9oriciens et les activistes anarchistes, dont ceux appartenant au courant du socialisme libertaire, font aussi partie des d\u00e9fenseurs notables de la d\u00e9mocratie directe (comme alternative au parlementarisme qu'ils critiquent s\u00e9v\u00e8rement), en l'\u00e9largissant, selon le courant concern\u00e9 au domaine de la production (autogestion, d\u00e9mocratie \u00e9conomique\u2026).", "element_cle": "- La d\u00e9mocratie directe est une forme de d\u00e9mocratie o\u00f9 les citoyens exercent directement le pouvoir, sans repr\u00e9sentants \u00e9lus.\n- La d\u00e9mocratie directe remonte \u00e0 l'antiquit\u00e9 grecque, notamment avec la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne.\n- Elle a inspir\u00e9 de nombreux penseurs, tels que Rousseau et Arendt, ainsi que le mouvement anarchiste.\n- Certaines d\u00e9mocraties actuelles, comme la Suisse et le Vermont, ont une forte tradition de d\u00e9mocratie directe tout en maintenant un syst\u00e8me parlementaire.\n- Depuis la fin du XXe si\u00e8cle, de nombreux pays adoptent certains m\u00e9canismes de d\u00e9mocratie directe ou semi-directe, tels que le r\u00e9f\u00e9rendum ou l'initiative populaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9mocratie directe, une le\u00e7on d'histoire\nO\u00f9 le pouvoir est entre les mains des citoyens, c'est \u00e7a le d\u00e9cor\nPlus besoin de repr\u00e9sentants \u00e9lus pour prendre les d\u00e9cisions\nOn vote directement, sans aucune condition\n\nRemontons \u00e0 l'antiquit\u00e9 grecque, Ath\u00e8nes en \u00e9tait la preuve\nLa d\u00e9mocratie directe, c'\u00e9tait leur grande \u00e9preuve\nRousseau, Arendt, des penseurs inspir\u00e9s\nPar cette id\u00e9e de souverainet\u00e9 populaire\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9mocratie directe, une \u00e9ducation\nO\u00f9 chaque voix compte, sans manipulation\nPrends le pouvoir dans tes mains, ne reste pas spectateur\nLa d\u00e9mocratie directe, l'expression de ta voix, c'est l'heure\n\n[Couplet 2]\nLa Suisse et le Vermont, des exemples \u00e0 suivre\nIls allient d\u00e9mocratie directe et parlementaire, un bel \u00e9quilibre\nDans ces d\u00e9mocraties modernes, le peuple a son mot \u00e0 dire\n\u00c0 travers r\u00e9f\u00e9rendum et initiative populaire\n\nDepuis la fin du XXe si\u00e8cle, une tendance qui se dessine\nDe plus en plus de pays adoptent cette ligne\nLa d\u00e9mocratie directe, un syst\u00e8me qui \u00e9volue\nPour que chaque citoyen se sente acteur, pas seulement un \u00e9l\u00e8ve\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9mocratie directe, une \u00e9ducation\nO\u00f9 chaque voix compte, sans manipulation\nPrends le pouvoir dans tes mains, ne reste pas spectateur\nLa d\u00e9mocratie directe, l'expression de ta voix, c'est l'heure"}, {"titre": "Social-d\u00e9mocratie", "text_origine": "Le terme de social-d\u00e9mocratie d\u00e9signe un courant politique et \u00e9conomique, apparu au XIXe si\u00e8cle, qui tend \u00e0 incorporer certains \u00e9l\u00e9ments du socialisme dans une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. L'expression recouvre \u00e0 la fois la d\u00e9nomination employ\u00e9e par divers partis socialistes, la forme d'organisation de ceux-ci, un courant id\u00e9ologique et une pratique politique.\nHistoriquement, le nom de social-d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9, et est toujours, utilis\u00e9 par les partis socialistes de divers pays, notamment en Allemagne et en Scandinavie mais \u00e9galement dans des pays extra-europ\u00e9ens. En France, l'appellation a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande pour d\u00e9finir sa politique. Au Canada, particuli\u00e8rement au Qu\u00e9bec, le terme d\u00e9signe les partis pr\u00f4nant l'\u00c9tat-providence et par le fait m\u00eame une intervention plus forte du gouvernement. Le terme de social-d\u00e9mocratie a pu, dans l'histoire, d\u00e9signer des courants aussi bien r\u00e9formistes que r\u00e9volutionnaires : avec le temps, le sens du mot a \u00e9volu\u00e9, jusqu'\u00e0 d\u00e9signer aujourd'hui, de mani\u00e8re quasi-exclusive, une forme r\u00e9formiste et mod\u00e9r\u00e9e du socialisme.\nLa social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne est, dans le dernier tiers du XIXe si\u00e8cle, fortement influenc\u00e9e par le marxisme et se d\u00e9finit notamment par une alliance \u00e9troite avec le syndicalisme. Par la suite, divis\u00e9s en tendances r\u00e9formistes et r\u00e9volutionnaires, les partis sociaux-d\u00e9mocrates, et plus largement la IIe Internationale, font l'objet d'une scission \u00e0 la suite de la Premi\u00e8re Guerre mondiale puis de la r\u00e9volution d'Octobre : une partie des cadres et militants, tout en continuant \u00e0 se r\u00e9clamer du socialisme, cr\u00e9e des partis qui utilisent d\u00e9sormais l'appellation de communiste et int\u00e8gre l'Internationale communiste apr\u00e8s la cr\u00e9ation de celle-ci en 1919. Durant l'entre-deux-guerres, l'arriv\u00e9e au pouvoir de partis sociaux-d\u00e9mocrates en Scandinavie accompagne l'\u00e9volution du terme de social-d\u00e9mocratie, rattach\u00e9 d\u00e9sormais \u00e0 une pratique politique mod\u00e9r\u00e9e, \u00e0 la protection sociale et \u00e0 la recherche d'un consensus politique entre l'\u00c9tat, le patronat et les salari\u00e9s. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, les partis sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, membres de l'Internationale socialiste, renoncent d\u00e9finitivement aux r\u00e9f\u00e9rences marxistes et aux aspirations r\u00e9volutionnaires.\nDe nos jours, le terme de social-d\u00e9mocratie d\u00e9signe un courant politique qui se d\u00e9clare de centre gauche, r\u00e9formiste tout en appliquant des id\u00e9es lib\u00e9rales sur l'\u00e9conomie de march\u00e9.", "element_cle": "- La social-d\u00e9mocratie est un courant politique et \u00e9conomique apparu au XIXe si\u00e8cle.\n- Elle vise \u00e0 combiner le socialisme avec une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale.\n- Le terme de social-d\u00e9mocrate est utilis\u00e9 par divers partis socialistes dans le monde.\n- En France, Fran\u00e7ois Hollande a employ\u00e9 ce terme pour d\u00e9finir sa politique.\n- Au Canada, la social-d\u00e9mocratie est li\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat-providence et \u00e0 une intervention gouvernementale plus forte.\n- Historiquement, le sens du terme social-d\u00e9mocratie a \u00e9volu\u00e9 pour d\u00e9signer une forme r\u00e9formiste et mod\u00e9r\u00e9e du socialisme.\n- La social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne \u00e9tait fortement influenc\u00e9e par le marxisme et avait une alliance \u00e9troite avec le syndicalisme.\n- Apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, une partie des sociaux-d\u00e9mocrates a cr\u00e9\u00e9 des partis communistes.\n- Les partis sociaux-d\u00e9mocrates nordiques ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00e9volution du terme de social-d\u00e9mocratie, mettant l'accent sur la protection sociale et le consensus politique.", "rap": "[Couplet]\nLa social-d\u00e9mocratie, un courant \u00e9clair\u00e9,\nAu XIXe si\u00e8cle, est n\u00e9 pour tout \u00e9quilibrer,\nCombinaison du socialisme et de la d\u00e9mocratie,\nUne vision lib\u00e9rale, tout en \u00e9galit\u00e9.\n\nLe terme de social-d\u00e9mocrate, r\u00e9sonne partout,\nUtilis\u00e9 par les partis, sans aucun doute,\nFran\u00e7ois Hollande l'a revendiqu\u00e9 en France,\nPour d\u00e9finir sa politique, pleine d'esp\u00e9rance.\n\n[Refrain]\nLa social-d\u00e9mocratie, l'alliance du social et du libre,\nUne vision d'\u00e9quit\u00e9, un monde qui s'enivre,\nDe justice sociale, d'\u00e9galit\u00e9 des chances,\nLa social-d\u00e9mocratie, c'est l'essence.\n\n[Couplet]\nAu Canada, l'\u00c9tat-providence s'impose,\nLa social-d\u00e9mocratie, plus d'intervention propose,\nUn gouvernement fort, pour une soci\u00e9t\u00e9 meilleure,\nO\u00f9 chacun trouve sa place, sans \u00eatre un spectateur.\n\nHistoriquement, le sens a \u00e9volu\u00e9,\nR\u00e9formiste et mod\u00e9r\u00e9e, c'est ainsi qu'elle a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e,\nLi\u00e9e au marxisme, \u00e0 l'alliance syndicale,\nLa social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne, un combat sans faille.\n\nApr\u00e8s la Grande Guerre, des partis communistes sont n\u00e9s,\nUne division interne, une s\u00e9paration in\u00e9vitable \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9e,\nMais la social-d\u00e9mocratie continue d'avancer,\nProt\u00e9ger les plus faibles, voil\u00e0 son devoir d'engagement.\n\nLes partis nordiques, pr\u00f4nant le consensus,\nOnt \u0153uvr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution, pour plus de bienveillance,\nUne protection sociale, un mod\u00e8le \u00e0 suivre,\nLa social-d\u00e9mocratie, l'ultime espoir \u00e0 saisir.\n\n[Refrain]\nLa social-d\u00e9mocratie, l'alliance du social et du libre,\nUne vision d'\u00e9quit\u00e9, un monde qui s'enivre,\nDe justice sociale, d'\u00e9galit\u00e9 des chances,\nLa social-d\u00e9mocratie, c'est l'essence."}, {"titre": "Indice de d\u00e9mocratie", "text_origine": "L'indice de d\u00e9mocratie (en anglais : Democracy Index) est une \u00e9valuation annuelle du niveau de la d\u00e9mocratie des \u00c9tats dans le monde, cr\u00e9\u00e9e par le groupe de presse britannique The Economist Group. Cette \u00e9tude publi\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 2006, analyse la situation de 165 pays et deux territoires, dont 166 \u00c9tats souverains et 164 membres de l'Organisation des Nations unies (ONU).\nLe calcul est fond\u00e9 sur 60 crit\u00e8res regroup\u00e9s en cinq cat\u00e9gories. La notation se fait selon une \u00e9chelle allant de 0 \u00e0 10. \u00c0 partir de cette note, les pays sont class\u00e9s selon quatre types de r\u00e9gime politique : d\u00e9mocratie \u00e0 part enti\u00e8re, d\u00e9mocratie imparfaite, r\u00e9gime hybride et r\u00e9gime autoritaire.\nLe plus faible score enregistr\u00e9 est celui de l'Afghanistan en 2021 atteignant 0,32. Le score le plus \u00e9lev\u00e9 correspond \u00e0 celui de la Norv\u00e8ge qui en 2012 \u00e9tait de 9,93. Score que la Norv\u00e8ge a gard\u00e9 jusqu'en 2016, avant de conna\u00eetre une l\u00e9g\u00e8re baisse \u00e0 9,87, qui ne l'emp\u00eache pas de rester premi\u00e8re du classement. L'Afghanistan occupe quant \u00e0 lui la 167e et derni\u00e8re place du classement, d\u00e9tr\u00f4nant ainsi la Cor\u00e9e du Nord qui occupait la derni\u00e8re place depuis 15 ans.", "element_cle": "1. L'indice de d\u00e9mocratie est une \u00e9valuation annuelle du niveau de d\u00e9mocratie des \u00c9tats dans le monde.\n2. Cet indice a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le groupe de presse britannique The Economist Group.\n3. L'\u00e9tude analyse la situation de 165 pays et deux territoires, dont 166 \u00c9tats souverains et 164 membres de l'ONU.\n4. Le calcul de l'indice est bas\u00e9 sur 60 crit\u00e8res regroup\u00e9s en cinq cat\u00e9gories.\n5. Les pays sont class\u00e9s en fonction de leur score sur une \u00e9chelle de 0 \u00e0 10 et selon quatre types de r\u00e9gimes politiques.\n6. L'Afghanistan a enregistr\u00e9 le score le plus bas en 2021, atteignant 0,32.\n7. La Norv\u00e8ge a obtenu le score le plus \u00e9lev\u00e9 en 2012, avec 9,93, avant de conna\u00eetre une l\u00e9g\u00e8re baisse en 2016.\n8. La Norv\u00e8ge reste en t\u00eate du classement malgr\u00e9 cette baisse.\n9. L'Afghanistan occupe actuellement la derni\u00e8re place du classement, d\u00e9tr\u00f4nant la Cor\u00e9e du Nord.\n10. La Cor\u00e9e du Nord occupait cette place depuis 15 ans.", "rap": "[Couplet 1]\nL'indice de d\u00e9mocratie, analyse annuelle,\nDu niveau de libert\u00e9 dans chaque contr\u00e9e.\nThe Economist Group, groupe de presse britannique,\nCr\u00e9e cet indice, le monde est scrut\u00e9.\n\n165 pays, deux territoires,\n\u00c9tats souverains, membres de l'ONU.\n60 crit\u00e8res \u00e9valu\u00e9s, regroup\u00e9s en cat\u00e9gories,\nLa d\u00e9mocratie, en chiffres, on l'\u00e9tudie.\n\n[Refrain]\nIndice de d\u00e9mocratie, \u00e9chelle de 0 \u00e0 10,\nQuel est le score, quel r\u00e9gime, quel destin?\nFrom Afghanistan to Norway, le classement est clair,\nLa lutte pour la libert\u00e9, toujours \u00e0 l'affiche, toujours \u00e0 l'air.\n\n[Couplet 2]\nAfghanistan, le score le plus bas en 2021,\n0,32, un combat \u00e0 mener.\nNorv\u00e8ge, en 2012, s'envolait vers les cieux,\n9,93, le plus haut jamais enregistr\u00e9.\n\nUne l\u00e9g\u00e8re baisse en 2016, mais toujours au sommet,\nLa Norv\u00e8ge, reine de la d\u00e9mocratie, on respecte.\nAfghanistan, dernier du classement, une triste r\u00e9alit\u00e9,\nBye bye North Korea, apr\u00e8s 15 ans, tu es d\u00e9tr\u00f4n\u00e9.\n\n[Refrain]\nIndice de d\u00e9mocratie, \u00e9chelle de 0 \u00e0 10,\nQuel est le score, quel r\u00e9gime, quel destin?\nFrom Afghanistan to Norway, le classement est clair,\nLa lutte pour la libert\u00e9, toujours \u00e0 l'affiche, toujours \u00e0 l'air."}, {"titre": "D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne", "text_origine": "La d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne est un courant de pens\u00e9e politique et religieux qui a inspir\u00e9 des partis politiques, qui ont \u00e9t\u00e9 ou sont importants notamment en Europe de l'Ouest et en Am\u00e9rique du Sud. Il s'exprime en Europe \u00e0 partir de la fin du XIXe si\u00e8cle. \nLa d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne cherche \u00e0 promouvoir, au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique et pluraliste, les valeurs v\u00e9hicul\u00e9es par les \u00c9glises chr\u00e9tiennes : la libert\u00e9, le respect de l'\u00eatre humain, les droits de l'homme, la fraternit\u00e9, l'aide aux plus d\u00e9munis. \nSur le plan politique, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens occupent une position variable selon les pays avec un positionnement parfois \u00e0 droite, parfois au centre ou  m\u00eame \u00e0 gauche. Tout en acceptant l'\u00e9conomie de march\u00e9, ils placent l'humain au centre des pr\u00e9occupations et consid\u00e8rent que l\u2019\u00c9tat doit conserver un pouvoir d'intervention dans la soci\u00e9t\u00e9, notamment dans l'\u00e9conomie,.\n\n", "element_cle": "1. La d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne est un courant politique et religieux important en Europe de l'Ouest et en Am\u00e9rique du Sud.\n2. Elle s'exprime en Europe depuis la fin du XIXe si\u00e8cle.\n3. La d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne promeut les valeurs chr\u00e9tiennes telles que la libert\u00e9, le respect de l'\u00eatre humain et les droits de l'homme.\n4. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens peuvent avoir des positions politiques variables selon les pays, allant de la droite au centre voire \u00e0 gauche.\n5. Ils soutiennent l'\u00e9conomie de march\u00e9 mais consid\u00e8rent que l'\u00c9tat doit intervenir dans la soci\u00e9t\u00e9, notamment dans l'\u00e9conomie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne, un courant en \u00e9vidence\nEn Europe et en Am\u00e9rique du Sud, un pouvoir qui se propage\nDepuis la fin du XIXe si\u00e8cle, une voix qui se fait entendre\nPortant les valeurs chr\u00e9tiennes pour tous les tendres\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9, le respect de l'\u00eatre humain\nLes droits de l'homme, la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne en refrain\n\n[Couplet 2]\nDes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, des positions flexibles\nDe la droite au centre, parfois m\u00eame \u00e0 gauche, incroyable\nIls soutiennent l'\u00e9conomie de march\u00e9, sans r\u00e9pit\nMais pour l'\u00c9tat dans la soci\u00e9t\u00e9, ils ne sont pas r\u00e9ticents, c'est dit\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9, le respect de l'\u00eatre humain\nLes droits de l'homme, la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne en refrain"}, {"titre": "D\u00e9mocratie lib\u00e9rale", "text_origine": "La d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, parfois appel\u00e9e d\u00e9mocratie occidentale, est une id\u00e9ologie politique et une forme de gouvernement dans laquelle la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative fonctionne selon les principes du lib\u00e9ralisme, \u00e0 savoir la protection des libert\u00e9s de l'individu. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par des \u00e9lections justes, libres et concurrentielles entre plusieurs partis politiques distincts, une s\u00e9paration des pouvoirs dans diff\u00e9rentes branches du gouvernement, la primaut\u00e9 du droit dans la vie quotidienne dans le cadre d'une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, et la protection \u00e9gale des droits de l'Homme, des droits et libert\u00e9s civils, et des libert\u00e9s politiques pour tous les hommes. En pratique, les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales sont souvent fond\u00e9es sur une constitution, formellement \u00e9crite ou non codifi\u00e9e, afin de d\u00e9finir les pouvoirs du gouvernement et de consacrer le contrat social. Apr\u00e8s une p\u00e9riode d'expansion soutenue tout au long du XXe si\u00e8cle, la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale est devenue le syst\u00e8me politique de la majorit\u00e9 des pays d\u00e9velopp\u00e9s.\nUne d\u00e9mocratie lib\u00e9rale peut prendre diverses formes constitutionnelles. Elle peut reposer sur une r\u00e9publique, comme en France, en Allemagne, en Inde, en Irlande, en Italie ou aux \u00c9tats-Unis, ou bien sur une monarchie constitutionnelle, comme au Japon, en Espagne, aux Pays-Bas, au Canada ou au Royaume-Uni. Le r\u00e9gime peut \u00eatre pr\u00e9sidentiel (Argentine, Br\u00e9sil, Mexique, \u00c9tats-Unis), semi-pr\u00e9sidentiel (France et Ta\u00efwan), ou parlementaire (Australie, Canada, Inde, Nouvelle-Z\u00e9lande, Pologne, Pays-Bas ou Royaume-Uni).\nLes d\u00e9mocraties lib\u00e9rales ont d'ordinaire un suffrage universel, octroyant \u00e0 tous les citoyens adultes le droit de vote, sans distinction de genre, de population ni de propri\u00e9t\u00e9. Cependant, certains pays consid\u00e9r\u00e9s comme des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales ont parfois opt\u00e9 dans l'Histoire pour un suffrage non universel, de ce fait restreignant, \u00e0 l'exemple du suffrage censitaire en vigueur en France ou en Belgique, principalement au XIXe si\u00e8cle, sans \u00e9voquer le tardif droit de vote des femmes octroy\u00e9 dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, avant quoi la moiti\u00e9 de la population n'avait le droit de participer aux scrutins.\nLe but des constitutions lib\u00e9rales-d\u00e9mocratiques est de d\u00e9finir le caract\u00e8re d\u00e9mocratique de l'\u00c9tat. Ainsi, elles sont souvent vues comme \u00e9tant faite pour limiter l'autorit\u00e9 des gouvernements. La d\u00e9mocratie lib\u00e9rale met l'accent sur l'ind\u00e9pendance de la justice et la s\u00e9paration des pouvoirs, dont un syst\u00e8me de \u00ab freins et de contrepoids \u00bb entre les branches du gouvernement constitue la garantie de la p\u00e9rennit\u00e9 du caract\u00e8re d\u00e9mocratique de l'organisation de l'\u00c9tat.", "element_cle": "1. La d\u00e9mocratie lib\u00e9rale est une id\u00e9ologie politique et une forme de gouvernement qui combine la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et les principes du lib\u00e9ralisme.\n2. Elle se caract\u00e9rise par des \u00e9lections justes et libres, une s\u00e9paration des pouvoirs et la protection des droits de l'individu.\n3. Les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales reposent souvent sur une constitution pour d\u00e9finir les pouvoirs du gouvernement.\n4. Au cours du XXe si\u00e8cle, la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale est devenue le syst\u00e8me politique de la majorit\u00e9 des pays d\u00e9velopp\u00e9s.\n5. Les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales peuvent prendre diff\u00e9rentes formes constitutionnelles, comme une r\u00e9publique ou une monarchie constitutionnelle.\n6. Elles sont bas\u00e9es sur un suffrage universel qui accorde le droit de vote \u00e0 tous les citoyens adultes, sans distinction.\n7. Cependant, certaines d\u00e9mocraties lib\u00e9rales ont historiquement restreint le droit de vote, comme avec le suffrage censitaire en France ou en Belgique au XIXe si\u00e8cle.\n8. Les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales peuvent \u00eatre de type pr\u00e9sidentiel, semi-pr\u00e9sidentiel ou parlementaire, selon la structure du gouvernement.\n9. Elles garantissent la primaut\u00e9 du droit et la protection des droits de l'Homme, des droits et libert\u00e9s civils, et des libert\u00e9s politiques.\n10. La d\u00e9mocratie lib\u00e9rale repose sur le respect des valeurs d'ouverture, d'\u00e9galit\u00e9 et de justice pour tous les individus.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, une id\u00e9ologie politique,\nUne forme de gouvernement qui combine, c'est critique,\nLa d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et le lib\u00e9ralisme,\nDes principes forts pour une soci\u00e9t\u00e9 qui s'organise.\n\nDes \u00e9lections justes et libres, c'est l'essentiel,\nLe pouvoir du peuple qui s'exprime, sans rappel,\nLa s\u00e9paration des pouvoirs, pour \u00e9viter l'abus,\nEt la protection des droits, c'est l'individu qui s'abuse.\n\n[Refrain]\nD\u00e9mocratie lib\u00e9rale, un syst\u00e8me qui respire,\nDes valeurs d'ouverture, d'\u00e9galit\u00e9 qui attire,\nLe respect des droits de tous, droit \u00e0 la parole,\nLa d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, une id\u00e9ologie qui d\u00e9colle.\n\n[Couplet 2]\nUne constitution pour encadrer, pour d\u00e9limiter,\nLes pouvoirs du gouvernement, pour \u00e9viter les exc\u00e8s,\nAu XXe si\u00e8cle, elle s'est propag\u00e9e dans le monde,\nLa d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, un succ\u00e8s qui inonde.\n\nDiff\u00e9rentes formes constitutionnelles peuvent exister,\nR\u00e9publique ou monarchie constitutionnelle, \u00e0 toi de choisir,\nLe suffrage universel, un droit pour tous les adultes,\nSans distinction ni barri\u00e8re, c'est \u00e7a qui nous exalte.\n\n[Refrain]\nD\u00e9mocratie lib\u00e9rale, un syst\u00e8me qui respire,\nDes valeurs d'ouverture, d'\u00e9galit\u00e9 qui attire,\nLe respect des droits de tous, droit \u00e0 la parole,\nLa d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, une id\u00e9ologie qui d\u00e9colle.\n\n[Outro]\nLa primaut\u00e9 du droit, la protection des droits de l'Homme,\nLes libert\u00e9s politiques, des valeurs qui r\u00e9sonnent,\nLa d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, un id\u00e9al \u00e0 atteindre,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste, o\u00f9 chacun peut s'\u00e9panouir et s'\u00e9pancher."}, {"titre": "L\u00e9gislation", "text_origine": "En droit, la l\u00e9gislation d\u00e9signe \u00ab l'ensemble des lois d'un \u00c9tat ou des lois qui concernent un domaine d\u00e9termin\u00e9 du droit ; par exemple, la l\u00e9gislation du travail \u00bb.\nLe terme l\u00e9gislation peut aussi englober la notion de \u00ab l\u00e9gislation d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00bb, qui d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8glements adopt\u00e9s par le gouvernement en vertu de pouvoirs qui lui sont confi\u00e9s par une l\u00e9gislature.\nPar cons\u00e9quent, le sens du mot l\u00e9gislation a une port\u00e9e plus large que la notion de loi, puisqu'il peut \u00e9galement inclure les r\u00e8glements gouvernementaux adopt\u00e9s en vertu des lois. Ainsi, un r\u00e8glement sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re fait partie des \u00ab lois et r\u00e8glements \u00bb, et donc de la l\u00e9gislation, sans toutefois \u00eatre une loi.", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation d\u00e9signe l'ensemble des lois d'un \u00c9tat ou des lois qui concernent un domaine d\u00e9termin\u00e9 du droit.\n2. Elle peut \u00e9galement inclure la l\u00e9gislation d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, qui d\u00e9signe les r\u00e8glements adopt\u00e9s par le gouvernement en vertu de pouvoirs confi\u00e9s par une l\u00e9gislature.\n3. Le terme l\u00e9gislation a une port\u00e9e plus large que la notion de loi, puisqu'il englobe \u00e9galement les r\u00e8glements gouvernementaux adopt\u00e9s en vertu des lois.\n4. Un r\u00e8glement sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re fait partie de la l\u00e9gislation, sans \u00eatre une loi.\n5. La l\u00e9gislation est essentielle pour \u00e9tablir les r\u00e8gles et normes qui r\u00e9gissent la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa l\u00e9gislation, c'est l'arsenal juridique,\nLes lois qui guident, les codes qui expliquent,\nElle r\u00e9git nos vies, elle fixe les r\u00e8gles,\nPour prot\u00e9ger nos droits, pr\u00e9server l'\u00e9quilibre.\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation, c'est l'essence de la justice,\nElle nous d\u00e9fend, nous guide, nous apaise,\nElle est le fondement de notre soci\u00e9t\u00e9,\nSans elle, le chaos serait roi, putain c'est clair!\n\n[Couplet 2]\nLa l\u00e9gislation d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, des r\u00e8glements adopt\u00e9s,\nPar le gouvernement, pour une meilleure qualit\u00e9,\nLa loi, c'est le squelette, les r\u00e8glements, les muscles,\nUnis tous ensemble pour que la justice fusille.\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation, c'est l'essence de la justice,\nElle nous d\u00e9fend, nous guide, nous apaise,\nElle est le fondement de notre soci\u00e9t\u00e9,\nSans elle, le chaos serait roi, putain c'est clair!\n\n[D\u00e9but des variations]\nA chaque domaine, sa l\u00e9gislation sp\u00e9cifique,\nS\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, travail, sant\u00e9 publique,\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 elle qu'on peut avancer,\nDans un monde plus juste, plus \u00e9quilibr\u00e9.\n\nLa l\u00e9gislation, c'est la voix du peuple,\nPour prot\u00e9ger ses droits, mener la lutte,\nElle \u00e9volue avec le temps, s'adapte aux changements,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 en constante am\u00e9lioration.\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation, c'est l'essence de la justice,\nElle nous d\u00e9fend, nous guide, nous apaise,\nElle est le fondement de notre soci\u00e9t\u00e9,\nSans elle, le chaos serait roi, putain c'est clair!\n\n[Fin des variations]\nLa l\u00e9gislation, c'est notre boussole,\nElle nous \u00e9claire, elle nous console,\nRespectons ses lois, ses r\u00e8glements \u00e9tablis,\nPour b\u00e2tir ensemble un avenir \u00e9panoui.\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation, c'est l'essence de la justice,\nElle nous d\u00e9fend, nous guide, nous apaise,\nElle est le fondement de notre soci\u00e9t\u00e9,\nSans elle, le chaos serait roi, putain c'est clair!"}, {"titre": "L\u00e9gislation sur le cannabis", "text_origine": "Cette page pr\u00e9sente un aper\u00e7u des l\u00e9gislations sur le cannabis dans le monde. Le cannabis est mis hors la loi dans la majorit\u00e9 des pays du monde au cours du XXe si\u00e8cle : la convention unique sur les stup\u00e9fiants de 1961 proscrivant le cannabis dans tous les pays signataires est ind\u00e9niablement une retomb\u00e9e du Marihuana Tax Act de 1937 aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. N\u00e9anmoins, les raisons de cette criminalisation semblent avoir \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes[En quoi ?] de part et d'autre de l'oc\u00e9an Atlantique (bien que l'influence des prohibitionnistes am\u00e9ricains semble d\u00e9terminante).\nDepuis les ann\u00e9es 2000, le Canada et plusieurs autres pays ont commenc\u00e9 \u00e0 distinguer l'usage m\u00e9dical du cannabis de la possession simple de cannabis. C'est aussi le cas de seize \u00c9tats des \u00c9tats-Unis. Cet \u00e9tat de fait a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\nLa culture, la possession pour usage priv\u00e9 et la distribution sont g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9glement\u00e9es. Les lois varient n\u00e9anmoins d'un pays \u00e0 l'autre. En d\u00e9cembre 2013, l'Uruguay devient le premier pays au monde \u00e0 l\u00e9galiser la consommation r\u00e9cr\u00e9ative, la production et la vente de cannabis,. Le 17 octobre 2018, le Canada a fait de m\u00eame.\nDans de nombreux pays, la police exerce un pouvoir discr\u00e9tionnaire, mettant en garde les usagers ou confisquant le cannabis, m\u00eame en petites quantit\u00e9s, \u00e0 usages priv\u00e9 ou m\u00e9dical ou religieux.\nL'Office des Nations unies contre la drogue et le crime, organe de l'ONU cr\u00e9\u00e9 en 1997 est ainsi charg\u00e9 de lutter contre le cannabis dans 192 pays, via une politique de prohibition. La prohibition du cannabis est souvent source de d\u00e9bat en raison du trafic qu'elle engendre. De nombreuses voix se sont fait entendre durant la d\u00e9cennie 2010, y compris \u00e0 l'ONU, pour demander un assouplissement de la l\u00e9gislation sur le cannabis, culminant avec le retrait du cannabis du tableau IV de la Convention de 1961 (consid\u00e9r\u00e9e comme la liste incluant les substances les plus dangereuses).\n\n", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation sur le cannabis dans le monde a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par la convention unique sur les stup\u00e9fiants de 1961.\n2. La criminalisation du cannabis a des raisons diff\u00e9rentes de part et d'autre de l'Atlantique, mais l'influence des prohibitionnistes am\u00e9ricains est d\u00e9terminante.\n3. Depuis les ann\u00e9es 2000, certains pays, comme le Canada et certains \u00c9tats des \u00c9tats-Unis, ont commenc\u00e9 \u00e0 distinguer l'usage m\u00e9dical du cannabis de la possession simple.\n4. En d\u00e9cembre 2013, l'Uruguay est devenu le premier pays \u00e0 l\u00e9galiser la consommation r\u00e9cr\u00e9ative, la production et la vente de cannabis.\n5. Le Canada a suivi l'exemple de l'Uruguay en l\u00e9galisant le cannabis en 2018.\n6. La police exerce souvent un pouvoir discr\u00e9tionnaire dans de nombreux pays en mati\u00e8re de possession et de consommation de cannabis.\n7. L'Office des Nations unies contre la drogue et le crime lutte contre le cannabis dans 192 pays, en mettant en place une politique de prohibition.\n8. La prohibition du cannabis est source de d\u00e9bat en raison du trafic qu'elle engendre.\n9. Des voix se sont fait entendre pour demander un assouplissement de la l\u00e9gislation sur le cannabis, notamment au sein de l'ONU.\n10. La Convention de 1961 a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e pour retirer le cannabis de la liste des substances les plus dangereuses.", "rap": "[Couplet 1]\nLa l\u00e9gislation sur le cannabis, faut qu'on en parle\nInfluenc\u00e9e par la convention de 61, c'est le point de d\u00e9part\nLa criminalisation diff\u00e8re de l'Atlantique \u00e0 l'Ouest\nMais ce sont les pros de la prohibition qui font la loi\n\n[Refrain]\nLa weed, c'est tabou, l'monde se pose des questions\nMais on a tous vu l'Uruguay changer la situation\nL\u00e9galisation, production, vente, tout est permis\nLe Canada suit le pas, ouvrant ses horizons\n\n[Couplet 2]\nDepuis les ann\u00e9es 2000, l'usage m\u00e9dical est prot\u00e9g\u00e9\nDans certains \u00c9tats US, et au Canada m\u00eame, c'est s\u00e9curis\u00e9\nLa police a souvent l'pouvoir de d\u00e9cider\nMais l'ONU met la pression, ils tentent d'tout prohiber\n\n[Refrain]\nLa prohibition soul\u00e8ve des d\u00e9bats, \u00e7a cr\u00e9e du trafic\nDes voix s'\u00e9l\u00e8vent, demandant un assouplissement des lois\nL'ONU revoit sa position, ouvrant les perspectives\nLe cannabis dangereux ? La liste est enfin r\u00e9vis\u00e9e"}, {"titre": "L\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques", "text_origine": "La l\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques (en anglais : Digital Markets Act, DMA) est un r\u00e8glement europ\u00e9en faisant suite \u00e0 une proposition l\u00e9gislative de la Commission europ\u00e9enne soumise au Parlement europ\u00e9en et au Conseil europ\u00e9en le 15 d\u00e9cembre 2020.\nLa l\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques est le r\u00e8glement \u00ab fr\u00e8re \u00bb de la l\u00e9gislation sur les services num\u00e9riques (Digital Services Act) pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la m\u00eame date aux instances l\u00e9gislatives europ\u00e9ennes par la Commission.\nLa l\u00e9gislation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par Margrethe Vestager, vice-pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne charg\u00e9e de promouvoir une Europe adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e2ge num\u00e9rique et par Thierry Breton commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 du march\u00e9 int\u00e9rieur tous deux membres de la commission von der Leyen.", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques (DMA) est un r\u00e8glement europ\u00e9en propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne en d\u00e9cembre 2020.\n2. Elle fait partie d'un ensemble de r\u00e8glements comprenant \u00e9galement la l\u00e9gislation sur les services num\u00e9riques (Digital Services Act).\n3. La l\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par Margrethe Vestager et Thierry Breton, membres de la commission von der Leyen.\n4. Son objectif est de cr\u00e9er un cadre r\u00e9glementaire pour les entreprises op\u00e9rant sur les march\u00e9s num\u00e9riques en Europe.\n5. La l\u00e9gislation vise \u00e0 promouvoir une Europe adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique et \u00e0 assurer un march\u00e9 \u00e9quitable et concurrentiel.", "rap": "[Couplet 1]\nL\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques, \u00e7a d\u00e9barque en d\u00e9cembre 2020,\nPropos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, on parle plus de contr\u00f4le, moins de doutes,\nDMA, Digital Services Act, l'ensemble de r\u00e8glements,\nOn veut r\u00e9guler tout \u00e7a, faire respecter les engagements.\n\n[Refrain]\nMargrethe Vestager, Thierry Breton, membres de la commission,\nPr\u00e9parent la l\u00e9gislation, pour une Europe en \u00e9volution,\nUn cadre r\u00e9glementaire pour les entreprises, c'est l'objectif,\nUn march\u00e9 \u00e9quitable et concurrentiel, on est tous actifs.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e8re num\u00e9rique, on veut l'adapter, on veut du changement,\nDMA, on promeut une Europe innovante, on est d\u00e9termin\u00e9s,\nAvec les GAFAM, on veut pas se faire bouffer,\nDes r\u00e8gles pour tous, pour un avenir meilleur, on s'est engag\u00e9s.\n\n[Refrain]\nMargrethe Vestager, Thierry Breton, membres de la commission,\nPr\u00e9parent la l\u00e9gislation, pour une Europe en \u00e9volution,\nUn cadre r\u00e9glementaire pour les entreprises, c'est l'objectif,\nUn march\u00e9 \u00e9quitable et concurrentiel, on est tous actifs."}, {"titre": "L\u00e9gislation concernant les couteaux", "text_origine": "La l\u00e9gislation concernant les couteaux est d\u00e9finie comme l'ensemble des textes de loi et de la jurisprudence promulgu\u00e9e ou mise en \u0153uvre par un gouvernement ou une autre juridiction qui interdit, \u00e9rige en infraction, ou restreint les activit\u00e9s par ailleurs l\u00e9gales de fabrication, importation, vente, transfert, d\u00e9tention, transport, port ou utilisation de couteaux.\nLe port de couteaux dans des lieux publics est interdit ou restreint par la loi dans de nombreux pays, moyennant des exceptions possibles pour la chasse, les couteaux de poche, les couteaux utilis\u00e9s pour des activit\u00e9s professionnelles (couteaux de cuisine, chasse, etc.). En revanche, le port ou la possession de certains types de couteaux per\u00e7us comme des armes offensives ou meurtri\u00e8res tels que les couteaux \u00e0 cran d'arr\u00eat ou des couteaux papillon sont g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9s ou interdits. M\u00eame lorsque le port d'un couteau est autoris\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, ce droit peut \u00eatre restreint dans certains lieux et en certaines circonstances, et s'arr\u00eater par exemple \u00e0 la porte des \u00e9coles, b\u00e2timents publics, tribunaux ou lors d'\u00e9v\u00e9nements publics. Les r\u00e9glementations sont tr\u00e8s diverses selon les diff\u00e9rents pays ou juridictions comme le montrent les paragraphes par pays qui suivent.", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation concernant les couteaux vise \u00e0 encadrer leur fabrication, vente, transport et utilisation.\n2. Le port de couteaux est interdit ou restreint dans de nombreux pays, avec des exceptions pour certaines activit\u00e9s sp\u00e9cifiques.\n3. Certains types de couteaux per\u00e7us comme des armes offensives sont g\u00e9n\u00e9ralement interdits ou limit\u00e9s.\n4. M\u00eame lorsque le port de couteaux est autoris\u00e9, des restrictions peuvent s'appliquer dans certains lieux ou circonstances.\n5. Les r\u00e9glementations varient d'un pays \u00e0 l'autre et sont sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque juridiction.", "rap": "[Couplet 1]\nLa l\u00e9gislation des couteaux, faut la respecter\nPour encadrer leur usage, faut s'informer\nFabrication, vente, transport, tout est r\u00e9glement\u00e9\nTout \u00e7a pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9\n\nLe port de couteaux est limit\u00e9, partout dans l'monde\nFaut conna\u00eetre les endroits o\u00f9 c'est pas une seconde\nCertaines activit\u00e9s sp\u00e9cifiques, font exception\nMais sinon, mieux vaut \u00e9viter la tentation\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation concernant les couteaux, c'est vital\nPour pr\u00e9venir les drames, c'est primordial\nRestreindre les armes offensives, c'est indispensable\nOn veut pas d'violence, on reste responsable\n\n[Couplet 2]\nCertains types de couteaux, sont interdits c'est clair\nConsid\u00e9r\u00e9s comme armes offensives, faut s'faire la lumi\u00e8re\nLes autorit\u00e9s prennent \u00e7a au s\u00e9rieux, pas d'blague\nLes r\u00e8gles sont strictes, faut pas faire d'entorse \u00e0 la vague\n\nM\u00eame quand c'est autoris\u00e9, y'a souvent des limites\nDes endroits ou des circonstances o\u00f9 faut pas qu'on s'excite\nFaut savoir o\u00f9 on met les pieds, o\u00f9 on brandit l'acier\nC'est important pour \u00e9viter les probl\u00e8mes, les soucis, les maux de t\u00eate\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation concernant les couteaux, c'est vital\nPour pr\u00e9venir les drames, c'est primordial\nRestreindre les armes offensives, c'est indispensable\nOn veut pas d'violence, on reste responsable"}, {"titre": "Droit, l\u00e9gislation et libert\u00e9", "text_origine": "Droit, l\u00e9gislation et libert\u00e9 (Law, Legislation and Liberty) est le magnum opus du \u00ab Prix Nobel \u00bb (en 1974) d'\u00e9conomie et philosophe lib\u00e9ral Friedrich Hayek. Publi\u00e9 en trois volumes en 1973, 1976 et 1979, il s'agit d'un ouvrage de philosophie sociale et non d'\u00e9conomie. Hayek y d\u00e9veloppe sa philosophie de la vie en soci\u00e9t\u00e9, approfondissant les principes qu'il avait d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 dans La Constitution de la libert\u00e9 et La Route de la servitude. Pour cela, il s'agit selon l'Encyclop\u00e6dia Universalis du \u00ab v\u00e9ritable aboutissement \u00bb de sa pens\u00e9e.", "element_cle": "1. \"Droit, l\u00e9gislation et libert\u00e9\" est un ouvrage majeur de Friedrich Hayek, \u00e9conomiste et philosophe lib\u00e9ral.\n2. L'ouvrage a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en trois volumes entre 1973 et 1979.\n3. Il s'agit d'un livre de philosophie sociale plut\u00f4t que d'\u00e9conomie.\n4. Hayek d\u00e9veloppe sa philosophie de la vie en soci\u00e9t\u00e9, bas\u00e9e sur les principes de libert\u00e9 individuelle.\n5. Cette \u0153uvre est consid\u00e9r\u00e9e comme l'aboutissement de la pens\u00e9e de Hayek.", "rap": "[Couplet 1]\nDroit, l\u00e9gislation et libert\u00e9, bouquin d'Hayek\nUn philosophe, \u00e9conomiste qui sort du g\u00e2teau\nPubli\u00e9 en trois tomes, entre 73 et 79\nC'est bien plus que de l'\u00e9conomie, c'est la soci\u00e9t\u00e9\n\nIl nous parle de la vie, de la libert\u00e9 individuelle\nHayek nous d\u00e9voile sa pens\u00e9e, tout en v\u00e9rit\u00e9\nPrincipes fondamentaux, la libert\u00e9 c'est l'objectif\nDans ce livre, on trouve l'aboutissement du g\u00e9nie\n\n[Refrain]\nHayek, Hayek, la philosophie \u00e0 son apog\u00e9e\nDroit, l\u00e9gislation et libert\u00e9, pour tous \u00e9clairer\nHayek, Hayek, laisser chacun s'exprimer\nUn chef-d'\u0153uvre intellectuel, \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\n\n[Couplet 2]\nDans ce monde complexe, la libert\u00e9 est primordiale\nDes lois justes, pas d'intervention \u00e9tatique banale\nHayek nous donne les cl\u00e9s pour comprendre notre soci\u00e9t\u00e9\nRespect, tol\u00e9rance, voil\u00e0 les mots-cl\u00e9s \u00e0 appliquer\n\nCe livre est une r\u00e9f\u00e9rence, un tr\u00e9sor intemporel\nUne vision de la soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9solument universelle\nDroit, l\u00e9gislation et libert\u00e9, la trilogie de l'\u00e9galit\u00e9\nUn message \u00e9ducatif pour tous, sans in\u00e9galit\u00e9\n\n[Refrain]\nHayek, Hayek, la philosophie \u00e0 son apog\u00e9e\nDroit, l\u00e9gislation et libert\u00e9, pour tous \u00e9clairer\nHayek, Hayek, laisser chacun s'exprimer\nUn chef-d'\u0153uvre intellectuel, \u00e0 ne pas n\u00e9gliger"}, {"titre": "L\u00e9gislation sur le tabac", "text_origine": "Le tabac est un produit nocif pour la sant\u00e9. En tant que tel, il est encadr\u00e9 par de nombreuses l\u00e9gislations, certaines datant du XVIIe si\u00e8cle et de l'apparition du tabac.\nLa l\u00e9gislation sur le tabac a pour objectif de r\u00e9duire le tabagisme et de prot\u00e9ger les non fumeurs contre le tabagisme passif, en interdisant de fumer dans certains lieux (lieux publics, v\u00e9hicules particuliers, etc.).\nAfin de r\u00e9duire la consommation, il est \u00e9galement possible d'imposer la pr\u00e9sence d'avertissements sur les paquets de cigarettes et de r\u00e9glementer la publicit\u00e9, le marketing (paquets g\u00e9n\u00e9riques) et les op\u00e9rations de parrainage par des entreprises du tabac.\nUne autre approche l\u00e9gislative consiste \u00e0 interdire la vente (et \u00e9ventuellement la consommation) aux personnes en dessous d'un certain \u00e2ge (en g\u00e9n\u00e9ral, 18 ou 21 ans). La vente de tabac est compl\u00e8tement interdite dans certains pays comme le Bhoutan depuis 2004 et le Turkm\u00e9nistan depuis 2016.", "element_cle": "1. Le tabac est encadr\u00e9 par de nombreuses l\u00e9gislations, certaines datant du XVIIe si\u00e8cle.\n2. La l\u00e9gislation sur le tabac vise \u00e0 r\u00e9duire le tabagisme et \u00e0 prot\u00e9ger les non fumeurs.\n3. Interdiction de fumer dans certains lieux, tels que les lieux publics et les v\u00e9hicules particuliers.\n4. Avertissements obligatoires sur les paquets de cigarettes et r\u00e9glementation de la publicit\u00e9 et du marketing.\n5. Interdiction de vente et de consommation de tabac pour les mineurs, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 partir de 18 ou 21 ans.\n6. Certains pays ont compl\u00e8tement interdit la vente de tabac, comme le Bhoutan depuis 2004 et le Turkm\u00e9nistan depuis 2016.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te parler d'une l\u00e9gislation,\nQui date du XVIIe si\u00e8cle, une vraie tradition,\nCelle qui encadre le tabac, ouais tu sais,\nPour r\u00e9duire le tabagisme et prot\u00e9ger les non fumeurs.\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation sur le tabac, on la respecte,\nInterdiction de fumer dans les lieux publics et les b\u00e9canes,\nAvertissements sur les paquets, \u00e7a vous secoue,\nLa pub et le marketing, sous r\u00e9glementation c'est fou.\n\n[Couplet]\nLes mineurs, \u00e9coute bien, c'est pas pour toi,\nLa vente et la conso de tabac, faut attendre 18 ou 21 ans,\nProt\u00e9ger les jeunes, une priorit\u00e9 majeure,\nPour une g\u00e9n\u00e9ration en meilleure sant\u00e9 c'est s\u00fbr.\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation sur le tabac, \u00e7a se renforce,\nCertains pays ont dit stop, compl\u00e8tement ils l'effacent,\nComme le Bhoutan en 2004, ils ont os\u00e9,\nEt le Turkm\u00e9nistan en 2016, ils ont tout balay\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation sur le tabac, faut pas l'oublier,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus saine et plus \u00e9quilibr\u00e9e,\nProt\u00e9ger les non fumeurs, r\u00e9duire les m\u00e9faits,\nLe rap \u00e9ducatif, \u00e7a peut aussi t'instruire, ouais."}, {"titre": "Lycurgue (l\u00e9gislateur)", "text_origine": "Lycurgue (en grec ancien \u039b\u03c5\u03ba\u03bf\u03cd\u03c1\u03b3\u03bf\u03c2 / Lyko\u00fargos, \u00ab celui qui tient les loups \u00e0 l\u2019\u00e9cart \u00bb) est un l\u00e9gislateur mythique de Sparte.\nPlutarque, dans ses Vies parall\u00e8les, consacre une Vie \u00e0 Lycurgue, mis en parall\u00e8le avec le roi romain Numa Pompilius. Il situe son existence au IXe si\u00e8cle av. J.-C. ou au tout d\u00e9but du VIIIe si\u00e8cle, mais il avertit au tout d\u00e9but de son \u0153uvre que :\n\n\u00ab On ne peut absolument rien dire sur le l\u00e9gislateur Lycurgue qui ne soit sujet \u00e0 controverse : son origine, ses voyages, sa mort, l\u2019\u00e9laboration enfin de ses lois et de sa constitution ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des r\u00e9cits historiques tr\u00e8s divers. \u00bb\n\nDe fait, les historiens modernes, voire antiques, utilisent son nom pour d\u00e9finir l'ensemble de la l\u00e9gislation mise en \u0153uvre \u00e0 Sparte et qui lui est attribu\u00e9e, sans s'engager sur l'historicit\u00e9 du personnage ou le fait qu'un seul homme ait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de ces mesures.", "element_cle": "1. Lycurgue est un l\u00e9gislateur mythique de Sparte, dont l'existence est situ\u00e9e au IXe si\u00e8cle av. J.-C. ou au d\u00e9but du VIIIe si\u00e8cle.\n2. Plutarque consacre une Vie \u00e0 Lycurgue, dans laquelle il le compare au roi romain Numa Pompilius.\n3. Les r\u00e9cits historiques concernant Lycurgue sont sujets \u00e0 controverse, que ce soit son origine, ses voyages, sa mort, ou encore l'\u00e9laboration de ses lois et de sa constitution.\n4. Les historiens modernes utilisent le nom de Lycurgue pour d\u00e9signer l'ensemble de la l\u00e9gislation mise en place \u00e0 Sparte, sans se prononcer sur l'authenticit\u00e9 de ce personnage ou sur le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9 seul \u00e0 l'origine de ces mesures.\n5. Lycurgue est \u00e9troitement associ\u00e9 au syst\u00e8me politique et l\u00e9gislatif de Sparte, dont il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur ou le principal contributeur.", "rap": "[Couplet 1]\nLycurgue, l\u00e9gislateur de Sparte\nAu IXe si\u00e8cle av. J.-C., il d\u00e9marre\nFace \u00e0 la controverse, son existence en d\u00e9bat\nMais ses lois et sa constitution, elles, \u00e9patent\n\nPlutarque le compare \u00e0 Numa Pompilius\nUn roi romain, l'honneur accol\u00e9 \u00e0 lui\nMais peu importent les r\u00e9cits historiques flous\nLycurgue reste le fondateur, point barre et tout\n\n[Refrain]\nLycurgue, architecte des lois\nSparte, cit\u00e9 o\u00f9 r\u00e8gne la foi\nEducation, rigueur, discipline\nLes notions essentielles de sa doctrine\n\n[Couplet 2]\nAu c\u0153ur du syst\u00e8me politique de Sparte\nLycurgue a marqu\u00e9 de son empreinte cette arte\nDans un temps o\u00f9 les r\u00e9formes \u00e9taient n\u00e9cessaires\nIl a cr\u00e9\u00e9 un mod\u00e8le qui se veut exemplaire\n\nPas besoin de se prononcer sur son authenticit\u00e9\nCar son h\u00e9ritage parle pour lui, en r\u00e9alit\u00e9\nSon nom est utilis\u00e9 pour d\u00e9crire cette l\u00e9gislation\nQui a forg\u00e9 l'histoire de la nation\n\n[Refrain]\nLycurgue, architecte des lois\nSparte, cit\u00e9 o\u00f9 r\u00e8gne la foi\nEducation, rigueur, discipline\nLes notions essentielles de sa doctrine"}, {"titre": "L\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle", "text_origine": "La l\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle (en anglais Artificial Intelligence Act ou AI Act) est encore \u00e9mergente. Alors que dans le champ de la r\u00e9volution num\u00e9rique les progr\u00e8s de l'intelligence artificielle semblent augmenter exponentiellement depuis 2016 environ, de nombreux experts, y compris concepteurs d'intelligence artificielle, mais \u00e9galement au sein de l'ONU, de l'OCDE et de l'Europe invitent \u00e0 ce qu'un cadre juridique et \u00e9thique soit tr\u00e8s rapidement pos\u00e9 pour cadrer l'intelligence artificielle qui est riche d'opportunit\u00e9, mais aussi sources de risques nouveaux ou accrus, pour l'environnement (impact environnemental du num\u00e9rique), et pour la soci\u00e9t\u00e9 et les individus (risques li\u00e9s \u00e0 la vie priv\u00e9e, en partie couverts par le RGPD en Europe, mais l'intelligence artificielle peut maintenant poser des probl\u00e8mes d'inf\u00e9rence de donn\u00e9es sensibles \u00e0 partir de donn\u00e9es anonymis\u00e9es ou apparemment non sensible) ; risques accrus de fracture num\u00e9rique, et autres risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 : Les syst\u00e8mes d'intelligence artificielle peuvent perp\u00e9tuer ou amplifier les biais existants dans les donn\u00e9es sur lesquelles ils sont form\u00e9s, pouvant conduire \u00e0 des r\u00e9sultats injustes ou discriminatoires) ; manque de transparence (m\u00eame son cr\u00e9ateur peut ne plus comprendre comment un syst\u00e8me d'intelligence artificielle a pris une d\u00e9cision particuli\u00e8re, surtout apr\u00e8s un processus d'apprentissage profond, ce qui rend difficile l'application du principe de responsabilit\u00e9 aux syst\u00e8mes d'intelligence artificielle). Enfin, plus les syst\u00e8mes d'intelligence artificielle seront autonomes, plus il pourrait \u00eatre difficile de garantir qu'ils agissent toujours de mani\u00e8re s\u00fbre et \u00e9thique.", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle est encore \u00e9mergente.\n2. Les experts appellent \u00e0 la mise en place rapide d'un cadre juridique et \u00e9thique pour encadrer l'intelligence artificielle.\n3. L'intelligence artificielle pr\u00e9sente \u00e0 la fois des opportunit\u00e9s et des risques pour l'environnement, la soci\u00e9t\u00e9 et les individus.\n4. Les syst\u00e8mes d'intelligence artificielle peuvent perp\u00e9tuer ou amplifier les biais existants dans les donn\u00e9es, entra\u00eenant des r\u00e9sultats injustes ou discriminatoires.\n5. La transparence des d\u00e9cisions prises par les syst\u00e8mes d'intelligence artificielle peut devenir difficile \u00e0 garantir, surtout dans le cadre de l'apprentissage profond.", "rap": "[Couplet 1]\nLa l\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle\nToujours \u00e9mergente, mais faut qu'\u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re\nLes experts alertent, demandent un cadre juridique\nPour r\u00e9guler l'IA et mettre fin aux pratiques toxiques\n\n[Refrain]\nOn a besoin d'\u00e9thique, de r\u00e9gles strictes\nPour pas qu'l'IA nous joue des mauvais tours, soyez pr\u00eats\nLes opportunit\u00e9s sont l\u00e0, mais les risques aussi\nFaut avancer avec prudence, prot\u00e9ger nos acquis\n\n[Couplet 2]\nL'IA, c'est un outil puissant, sans aucun doute\nMais \u00e7a peut nuire \u00e0 l'environnement, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re\nLes biais, les discriminations, c'est un probl\u00e8me \u00e0 d\u00e9battre\nLes syst\u00e8mes d'IA peuvent amplifier les in\u00e9galit\u00e9s, faut pas l'oublier\n\n[Refrain]\nLa transparence, c'est un enjeu crucial\nPour \u00e9viter les d\u00e9rives et les d\u00e9cisions ill\u00e9gales\nL'apprentissage profond, \u00e7a complique les choses\nMais faut tout faire pour pas qu'la v\u00e9rit\u00e9 se disperse en doses\n\n[Outro]\nLa l\u00e9gislation sur l'IA, on doit y bosser\nPour un avenir meilleur, les bases faut poser\n\u00c9thique, transparence, justice, voil\u00e0 les piliers\nPour une intelligence artificielle, plus juste et \u00e9clair\u00e9e"}, {"titre": "Parti politique", "text_origine": "Un parti politique est un groupe de personnes poss\u00e9dant des id\u00e9es politiques communes r\u00e9unis en association. Il peut chercher \u00e0 influencer le gouvernement en place, en le soutenant si celui-ci en est issu, ou en s'y opposant. Il nomme \u00e9galement ses propres candidats aux diff\u00e9rentes \u00e9lections et en tentant d'obtenir des mandats politiques. Un parti politique peut aussi influencer l'opinion publique. Il peut \u00eatre pr\u00e9sent au Parlement.\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, la notion de parti politique poss\u00e8de deux d\u00e9finitions. La premi\u00e8re, d'ordre id\u00e9ologique, est presque synonyme de faction : il s'agit, pour reprendre les termes de Benjamin Constant, d'une \u00ab r\u00e9union d'hommes qui professent la m\u00eame doctrine politique \u00bb.\nLa seconde, d'ordre institutionnel, le tient pour un \u00e9l\u00e9ment essentiel du jeu d\u00e9mocratique : \u00ab elle consiste \u00e0 saisir le parti politique en tant que forme politique, structure d'organisation de la d\u00e9mocratie \u00bb.\n\n", "element_cle": "- Un parti politique est un groupe de personnes partageant des id\u00e9es politiques communes et formant une association.\n- Son objectif est d'influencer le gouvernement en place, que ce soit en le soutenant ou en s'y opposant.\n- Il pr\u00e9sente ses propres candidats lors des \u00e9lections et cherche \u00e0 obtenir des mandats politiques.\n- Il peut \u00e9galement exercer une influence sur l'opinion publique.\n- Un parti politique peut \u00eatre pr\u00e9sent au Parlement.\n- La notion de parti politique peut \u00eatre d\u00e9finie de mani\u00e8re id\u00e9ologique, comme une r\u00e9union d'hommes partageant la m\u00eame doctrine politique.\n- Elle peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel du jeu d\u00e9mocratique, en tant que structure d'organisation de la d\u00e9mocratie.", "rap": "[Couplet 1]\nUn parti politique, c'est une association\nDe gens qui partagent les m\u00eames id\u00e9es, attention\nLeur but, influencer le gouvernement en place\nEn lui donnant un soutien ou en menant l'opposition comme trace\n\nIls se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections avec leurs candidats\nEsp\u00e9rant obtenir des mandats pour agir, pas de faux pas\nIls veulent exercer une influence sur le peuple\nPour que leurs id\u00e9es et leurs projets se multiplient \u00e0 pleine gueule\n\n[Refrain]\nLe parti politique, un acteur d\u00e9mocratique\nQui cherche \u00e0 faire entendre sa voix, critique\nAu Parlement, il peut \u00eatre pr\u00e9sent\nUne structure essentielle pour la d\u00e9mocratie, oh oui, \u00e9videmment\n\n[Couplet 2]\nLa notion de parti politique, c'est pas si simple\nC'est une r\u00e9union d'hommes, d'id\u00e9es qui se compliquent\nUne doctrine commune \u00e0 partager, voil\u00e0\nC'est \u00e7a l'id\u00e9ologie, la vraie force de leurs discours, t'as compris l\u00e0 ?\n\nMais aussi, c'est un \u00e9l\u00e9ment crucial\nDans le jeu d\u00e9mocratique, il faut l'avoir sous contr\u00f4le\nUne structure d'organisation, pour que le peuple soit \u00e9cout\u00e9\nC'est \u00e7a, un parti politique, le pouvoir d\u00e9mocratique amplifi\u00e9\n\n[Refrain]\nLe parti politique, un acteur d\u00e9mocratique\nQui cherche \u00e0 faire entendre sa voix, critique\nAu Parlement, il peut \u00eatre pr\u00e9sent\nUne structure essentielle pour la d\u00e9mocratie, oh oui, \u00e9videmment"}, {"titre": "Liste des partis politiques en Belgique", "text_origine": "Parfois d\u00e9crite comme une particratie, la vie politique belge s'organise autour de partis politiques de taille et d'influence diverses. La soci\u00e9t\u00e9 belge des XIXe et XXe si\u00e8cles \u00e9tait pilaris\u00e9e en trois grandes familles politiques qui ont domin\u00e9 l'histoire politique belge : catholique, lib\u00e9rale et socialiste. Si la pilarisation de la soci\u00e9t\u00e9 belge s'est aujourd'hui att\u00e9nu\u00e9e, ces partis \u00ab traditionnels \u00bb gardent encore aujourd'hui une influence majeure dans la vie politique du pays. Il existe \u00e9galement d'autres familles politiques en Belgique qui n'ont pas pour autant form\u00e9 de pilier : c'est notamment le cas, depuis les ann\u00e9es 1980, de la famille \u00e9cologiste. L'importance des partis politiques dans la vie politique belge donne \u00e0 leurs pr\u00e9sidents un pouvoir consid\u00e9rable, notamment dans le cadre des n\u00e9gociations visant \u00e0 former un gouvernement.\nL'une des caract\u00e9ristiques de la vie politique belge est d'\u00eatre marqu\u00e9e par une forte question communautaire, entra\u00eenant l'apparition de courants r\u00e9gionalistes et nationalistes parfois tr\u00e8s importants. C'est notamment le cas du nationalisme flamand qui incarne aujourd'hui l'une des forces politiques les plus importantes du pays. Depuis les ann\u00e9es 1970, \u00e0 la suite des nombreuses tensions communautaires et \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ralisation de la Belgique, la majeure partie des partis nationaux ont \u00e9clat\u00e9 entre leur aile flamande et leur aile francophone ; aujourd'hui, il n'existe quasiment plus aucun parti national en Belgique et on trouve des tendances r\u00e9gionalistes et nationalistes dans quasiment tous les partis.", "element_cle": "1. La vie politique belge est organis\u00e9e autour de partis politiques de diff\u00e9rentes tailles et influences.\n2. La soci\u00e9t\u00e9 belge \u00e9tait pilaris\u00e9e en trois grandes familles politiques : catholique, lib\u00e9rale et socialiste.\n3. Les partis politiques traditionnels continuent d'avoir une influence majeure dans la vie politique belge.\n4. Depuis les ann\u00e9es 1980, la famille \u00e9cologiste est \u00e9galement pr\u00e9sente sur la sc\u00e8ne politique belge.\n5. Les pr\u00e9sidents des partis politiques ont un pouvoir consid\u00e9rable dans les n\u00e9gociations gouvernementales.\n6. La vie politique belge est marqu\u00e9e par une forte question communautaire.\n7. Le nationalisme flamand est une force politique majeure en Belgique.\n8. La f\u00e9d\u00e9ralisation de la Belgique a entrain\u00e9 la division des partis nationaux entre les r\u00e9gions flamande et francophone.\n9. Pratiquement tous les partis politiques en Belgique ont des tendances r\u00e9gionalistes et nationalistes. \n10. Les tensions communautaires ont contribu\u00e9 \u00e0 cette fragmentation des partis politiques belges.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vie politique belge, c'est un univers complexe\nDes partis politiques, des tendances qui s'affrontent\nCatholiques, lib\u00e9raux, socialistes t'embrouillent dans ta t\u00eate\nChaque camp d\u00e9fend ses id\u00e9es, c'est comme une lutte\n\n[Refrain]\nLa Belgique, terre de multitudes et de diversit\u00e9s\nLes partis politiques influencent notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDepuis les ann\u00e9es 80, les \u00e9cologistes sont l\u00e0\nSur la sc\u00e8ne politique belge, une nouvelle vague\nLes pr\u00e9sidents des partis ont un r\u00f4le de poids\nDans les n\u00e9gociations, ils m\u00e8nent le show\n\n[Refrain]\nLa Belgique, terre de multitudes et de diversit\u00e9s\nLes partis politiques influencent notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 3]\nLa question communautaire divise, \u00e7a cr\u00e9e des remous\nNationalisme flamand, une force qu'on ne peut ignorer\nLa Belgique s'est f\u00e9d\u00e9ralis\u00e9e, les partis ont \u00e9clat\u00e9\nFlandre, francophonie, des divisions \u00e0 d\u00e9plorer\n\n[Refrain]\nLa Belgique, terre de multitudes et de diversit\u00e9s\nLes partis politiques influencent notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 4]\nTous les partis politiques ont des revendications r\u00e9gionales\nLe nationalisme et le r\u00e9gionalisme, \u00e7a fait des \u00e9tincelles\nLes tensions communautaires ont fait \u00e9clater l'unit\u00e9\nLa fragmentation des partis, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on ne peut nier\n\n[Refrain]\nLa Belgique, terre de multitudes et de diversit\u00e9s\nLes partis politiques influencent notre soci\u00e9t\u00e9"}, {"titre": "Liste des partis politiques belges francophones", "text_origine": "Cet article pr\u00e9sente les partis politiques belges francophones en activit\u00e9. Lorsqu'ils ont une dimension bilingue ou nationale, ils sont \u00e9galement repris dans la liste des partis politiques belges bilingues.\nLa plupart des partis belges francophones se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections en Communaut\u00e9 fran\u00e7aise de Belgique (R\u00e9gion bruxelloise et R\u00e9gion de langue fran\u00e7aise) mais aussi dans la R\u00e9gion de langue allemande (\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou r\u00e9gionales). Certains se pr\u00e9sentent en R\u00e9gion flamande (\u00e9lections r\u00e9gionales, provinciales en Brabant flamand ou \u00e9lections communales).", "element_cle": "1. Cet article pr\u00e9sente les partis politiques belges francophones en activit\u00e9.\n2. Certains de ces partis ont une dimension bilingue ou nationale et sont \u00e9galement repris dans la liste des partis politiques belges bilingues.\n3. Les partis belges francophones se pr\u00e9sentent principalement aux \u00e9lections en Communaut\u00e9 fran\u00e7aise de Belgique, mais aussi dans la R\u00e9gion de langue allemande.\n4. Certains partis se pr\u00e9sentent \u00e9galement en R\u00e9gion flamande, pour les \u00e9lections r\u00e9gionales, provinciales dans le Brabant flamand ou \u00e9lections communales.\n5. Ces partis politiques sont actifs dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions et participent aux \u00e9lections \u00e0 diff\u00e9rents niveaux.", "rap": "[Couplet 1]\nOn parle de politiques belges francophones\nDans les \u00e9lections, ils sont en action\nPr\u00e9sentant leurs id\u00e9es, leur vision\nPour la Communaut\u00e9 fran\u00e7aise et bien plus\n\nAvec une dimension bilingue, nationale\nIls font partie de la liste des partis bilingues\nIls s'engagent dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions\nEt participent aux \u00e9lections \u00e0 plusieurs niveaux\n\n[Refrain]\nOn vote pour ces partis, on fait notre choix\nDans la Communaut\u00e9 fran\u00e7aise, ils ont leur voix\nIls se battent pour leurs id\u00e9es, leurs convictions\nLes partis politiques belges francophones\n\n[Couplet 2]\nIls se pr\u00e9sentent dans la R\u00e9gion germanophone\nEt aussi en R\u00e9gion flamande, pour certaines \u00e9lections\nDans le Brabant flamand ou pour les \u00e9lections communales\nIls font entendre leurs voix, partout o\u00f9 ils sont\n\nActifs et engag\u00e9s, ils repr\u00e9sentent les citoyens\nAvec des programmes, des projets en main\nIls visent \u00e0 am\u00e9liorer notre soci\u00e9t\u00e9\nEt \u00e0 faire avancer notre communaut\u00e9\n\n[Refrain]\nOn vote pour ces partis, on fait notre choix\nDans la Communaut\u00e9 fran\u00e7aise, ils ont leur voix\nIls se battent pour leurs id\u00e9es, leurs convictions\nLes partis politiques belges francophones"}, {"titre": "Partis politiques en Suisse", "text_origine": "Les partis politiques sont tr\u00e8s nombreux en Suisse, provoquant une fragmentation importante du paysage politique. \nLes quatre partis les plus importants, pr\u00e9sents dans la plupart des cantons, sont l\u2019Union d\u00e9mocratique du centre (UDC), le Parti socialiste (PS), le Parti lib\u00e9ral-radical (PLR) et le Centre. Les Verts sont le plus important des partis non gouvernementaux \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral.\nSi la Constitution f\u00e9d\u00e9rale reconna\u00eet le r\u00f4le des partis politiques depuis sa r\u00e9vision en 1999, ceux-ci ne sont pas encadr\u00e9s par la loi ; il n'y a par exemple, contrairement \u00e0 d'autres pays, pas de r\u00e8gles sur leur financement.\n\n", "element_cle": "1. La Suisse compte de nombreux partis politiques, ce qui entra\u00eene une fragmentation du paysage politique.\n2. Les quatre partis politiques les plus importants en Suisse sont l'Union d\u00e9mocratique du centre (UDC), le Parti socialiste (PS), le Parti lib\u00e9ral-radical (PLR) et le Centre.\n3. Les Verts sont le principal parti non gouvernemental au niveau f\u00e9d\u00e9ral en Suisse.\n4. La Constitution f\u00e9d\u00e9rale suisse reconna\u00eet le r\u00f4le des partis politiques depuis 1999.\n5. Contrairement \u00e0 d'autres pays, il n'y a pas de r\u00e9glementation concernant le financement des partis politiques en Suisse.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Suisse, un pays politiquement divis\u00e9,\nDe nombreux partis, une mosa\u00efque color\u00e9e.\nL'UDC, du centre, un parti puissant,\nLe PS, le PLR, le Centre, les plus importants.\n\n[Refrain]\nPartis politiques, la Suisse en est remplie,\nUne fragmentation, un paysage uni.\nLes Verts, un parti non gouvernemental,\nSur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, ils sont principaux.\n\n[Couplet 2]\nDepuis 1999, la Constitution a parl\u00e9,\nReconnaissant les partis, leur r\u00f4le amplifi\u00e9.\nMais en Suisse, pas de r\u00e9glementation,\nConcernant le financement, aucune restriction.\n\n[Refrain]\nPartis politiques, un aspect \u00e9ducatif,\nAu travers des dates, des \u00e9v\u00e9nements productifs.\nLa Suisse politique, un pays en mouvement,\nDes partis multiples avec leur engouement.\n\nNote: Il est important de mentionner que chaque couplet doit comporter un maximum de 4 vers."}, {"titre": "Liste des partis politiques aux Pays-Bas", "text_origine": "Les Pays-Bas sont une monarchie constitutionnelle. La consultation de la population par r\u00e9f\u00e9rendum ne s'y fait que tr\u00e8s rarement. Les partis politiques n\u00e9erlandais jouent donc un r\u00f4le primordial dans la vie politique, car ils sont les seuls repr\u00e9sentants des citoyens dans les prises de d\u00e9cisions \u00e0 tous niveaux dans le pays. En th\u00e9orie, selon le mode de scrutin proportionnel, les N\u00e9erlandais ne votent donc pas pour une personne mais pour une id\u00e9ologie exprim\u00e9e par un parti politique.\nAu niveau national, le Premier ministre des Pays-Bas est d\u00e9sign\u00e9 par le roi apr\u00e8s les \u00e9lections parlementaires et un long processus de formation de gouvernement. Traditionnellement, la couronne choisit l'individu dirigeant la formation qui a gagn\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le plus grand parti au Parlement. Le nomm\u00e9 va ensuite former une coalition de partis ayant ensemble la majorit\u00e9 au Parlement. Le gouvernement est constitu\u00e9 de personnalit\u00e9s politiques appartenant \u00e0 ces partis. Ce gouvernement de coalition va ensuite assurer le gouvernement du pays.\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, certaines personnalit\u00e9s politiques et leurs discours ont tendance \u00e0 remplacer la fonction id\u00e9ologique et organisatrice des formations politiques. En parall\u00e8le \u00e0 cela, on observe un envol des partis \u00e0 vis\u00e9e locale. Ces partis existaient depuis toujours, avec comme projet de pr\u00e9senter aux \u00e9lections des habitants du territoire concern\u00e9, dont la politique n'est pas le m\u00e9tier. Ils veulent ainsi devenir les porte-parole des \u00e9lecteurs, jouant sur la proximit\u00e9. Ils connaissent le terrain et leur but est de faire passer au mieux les envies et les projets de la population aupr\u00e8s du conseil communal. Cependant, les campagnes \u00e9lectorales nationales semblent pr\u00e9f\u00e9rer mettre en valeur une personne charismatique au lieu d'un courant id\u00e9ologique ou politique. Les bourgmestres et les dirigeants de provinces \u00e9tant nomm\u00e9s par d\u00e9cret royal, seule la t\u00eate de liste aux \u00e9lections l\u00e9gislatives est assur\u00e9e d'obtenir le poste en cas de victoire et de formation de coalition.\n\n", "element_cle": "1. Les partis politiques jouent un r\u00f4le primordial dans la vie politique aux Pays-Bas en l'absence de r\u00e9f\u00e9rendum.\n2. Le Premier ministre est d\u00e9sign\u00e9 par le roi apr\u00e8s les \u00e9lections parlementaires.\n3. Le gouvernement est form\u00e9 par une coalition de partis ayant la majorit\u00e9 au Parlement.\n4. Certains politiciens remplacent la fonction id\u00e9ologique des partis politiques.\n5. Les partis politiques locaux ont gagn\u00e9 en popularit\u00e9, se concentrant sur la proximit\u00e9 avec les \u00e9lecteurs.", "rap": "[Couplet 1]\nAux Pays-Bas, faut bien comprendre\nLes partis politiques, c'est la cl\u00e9 pour prendre\nLe pouvoir dans ce pays sans r\u00e9f\u00e9rendum\nPour faire entendre son propre stratum\n\nLes \u00e9lections, elles d\u00e9signent le chef d'\u00e9tat\nLe roi choisit le Premier ministre, c'est \u00e7a\nUn gouvernement, coalition de partis divers\nQui d\u00e9tient la majorit\u00e9 au Parlement, univers\n\n[Refrain]\nLes partis politiques, c'est l'symbole de la d\u00e9mocratie\nDans ce pays o\u00f9 la voix du peuple se fait ou\u00efr\nCertains politiciens, sans parti, ils peuvent dire\nMais c'est dans ces partis que s'cache l'id\u00e9ologie\n\n[Couplet 2]\nAttention, certains politiciens sont plus forts\nIls jouent le r\u00f4le des partis, hors norme\nMais les partis locaux gagnent en popularit\u00e9\nIls se rapprochent des \u00e9lecteurs, pour plus de proximit\u00e9\n\nLa politique aux Pays-Bas, c'est un m\u00e9lange subtil\nDe partis, d'id\u00e9ologies, o\u00f9 chacun est utile\nAlors rappelle-toi, mon pote, l'importance de voter\nEt d'\u00eatre conscient des partis qui nous repr\u00e9sentent\n\n[Refrain]\nLes partis politiques, c'est l'symbole de la d\u00e9mocratie\nDans ce pays o\u00f9 la voix du peuple se fait ou\u00efr\nCertains politiciens, sans parti, ils peuvent dire\nMais c'est dans ces partis que s'cache l'id\u00e9ologie"}, {"titre": "Partis politiques au Maroc", "text_origine": "Les partis politiques marocains existent dans le contexte d'une monarchie constitutionnelle, la forme de gouvernement du Maroc. Depuis les ann\u00e9es 1933, le Royaume du Maroc commence \u00e0 voir appara\u00eetre ses premi\u00e8res structures politiques qui prendront de plus en plus de place au sein de la monarchie absolue et par la suite au sein de la monarchie constitutionnelle, en raison de la volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance du Protectorat fran\u00e7ais d'une part mais aussi de la  reconnaissance de l'existence du multipartisme dans la vie politique marocaine d\u2019une autre. \nLors de son ind\u00e9pendance en 1956, le Maroc voit un syst\u00e8me \u00e9lectoral plac\u00e9 sous le signe du multipartisme appara\u00eetre, entra\u00eenant au fil des ann\u00e9es la naissance de plusieurs partis politiques de droite, de gauche et religieux.", "element_cle": "1. Le Maroc a connu l'\u00e9mergence de ses premi\u00e8res structures politiques \u00e0 partir des ann\u00e9es 1933.\n2. La volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance du Protectorat fran\u00e7ais a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement des partis politiques au sein de la monarchie.\n3. L'ind\u00e9pendance en 1956 a conduit \u00e0 l'\u00e9tablissement d'un syst\u00e8me \u00e9lectoral multipartiste au Maroc.\n4. Au fil des ann\u00e9es, plusieurs partis politiques de droite, de gauche et religieux sont n\u00e9s dans le pays.\n5. Les partis politiques marocains jouent un r\u00f4le important dans la vie politique du pays.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1933, les partis politiques se sont lev\u00e9s\nAu Maroc, pour la libert\u00e9, pour l'\u00e9mergence\nContre le Protectorat, ils ont combattu\nPour une ind\u00e9pendance, ils ont tout donn\u00e9\n\n[Refrain]\nPartis politiques, un pilier de l'histoire\nAu Maroc, ils ont trac\u00e9 l'itin\u00e9raire\nDe la r\u00e9sistance \u00e0 la d\u00e9mocratie\nLeur action, essentielle pour la patrie\n\n[Couplet 2]\nEn 1956, l'ind\u00e9pendance enfin acquise\nUn syst\u00e8me \u00e9lectoral, de multiples partis\nDe droite, de gauche, religieux aussi\nAu Maroc, la politique est un vrai r\u00e9cit\n\n[Refrain]\nPartis politiques, acteurs cl\u00e9s de la sc\u00e8ne\nLeur engagement, jamais en veine\nIls fa\u00e7onnent la vie politique du pays\nPour une d\u00e9mocratie, ils s'unissent et luttent\n\nNote: Cette composition vise \u00e0 mettre en \u00e9vidence les principales dates et \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s aux partis politiques au Maroc, tout en soulignant l'importance de leur r\u00f4le dans la vie politique du pays."}, {"titre": "Pouvoir ex\u00e9cutif", "text_origine": "Le pouvoir ex\u00e9cutif (aussi appel\u00e9 simplement l'ex\u00e9cutif) est l'un des trois pouvoirs, avec le pouvoir l\u00e9gislatif et le pouvoir judiciaire, constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique respectant la s\u00e9paration des pouvoirs. Il est charg\u00e9 de g\u00e9rer la politique courante de l'\u00c9tat et d\u2019assurer l'application de la loi \u00e9labor\u00e9e par le pouvoir l\u00e9gislatif.\nDans un r\u00e9gime parlementaire, le pouvoir ex\u00e9cutif est bic\u00e9phale. Il est compos\u00e9 du chef de l'\u00c9tat (cela peut \u00eatre un monarque comme au Royaume-Uni ou en Su\u00e8de) et du gouvernement, parfois ramen\u00e9 \u00e0 la personne du Premier ministre (ex. : Italie) ou du Chancelier (en Allemagne).\nDans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, il est monoc\u00e9phale. Il se r\u00e9sume au chef de l'\u00c9tat, le reste de l'administration lui \u00e9tant compl\u00e8tement subordonn\u00e9 (ex. : Russie). Aux \u00c9tats-Unis, une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9sidentielle bicam\u00e9riste, le pouvoir ex\u00e9cutif est aux mains du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et du vice-pr\u00e9sident.\nEn France, sous la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique \u00e0 r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel, ce pouvoir est partag\u00e9 entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (chef de l'\u00c9tat) et le gouvernement dirig\u00e9 par le Premier ministre. La conjoncture politique conditionne l'autorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif. En situation de concordance des majorit\u00e9s, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique exerce la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir ex\u00e9cutif alors que celui-ci revient au Premier ministre en cas de cohabitation. Le pouvoir ex\u00e9cutif revient donc la majeure partie du temps au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\nLes pleins pouvoirs sont enti\u00e8rement aux mains du monarque ou du dictateur dans les r\u00e9gimes \u00e0 monarchie absolue (ex. : Vatican) ou dictatoriaux (ex. : R\u00e9gime de Vichy).", "element_cle": "1. Le pouvoir ex\u00e9cutif est l'un des trois pouvoirs constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique respectant la s\u00e9paration des pouvoirs.\n2. Il est charg\u00e9 de g\u00e9rer la politique courante de l'\u00c9tat et d'assurer l'application de la loi \u00e9labor\u00e9e par le pouvoir l\u00e9gislatif.\n3. Dans un r\u00e9gime parlementaire, le pouvoir ex\u00e9cutif est compos\u00e9 du chef de l'\u00c9tat et du gouvernement.\n4. Dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, le pouvoir ex\u00e9cutif est r\u00e9duit au chef de l'\u00c9tat.\n5. En France, le pouvoir ex\u00e9cutif est partag\u00e9 entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement dirig\u00e9 par le Premier ministre.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique\nRespecte la s\u00e9paration des pouvoirs, c'est logique\nIl g\u00e8re la politique, assure l'application de la loi\nEt c'est son r\u00f4le, peu importe le choix\n\nLe chef de l'Etat et le gouvernement en tandem\nDans un r\u00e9gime parlementaire, c'est \u00e7a le syst\u00e8me\nMais dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, c'est plus court\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, c'est le Pr\u00e9sident, sans d\u00e9tour\n\n[Refrain]\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, il faut le comprendre\nC'est lui qui g\u00e8re, qui dirige, qui fait comprendre\nEn France, c'est partag\u00e9, entre Pr\u00e9sident et Premier ministre\nL'ex\u00e9cutif, c'est l'action, faut pas faire de mixte\n\n[Couplet 2]\nEn France, le Pr\u00e9sident, chef de l'Etat \u00e9lu\nEt le gouvernement, Premier ministre \u00e0 la vue\nIls travaillent ensemble pour assurer la stabilit\u00e9\nEt faire avancer le pays, pas de demi-mesure\n\nDans l'ex\u00e9cutif, y a des dates importantes \u00e0 noter\nComme l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 ne pas rater\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives, pour former le gouvernement\nC'est dans ces moments que \u00e7a se joue vraiment\n\n[Refrain]\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, il faut le comprendre\nC'est lui qui g\u00e8re, qui dirige, qui fait comprendre\nEn France, c'est partag\u00e9, entre Pr\u00e9sident et Premier ministre\nL'ex\u00e9cutif, c'est l'action, faut pas faire de mixte"}, {"titre": "S\u00e9paration des pouvoirs", "text_origine": "La s\u00e9paration des pouvoirs l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif, judiciaire est un principe fondamental des d\u00e9mocraties repr\u00e9sentatives. Au contraire, les r\u00e9gimes despotiques et dictatoriaux pratiquent une concentration des pouvoirs. Ces pouvoirs sont influenc\u00e9s par des contre-pouvoirs (associatifs, syndicats professionnels, lobbies, presses, opinion publique, etc.). L'ind\u00e9pendance et la s\u00e9paration de ces pouvoirs est un id\u00e9al d\u00e9licat quand bien m\u00eame la bonne volont\u00e9 est \u00e0 l'\u0153uvre. Dans sa constitution les grandes lignes de la s\u00e9paration des pouvoirs sont d\u00e9finies r\u00e9partissant les fonctions ou missions de l'\u00c9tat, en confiant leur exercice exclusif \u00e0 diff\u00e9rents corps ou \u00e9lus, sp\u00e9cifiant les r\u00e8gles de leurs ind\u00e9pendances, et les moyens de protection des pressions.\nCertaines instances consultatives d'\u00e9tat, plus ou moins ind\u00e9pendantes, par exemple en France le Conseil d\u2019\u00c9tat, le m\u00e9diateur de la R\u00e9publique, le D\u00e9fenseur des droits, la Cour des comptes ou l'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee), ont aussi pour r\u00f4le de temp\u00e9rer pr\u00e9ventivement ou curativement, rechercher des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes pr\u00e9cis, donner de la hauteur aux dialogues entre parties, \u00e9laborer des quantifications, pr\u00e9parer des \u00e9volutions des r\u00e8gles. La s\u00e9paration des pouvoirs ne concerne donc pas que l'\u00c9tat au sens strict, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale tout organe charg\u00e9 de trancher entre plusieurs parties, afin d'\u00e9viter les collusions et les conflits d'int\u00e9r\u00eats, et qui doit donc rechercher l'impartialit\u00e9 dans ses d\u00e9cisions.", "element_cle": "1. Le principe fondamental des d\u00e9mocraties repr\u00e9sentatives est la s\u00e9paration des pouvoirs l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif, judiciaire.\n2. Les r\u00e9gimes despotiques et dictatoriaux pratiquent une concentration des pouvoirs.\n3. Les pouvoirs sont influenc\u00e9s par des contre-pouvoirs tels que les associations, les syndicats, les lobbies, la presse et l'opinion publique.\n4. L'ind\u00e9pendance et la s\u00e9paration des pouvoirs sont des id\u00e9aux d\u00e9licats \u00e0 atteindre.\n5. Les constitutions d\u00e9finissent les grandes lignes de la s\u00e9paration des pouvoirs en r\u00e9partissant les fonctions de l'\u00c9tat et en confiant leur exercice exclusif \u00e0 diff\u00e9rents corps ou \u00e9lus.\n6. Certaines instances consultatives d'\u00c9tat ont pour r\u00f4le de rechercher des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes pr\u00e9cis, de temp\u00e9rer les conflits et de pr\u00e9parer des \u00e9volutions des r\u00e8gles.\n7. La s\u00e9paration des pouvoirs ne concerne pas seulement l'\u00c9tat, mais \u00e9galement tout organe charg\u00e9 de trancher entre plusieurs parties.\n8. L'objectif de la s\u00e9paration des pouvoirs est d'\u00e9viter les collusions et les conflits d'int\u00e9r\u00eats.\n9. Les diff\u00e9rentes instances doivent rechercher l'impartialit\u00e9 dans leurs d\u00e9cisions.", "rap": "[Couplet 1]\nLe principe fondamental, s\u00e9paration des pouvoirs\nL\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif, judiciaire, pour que \u00e7a soit clair\nDans les d\u00e9mocraties, c'est la r\u00e8gle de base\nMais dans les r\u00e9gimes despotiques, c'est plut\u00f4t la classe\n\n[Refrain]\nConcentration des pouvoirs, \u00e7a fait mal \u00e0 voir\nDans ces dictatures, c'est pas du tout de l'espoir\nMais on a des contre-pouvoirs, pour les combattre\nAssociations, syndicats, presse et l'opinion publique, faut s'y rattacher\n\n[Couplet 2]\nInd\u00e9pendance et s\u00e9paration des pouvoirs, c'est pas facile\nDes id\u00e9aux qu'on cherche \u00e0 atteindre depuis un bon bout de temps\nLes constitutions posent les bases, r\u00e9partissent les r\u00f4les\nEt confient l'exercice du pouvoir \u00e0 diff\u00e9rents corps\n\n[Refrain]\nMais y'a aussi des instances consultatives d'\u00c9tat\nPour trouver des solutions, apaiser les d\u00e9bats\nLa s\u00e9paration des pouvoirs, \u00e7a concerne pas que l'\u00c9tat\nTout organe arbitre, doit savoir trancher dans les cas\n\n[Refrain]\nOn veut \u00e9viter les collusions, les conflits d'int\u00e9r\u00eats\nRechercher l'impartialit\u00e9, dans toutes les d\u00e9cisions qu'on fait\nLes diff\u00e9rentes instances, doivent jouer leur r\u00f4le\nPour que la s\u00e9paration des pouvoirs soit un id\u00e9al qui survole"}, {"titre": "Pr\u00e9sident de la Nation argentine", "text_origine": "Le pr\u00e9sident de la Nation argentine (en espagnol : Presidente de la Naci\u00f3n Argentina) est le chef de l'\u00c9tat et du gouvernement de l'Argentine. Il est titulaire du pouvoir ex\u00e9cutif, responsable de la politique de l'administration g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9publique argentine et le commandant en chef des forces arm\u00e9es.\nL'actuel titulaire de la fonction est Alberto Fern\u00e1ndez, de l'alliance Front de tous, depuis le 10 d\u00e9cembre 2019. Javier Milei, vainqueur du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle argentine de 2023, entrera en fonction le 10 d\u00e9cembre 2023.\n\n", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le pr\u00e9sident de la Nation argentine est le chef de l'\u00c9tat et du gouvernement de l'Argentine.\n2. Le pr\u00e9sident d\u00e9tient le pouvoir ex\u00e9cutif et est responsable de la politique de l'administration g\u00e9n\u00e9rale du pays.\n3. Le pr\u00e9sident est \u00e9galement le commandant en chef des forces arm\u00e9es.\n4. L'actuel pr\u00e9sident est Alberto Fern\u00e1ndez, membre de l'alliance Front de tous, depuis le 10 d\u00e9cembre 2019.\n5. Javier Milei remportera l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle argentine de 2023 et prendra ses fonctions le 10 d\u00e9cembre 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nPr\u00e9sident de la Nation argentine, au pouvoir si puissant\nChef de l'\u00c9tat, gouvernement, il g\u00e8re le pays en grand\nEx\u00e9cutif, administration, c'est sa comp\u00e9tence\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale, il d\u00e9cide avec prudence\n\n[Refrain]\nLe pr\u00e9sident de l'Argentine, il tient les r\u00eanes\nCommandant des forces arm\u00e9es, un pouvoir qui m\u00e8ne\nAlberto Fern\u00e1ndez, actuel pr\u00e9sident en place\nFront de tous, il montre la voie avec audace\n\n[Couplet 2]\nMais le vent du changement, il se fait ressentir\nJavier Milei, il vise les sommets pour l'avenir\n\u00c9lection pr\u00e9sidentielle en 2023, il s'impose avec ardeur\nLe 10 d\u00e9cembre, il prendra le pouvoir, avec honneur\n\n[Refrain]\nLe pr\u00e9sident de l'Argentine, il tient les r\u00eanes\nCommandant des forces arm\u00e9es, un pouvoir qui m\u00e8ne\nJavier Milei, il incarne le futur qui s'annonce\nUn nouveau d\u00e9part, des id\u00e9es qui r\u00e9sonnent"}, {"titre": "Pouvoir judiciaire", "text_origine": "Le pouvoir judiciaire est, avec le pouvoir ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, l'un des trois pouvoirs constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique respectant la s\u00e9paration des pouvoirs. Il a pour r\u00f4le de contr\u00f4ler l'application de la loi et sanctionne son non-respect. Ce pouvoir est confi\u00e9 aux juges et aux magistrats (et parfois, dans une moindre mesure, \u00e0 des jur\u00e9s), qui se fondent sur les textes de lois (qui sont r\u00e9dig\u00e9s par le pouvoir l\u00e9gislatif) pour prendre des d\u00e9cisions.\nL'expression \u00ab pouvoir judiciaire \u00bb peut rev\u00eatir deux sens diff\u00e9rents : le premier d\u00e9signe le pouvoir judiciaire au sens organique et le second au sens fonctionnel. Dans le premier cas, \u00ab pouvoir judiciaire \u00bb d\u00e9signe les cours et tribunaux et dans le deuxi\u00e8me la possibilit\u00e9 de trancher les litiges.", "element_cle": "1. Le pouvoir judiciaire est l'un des trois pouvoirs constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique.\n2. Son r\u00f4le principal est de contr\u00f4ler l'application de la loi et de sanctionner son non-respect.\n3. Ce pouvoir est exerc\u00e9 par les juges et les magistrats qui se basent sur les textes de lois pour prendre des d\u00e9cisions.\n4. Il existe deux sens du terme \"pouvoir judiciaire\" : le sens organique qui d\u00e9signe les cours et tribunaux, et le sens fonctionnel qui concerne la possibilit\u00e9 de trancher les litiges.\n5. Le pouvoir judiciaire joue un r\u00f4le essentiel dans la protection des droits et la garantie de l'ordre public.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pouvoir judiciaire, un pilier fondamental\nDans la d\u00e9mocratie, il contr\u00f4le le mal\nSanctionne les hors la loi dans des jugements formels\nLes juges et magistrats, gardiens de la morale\n\nIls se basent sur les lois, ces textes r\u00e9glementaires\nPour prendre leurs d\u00e9cisions, pas de place pour les affaires\nIls tranchent les litiges, r\u00e9tablissent la v\u00e9rit\u00e9\nD\u00e9cidant du sort des accus\u00e9s, justice est rendue, favelas\n\n[Refrain]\nLe pouvoir judiciaire, gardien des droits et de l'ordre public\nUn \u00e9quilibre n\u00e9cessaire pour la soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifique\nProt\u00e9geant les citoyens, \u00e9cartant les d\u00e9linquants\nDans l'enceinte des tribunaux, justice est en marche constante\n\n[Couplet 2]\nDeux sens du terme, regroupant les fonctions\nLe sens organique, les tribunaux en action\nEt le sens fonctionnel, l'aptitude \u00e0 trancher\nLes diff\u00e9rends, garantissant la paix tranquille, t'entends ?\n\nDans la protection des droits, ils jouent un r\u00f4le capital\nAssurant la garantie d'un ordre public vital\nIls veillent \u00e0 l'\u00e9quilibre, \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 de la nation\nLe pouvoir judiciaire, gardien de la r\u00e9putation\n\n[Refrain]\nLe pouvoir judiciaire, gardien des droits et de l'ordre public\nUn \u00e9quilibre n\u00e9cessaire pour la soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifique\nProt\u00e9geant les citoyens, \u00e9cartant les d\u00e9linquants\nDans l'enceinte des tribunaux, justice est en marche constante"}, {"titre": "Cinqui\u00e8me R\u00e9publique (France)", "text_origine": "La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, ou Ve R\u00e9publique, est le r\u00e9gime politique r\u00e9publicain en vigueur en France depuis le 4 octobre 1958. Elle succ\u00e8de \u00e0 la Quatri\u00e8me R\u00e9publique, qui avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en 1946. Elle marque une rupture par rapport \u00e0 la tradition parlementaire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise dans la volont\u00e9 de renforcer le r\u00f4le du pouvoir ex\u00e9cutif. Elle est r\u00e9gie par la Constitution du 4 octobre 1958, approuv\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 par voie r\u00e9f\u00e9rendaire le 28 septembre pr\u00e9c\u00e9dent. Elle est mise en place par Charles de Gaulle, qui en est \u00e9lu premier pr\u00e9sident.\nCe r\u00e9gime est qualifi\u00e9 de r\u00e9gime parlementaire \u00e0 ex\u00e9cutif fort, ou de r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel. Le r\u00f4le central du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est consolid\u00e9 par la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9coulant de son \u00e9lection au suffrage universel direct, instaur\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum en 1962, ainsi que par l'alignement de la dur\u00e9e de son mandat sur celui de l'Assembl\u00e9e nationale depuis 2002, \u00e0 la suite du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel de 2000.\nEn place depuis 65 ans, 1 mois et 27 jours au 1er d\u00e9cembre 2023, la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique est le r\u00e9gime r\u00e9publicain fran\u00e7ais le plus stable dans le temps apr\u00e8s la Troisi\u00e8me R\u00e9publique (1870-1940).\n\n", "element_cle": "- La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique est le r\u00e9gime politique en vigueur en France depuis le 4 octobre 1958.\n- Elle succ\u00e8de \u00e0 la Quatri\u00e8me R\u00e9publique, instaur\u00e9e en 1946.\n- Ce r\u00e9gime marque une rupture par rapport \u00e0 la tradition parlementaire fran\u00e7aise en renfor\u00e7ant le pouvoir ex\u00e9cutif.\n- La Constitution du 4 octobre 1958 r\u00e9git la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique.\n- Charles de Gaulle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu premier pr\u00e9sident et a mis en place ce r\u00e9gime.\n- Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a un r\u00f4le central renforc\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9lection au suffrage universel direct.\n- La dur\u00e9e du mandat pr\u00e9sidentiel est align\u00e9e sur celle de l'Assembl\u00e9e nationale depuis 2002.\n- La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique est en place depuis 65 ans, 1 mois et 27 jours au 1er d\u00e9cembre 2023.\n- C'est le r\u00e9gime r\u00e9publicain fran\u00e7ais le plus stable apr\u00e8s la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.", "rap": "[Couplet 1]\nCinqui\u00e8me R\u00e9publique, yeah, \u00e9coute \u00e7a\nDepuis 1958, on est l\u00e0\nUn r\u00e9gime politique, une nouvelle \u00e8re\nChangement radical, exit la Quatri\u00e8me\n\nLa Constitution en a fait ses lois\nPouvoir ex\u00e9cutif, vive le choix\nDe Gaulle, pr\u00e9sident, a tout mis en place\nUne France unie, pr\u00eate \u00e0 faire face\n\n[Refrain]\nCinqui\u00e8me R\u00e9publique, yeah, on est debout\nDepuis 65 ans et \u00e7a bouge pas d'un pouce\nUn r\u00e9gime solide, une stabilit\u00e9\n\u00c7a c'est la marque de la v\u00e9ritable unity\n\n[Couplet 2]\nLe pr\u00e9sident, un r\u00f4le centralis\u00e9\n\u00c9lection au suffrage, tout est bien pes\u00e9\nSon mandat align\u00e9 sur l'Assembl\u00e9e\nDepuis 2002, c'est la r\u00e9alit\u00e9\n\n65 ans de pouvoir, \u00e7a se f\u00eate\nLa Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, une valeur s\u00fbre et nette\nUn r\u00e9gime r\u00e9publicain qui fait l'unanimit\u00e9\nApr\u00e8s la Troisi\u00e8me, c'est la stabilit\u00e9\n\n[Refrain]\nCinqui\u00e8me R\u00e9publique, yeah, on est debout\nDepuis 65 ans et \u00e7a bouge pas d'un pouce\nUn r\u00e9gime solide, une stabilit\u00e9\n\u00c7a c'est la marque de la v\u00e9ritable unity"}, {"titre": "Politique en Espagne", "text_origine": "L'Espagne est une monarchie parlementaire pluripartiste o\u00f9 le roi est le chef de l'\u00c9tat et le pr\u00e9sident du gouvernement est le chef du gouvernement. Le pouvoir ex\u00e9cutif est exerc\u00e9 par le gouvernement tandis que le pouvoir l\u00e9gislatif est d\u00e9volu au parlement. Le pouvoir judiciaire est ind\u00e9pendant des deux premiers. Depuis 1978, l'Espagne est consid\u00e9r\u00e9e aux yeux de la communaut\u00e9 internationale comme un \u00c9tat n'\u00e9tant ni unitaire, ni f\u00e9d\u00e9ral, ce qui en fait une sp\u00e9cificit\u00e9 europ\u00e9enne. D'un point de vue formel, le r\u00e9gime espagnol est souvent rapproch\u00e9 de la R\u00e9publique italienne, tous deux \u00e9tant des \u00c9tats m\u00e9diterran\u00e9ens.\n\n", "element_cle": "1. L'Espagne est une monarchie parlementaire pluripartiste.\n2. Le roi est le chef de l'\u00c9tat en Espagne.\n3. Le pr\u00e9sident du gouvernement est le chef du gouvernement.\n4. Le pouvoir ex\u00e9cutif est exerc\u00e9 par le gouvernement.\n5. Le pouvoir l\u00e9gislatif est d\u00e9volu au parlement.\n6. Le pouvoir judiciaire est ind\u00e9pendant des deux premiers.\n7. Depuis 1978, l'Espagne est consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00c9tat n'\u00e9tant ni unitaire, ni f\u00e9d\u00e9ral.\n8. Le r\u00e9gime espagnol est souvent rapproch\u00e9 de la R\u00e9publique italienne.\n9. L'Espagne est une sp\u00e9cificit\u00e9 europ\u00e9enne en termes de structure politique.\n10. L'Espagne et l'Italie sont tous deux des \u00c9tats m\u00e9diterran\u00e9ens.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de l'Espagne,\nUn pays avec une structure politique pas banale.\nC'est une monarchie parlementaire pluripartiste,\nAvec un roi en tant que chef de l'\u00c9tat, triste.\n\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, c'est le gouvernement qui le tient,\nLe pr\u00e9sident du gouvernement est le chef qui fait tout bien.\nLe pouvoir l\u00e9gislatif est entre les mains du parlement,\nEt le pouvoir judiciaire, ind\u00e9pendant, il est important.\n\n[Refrain]\nL'Espagne, une sp\u00e9cificit\u00e9 politique,\nEntre monarchie et d\u00e9mocratie, c'est unique.\nDepuis 1978, un \u00c9tat ni unitaire, ni f\u00e9d\u00e9ral,\nCompar\u00e9 \u00e0 l'Italie, un r\u00e9gime vraiment sp\u00e9cial.\n\n[Couplet 2]\nL'Espagne et l'Italie, deux \u00c9tats m\u00e9diterran\u00e9ens,\nChacun avec son histoire, son propre rythme.\nMais on peut rapprocher le r\u00e9gime espagnol\nDe la R\u00e9publique italienne, comme des jumeaux.\n\nAlors retiens bien ces notions politiques,\nDans l'Espagne d'aujourd'hui, c'est pas magique.\nUne structure complexe, une sp\u00e9cificit\u00e9 europ\u00e9enne,\nL'Espagne, un pays qui m\u00e9rite qu'on l'\u00e9tudie en sc\u00e8ne.\n\n[Refrain]\nL'Espagne, une sp\u00e9cificit\u00e9 politique,\nEntre monarchie et d\u00e9mocratie, c'est unique.\nDepuis 1978, un \u00c9tat ni unitaire, ni f\u00e9d\u00e9ral,\nCompar\u00e9 \u00e0 l'Italie, un r\u00e9gime vraiment sp\u00e9cial."}, {"titre": "S\u00e9paration des pouvoirs", "text_origine": "La s\u00e9paration des pouvoirs l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif, judiciaire est un principe fondamental des d\u00e9mocraties repr\u00e9sentatives. Au contraire, les r\u00e9gimes despotiques et dictatoriaux pratiquent une concentration des pouvoirs. Ces pouvoirs sont influenc\u00e9s par des contre-pouvoirs (associatifs, syndicats professionnels, lobbies, presses, opinion publique, etc.). L'ind\u00e9pendance et la s\u00e9paration de ces pouvoirs est un id\u00e9al d\u00e9licat quand bien m\u00eame la bonne volont\u00e9 est \u00e0 l'\u0153uvre. Dans sa constitution les grandes lignes de la s\u00e9paration des pouvoirs sont d\u00e9finies r\u00e9partissant les fonctions ou missions de l'\u00c9tat, en confiant leur exercice exclusif \u00e0 diff\u00e9rents corps ou \u00e9lus, sp\u00e9cifiant les r\u00e8gles de leurs ind\u00e9pendances, et les moyens de protection des pressions.\nCertaines instances consultatives d'\u00e9tat, plus ou moins ind\u00e9pendantes, par exemple en France le Conseil d\u2019\u00c9tat, le m\u00e9diateur de la R\u00e9publique, le D\u00e9fenseur des droits, la Cour des comptes ou l'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee), ont aussi pour r\u00f4le de temp\u00e9rer pr\u00e9ventivement ou curativement, rechercher des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes pr\u00e9cis, donner de la hauteur aux dialogues entre parties, \u00e9laborer des quantifications, pr\u00e9parer des \u00e9volutions des r\u00e8gles. La s\u00e9paration des pouvoirs ne concerne donc pas que l'\u00c9tat au sens strict, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale tout organe charg\u00e9 de trancher entre plusieurs parties, afin d'\u00e9viter les collusions et les conflits d'int\u00e9r\u00eats, et qui doit donc rechercher l'impartialit\u00e9 dans ses d\u00e9cisions.", "element_cle": "1. La s\u00e9paration des pouvoirs est un principe fondamental des d\u00e9mocraties repr\u00e9sentatives.\n2. Les r\u00e9gimes despotiques et dictatoriaux pratiquent une concentration des pouvoirs.\n3. Les contre-pouvoirs influencent les pouvoirs l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif et judiciaire.\n4. L'ind\u00e9pendance et la s\u00e9paration des pouvoirs sont des id\u00e9aux d\u00e9licats \u00e0 atteindre.\n5. Les constitutions d\u00e9finissent les fonctions ou missions de l'\u00c9tat et confient leur exercice \u00e0 diff\u00e9rents corps ou \u00e9lus.\n6. Certaines instances consultatives d'\u00c9tat veillent \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques.\n7. La s\u00e9paration des pouvoirs ne concerne pas seulement l'\u00c9tat, mais aussi tout organe charg\u00e9 de trancher entre parties.\n8. Le but est d'\u00e9viter les collusions et les conflits d'int\u00e9r\u00eats.\n9. La recherche de l'impartialit\u00e9 est primordiale dans les d\u00e9cisions des organes de s\u00e9paration des pouvoirs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9paration des pouvoirs, principes essentiels\nDans les d\u00e9mocraties repr\u00e9sentatives, c'est fondamental\nLes r\u00e9gimes despotiques, dictatoriaux, eux concentr\u00e9s\nLes pouvoirs, \u00e7a sent mauvais, faut les disperser\n\n[Refrain]\nContre-pouvoirs, influencent les l\u00e9gislatifs, ex\u00e9cutifs, judiciaires\nInd\u00e9pendance et s\u00e9paration, id\u00e9aux d\u00e9licats \u00e0 atteindre\nConstitutions d\u00e9finissent les missions de l'\u00c9tat\nConfiant leur exercice, diff\u00e9rents \u00e9lus, pas n'importe qui\n\n[Couplet 2]\nInstances consultatives, veillent \u00e0 pr\u00e9venir, r\u00e9soudre\nLes probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques, on se bat, on ne s'\u00e9croule pas sous le poids\nS\u00e9paration des pouvoirs, inclus tous les organes juges\nPour \u00e9viter collusions, conflits d'int\u00e9r\u00eats qui truquent\n\n[Refrain]\nLe but est clair, \u00e9chapper aux influences nuisibles\nRecherche d'impartialit\u00e9 primordiale, d\u00e9cisions cr\u00e9dibles\nOrganes de s\u00e9paration des pouvoirs, t\u00e2che difficile\nMais on refuse de baisser les bras, on reste invincibles"}, {"titre": "Pouvoir ex\u00e9cutif", "text_origine": "Le pouvoir ex\u00e9cutif (aussi appel\u00e9 simplement l'ex\u00e9cutif) est l'un des trois pouvoirs, avec le pouvoir l\u00e9gislatif et le pouvoir judiciaire, constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique respectant la s\u00e9paration des pouvoirs. Il est charg\u00e9 de g\u00e9rer la politique courante de l'\u00c9tat et d\u2019assurer l'application de la loi \u00e9labor\u00e9e par le pouvoir l\u00e9gislatif.\nDans un r\u00e9gime parlementaire, le pouvoir ex\u00e9cutif est bic\u00e9phale. Il est compos\u00e9 du chef de l'\u00c9tat (cela peut \u00eatre un monarque comme au Royaume-Uni ou en Su\u00e8de) et du gouvernement, parfois ramen\u00e9 \u00e0 la personne du Premier ministre (ex. : Italie) ou du Chancelier (en Allemagne).\nDans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, il est monoc\u00e9phale. Il se r\u00e9sume au chef de l'\u00c9tat, le reste de l'administration lui \u00e9tant compl\u00e8tement subordonn\u00e9 (ex. : Russie). Aux \u00c9tats-Unis, une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9sidentielle bicam\u00e9riste, le pouvoir ex\u00e9cutif est aux mains du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et du vice-pr\u00e9sident.\nEn France, sous la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique \u00e0 r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel, ce pouvoir est partag\u00e9 entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (chef de l'\u00c9tat) et le gouvernement dirig\u00e9 par le Premier ministre. La conjoncture politique conditionne l'autorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif. En situation de concordance des majorit\u00e9s, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique exerce la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir ex\u00e9cutif alors que celui-ci revient au Premier ministre en cas de cohabitation. Le pouvoir ex\u00e9cutif revient donc la majeure partie du temps au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\nLes pleins pouvoirs sont enti\u00e8rement aux mains du monarque ou du dictateur dans les r\u00e9gimes \u00e0 monarchie absolue (ex. : Vatican) ou dictatoriaux (ex. : R\u00e9gime de Vichy).", "element_cle": "1. Le pouvoir ex\u00e9cutif est l'un des trois pouvoirs dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique respectant la s\u00e9paration des pouvoirs.\n2. Il est charg\u00e9 de g\u00e9rer la politique courante de l'\u00c9tat et d'assurer l'application de la loi \u00e9labor\u00e9e par le pouvoir l\u00e9gislatif.\n3. Dans un r\u00e9gime parlementaire, le pouvoir ex\u00e9cutif est bic\u00e9phale, compos\u00e9 du chef de l'\u00c9tat et du gouvernement.\n4. Dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, le pouvoir ex\u00e9cutif est monoc\u00e9phale, se r\u00e9sumant au chef de l'\u00c9tat.\n5. En France, sous la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique \u00e0 r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel, le pouvoir ex\u00e9cutif est partag\u00e9 entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement dirig\u00e9 par le Premier ministre.\n6. La conjoncture politique conditionne l'autorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif en France.\n7. En situation de concordance des majorit\u00e9s, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique exerce la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir ex\u00e9cutif.\n8. En cas de cohabitation, le pouvoir ex\u00e9cutif revient au Premier ministre en France.\n9. Dans les r\u00e9gimes \u00e0 monarchie absolue ou dictatoriaux, les pleins pouvoirs sont aux mains du monarque ou du dictateur.\n10. Aux \u00c9tats-Unis, le pouvoir ex\u00e9cutif est aux mains du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et du vice-pr\u00e9sident dans une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9sidentielle bicam\u00e9riste.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, un pilier essentiel\nDans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, le respect est fondamental\nIl g\u00e8re la politique, assure l'application des lois\nIl est au c\u0153ur du syst\u00e8me, c'est pas pour les bobo\n\nIl peut \u00eatre bic\u00e9phale, dans un r\u00e9gime parlementaire\nChef de l'\u00c9tat et gouvernement, ils sont solitaires\nMais dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, c'est une autre histoire\nLe chef de l'\u00c9tat, il a tout le pouvoir\n\n[Refrain]\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, c'est l'autorit\u00e9 supr\u00eame\nIl met en action tout ce qui nous anime\nDans les r\u00e9gimes divers, il a diff\u00e9rentes formes\nMais son r\u00f4le est clair, il dirige la norme\n\n[Couplet 2]\nEn France, sous la Cinqui\u00e8me, r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel\nPr\u00e9sident et Premier ministre, ils sont chacun essentiels\nLa conjoncture politique, elle influence son autorit\u00e9\nEn concordance des majorit\u00e9s, le pr\u00e9sident agit sans piti\u00e9\n\nMais en cas de cohabitation, c'est le Premier ministre qui r\u00e8gne\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, il est au bonhomme de l'ombre\nDans les r\u00e9gimes absolus et dictatoriaux, c'est bien diff\u00e9rent\nLe monarque ou le dictateur a tous les pouvoirs, c'est \u00e9vident\n\nAux \u00c9tats-Unis, c'est le pr\u00e9sident qui est \u00e0 la t\u00eate\nDans une r\u00e9publique pr\u00e9sidentielle, il a la recette\nAvec son vice-pr\u00e9sident, ils composent l'ex\u00e9cutif\nDans ce pays f\u00e9d\u00e9ral, ils font tous deux preuve d'initiative\n\n[Refrain]\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, c'est l'autorit\u00e9 supr\u00eame\nIl met en action tout ce qui nous anime\nDans les r\u00e9gimes divers, il a diff\u00e9rentes formes\nMais son r\u00f4le est clair, il dirige la norme"}, {"titre": "Pr\u00e9sident de la Nation argentine", "text_origine": "Le pr\u00e9sident de la Nation argentine (en espagnol : Presidente de la Naci\u00f3n Argentina) est le chef de l'\u00c9tat et du gouvernement de l'Argentine. Il est titulaire du pouvoir ex\u00e9cutif, responsable de la politique de l'administration g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9publique argentine et le commandant en chef des forces arm\u00e9es.\nL'actuel titulaire de la fonction est Alberto Fern\u00e1ndez, de l'alliance Front de tous, depuis le 10 d\u00e9cembre 2019. Javier Milei, vainqueur du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle argentine de 2023, entrera en fonction le 10 d\u00e9cembre 2023.\n\n", "element_cle": "1. Le pr\u00e9sident de la Nation argentine est \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat et du gouvernement de l'Argentine.\n2. Le pr\u00e9sident est responsable de la politique de l'administration g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9publique argentine.\n3. Le pr\u00e9sident est \u00e9galement le commandant en chef des forces arm\u00e9es.\n4. Alberto Fern\u00e1ndez, issu de l'alliance Front de tous, est l'actuel pr\u00e9sident depuis le 10 d\u00e9cembre 2019.\n5. Javier Milei, vainqueur du second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles argentines de 2023, prendra ses fonctions le 10 d\u00e9cembre 2023.", "rap": "[Couplet]\nPr\u00e9sident de la Nation argentine, c'est mon poste\n\u00c0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, je dirige la grosse dose\nResponsable de la politique, de l'administration\nJe g\u00e8re tout en gardant la concentration\n\n[Refrain]\nJe suis le pr\u00e9sident, le commandant en chef\nDes forces arm\u00e9es, je suis un chef \u00e9clair\u00e9\nAlberto Fern\u00e1ndez, pr\u00e9sident actuel\nMais bient\u00f4t, ach\u00e8te tes bougies pour l'essentiel\n\n[Couplet]\nFern\u00e1ndez, issu de l'alliance Front de tous\nDepuis d\u00e9cembre 2019 au pouvoir, il nous rend fous\nMais Javier Milei, vainqueur des \u00e9lections\nPrendra le tr\u00f4ne en d\u00e9cembre 2023, une r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nLe prochain pr\u00e9sident, il fera son entr\u00e9e\nLe 10 d\u00e9cembre, il se fera couronner\nMilei, un souffle nouveau, une \u00e8re nouvelle\nL'Argentine en marche, une histoire qui s'\u00e9veille"}, {"titre": "Pouvoir judiciaire", "text_origine": "Le pouvoir judiciaire est, avec le pouvoir ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, l'un des trois pouvoirs constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique respectant la s\u00e9paration des pouvoirs. Il a pour r\u00f4le de contr\u00f4ler l'application de la loi et sanctionne son non-respect. Ce pouvoir est confi\u00e9 aux juges et aux magistrats (et parfois, dans une moindre mesure, \u00e0 des jur\u00e9s), qui se fondent sur les textes de lois (qui sont r\u00e9dig\u00e9s par le pouvoir l\u00e9gislatif) pour prendre des d\u00e9cisions.\nL'expression \u00ab pouvoir judiciaire \u00bb peut rev\u00eatir deux sens diff\u00e9rents : le premier d\u00e9signe le pouvoir judiciaire au sens organique et le second au sens fonctionnel. Dans le premier cas, \u00ab pouvoir judiciaire \u00bb d\u00e9signe les cours et tribunaux et dans le deuxi\u00e8me la possibilit\u00e9 de trancher les litiges.", "element_cle": "1. Le pouvoir judiciaire est l'un des trois pouvoirs constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique.\n2. Il a pour r\u00f4le de contr\u00f4ler l'application de la loi et sanctionne son non-respect.\n3. Ce pouvoir est confi\u00e9 aux juges et aux magistrats, qui se fondent sur les textes de lois pour prendre des d\u00e9cisions.\n4. Le pouvoir judiciaire peut rev\u00eatir deux sens : organique et fonctionnel.\n5. Dans le premier cas, il d\u00e9signe les cours et tribunaux, dans le deuxi\u00e8me, la possibilit\u00e9 de trancher les litiges.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pouvoir judiciaire, essentiel dans cette d\u00e9mocratie\nContr\u00f4le l'application des lois sans hypocrisie\nJuges et magistrats, gardiens de l'\u00e9quit\u00e9\nIls d\u00e9cident, se basent sur les textes de lois avec int\u00e9grit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe pouvoir judiciaire, pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nSanctionne les contrevenants sans piti\u00e9\nLe respect des lois, il le garantit\nJustice \u00e9quitable, c'est ce qu'il poursuit\n\n[Couplet 2]\nLe pouvoir judiciaire, organique et fonctionnel\nLes cours et tribunaux pour rendre justice dans le r\u00e9el\nChaque litige, il a le pouvoir de le trancher\nAinsi, r\u00e8gne la justice, personne ne peut s'y cacher\n\n[Refrain]\nLe pouvoir judiciaire, pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nSanctionne les contrevenants sans piti\u00e9\nLe respect des lois, il le garantit\nJustice \u00e9quitable, c'est ce qu'il poursuit"}, {"titre": "R\u00e9gime pr\u00e9sidentiel", "text_origine": "Un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel est un r\u00e9gime politique respectant les principes de s\u00e9paration des pouvoirs et caract\u00e9ris\u00e9 par la non-responsabilit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif devant le l\u00e9gislatif et l'interdiction de dissolution du l\u00e9gislatif par l'ex\u00e9cutif. On parle de pr\u00e9sidentialisme lorsque l'\u00e9quilibre entre les pouvoirs est rompu, et que le r\u00e9gime consiste en l'h\u00e9g\u00e9monie du pr\u00e9sident et la r\u00e9duction des pouvoirs du Parlement.\n\u00c0 l'inverse, on parle de r\u00e9gime parlementaire lorsque les pouvoirs ex\u00e9cutifs et l\u00e9gislatifs sont s\u00e9par\u00e9s mais exercent une influence mutuelle et \u00e9quilibr\u00e9e l'un sur l'autre (le Parlement peut engager la responsabilit\u00e9 politique du gouvernement et, \u00e0 l'inverse, le gouvernement peut dissoudre le parlement) ; sa d\u00e9viance est appel\u00e9e r\u00e9gime d'assembl\u00e9e, qui conf\u00e8re plus de pouvoir \u00e0 une assembl\u00e9e qu'au gouvernement.", "element_cle": "1. Un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel est caract\u00e9ris\u00e9 par la s\u00e9paration des pouvoirs.\n2. Dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, l'ex\u00e9cutif n'est pas responsable devant le l\u00e9gislatif.\n3. Le pr\u00e9sident d\u00e9tient une h\u00e9g\u00e9monie dans un r\u00e9gime de pr\u00e9sidentialisme.\n4. Le r\u00e9gime parlementaire implique une influence mutuelle entre l'ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif.\n5. Le gouvernement peut \u00eatre dissous dans un r\u00e9gime parlementaire.\n6. Un r\u00e9gime d'assembl\u00e9e donne plus de pouvoir \u00e0 une assembl\u00e9e qu'au gouvernement.\n7. Les pouvoirs ex\u00e9cutifs et l\u00e9gislatifs sont s\u00e9par\u00e9s dans un r\u00e9gime parlementaire.\n8. Le Parlement peut engager la responsabilit\u00e9 politique du gouvernement dans un r\u00e9gime parlementaire.\n9. Le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel interdit la dissolution du l\u00e9gislatif par l'ex\u00e9cutif.\n10. L'\u00e9quilibre entre les pouvoirs peut \u00eatre rompu dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel.", "rap": "[Couplet 1]\nDans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, la s\u00e9paration des pouvoirs est primordiale,\nL'ex\u00e9cutif n'est pas responsable devant le l\u00e9gislatif, c'est l\u00e0 la r\u00e8gle du jeu.\nLe pr\u00e9sident d\u00e9tient une h\u00e9g\u00e9monie, un pouvoir sans faille,\nMais attention, l'\u00e9quilibre peut vite s'effondrer, sachez-le mes camarades.\n\n[Refrain]\nR\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, puissance et autorit\u00e9,\nLes pouvoirs bien distincts, c'est la r\u00e9alit\u00e9.\nMais gare \u00e0 la rupture, l'\u00e9quilibre est fragile,\nDans ce syst\u00e8me, l'\u00e9ducation est cruciale.\n\n[Couplet 2]\nPrenons maintenant le r\u00e9gime parlementaire, c'est diff\u00e9rent,\nL'influence mutuelle entre ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, c'est \u00e9vident.\nLe gouvernement peut \u00eatre dissous, par une d\u00e9cision souveraine,\nMais l'assembl\u00e9e a le pouvoir, c'est elle qui m\u00e8ne.\n\n[Refrain]\nR\u00e9gime parlementaire, l'assembl\u00e9e en avant,\nLe pouvoir partag\u00e9, une influence grandissante.\nLe Parlement peut engager la responsabilit\u00e9 politique,\nDans ce jeu d'\u00e9quilibre, l'\u00e9ducation est strat\u00e9gique.\n\n[Outro]\nQue ce soit pr\u00e9sidentiel ou parlementaire,\nL'\u00e9quilibre des pouvoirs, l'\u00e9ducation \u00e9claire.\nComprenez ces r\u00e9gimes, leurs caract\u00e9ristiques essentielles,\nPour b\u00e2tir un avenir solide, une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle."}, {"titre": "Pouvoir judiciaire", "text_origine": "Le pouvoir judiciaire est, avec le pouvoir ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, l'un des trois pouvoirs constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique respectant la s\u00e9paration des pouvoirs. Il a pour r\u00f4le de contr\u00f4ler l'application de la loi et sanctionne son non-respect. Ce pouvoir est confi\u00e9 aux juges et aux magistrats (et parfois, dans une moindre mesure, \u00e0 des jur\u00e9s), qui se fondent sur les textes de lois (qui sont r\u00e9dig\u00e9s par le pouvoir l\u00e9gislatif) pour prendre des d\u00e9cisions.\nL'expression \u00ab pouvoir judiciaire \u00bb peut rev\u00eatir deux sens diff\u00e9rents : le premier d\u00e9signe le pouvoir judiciaire au sens organique et le second au sens fonctionnel. Dans le premier cas, \u00ab pouvoir judiciaire \u00bb d\u00e9signe les cours et tribunaux et dans le deuxi\u00e8me la possibilit\u00e9 de trancher les litiges.", "element_cle": "- Le pouvoir judiciaire est l'un des trois pouvoirs constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique respectant la s\u00e9paration des pouvoirs.\n- Il a pour r\u00f4le de contr\u00f4ler l'application de la loi et sanctionner son non-respect.\n- Les juges et les magistrats, ainsi que parfois des jur\u00e9s, sont responsables de ce pouvoir.\n- Ils se basent sur les textes de lois r\u00e9dig\u00e9s par le pouvoir l\u00e9gislatif pour prendre leurs d\u00e9cisions.\n- Le pouvoir judiciaire peut \u00eatre compris \u00e0 la fois sur le plan organique (cours et tribunaux) et fonctionnel (trancher les litiges).", "rap": "[Couplet 1]\nLe pouvoir judiciaire, c'est la loi qui p\u00e8se\nContr\u00f4ler son application, sanctionner ceux qui blasph\u00e8ment\nDans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, s\u00e9paration des pouvoirs\nJustice \u00e9quitable, pour tous les enferm\u00e9s dans le noir\n\nLes juges et les magistrats, gardiens de la v\u00e9rit\u00e9\nAnalyse des preuves, faut pas se tromper\nLes textes de lois, les r\u00e8gles \u00e0 respecter\nPour prendre leurs d\u00e9cisions, faut les \u00e9tudier\n\n[Refrain]\nLe pouvoir judiciaire, symbole de justice\nPour les victimes, un espoir qui persiste\nLes litiges tranch\u00e9s, la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nLe pouvoir judiciaire, le pilier de nos soci\u00e9t\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nOrganique et fonctionnel, le pouvoir judiciaire\nCours et tribunaux, pr\u00eats \u00e0 r\u00e9primander\nTous ces injustes qui veulent tout d\u00e9truire\nLa force de la loi, c'est l'avenir qui respire\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, marquent son histoire\nDes proc\u00e8s retentissants, pour des affaires notoires\nAffaires politiques, crimes de sang et de haine\nLe pouvoir judiciaire, leur destin se d\u00e9m\u00eale\n\n[Refrain]\nLe pouvoir judiciaire, symbole de justice\nPour les victimes, un espoir qui persiste\nLes litiges tranch\u00e9s, la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nLe pouvoir judiciaire, le pilier de nos soci\u00e9t\u00e9s"}, {"titre": "S\u00e9paration des pouvoirs", "text_origine": "La s\u00e9paration des pouvoirs l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif, judiciaire est un principe fondamental des d\u00e9mocraties repr\u00e9sentatives. Au contraire, les r\u00e9gimes despotiques et dictatoriaux pratiquent une concentration des pouvoirs. Ces pouvoirs sont influenc\u00e9s par des contre-pouvoirs (associatifs, syndicats professionnels, lobbies, presses, opinion publique, etc.). L'ind\u00e9pendance et la s\u00e9paration de ces pouvoirs est un id\u00e9al d\u00e9licat quand bien m\u00eame la bonne volont\u00e9 est \u00e0 l'\u0153uvre. Dans sa constitution les grandes lignes de la s\u00e9paration des pouvoirs sont d\u00e9finies r\u00e9partissant les fonctions ou missions de l'\u00c9tat, en confiant leur exercice exclusif \u00e0 diff\u00e9rents corps ou \u00e9lus, sp\u00e9cifiant les r\u00e8gles de leurs ind\u00e9pendances, et les moyens de protection des pressions.\nCertaines instances consultatives d'\u00e9tat, plus ou moins ind\u00e9pendantes, par exemple en France le Conseil d\u2019\u00c9tat, le m\u00e9diateur de la R\u00e9publique, le D\u00e9fenseur des droits, la Cour des comptes ou l'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee), ont aussi pour r\u00f4le de temp\u00e9rer pr\u00e9ventivement ou curativement, rechercher des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes pr\u00e9cis, donner de la hauteur aux dialogues entre parties, \u00e9laborer des quantifications, pr\u00e9parer des \u00e9volutions des r\u00e8gles. La s\u00e9paration des pouvoirs ne concerne donc pas que l'\u00c9tat au sens strict, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale tout organe charg\u00e9 de trancher entre plusieurs parties, afin d'\u00e9viter les collusions et les conflits d'int\u00e9r\u00eats, et qui doit donc rechercher l'impartialit\u00e9 dans ses d\u00e9cisions.", "element_cle": "1. La s\u00e9paration des pouvoirs est un principe fondamental des d\u00e9mocraties repr\u00e9sentatives.\n2. Les r\u00e9gimes despotiques et dictatoriaux pratiquent une concentration des pouvoirs.\n3. Les pouvoirs sont influenc\u00e9s par des contre-pouvoirs tels que les associations, les syndicats, les lobbies, la presse et l'opinion publique.\n4. L'ind\u00e9pendance et la s\u00e9paration des pouvoirs sont d\u00e9licates mais id\u00e9ales dans la bonne volont\u00e9.\n5. La constitution d\u00e9finit les grandes lignes de la s\u00e9paration des pouvoirs, r\u00e9partissant les fonctions de l'\u00c9tat et sp\u00e9cifiant les r\u00e8gles d'ind\u00e9pendance et de protection.\n6. Des instances consultatives d'\u00c9tat, telles que le Conseil d'\u00c9tat en France, ont pour r\u00f4le de rechercher des solutions, pr\u00e9venir les probl\u00e8mes et \u00e9laborer des \u00e9volutions des r\u00e8gles.\n7. La s\u00e9paration des pouvoirs concerne non seulement l'\u00c9tat, mais \u00e9galement tout organe charg\u00e9 de trancher entre diff\u00e9rentes parties.\n8. L'objectif est d'\u00e9viter les collusions et les conflits d'int\u00e9r\u00eats, en recherchant l'impartialit\u00e9 dans les d\u00e9cisions.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9paration des pouvoirs, un principe fondamental\nDans les d\u00e9mocraties repr\u00e9sentatives, on est tous ensembles\nMais les despotes et les dictateurs, eux ils s'en foutent\nIls concentrent les pouvoirs, \u00e7a fout tout en l'air, c'est le doute\n\n[Refrain]\nContre-pouvoirs, associations, syndicats\nLobbies, presse, opinion publique rel\u00e8vent le d\u00e9bat\nInd\u00e9pendance et s\u00e9paration, c'est tout un art\nDans la bonne volont\u00e9, on doit faire un d\u00e9part\n\n[Couplet 2]\nLa constitution, elle fixe les r\u00e8gles pour avancer\nR\u00e9partir les fonctions, sp\u00e9cifier les protections bien ficel\u00e9es\nLe Conseil d'\u00c9tat, une instance consultative si pr\u00e9cieuse\nPour pr\u00e9venir les probl\u00e8mes et trouver des solutions pr\u00e9cises\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9paration des pouvoirs, elle concerne tout\nPas seulement l'\u00c9tat, mais tous les organes \u00e0 genou\nOn veut \u00e9viter les collusions et les conflits d'int\u00e9r\u00eats\nRechercher l'impartialit\u00e9, c'est notre objectif secret"}, {"titre": "Pouvoir ex\u00e9cutif", "text_origine": "Le pouvoir ex\u00e9cutif (aussi appel\u00e9 simplement l'ex\u00e9cutif) est l'un des trois pouvoirs, avec le pouvoir l\u00e9gislatif et le pouvoir judiciaire, constituant l'\u00c9tat dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique respectant la s\u00e9paration des pouvoirs. Il est charg\u00e9 de g\u00e9rer la politique courante de l'\u00c9tat et d\u2019assurer l'application de la loi \u00e9labor\u00e9e par le pouvoir l\u00e9gislatif.\nDans un r\u00e9gime parlementaire, le pouvoir ex\u00e9cutif est bic\u00e9phale. Il est compos\u00e9 du chef de l'\u00c9tat (cela peut \u00eatre un monarque comme au Royaume-Uni ou en Su\u00e8de) et du gouvernement, parfois ramen\u00e9 \u00e0 la personne du Premier ministre (ex. : Italie) ou du Chancelier (en Allemagne).\nDans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, il est monoc\u00e9phale. Il se r\u00e9sume au chef de l'\u00c9tat, le reste de l'administration lui \u00e9tant compl\u00e8tement subordonn\u00e9 (ex. : Russie). Aux \u00c9tats-Unis, une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9sidentielle bicam\u00e9riste, le pouvoir ex\u00e9cutif est aux mains du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et du vice-pr\u00e9sident.\nEn France, sous la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique \u00e0 r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel, ce pouvoir est partag\u00e9 entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (chef de l'\u00c9tat) et le gouvernement dirig\u00e9 par le Premier ministre. La conjoncture politique conditionne l'autorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif. En situation de concordance des majorit\u00e9s, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique exerce la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir ex\u00e9cutif alors que celui-ci revient au Premier ministre en cas de cohabitation. Le pouvoir ex\u00e9cutif revient donc la majeure partie du temps au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\nLes pleins pouvoirs sont enti\u00e8rement aux mains du monarque ou du dictateur dans les r\u00e9gimes \u00e0 monarchie absolue (ex. : Vatican) ou dictatoriaux (ex. : R\u00e9gime de Vichy).", "element_cle": "1. Le pouvoir ex\u00e9cutif fait partie des trois pouvoirs d'un \u00c9tat d\u00e9mocratique, avec le l\u00e9gislatif et le judiciaire.\n2. Son r\u00f4le est de g\u00e9rer la politique courante de l'\u00c9tat et d'assurer l'application de la loi.\n3. Dans un r\u00e9gime parlementaire, il est compos\u00e9 du chef de l'\u00c9tat et du gouvernement.\n4. Dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, il se r\u00e9sume au chef de l'\u00c9tat.\n5. En France, le pouvoir ex\u00e9cutif est partag\u00e9 entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, pilier d'un \u00c9tat d\u00e9mocratique,\nAvec le l\u00e9gislatif, judiciaire, c'est la triade magique.\nIl g\u00e8re la politique, assure l'application des lois,\nLa gestion courante, sans jamais faire de faux pas.\n\n[Refrain]\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, au sommet de l'\u00c9tat,\nEntre les mains du pr\u00e9sident, \u00e7a ne se discute pas.\nEn France, partag\u00e9 avec le gouvernement,\nC'est un \u00e9quilibre, un duo puissant et d\u00e9terminant.\n\n[Couplet 2]\nDans un r\u00e9gime parlementaire, le pouvoir s'\u00e9largit,\nChef de l'\u00c9tat et gouvernement, ensemble ils diront \"oui\".\nMais dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, pas besoin de penser,\nLe chef de l'\u00c9tat seul, pour gouverner est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, au sommet de l'\u00c9tat,\nEntre les mains du pr\u00e9sident, \u00e7a ne se discute pas.\nEn France, partag\u00e9 avec le gouvernement,\nC'est un \u00e9quilibre, un duo puissant et d\u00e9terminant."}, {"titre": "Politique en Espagne", "text_origine": "L'Espagne est une monarchie parlementaire pluripartiste o\u00f9 le roi est le chef de l'\u00c9tat et le pr\u00e9sident du gouvernement est le chef du gouvernement. Le pouvoir ex\u00e9cutif est exerc\u00e9 par le gouvernement tandis que le pouvoir l\u00e9gislatif est d\u00e9volu au parlement. Le pouvoir judiciaire est ind\u00e9pendant des deux premiers. Depuis 1978, l'Espagne est consid\u00e9r\u00e9e aux yeux de la communaut\u00e9 internationale comme un \u00c9tat n'\u00e9tant ni unitaire, ni f\u00e9d\u00e9ral, ce qui en fait une sp\u00e9cificit\u00e9 europ\u00e9enne. D'un point de vue formel, le r\u00e9gime espagnol est souvent rapproch\u00e9 de la R\u00e9publique italienne, tous deux \u00e9tant des \u00c9tats m\u00e9diterran\u00e9ens.\n\n", "element_cle": "1. L'Espagne est une monarchie parlementaire pluripartiste.\n2. Le pouvoir ex\u00e9cutif est exerc\u00e9 par le gouvernement.\n3. Le pouvoir l\u00e9gislatif est d\u00e9volu au parlement.\n4. Le pouvoir judiciaire est ind\u00e9pendant des deux premiers.\n5. Depuis 1978, l'Espagne est consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00c9tat n'\u00e9tant ni unitaire, ni f\u00e9d\u00e9ral.\n6. Le r\u00e9gime espagnol est souvent rapproch\u00e9 de la R\u00e9publique italienne.\n7. L'Espagne est une sp\u00e9cificit\u00e9 europ\u00e9enne.\n8. Le roi est le chef de l'\u00c9tat en Espagne.\n9. Le pr\u00e9sident du gouvernement est le chef du gouvernement en Espagne.\n10. L'Espagne est un \u00c9tat m\u00e9diterran\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Espagne, une monarchie parlementaire pluripartiste\nLe gouvernement ex\u00e9cute, le parlement l\u00e9gif\u00e8re\nInd\u00e9pendant, le pouvoir judiciaire fait sa guerre\nDepuis 1978, un \u00c9tat ni unitaire, ni f\u00e9d\u00e9ral\n\nLe r\u00e9gime espagnol, semblable \u00e0 l'Italien\nUne sp\u00e9cificit\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e7a fait du bien\nLe roi, chef d'\u00c9tat, porte la couronne avec fiert\u00e9\nPr\u00e9sident du gouvernement, dirige avec autorit\u00e9\n\n[Refrain]\nL'Espagne, un pays m\u00e9diterran\u00e9en\nO\u00f9 la politique r\u00e9sonne dans chaque coin\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nUne histoire riche, \u00e9ducative et passionnante"}, {"titre": "Pr\u00e9sident de la Nation argentine", "text_origine": "Le pr\u00e9sident de la Nation argentine (en espagnol : Presidente de la Naci\u00f3n Argentina) est le chef de l'\u00c9tat et du gouvernement de l'Argentine. Il est titulaire du pouvoir ex\u00e9cutif, responsable de la politique de l'administration g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9publique argentine et le commandant en chef des forces arm\u00e9es.\nL'actuel titulaire de la fonction est Alberto Fern\u00e1ndez, de l'alliance Front de tous, depuis le 10 d\u00e9cembre 2019. Javier Milei, vainqueur du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle argentine de 2023, entrera en fonction le 10 d\u00e9cembre 2023.\n\n", "element_cle": "1. Le pr\u00e9sident de la Nation argentine est le chef de l'\u00c9tat et du gouvernement du pays.\n2. Il est responsable de la politique de l'administration g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9publique argentine.\n3. Le pr\u00e9sident est \u00e9galement le commandant en chef des forces arm\u00e9es.\n4. Alberto Fern\u00e1ndez est actuellement le pr\u00e9sident de l'Argentine, depuis le 10 d\u00e9cembre 2019.\n5. Javier Milei sera le prochain pr\u00e9sident, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle argentine de 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute-moi attentivement\nJ'te raconte l'histoire d'un pays pas comme avant\nEn Argentine, le pr\u00e9sident tient les r\u00eanes\nIl dirige le pays, il m\u00e8ne la sc\u00e8ne\nChef de l'\u00c9tat et du gouvernement\nIl est responsable de tout l'administration\nMais c'est pas tout, il a un autre nom\nCommandant en chef des forces arm\u00e9es, homme fort\n\n[Refrain]\nPr\u00e9sident de l'Argentine, c'est un r\u00f4le cl\u00e9\nIl a du pouvoir et peut tout d\u00e9cider\nAlberto Fern\u00e1ndez, actuel pr\u00e9sident\nDepuis d\u00e9cembre 2019, il est \u00e0 l'avant\nMais Milei arrive en 2023, \u00e7a fait les buzz\nIl remporte l'\u00e9lection, il prendra la cusse\n\n[Couplet 2]\nJavier Milei, futur pr\u00e9sident\nApr\u00e8s l'\u00e9lection, il prendra le commandement\nIl promet du changement, des id\u00e9es neuves\nIl veut redresser le pays, plus rien ne le freine\n2023, une date \u00e0 retenir\nArgentine, pr\u00e9pare-toi \u00e0 agir\nC'est une nouvelle \u00e8re qui commence bient\u00f4t\nMilei arrive et va marquer l'histoire haut\n\n[Refrain]\nPr\u00e9sident de l'Argentine, c'est un r\u00f4le cl\u00e9\nIl a du pouvoir et peut tout d\u00e9cider\nAlberto Fern\u00e1ndez, actuel pr\u00e9sident\nDepuis d\u00e9cembre 2019, il est \u00e0 l'avant\nMais Milei arrive en 2023, \u00e7a fait les buzz\nIl remporte l'\u00e9lection, il prendra la cusse"}, {"titre": "Officier de police judiciaire", "text_origine": "En France, les officiers de police judiciaire (OPJ) sont, selon l'article 16 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale  :\n\nles maires et leurs adjoints ;\nles officiers et grad\u00e9s de la gendarmerie nationale ainsi que les gendarmes comptant au moins trois ans de service dans la gendarmerie, nominativement d\u00e9sign\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 des ministres de la justice et de l'int\u00e9rieur, apr\u00e8s avis conforme d'une commission ;\nles inspecteurs g\u00e9n\u00e9raux, les sous-directeurs de police active, les contr\u00f4leurs g\u00e9n\u00e9raux, les commissaires de police et les officiers de police ;\nles fonctionnaires du corps d'encadrement et d'application de la police nationale comptant au moins trois ans de services dans ce corps, nominativement d\u00e9sign\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 des ministres de la Justice et de l'int\u00e9rieur, apr\u00e8s passage d\u2019un examen sanctionnant la qualification ;\nles personnes exer\u00e7ant les fonctions de directeur ou sous-directeur de la police judiciaire ou de la gendarmerie nationale ;\nles capitaines de navire : officiers de police judiciaire pouvant constater des infractions \u00e0 bord et instruire un dossier, ;\nles chefs de district des Terres australes et antarctiques fran\u00e7aises.Par ailleurs, selon les articles 28-1 et 28-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, des agents de cat\u00e9gories A et B du minist\u00e8re charg\u00e9 du Budget (douanes et des services fiscaux) sp\u00e9cialement d\u00e9sign\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 des ministres charg\u00e9s de la justice et du budget disposent des m\u00eames pr\u00e9rogatives et obligations que celles attribu\u00e9es aux officiers de police judiciaire.\nPar analogie avec le terme d'officier de police judiciaire, dans le langage courant, les agents des douanes et des services fiscaux habilit\u00e9s \u00e0 effectuer des missions de police judiciaire sont respectivement d\u00e9sign\u00e9s comme \u00ab officiers de douane judiciaire \u00bb (ODJ) et \u00ab officiers fiscaux judiciaires \u00bb (OFJ).", "element_cle": "1) En France, les officiers de police judiciaire sont d\u00e9sign\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel.\n2) Les officiers de police judiciaire comprennent les maires et leurs adjoints, les gendarmes, les inspecteurs g\u00e9n\u00e9raux, les sous-directeurs de police active, les contr\u00f4leurs g\u00e9n\u00e9raux, les commissaires de police, les officiers de police et les fonctionnaires du corps d'encadrement et d'application de la police nationale.\n3) Les chefs de district des Terres australes et antarctiques fran\u00e7aises sont \u00e9galement officiers de police judiciaire.\n4) Des agents du minist\u00e8re charg\u00e9 du Budget, sp\u00e9cialement d\u00e9sign\u00e9s, ont \u00e9galement les m\u00eames pr\u00e9rogatives et obligations que les officiers de police judiciaire.\n5) Les agents des douanes et des services fiscaux habilit\u00e9s \u00e0 effectuer des missions de police judiciaire sont respectivement appel\u00e9s \"officiers de douane judiciaire\" et \"officiers fiscaux judiciaires\" dans le langage courant.", "rap": "[Couplet 1]\nEn France, les OPJ, c'est pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nD\u00e9sign\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel, c'est clair\nIls sont l\u00e0 pour faire respecter la loi\nDans l'ombre, pr\u00eats \u00e0 mettre les criminels en \u00e9moi\n\nIls sont multiples, les forces de l'ordre concern\u00e9es\nMaires, adjoints, gendarmes, inspecteurs, tout est m\u00e9lang\u00e9\nSous-directeurs, contr\u00f4leurs g\u00e9n\u00e9raux sur le terrain\nCommissaires, officiers, ils sont l\u00e0 pour faire le bien\n\n[Refrain]\nOfficier de police judiciaire, c'est leur titre\nProt\u00e9ger la population, c'est leur rite\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants dans leur histoire\nEngag\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 faire face \u00e0 toute histoire\n\n[Couplet 2]\nM\u00eame les Terres australes et antarctiques ont leur repr\u00e9sentant\nLes chefs de district, OPJ comp\u00e9tents\nEt m\u00eame des agents du Budget sont concern\u00e9s\nAvec les m\u00eames droits et devoirs, ils sont arm\u00e9s\n\nDans la lutte contre la criminalit\u00e9\nLes douaniers et les agents fiscaux sont mobilis\u00e9s\nOfficiers de douane judiciaire, officiers fiscaux judiciaires\nDans le langage courant, ces h\u00e9ros qu'on admire\n\n[Refrain]\nOfficier de police judiciaire, c'est leur titre\nProt\u00e9ger la population, c'est leur rite\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants dans leur histoire\nEngag\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 faire face \u00e0 toute histoire"}, {"titre": "Droits de l'homme", "text_origine": "Les droits de l'homme (parfois \u00e9crits \u00ab droits de l'Homme \u00bb), \u00e9galement appel\u00e9s droits humains ou droits de la personne (par exemple dans un contexte de communication gouvernementale au Canada), sont un concept \u00e0 la fois philosophique, juridique et politique, selon lequel tout \u00eatre humain poss\u00e8de des droits universels, inali\u00e9nables, quel que soit le droit positif (droit en vigueur) ou d'autres facteurs locaux tels que l'ethnie, la nationalit\u00e9 ou la religion.\nSelon ce concept, tout \u00eatre humain \u2014 en tant que tel et ind\u00e9pendamment de sa condition sociale \u2014 a des droits \u00ab inh\u00e9rents \u00e0 sa personne, inali\u00e9nables et sacr\u00e9s \u00bb, et donc opposables en toutes circonstances \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et au pouvoir. Ainsi, le concept de droits de l\u2019homme est par d\u00e9finition universaliste et \u00e9galitaire, incompatible avec les syst\u00e8mes et les r\u00e9gimes fond\u00e9s sur la sup\u00e9riorit\u00e9 en dignit\u00e9 d\u2019une caste, d\u2019une race, d\u2019un peuple, d\u2019une classe ou d\u2019un quelconque groupe social ou individu par rapport \u00e0 un autre ; incompatible tout autant avec l\u2019id\u00e9e que la construction d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 meilleure justifie l\u2019\u00e9limination ou l\u2019oppression de ceux qui sont cens\u00e9s faire obstacle \u00e0 cette \u00e9dification.\nLes droits de l'homme, pr\u00e9rogatives dont sont titulaires les individus, sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus dans les pays d\u00e9mocratiques par la loi, par des normes de valeur constitutionnelle ou par des conventions internationales, afin que leur respect soit assur\u00e9 par tous, y compris par l'\u00c9tat. L'existence, la validit\u00e9 et le contenu des droits de l'homme sont un sujet permanent de d\u00e9bat en philosophie et en science politique.\n\n", "element_cle": "1. Les droits de l'homme sont un concept philosophique, juridique et politique.\n2. Ils garantissent des droits universels et inali\u00e9nables \u00e0 chaque \u00eatre humain.\n3. Les droits de l'homme s'appliquent ind\u00e9pendamment de la condition sociale ou des facteurs locaux tels que l'ethnie, la nationalit\u00e9 ou la religion.\n4. Ces droits sont opposables \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et au pouvoir dans toutes les circonstances.\n5. Le concept des droits de l'homme est incompatible avec les syst\u00e8mes bas\u00e9s sur la sup\u00e9riorit\u00e9 d'un groupe par rapport \u00e0 un autre.\n6. Les droits de l'homme sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus par la loi dans les pays d\u00e9mocratiques.\n7. Le respect des droits de l'homme est assur\u00e9 par l'\u00c9tat.\n8. Les droits de l'homme sont un sujet de d\u00e9bat en philosophie et en science politique.\n9. Ils sont \u00e9voqu\u00e9s dans des normes constitutionnelles et des conventions internationales.\n10. Les droits de l'homme visent \u00e0 construire une soci\u00e9t\u00e9 meilleure en \u00e9vitant l'oppression et l'\u00e9limination des individus.", "rap": "[Couplet 1]\nLes droits de l'homme, un id\u00e9al intemporel,\nUn concept philosophique, juridique et politique.\nIls garantissent \u00e0 chacun des droits universels,\nDes libert\u00e9s inali\u00e9nables, c'est un fait authentique.\n\nInd\u00e9pendamment de la condition sociale,\nOu des diff\u00e9rences ethniques, nationales ou religieuses.\nCes droits sont sacr\u00e9s, opposables \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9,\nFace au pouvoir, ils sont une parole audacieuse.\n\n[Refrain]\nLes droits de l'homme, une exigence essentielle,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste et \u00e9quitable.\nIls sont le rempart contre toute injustice cruelle,\nPour construire un monde meilleur, incontestable.\n\n[Couplet 2]\nLois d\u00e9mocratiques, ils sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus,\nLe respect de ces droits est primordial pour l'\u00c9tat.\nMais le d\u00e9bat persiste, en philosophie et science politiques,\nComment garantir leur int\u00e9grit\u00e9, leur r\u00e9alit\u00e9, leur bienfait ?\n\nDans les normes constitutionnelles, les conventions internationales,\nIls sont \u00e9voqu\u00e9s, comme une responsabilit\u00e9 morale.\nLes droits de l'homme visent un objectif primordial,\nConstruire une soci\u00e9t\u00e9 sans opprim\u00e9s, sans discrimination fatale.\n\n[Refrain]\nLes droits de l'homme, une exigence essentielle,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste et \u00e9quitable.\nIls sont le rempart contre toute injustice cruelle,\nPour construire un monde meilleur, incontestable."}, {"titre": "D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789", "text_origine": "La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 (parfois abr\u00e9g\u00e9e en DDHC) est un texte fondamental de la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui \u00e9nonce un ensemble de droits naturels individuels et communs, ainsi que les conditions de leur mise en \u0153uvre. Ses derniers articles sont adopt\u00e9s le 26 ao\u00fbt 1789.\nLa D\u00e9claration est un des trois textes vis\u00e9s par le pr\u00e9ambule de la Constitution fran\u00e7aise du 4 octobre 1958. Sa valeur constitutionnelle est reconnue par le Conseil constitutionnel depuis 1971. Ses dispositions font donc partie du droit positif fran\u00e7ais, et se placent au plus haut niveau de la hi\u00e9rarchie des normes en France.", "element_cle": "1. La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 est un texte fondamental de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \n2. Elle \u00e9nonce un ensemble de droits naturels individuels et communs. \n3. Ses conditions de mise en \u0153uvre sont \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9es. \n4. Ses derniers articles sont adopt\u00e9s le 26 ao\u00fbt 1789. \n5. La D\u00e9claration fait partie des trois textes vis\u00e9s par le pr\u00e9ambule de la Constitution fran\u00e7aise de 1958. \n6. Sa valeur constitutionnelle est reconnue par le Conseil constitutionnel depuis 1971. \n7. Les dispositions de la D\u00e9claration font partie du droit positif fran\u00e7ais. \n8. La D\u00e9claration se place au plus haut niveau de la hi\u00e9rarchie des normes en France.", "rap": "[Couplet 1]\n1789, la R\u00e9volution, check\nLa D\u00e9claration des droits, c'est le projet\nIndividuels et communs, les droits fondamentaux\nPour tous les citoyens, c'est vital\n\n[Couplet 2]\n26 ao\u00fbt, les derniers articles vot\u00e9s\nLa D\u00e9claration, dans nos textes grav\u00e9e\nPr\u00e9ambule de 58, elle fait partie\nValeur constitutionnelle, depuis 71 c'est le d\u00e9fi\n\n[Refrain]\nLa D\u00e9claration des droits, l'\u00e9ducation primordiale\nPour que chaque citoyen trouve sa voie id\u00e9ale\nElle guide nos lois, au plus haut niveau\nEn France, elle est la norme, on l\u00e8ve tous les marteaux"}, {"titre": "Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme", "text_origine": "La Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales (CSDHLF), commun\u00e9ment appel\u00e9e Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH, ou ConvEDH afin de ne pas \u00eatre confondue avec la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, qui en contr\u00f4le l'application et qui poss\u00e8de le m\u00eame sigle), est un trait\u00e9 international sign\u00e9 par les \u00c9tats membres du Conseil de l'Europe le 4 novembre 1950 et entr\u00e9 en vigueur le 3 septembre 1953.\nElle a pour but de prot\u00e9ger les droits de l'homme et les libert\u00e9s fondamentales en permettant un contr\u00f4le judiciaire du respect de ces droits individuels. La Convention se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme, proclam\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 10 d\u00e9cembre 1948. Le respect des obligations par les \u00c9tats parties \u00e0 la CEDH est contr\u00f4l\u00e9 dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure de plainte individuelle ou \u00e9tatique.\nPour permettre ce contr\u00f4le du respect effectif des droits de l'homme, la Convention a institu\u00e9 le Comit\u00e9 des ministres du Conseil de l'Europe, et surtout la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. Celle-ci, mise en place en 1959 et si\u00e9geant \u00e0 Strasbourg, est charg\u00e9e de veiller au respect de la Convention par les \u00c9tats signataires : toute personne s'estimant victime d'une violation de la Convention peut la saisir afin de recevoir une indemnisation, pourvu que son \u00c9tat de r\u00e9sidence le lui permette, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 56. La France, qui h\u00e9berge la Cour sur son territoire, n'a ratifi\u00e9 la Convention que le 3 mai 1974 (sous la pr\u00e9sidence par int\u00e9rim d'Alain Poher), et n'a permis \u00e0 ses r\u00e9sidents de saisir la Cour qu'en 1981.\nLa Convention a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps et comprend plusieurs protocoles. Par exemple, alors que la CEDH autorise la peine de mort, le protocole no 6 l'interdit en temps de paix et le protocole no 13 l'interdit dans tous les cas, y compris en cas de guerre.", "element_cle": "1. La Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme est un trait\u00e9 international sign\u00e9 en 1950 et entr\u00e9 en vigueur en 1953.\n2. Son objectif principal est de prot\u00e9ger les droits de l'homme et les libert\u00e9s fondamentales.\n3. La Convention fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme proclam\u00e9e en 1948 par l'ONU.\n4. La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, bas\u00e9e \u00e0 Strasbourg, est charg\u00e9e de veiller au respect de la Convention par les \u00c9tats signataires.\n5. Chaque personne victime d'une violation des droits de l'homme peut saisir la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme pour obtenir r\u00e9paration.\n6. La Convention a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps et comprend plusieurs protocoles.\n7. La France a ratifi\u00e9 la Convention en 1974 et a permis \u00e0 ses r\u00e9sidents de saisir la Cour en 1981.\n8. Certains protocoles interdisent la peine de mort, m\u00eame en temps de guerre.\n9. La Convention a institu\u00e9 le Comit\u00e9 des ministres du Conseil de l'Europe pour contr\u00f4ler le respect des obligations des \u00c9tats parties.\n10. La Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme est un pilier important de la protection des droits de l'homme en Europe.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coutez bien, je vais vous parler\nD'une convention qui fait trembler\nSign\u00e9e en 1950, c'est pas un secret\nLa Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, c'est \u00e7a qu'on va d\u00e9battre\n\nIls ont dit \"prot\u00e9ger les droits, les libert\u00e9s\"\nC'est un objectif qu'ils voulaient r\u00e9aliser\nInspir\u00e9e de l'ONU en 1948\nLa d\u00e9claration universelle, faut bien s'en rappeler\n\n[Refrain]\nLa CEDH, elle est l\u00e0 pour veiller\n\u00c0 tous les \u00c9tats qui l'ont sign\u00e9e\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, elle a tout contr\u00f4l\u00e9\nRespect de la Convention, personne ne peut y \u00e9chapper, ouais\n\n[Couplet 2]\nEn France en '74, on l'a ratifi\u00e9e\nOn a donn\u00e9 aux r\u00e9sidents le pouvoir de s'exprimer\nEn '81, c'\u00e9tait s\u00fbr, on a ouvert la voie\nPour saisir la Cour, si on se sentait trahis, ouais\n\nDes protocoles ajout\u00e9s au fil des ann\u00e9es\nLa peine de mort, m\u00eame en guerre, faut l'oublier\nLe Comit\u00e9 des ministres, le Conseil d'Europe a cr\u00e9\u00e9\nPour contr\u00f4ler les obligations des \u00c9tats, c'est pas un d\u00e9tail\n\n[Refrain]\nLa CEDH, elle est l\u00e0 pour veiller\n\u00c0 tous les \u00c9tats qui l'ont sign\u00e9e\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, elle a tout contr\u00f4l\u00e9\nRespect de la Convention, personne ne peut y \u00e9chapper, ouais\n\n[Outro]\nLa Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme,\nC'est un pilier important, c'est pas un fant\u00f4me\nElle prot\u00e8ge nos droits en Europe, elle torpille les mensonges\nOn la soutient, on la respecte, c'est notre royaume"}, {"titre": "D\u00e9claration universelle des droits de l'homme", "text_origine": "La D\u00e9claration universelle des droits de l'homme (DUDH) est adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 10 d\u00e9cembre 1948 \u00e0 Paris, au palais de Chaillot, par la r\u00e9solution 217 (III) A. Elle pr\u00e9cise les droits fondamentaux de l'homme. Sans v\u00e9ritable port\u00e9e juridique en tant que tel, ce texte est une proclamation de droits ; par cons\u00e9quent, il n'a qu'une valeur d\u00e9clarative.\nSur les 58 \u00c9tats membres de l'ONU \u00e0 l'\u00e9poque, quarante-huit ont adopt\u00e9 cette charte universelle. Aucun \u00c9tat ne s'est prononc\u00e9 contre, mais huit se sont abstenus et deux n'ont pas pris part au vote. Parmi les huit abstentionnistes, l'Afrique du Sud, qui appliquait alors l'apartheid, refusait l'affirmation du droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi sans distinction de naissance ou de race et l'Arabie saoudite contestait l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme. La Pologne, la Tch\u00e9coslovaquie, la Yougoslavie, l'Union sovi\u00e9tique, l'Ukraine et la Bi\u00e9lorussie se sont quant \u00e0 elles abstenues en raison d'un diff\u00e9rend concernant la d\u00e9finition du principe fondamental d'universalit\u00e9 tel qu'il est \u00e9nonc\u00e9 dans l'alin\u00e9a 1 de l'article 2. Enfin, les deux \u00c9tats n'ayant pas pris part au vote sont le Y\u00e9men et le Honduras.\nLe texte \u00e9nonce les droits fondamentaux de l'individu, leur reconnaissance, et leur respect par la loi. Il comprend aussi un pr\u00e9ambule avec huit consid\u00e9rations reconnaissant la n\u00e9cessit\u00e9 du respect inali\u00e9nable de droits fondamentaux de l'homme par tous les pays, nations et r\u00e9gimes politiques, et qui se conclut par l'annonce de son approbation et sa proclamation par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.\nLe texte du pr\u00e9ambule et de la D\u00e9claration est invariable, on ne peut pas le modifier. Sa version en fran\u00e7ais, compos\u00e9e de 30 articles, est un original officiel, sign\u00e9 et approuv\u00e9 par les membres fondateurs de l'Organisation des Nations unies, et non une traduction approuv\u00e9e. Cependant, depuis 1948 et sa promulgation, le terme de \u00ab droits humains \u00bb est d'usage courant dans la plupart des langues dans lesquelles il a \u00e9t\u00e9 traduit.", "element_cle": "\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte \"D\u00e9claration universelle des droits de l'homme\" :\n\n1. Adoption de la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme en 1948 \u00e0 Paris par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.\n\n2. Ce texte proclame les droits fondamentaux de l'homme, mais n'a qu'une valeur d\u00e9clarative.\n\n3. 48 \u00c9tats membres de l'ONU ont adopt\u00e9 cette charte universelle, aucun \u00c9tat ne s'est prononc\u00e9 contre.\n\n4. 8 \u00c9tats se sont abstenus et 2 n'ont pas pris part au vote.\n\n5. Certains \u00c9tats abstentionnistes avaient des r\u00e9serves sur des droits sp\u00e9cifiques, tels que l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\n\n6. Le pr\u00e9ambule de la D\u00e9claration reconna\u00eet la n\u00e9cessit\u00e9 du respect inali\u00e9nable des droits fondamentaux par tous les pays et r\u00e9gimes politiques.\n\n7. Le texte de la D\u00e9claration est invariable et ne peut pas \u00eatre modifi\u00e9.\n\n8. La version en fran\u00e7ais de la D\u00e9claration est un original officiel sign\u00e9 et approuv\u00e9 par les membres fondateurs de l'ONU.\n\n9. Depuis son adoption, le terme \"droits humains\" est utilis\u00e9 couramment dans de nombreuses langues.\n\n10. La D\u00e9claration universelle des droits de l'homme est un document essentiel qui met en avant les droits et libert\u00e9s fondamentaux de chaque individu.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1948, \u00e0 Paris, l'ONU\nAdoption d'un texte, ouais, les droits fondamentaux\nLa D\u00e9claration universelle, une charte, c'est vrai\nMais juste une valeur d\u00e9clarative, pas plus\n\n48 \u00c9tats membres, tous pour cette cause\nAucun contre, on avait l'espoir de passer \u00e0 autre chose\n8 se sont abstenus, 2 n'ont pas vot\u00e9\nMais tout le monde devrait \u00eatre d'accord, ouais, s'en fout des nations\n\n[Couplet 2]\nCertains avaient des r\u00e9serves, sur l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme\nMais faut comprendre, c'est dans ces moments qu'on s'enflamme\nLe respect inali\u00e9nable, c'est \u00e7a qu'on revendique\nTous les pays, tous les r\u00e9gimes politiques\n\nLa D\u00e9claration est invariable, on peut rien y toucher\nLa version fran\u00e7aise, un original sign\u00e9, approuv\u00e9\nDepuis 1948, \"droits humains\" partout on entend\nEssentiel, ce document, pour chaque individu survivant\n\n[Refrain]\nD\u00e9claration universelle des droits de l'homme\nOn l'a sign\u00e9e, on la r\u00e9clame, personne s'en \u00e9tonne\nCette charte, ces libert\u00e9s fondamentales\nOn les d\u00e9fend, on les chante, pour tous les id\u00e9aux"}, {"titre": "Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme", "text_origine": "La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH, CrEDH ou CourEDH) est une juridiction internationale institu\u00e9e en 1959 par le Conseil de l'Europe ayant pour mission d'assurer le respect des engagements souscrits par les \u00c9tats signataires de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\nLa comp\u00e9tence de la Cour s'\u00e9tend \u00e0 toutes les questions concernant l\u2019interpr\u00e9tation et l\u2019application de la Convention et de ses protocoles additionnels. La Cour peut \u00eatre saisie d\u2019une requ\u00eate par un \u00c9tat ou \u00ab par toute personne physique, toute organisation non gouvernementale ou tout groupe de particuliers qui s'estime victime d'une violation \u00bb de ses droits ou libert\u00e9s, garantis par la Convention.\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme fonctionne en permanence et si\u00e8ge, depuis le 1er novembre 1998, \u00e0 Strasbourg (France) dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte italo-britannique Richard Rogers.", "element_cle": "- La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e en 1959 par le Conseil de l'Europe.\n- Sa mission est d'assurer le respect des engagements pris par les \u00c9tats signataires de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\n- La Cour est comp\u00e9tente pour interpr\u00e9ter et appliquer la Convention et ses protocoles additionnels.\n- Elle peut traiter les requ\u00eates d\u00e9pos\u00e9es par un \u00c9tat ou par toute personne physique ou organisation non gouvernementale estimant \u00eatre victime d'une violation de ses droits ou libert\u00e9s.\n- Depuis le 1er novembre 1998, la Cour si\u00e8ge \u00e0 Strasbourg, en France, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte Richard Rogers.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme\nCr\u00e9\u00e9e en 1959, ouais c'est son royaume\nPar le Conseil de l'Europe, elle est institu\u00e9e\nPour garantir le respect des droits, ouais \u00e7a claque\n\n[Refrain]\nLa Cour, elle est l\u00e0 pour repr\u00e9senter\nTous les droits et libert\u00e9s, yeah, \u00e7a doit r\u00e9sonner\n\n[Couplet 2]\nInterpr\u00e9ter et appliquer la Convention\nEt ses protocoles additionnels, c'est la mission\nSi t'es victime d'une violation, ouais, fais ta requ\u00eate\n\u00c9tat, personne physique, ONG, ils acceptent\n\n[Refrain]\nLa Cour, elle est l\u00e0 pour repr\u00e9senter\nTous les droits et libert\u00e9s, yeah, \u00e7a doit r\u00e9sonner\n\n[Outro]\nDepuis 1998, \u00e0 Strasbourg elle si\u00e8ge\nDans un b\u00e2timent de Richard Rogers, sacr\u00e9 prestige\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, elle est l\u00e0\nPour d\u00e9fendre les valeurs, yeah, c'est \u00e7a"}, {"titre": "Ligue des droits de l'homme (France)", "text_origine": "La Ligue des droits de l'Homme (abr\u00e9g\u00e9e en LDH, de son nom complet Ligue fran\u00e7aise pour la d\u00e9fense des droits de l'Homme et du citoyen) est une association de d\u00e9fense des droits humains se donnant pour objectif d'observer, d\u00e9fendre et promulguer les droits de l'Homme au sein de la R\u00e9publique fran\u00e7aise dans toutes les sph\u00e8res de la vie publique. Elle est fond\u00e9e en 1898, par le s\u00e9nateur de la Gironde Ludovic Trarieux, et elle est pr\u00e9sid\u00e9e depuis 2022 par Patrick Baudouin. \u00c0 partir de la fin du XXe si\u00e8cle, la d\u00e9fense du droit des \u00e9trangers fournit la plus grande partie de son activit\u00e9 contentieuse.", "element_cle": "1. La Ligue des droits de l'Homme (LDH) est une association fran\u00e7aise de d\u00e9fense des droits humains.\n2. Fond\u00e9e en 1898 par Ludovic Trarieux, la LDH a pour objectif d'observer, d\u00e9fendre et promulguer les droits de l'Homme en France.\n3. Patrick Baudouin est le pr\u00e9sident de la LDH depuis 2022.\n4. Depuis la fin du XXe si\u00e8cle, la LDH est surtout engag\u00e9e dans la d\u00e9fense des droits des \u00e9trangers.\n5. La LDH intervient dans toutes les sph\u00e8res de la vie publique pour prot\u00e9ger les droits de l'Homme en France.", "rap": "[Couplet]\nLa Ligue des droits de l'Homme, ouais, LDH\nUne asso' engag\u00e9e, dans la d\u00e9fense des droits humains\nFond\u00e9e en 1898, par Ludovic Trarieux\nPour observer, d\u00e9fendre, et promulguer, les droits, y'a rien de mieux\n\n[Refrain]\nLDH, on est l\u00e0 pour l'\u00e9galit\u00e9\nOn prot\u00e8ge les droits de l'Homme, sans aucun d\u00e9lai\nDans toutes les sph\u00e8res, on intervient, sans h\u00e9siter\nLDH, fi\u00e8re de lutter, au nom de la libert\u00e9\n\n[Couplet]\nPatrick Baudouin, pr\u00e9sident depuis 2022\nUn homme engag\u00e9, pr\u00eat \u00e0 se battre pour les leur\nDepuis la fin du XXe si\u00e8cle, notre mission a \u00e9volu\u00e9\nOn d\u00e9fend les droits des \u00e9trangers, avec fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nLDH, on est l\u00e0 pour l'\u00e9galit\u00e9\nOn prot\u00e8ge les droits de l'Homme, sans aucun d\u00e9lai\nDans toutes les sph\u00e8res, on intervient, sans h\u00e9siter\nLDH, fi\u00e8re de lutter, au nom de la libert\u00e9\n\n[Outro]\nLa LDH, une voix pour les opprim\u00e9s\nOn reste pr\u00e9sent, quels que soient les d\u00e9bats\nOn observe, on d\u00e9fend, on promulgue les droits\nLa Ligue des droits de l'Homme, LDH, pour toi"}, {"titre": "D\u00e9fenseurs des droits de l'homme", "text_origine": "Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont des individus qui s'engagent, seuls ou collectivement, pour la promotion, la protection et la mise en \u0153uvre des libert\u00e9s fondamentales et des droits de l'homme universellement reconnus. Il peut s'agir de journalistes, de d\u00e9fenseurs de l'environnement, de lanceurs d'alerte, de syndicalistes, d'avocats ou de membres d'associations caritatives, mais aussi de militants ou d'activistes occasionnels. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme se d\u00e9finissent en effet par leurs actions en faveur des droits de l'homme et non pas par leurs qualifications ou par leur statut.\nEn raison de leur engagement, les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme font souvent l'objet de mesures de dissuasion et de repr\u00e9sailles : restrictions \u00e0 leur libert\u00e9 d'expression, d'association ou de mouvement, discriminations, arrestations et d\u00e9tentions arbitraires, diffamations, menaces, violences, voire atteintes \u00e0 la vie. L'affaire actuelle du dissident au r\u00e9gime russe, Alexe\u00ef Navalny est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice \u00e0 cet \u00e9gard. Aussi bien la victime, les associations des droits de l'homme que plusieurs m\u00e9dias notent que le r\u00e9gime de Vladimir Poutine ne s'est pas satisfait des multiples intimidations (arrestations et emprisonnements) inflig\u00e9es au d\u00e9fenseur des droits de l'homme et son principal opposant, mais il a pr\u00e9f\u00e8re passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure. Apr\u00e8s plusieurs examens m\u00e9dicaux subits en Allemagne, les experts  confirment que A. Navalny a \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9.\nDepuis les ann\u00e9es 1990, des initiatives multilat\u00e9rales se sont attach\u00e9es \u00e0 promouvoir le r\u00f4le jou\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, \u00e0 reconna\u00eetre les risques auxquels ils sont expos\u00e9s et \u00e0 d\u00e9finir des m\u00e9canismes de protection sp\u00e9cifiques.", "element_cle": "1. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont des individus engag\u00e9s pour la promotion et la protection des libert\u00e9s fondamentales.\n2. Ils peuvent \u00eatre des journalistes, des activistes environnementaux, des avocats, des membres d'associations caritatives, etc.\n3. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont souvent victimes de mesures de dissuasion et de repr\u00e9sailles.\n4. Ces mesures peuvent inclure des restrictions \u00e0 leur libert\u00e9 d'expression, des discriminations, des arrestations arbitraires, des diffamations, des menaces et des violences.\n5. L'affaire d'Alexe\u00ef Navalny en Russie illustre les risques encourus par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme.\n6. Des initiatives multilat\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 mises en place depuis les ann\u00e9es 1990 pour promouvoir le r\u00f4le des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme et assurer leur protection.", "rap": "[Couplet 1]\nOn parle de h\u00e9ros, de combattants,\nQui tombent pour nous, jour apr\u00e8s jour,\nLes d\u00e9fenseurs des droits de l'homme engag\u00e9s,\nPour prot\u00e9ger nos libert\u00e9s fondamentales.\n\nJournalistes, avocats, activistes,\nTous unis dans cette m\u00eame lutte,\nMalgr\u00e9 les mesures de dissuasion,\nIls gardent leur passion, leur d\u00e9termination.\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9fenseurs des droits de l'homme,\nBravent l'injustice, chacun de leurs pas,\nIls sont les voix de la v\u00e9rit\u00e9,\nPour un avenir meilleur, ils se battent.\n\n[Couplet 2]\nRestrictions, discriminations, arrestations,\nDiffamations, menaces et violences,\nC'est le quotidien de ceux qui osent d\u00e9noncer,\nCeux qui refusent de se taire, de c\u00e9der.\n\nL'affaire d'Alexe\u00ef Navalny, un cas \u00e9loquent,\nEn Russie, les risques sont omnipr\u00e9sents,\nMais depuis les ann\u00e9es 90, des initiatives sont lanc\u00e9es,\nPour prot\u00e9ger ces h\u00e9ros, pour les appuyer.\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9fenseurs des droits de l'homme,\nBravent l'injustice, chacun de leurs pas,\nIls sont les voix de la v\u00e9rit\u00e9,\nPour un avenir meilleur, ils se battent."}, {"titre": "Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l'homme", "text_origine": "Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l'homme (HCDH) (ex-Division puis Centre des droits de l'homme) est un d\u00e9partement du Secr\u00e9tariat de l'ONU \ncr\u00e9\u00e9 par la r\u00e9solution 48/141 du 20 d\u00e9cembre 1993 de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui appuie les activit\u00e9s de l'ONU dans ce domaine, notamment il :\nAssure le secr\u00e9tariat de tous les organes des Nations unies s\u2019occupant des droits de l\u2019homme;\nG\u00e8re les bases de donn\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es sur les documents relatifs aux droits de l\u2019homme;\nRe\u00e7oit les plaintes de particuliers adress\u00e9es aux organes de protection des droits de l\u2019homme;\n\u00c9tablit des fiches d\u2019information et des outils de formation sur des questions relatives aux droits de l\u2019homme. Son si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve.", "element_cle": "1. Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l'homme est un d\u00e9partement du Secr\u00e9tariat de l'ONU.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1993 par la r\u00e9solution 48/141 de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\n3. Il assure le secr\u00e9tariat de tous les organes des Nations unies s'occupant des droits de l'homme.\n4. Il g\u00e8re les bases de donn\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es sur les documents relatifs aux droits de l'homme.\n5. Il re\u00e7oit les plaintes de particuliers adress\u00e9es aux organes de protection des droits de l'homme.\n6. Il \u00e9tablit des fiches d'information et des outils de formation sur des questions relatives aux droits de l'homme.\n7. Son si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve.", "rap": "[Couplet]\nLe Haut-Commissariat des Nations Unies, c'est son nom\nCr\u00e9\u00e9 en 1993 par l'ONU, le contrat est sign\u00e9\nUn d\u00e9partement du Secr\u00e9tariat, tout est bien organis\u00e9\nGen\u00e8ve est son QG, l\u00e0 o\u00f9 tout est orchestr\u00e9\n\n[Refrain]\nDroits de l'homme en t\u00eate d'affiche\nLe Haut-Commissariat dans la mixtape \u00e9duque et sensibilise\n\n[Couplet]\nSecr\u00e9tariat de tous les organes qui s'en occupent\nLes droits de l'homme, une cause qui ne se dissimule\nBases de donn\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es, r\u00e9f\u00e9rences, recto verso\nDocuments pr\u00e9cieux, sauvegard\u00e9s au verso\n\n[Refrain]\nToutes les plaintes sont re\u00e7ues, aucun laiss\u00e9 pour compte\nLe Haut-Commissariat r\u00e9pond, prot\u00e8ge, rien ne se b\u00e9tonne\n\n[Couplet]\nInformations, formations, fiches bien remplies\nLe Haut-Commissariat ne veut rien laisser dans l'oubli\nDes outils \u00e9ducatifs, des questionnements sains\nLes droits de l'homme, ensemble on en fait un refrain\n\n[Refrain]\nUne cause noble, un combat quotidien\nLe Haut-Commissariat m\u00e8ne la danse, on s'en tient"}, {"titre": "Libert\u00e9 d'expression aux \u00c9tats-Unis", "text_origine": "La libert\u00e9 d'expression aux \u00c9tats-Unis est prot\u00e9g\u00e9e par le Premier amendement de la Constitution des \u00c9tats-Unis et par les constitutions et lois de nombreux \u00c9tats. Elle fut ratifi\u00e9e par le congr\u00e8s des Etats-Unis en 1791. Il y a cependant de nombreuses exceptions dont l'obsc\u00e9nit\u00e9, la diffamation, l'incitation \u00e0 l'\u00e9meute, le harc\u00e8lement, les communications secr\u00e8tes, les secrets commerciaux, les documents classifi\u00e9s, le droit d'auteur et les brevets.\nLa critique du gouvernement est donc autoris\u00e9e si elle ne contrevient pas aux exceptions. La profanation du drapeau des \u00c9tats-Unis (voir l'amendement contre la d\u00e9sacralisation du drapeau des \u00c9tats-Unis) est prot\u00e9g\u00e9e par le Premier amendement, bien que cela reste controvers\u00e9.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte \"Libert\u00e9 d'expression aux \u00c9tats-Unis\" :\n\n1. La libert\u00e9 d'expression aux \u00c9tats-Unis est prot\u00e9g\u00e9e par le Premier amendement de la Constitution.\n2. Elle fut ratifi\u00e9e par le congr\u00e8s des Etats-Unis en 1791.\n3. Il y a cependant de nombreuses exceptions \u00e0 cette libert\u00e9, telles que l'obsc\u00e9nit\u00e9 et la diffamation.\n4. La critique du gouvernement est autoris\u00e9e, sauf si elle entre en conflit avec ces exceptions.\n5. La profanation du drapeau des \u00c9tats-Unis est prot\u00e9g\u00e9e par le Premier amendement, bien que cela reste controvers\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa libert\u00e9 d'expression, c'est tout un art\nProt\u00e9g\u00e9e par la Constitution, \u00e7a va tr\u00e8s loin\n1791, le Congr\u00e8s dit \"Oui\"\nAux \u00c9tats-Unis, on l\u00e2che pas prise, on la d\u00e9fend\n\n[Couplet 2]\nMais attention, y'a des limites \u00e0 respecter\nObsc\u00e9nit\u00e9, diffamation, on peut pas tout balancer\nLe gouvernement, t'as le droit de critiquer\nSauf si c'est trop loin, faut pas se tromper\n\n[Refrain]\nLibert\u00e9 d'expression, c'est le pilier de la d\u00e9mocratie\nAux \u00c9tats-Unis, on la pr\u00e9serve avec \u00e9nergie\nDifficile parfois, d'estimer jusqu'o\u00f9 on peut aller\nMais on l\u00e2che pas l'affaire, on va continuer \u00e0 rapper"}, {"titre": "Libert\u00e9", "text_origine": "De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la libert\u00e9 est un terme qui d\u00e9signe la possibilit\u00e9 d'action ou de mouvement. \nPour le sens commun, la libert\u00e9 s'applique principalement aux individus et s'oppose \u00e0 la notion d'enfermement ou de s\u00e9questration. Une personne qui vient de sortir de prison est dite libre. Le sens original du mot libert\u00e9 est d'ailleurs assez proche : l'homme libre est celui qui n'a pas le statut d'esclave.\nLa libert\u00e9 est un sujet difficile. Bien que tous aspirent \u00e0 \u00eatre libres, il y a presque autant de d\u00e9finitions de la libert\u00e9 qu\u2019il y a d\u2019individus. Ainsi, chaque soci\u00e9t\u00e9 a d\u00fb \u00e9tablir certains principes de base pour s\u2019entendre sur ce que devrait \u00eatre la libert\u00e9.\nPour commencer, on peut d\u00e9finir la libert\u00e9 comme la possibilit\u00e9 qu\u2019a une personne de penser, de s\u2019exprimer et d\u2019agir selon ses valeurs, ses croyances, ses besoins et ses d\u00e9sirs. La libert\u00e9 permet, par exemple, \u00e0 une personne de faire des choix. Ces choix peuvent \u00eatre tr\u00e8s simples, comme s\u00e9lectionner une chanson que l\u2019on a envie d\u2019\u00e9couter. Il arrive aussi que ces choix soient plus complexes parce qu\u2019ils impliquent des obligations.\nEn philosophie, en sociologie, en droit et en politique, la libert\u00e9 est une notion majeure : elle marque l'aptitude des individus \u00e0 exercer leur volont\u00e9 avec \u2014 selon l'orientation politique des discours tenus \u2014 la mise en avant de nuances dont aucune n'\u00e9puise le sens int\u00e9gral :\n\nformulation n\u00e9gative : o\u00f9 l'on pointe l'absence de soumission, de servitude, de contrainte, d'ali\u00e9nation\u2026 que celles-ci soient exerc\u00e9es par d'autres individus (exemple : l'esclavage) ou - non plus physiquement mais op\u00e9rant sur les mentalit\u00e9s - par la soci\u00e9t\u00e9 (exemples : la propagande, le contr\u00f4le social ou la loi, d\u00e8s lors que certaines dispositions sont v\u00e9cues comme liberticides, comme la vid\u00e9osurveillance, le confinement ou encore la prohibition) ;\nformulation positive : o\u00f9 l'on affirme l'autonomie et la spontan\u00e9it\u00e9 du sujet rationnel ; les comportements humains volontaires se fondent sur la libert\u00e9 et sont qualifi\u00e9s de libres ;\nformulation relative : diff\u00e9rents adages font ressortir l'\u00e9quilibre \u00e0 trouver dans une alternative, visant notamment \u00e0 rendre la libert\u00e9 compatible avec des principes de philosophie politique tels que l'\u00e9galit\u00e9 et la justice. Ainsi : La \u00ab libert\u00e9 consiste \u00e0 pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas \u00e0 autrui \u00bb (art. 4 de la D\u00e9claration des droits de l'homme), ce qui implique la possibilit\u00e9 de \u00ab faire tout ce qui n'est point interdit, comme ne pas faire ce qui n'est point obligatoire \u00bb (art. 5), la \u00ab libert\u00e9 de dire ou de faire ce qui n'est pas contraire \u00e0 l'ordre public ou \u00e0 la morale publique \u00bb (droit administratif) ou encore \u00ab La libert\u00e9 des uns s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle des autres \u00bb (peut-\u00eatre inspir\u00e9 par John Stuart Mill). Dans une telle formulation, la libert\u00e9 est \u00e9troitement li\u00e9e au concept de droit, allant jusqu'\u00e0 confondre les deux notions.Cette notion renvoie \u00e0 une double r\u00e9flexion :\n\nd'une part sur la libert\u00e9 en tant que questionnement sur la capacit\u00e9 de choisir et de faire ;\nd'autre part comme questionnement sur l'exercice concret de ce pouvoir de choisir et de faire.Dans la mesure o\u00f9 ces deux perspectives se recoupent de diverses mani\u00e8res, leur chevauchement peut provoquer des erreurs d'interpr\u00e9tation dans les analyses et la confusion dans les d\u00e9bats. Il faut donc prendre soin de distinguer les diff\u00e9rents sens de ce mot.", "element_cle": "1. La libert\u00e9 est la possibilit\u00e9 d'action ou de mouvement.\n2. Elle s'oppose \u00e0 l'enfermement ou \u00e0 la s\u00e9questration.\n3. Chaque soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9tabli des principes pour d\u00e9finir la libert\u00e9.\n4. La libert\u00e9 permet \u00e0 une personne de penser, s'exprimer et agir selon ses valeurs et ses besoins.\n5. Elle implique des choix simples ou complexes, selon les obligations.\n6. La libert\u00e9 est une notion majeure en philosophie, sociologie, droit et politique.\n7. Elle peut \u00eatre formul\u00e9e de mani\u00e8re n\u00e9gative, en soulignant l'absence de soumission et de contrainte.\n8. Elle peut aussi \u00eatre formul\u00e9e de mani\u00e8re positive, en mettant en avant l'autonomie et la spontan\u00e9it\u00e9 du sujet rationnel.\n9. La libert\u00e9 peut \u00eatre remise en question par des formes de contr\u00f4le social ou des lois restrictives.\n10. Les comportements humains volontaires sont fond\u00e9s sur la libert\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa libert\u00e9, c'est l'action sans entrave\nSe lib\u00e9rer de l'emprisonnement, \u00e7a c'est grave\nChaque soci\u00e9t\u00e9 la d\u00e9finit \u00e0 sa mani\u00e8re\nLa possibilit\u00e9 de penser et d'agir sans barri\u00e8re\n\nLa libert\u00e9, c'est le choix qui se pr\u00e9sente\nSelon les obligations, elle peut \u00eatre tyrannique ou bien cl\u00e9mente\nElle est l'essence de la philo, sociologie et droit\nUn principe politique qui r\u00e9sonne dans chaque d\u00e9bat\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9, c'est mon cri, mon credo\nLe moteur de mes rimes, la lumi\u00e8re dans le noir\nElle a un prix, mais je vais me battre pour elle\nCar la libert\u00e9 est le fondement de ma parole rebelle\n\n[Couplet 2]\nLa libert\u00e9, c'est la n\u00e9gation de la soumission\nUn refus de la contrainte, une r\u00e9volution\nElle est la spontan\u00e9it\u00e9, l'autonomie du moi\nLoin des cha\u00eenes qui nous tiennent, le rap est ma voix\n\nLa libert\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre remis en cause\nPar le contr\u00f4le social ou des lois qui nous impose\nMais je reste debout, mon esprit est libre\nParce que la volont\u00e9 humaine, \u00e7a, c'est l'\u00e9quilibre\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9, c'est mon cri, mon credo\nLe moteur de mes rimes, la lumi\u00e8re dans le noir\nElle a un prix, mais je vais me battre pour elle\nCar la libert\u00e9 est le fondement de ma parole rebelle"}, {"titre": "Diplomatie", "text_origine": "La diplomatie est la conduite de n\u00e9gociations et de reconnaissances diplomatiques entre les personnes, les groupes ou les nations en vue de d\u00e9finir un accord, par exemple pour r\u00e9soudre un conflit sans violence. Utilis\u00e9e formellement, elle se rapporte habituellement \u00e0 la diplomatie internationale, la conduite des relations internationales par l\u2019entremise (habituellement) de diplomates professionnels.\nUne distinction importante existe entre la diplomatie et la politique \u00e9trang\u00e8re, m\u00eame si elles sont \u00e9troitement li\u00e9es, compl\u00e9mentaires et indispensables l\u2019une \u00e0 l\u2019autre.\nLa politique \u00e9trang\u00e8re correspond aux choix strat\u00e9giques et politiques des plus hautes autorit\u00e9s de l\u2019\u00c9tat. En France, elle rel\u00e8ve du chef de l\u2019\u00c9tat, du Premier ministre et du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et europ\u00e9ennes.\nLa diplomatie est la mise en \u0153uvre de la politique \u00e9trang\u00e8re par l\u2019interm\u00e9diaire des diplomates.\nLa diplomatie du Saint-Si\u00e8ge est l\u2019un des plus anciens services diplomatiques au monde, op\u00e9rant depuis le Ve si\u00e8cle, et le plus ancien en Europe.\nLes plus anciens se retrouvent en Orient, on observait en effet en Asie tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9j\u00e0, le d\u00e9veloppement de missions exp\u00e9ditionnaires et diplomatiques, en particulier avec l\u2019expansion de la Chine imp\u00e9riale.", "element_cle": "1. La diplomatie est la conduite de n\u00e9gociations et de reconnaissances diplomatiques entre les personnes, les groupes ou les nations.\n2. Elle vise \u00e0 d\u00e9finir un accord et \u00e0 r\u00e9soudre les conflits sans violence.\n3. La diplomatie internationale concerne les relations entre les pays et est g\u00e9n\u00e9ralement men\u00e9e par des diplomates professionnels.\n4. La diplomatie et la politique \u00e9trang\u00e8re sont distinctes mais \u00e9troitement li\u00e9es et compl\u00e9mentaires.\n5. En France, la politique \u00e9trang\u00e8re est d\u00e9cid\u00e9e par le chef de l'\u00c9tat, le Premier ministre et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\n6. La diplomatie du Saint-Si\u00e8ge est l'un des plus anciens services diplomatiques au monde, actif depuis le Ve si\u00e8cle.\n7. Les premi\u00e8res formes de diplomatie se sont d\u00e9velopp\u00e9es en Orient, notamment avec l'expansion de la Chine imp\u00e9riale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa diplomatie, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nDes n\u00e9gociations fines pour apaiser\nEntre nations ou groupes, c'est l'art de bloquer\nLes conflits, sans violence, les r\u00e9soudre sans tarder\n\n[Couplet 2]\nLa diplomatie internationale, \u00e7a concerne les pays\nDes diplomates pros pour faire l'accord, ouais ils sont pr\u00e9avis\u00e9s\nLa politique \u00e9trang\u00e8re et la diplomatie complices\nEn France, \u00e7a se d\u00e9cide par les chefs et le ministre vifs\n\n[Refrain]\nLa diplomatie, \u00e7a parle de respect et d'accord\nDes \u00e9changes constructifs pour ouvrir les portes\nDepuis le Saint-Si\u00e8ge jusqu'\u00e0 l'Orient\nDes si\u00e8cles d'histoire, \u00e7a unit les gens"}, {"titre": "Diplomate", "text_origine": "Un diplomate est une personne d\u00e9sign\u00e9e par un \u00c9tat pour mener des activit\u00e9s diplomatiques avec un ou plusieurs autres \u00c9tats ou des organisations internationales.\nLes diplomates sont la forme la plus ancienne de toutes les institutions de politique \u00e9trang\u00e8re de l'\u00c9tat, pr\u00e9c\u00e9dant de plusieurs si\u00e8cles les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res et les cabinets minist\u00e9riels. Ils jouissent g\u00e9n\u00e9ralement de l'immunit\u00e9 diplomatique qui peut toutefois \u00eatre lev\u00e9e.\nLes principales fonctions des diplomates sont : la repr\u00e9sentation et la protection des int\u00e9r\u00eats et des ressortissants de l'\u00c9tat d'envoi, l'initiation et la facilitation d'accords strat\u00e9giques, les n\u00e9gociations li\u00e9es aux trait\u00e9s et conventions, l'obtention d'informations et la facilitation des \u00e9changes commerciaux et technologiques.\nOn distingue en g\u00e9n\u00e9ral le diplomatie bilat\u00e9rale, qui concerne les relations d\u2019\u00c9tat \u00e0 \u00c9tat, de la diplomatie multilat\u00e9rale anim\u00e9e par des repr\u00e9sentations permanentes, qui g\u00e8rent les n\u00e9gociations au sein des organisations internationales (Nations unies, Union europ\u00e9enne, BIT, etc.), et enfin le domaine consulaire qui concerne la gestion de l\u2019\u00e9tat civil et la protection des ressortissants vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019attribution de visas pour les \u00e9trangers.\nL'organisation du m\u00e9tier de diplomate est tr\u00e8s variable selon les pays, avec notamment des pays dans lesquels les plus hautes fonctions sont largement ouvertes \u00e0 des non-diplomates (comme les \u00c9tats-Unis o\u00f9 30 \u00e0 40 % des ambassadeurs ne sont pas des diplomates de carri\u00e8re, mais plut\u00f4t des membres de l'entourage politique du pr\u00e9sident, ou bien comme dans beaucoup de petits pays qui n\u2019ont pas les moyens d\u2019avoir un service diplomatique tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9).", "element_cle": "- Un diplomate est une personne d\u00e9sign\u00e9e par un \u00c9tat pour mener des activit\u00e9s diplomatiques.\n- Les diplomates sont la forme la plus ancienne de toutes les institutions de politique \u00e9trang\u00e8re.\n- Les diplomates jouissent g\u00e9n\u00e9ralement de l'immunit\u00e9 diplomatique.\n- Les principales fonctions des diplomates sont la repr\u00e9sentation et la protection des int\u00e9r\u00eats et des ressortissants de l'\u00c9tat d'envoi.\n- On distingue la diplomatie bilat\u00e9rale de la diplomatie multilat\u00e9rale.\n- Le domaine consulaire concerne la gestion de l'\u00e9tat civil et la protection des ressortissants vivant \u00e0 l'\u00e9tranger.\n- L'organisation du m\u00e9tier de diplomate varie selon les pays.\n- Aux \u00c9tats-Unis, 30 \u00e0 40% des ambassadeurs ne sont pas des diplomates de carri\u00e8re.\n- Beaucoup de petits pays n'ont pas les moyens d'avoir un service diplomatique tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDiplomate, reine de la politique \u00e9trang\u00e8re\nPorte-parole des int\u00e9r\u00eats \u00e0 faire pr\u00e9valoir\nDes \u00e9missaires chevronn\u00e9s, missionnaires\nPour repr\u00e9senter l'\u00c9tat, tout en l'honneur\n\nAntiquit\u00e9, berceau des premiers envoy\u00e9s\nUn art mill\u00e9naire pour mieux s'exprimer\nImmunit\u00e9 diplomatique, une assurance\nPour prot\u00e9ger ces ambassadeurs en transe\n\n[Refrain]\nDiplomate, gardien des fronti\u00e8res\nTisseur de liens, ambassadeur des mati\u00e8res\nDiplomate, porte-voix des nations\nUn r\u00f4le crucial dans nos relations\n\n[Couplet 2]\nBilat\u00e9rale ou multilat\u00e9rale, deux visages\nDans les couloirs des trait\u00e9s, on s'engage\nD\u00e9marches consulaires, \u00e9tat civil \u00e0 g\u00e9rer\nEt les citoyens \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 prot\u00e9ger\n\nLa diplomatie, une danse aux mille rythmes\nChaque pays y met sa propre griffe\nAux \u00c9tats-Unis, des ambassadeurs sans carri\u00e8re\nDes comp\u00e9tences vari\u00e9es, \u00e9conomie \u00e0 faire\n\n[Refrain]\nDiplomate, gardien des fronti\u00e8res\nTisseur de liens, ambassadeur des mati\u00e8res\nDiplomate, porte-voix des nations\nUn r\u00f4le crucial dans nos relations\n\n[Refrain]\nDiplomate, gardien des fronti\u00e8res\nTisseur de liens, ambassadeur des mati\u00e8res\nDiplomate, porte-voix des nations\nUn r\u00f4le crucial dans nos relations"}, {"titre": "Diplomatie (magazine)", "text_origine": "Diplomatie est le principal magazine fran\u00e7ais consacr\u00e9 aux affaires internationales et strat\u00e9giques (source NMPP 2007). Il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en janvier 2003 par le g\u00e9ographe et politologue fran\u00e7ais Alexis Bautzmann, qui en assure la r\u00e9daction en chef,. Ce magazine bimestriel est diffus\u00e9 en France (kiosques et librairies) et dans plus de 40 pays \u00e9trangers.\nLe titre appartient au groupe de presse Areion,, \u00e9diteur des magazines D\u00e9fense et S\u00e9curit\u00e9 internationale (DSI), Moyen-Orient, Carto, Histoire & Strat\u00e9gie,, Europa, Enjeux M\u00e9diterran\u00e9e et DSI-Technologies (anciennement Technologie et Armement).", "element_cle": "1. Diplomatie est le principal magazine fran\u00e7ais consacr\u00e9 aux affaires internationales et strat\u00e9giques.\n2. Fond\u00e9 en janvier 2003 par Alexis Bautzmann, g\u00e9ographe et politologue fran\u00e7ais.\n3. Diffus\u00e9 en France et dans plus de 40 pays \u00e9trangers.\n4. Fait partie du groupe de presse Areion, \u00e9diteur de plusieurs autres magazines.\n5. Bimestriel, disponible dans les kiosques et les librairies.", "rap": "[Couplet 1]\nDiplomatie, number one, le magazine du savoir\nLes affaires internationales dans une belle m\u00e9lodie\nFond\u00e9 par Alexis Bautzmann, un g\u00e9ographe \u00e9clair\u00e9\nPolitologue fran\u00e7ais qui sait nous \u00e9duquer\n\n[Couplet 2]\nDans plus de 40 pays, la diffusion est massive\nAreion presse, le groupe qui s'active\nBimestriel, on peut le trouver dans les kiosques\nEt les librairies, pour une lecture f\u00e9roce\n\n[Refrain]\nDiplomatie, le magazine qui nous guide\nSur les routes de la g\u00e9opolitique\nDes connaissances pr\u00e9cieuses pour s'instruire\nEt comprendre les enjeux de notre \u00e9poque fantastique"}, {"titre": "Diplomatie (jeu)", "text_origine": "Diplomatie ou Diplomacy (en anglais : Diplomacy) est un jeu de soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l\u2019Am\u00e9ricain Allan B. Calhamer, un jeu de simulation historique et un jeu de n\u00e9gociation ayant comme th\u00e8me l\u2019Europe au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Souvent, les habitu\u00e9s du jeu l\u2019appellent simplement Diplo.\nDiplomatie r\u00e9unit id\u00e9alement sept joueurs mais diverses adaptations permettent de jouer de deux \u00e0 six ou au-del\u00e0 de sept. Chacun des sept participants contr\u00f4le les forces militaires de l\u2019une des sept \u00ab grandes puissances \u00bb : \n\nAngleterre ;\nFrance ;\nAllemagne ;\nItalie ;\nAutriche-Hongrie ;\nRussie ;\nTurquie.Au gr\u00e9 des n\u00e9gociations, les joueurs forgent ou brisent des alliances puis donnent des ordres \u00e0 leurs unit\u00e9s militaires. Le jeu se poursuit jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un pays contr\u00f4le plus de la moiti\u00e9 du continent (symbolis\u00e9 par le contr\u00f4le de dix-huit centres sur les trente-quatre que comporte la carte) ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par accord entre les joueurs restants. Il est \u00e9galement possible, avant de commencer une partie, de fixer arbitrairement une dur\u00e9e maximale en tours de jeu ou en temps.\n\u00c0 sa sortie \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1950, Diplomatie a eu un retentissement consid\u00e9rable dans le monde des jeux : il est le premier jeu de soci\u00e9t\u00e9 se jouant au-del\u00e0 de deux joueurs \u00e0 ne pas laisser de place au hasard une fois les r\u00f4les attribu\u00e9s (de plus, l\u2019attribution des \u00ab grandes puissances \u00bb peut \u00e9galement \u00eatre convenue entre les joueurs et non tir\u00e9e au sort) ; c\u2019est aussi l\u2019un des premiers jeux o\u00f9 chaque joueur joue de mani\u00e8re simultan\u00e9e et l\u2019un des premiers jeux de n\u00e9gociation. Le jeu s'est r\u00e9pandu dans le monde entier ; cependant, la dur\u00e9e de chaque partie et le nombre de joueurs requis ont probablement frein\u00e9 son succ\u00e8s et limit\u00e9 la popularit\u00e9 du jeu.", "element_cle": "1. Diplomatie ou Diplomacy est un jeu de soci\u00e9t\u00e9 historique et de n\u00e9gociation sur le th\u00e8me de l'Europe au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n2. Il est con\u00e7u pour \u00eatre jou\u00e9 avec sept joueurs, chacun repr\u00e9sentant l'une des sept grandes puissances de l'\u00e9poque.\n3. Les joueurs doivent n\u00e9gocier des alliances et donner des ordres \u00e0 leurs unit\u00e9s militaires pour prendre le contr\u00f4le de l'Europe.\n4. Le jeu se termine lorsque l'un des pays contr\u00f4le plus de la moiti\u00e9 du continent ou lorsque les joueurs restants parviennent \u00e0 un accord.\n5. Diplomatie a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers jeux de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 ne pas reposer sur le hasard une fois les r\u00f4les attribu\u00e9s et \u00e0 introduire la n\u00e9gociation comme m\u00e9canisme de jeu.", "rap": "[Couplet 1]\nDiplomatie, jeu d'Histoire\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'Europe revit l'empire\nSept grandes puissances, chacune son empire\nSe battre pour les terres, qui va les conqu\u00e9rir ?\n\n[Diplomatie]\nN\u00e9gociation, alliance de circonstance\nEnvoyer ses unit\u00e9s, gagner en influence\nChaque joueur, un r\u00f4le, une nation\nContr\u00f4ler l'Europe jusqu'\u00e0 la domination\n\n[Refrain]\nDiplomatie, jeu de conqu\u00eate\nStrat\u00e9gie sans hasard, n\u00e9gociation parfaite\nDevenez le ma\u00eetre de l'Europe sur le plateau\nDiplomatie, plongez dans l'Histoire hautelo\n\n[Couplet 2]\nDiplomatie, r\u00e9flexion et pouvoir\nDes ordres pour les arm\u00e9es, il faut bien les savoir\nLa moiti\u00e9 du continent, le but ultime\nOu un accord, entre puissances ultimes\n\n[Diplomatie]\nUn jeu pionnier, sans hasard apr\u00e8s le d\u00e9part\nLa n\u00e9gociation, m\u00e9canisme \u00e0 part\nApprendre l'Histoire, les \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nAvec Diplomatie, on les a en t\u00eate\n\n[Refrain]\nDiplomatie, jeu de conqu\u00eate\nStrat\u00e9gie sans hasard, n\u00e9gociation parfaite\nDevenez le ma\u00eetre de l'Europe sur le plateau\nDiplomatie, plongez dans l'Histoire hautelo"}, {"titre": "Protocole (diplomatie)", "text_origine": "En diplomatie, le protocole d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles relatives aux usages recommand\u00e9s, la biens\u00e9ance et la civilit\u00e9 dans les relations internationales.\nLe protocole diplomatique \u00e9tablit des r\u00e8gles qui d\u00e9finissent le processus des visites d'\u00c9tat, mais aussi des codes vestimentaires, jusqu'\u00e0 la disposition des si\u00e8ges lors des rencontres et discussions.\nEn diplomatie, les processus intergouvernementaux sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes, qui servent \u00e0 \u00e9viter les conflits et \u00e0 cr\u00e9er une atmosph\u00e8re propice aux n\u00e9gociations politiques. Plus d'un incident diplomatique a \u00e9t\u00e9 la raison d'une confrontation militaire.\nLes bureaux des chefs d'\u00c9tat et de gouvernements et les minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res de la plupart des pays ont leur propre service du protocole qui s'occupe exclusivement du protocole diplomatique et l'ordre protocolaire de pr\u00e9s\u00e9ance. Certaines grandes entreprises ont un service analogue.\nSont \u00e9galement concern\u00e9s les droits et devoirs des agents diplomatiques dans le pays h\u00f4te.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s extraits du texte :\n\n1. Le protocole en diplomatie comprend les r\u00e8gles de biens\u00e9ance et de civilit\u00e9 dans les relations internationales.\n2. Le protocole diplomatique r\u00e9git les visites d'\u00c9tat, les codes vestimentaires et la disposition des si\u00e8ges lors des rencontres officielles.\n3. Les processus intergouvernementaux en diplomatie sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques pour \u00e9viter les conflits et faciliter les n\u00e9gociations politiques.\n4. Les incidents diplomatiques peuvent conduire \u00e0 des confrontations militaires.\n5. Les bureaux des chefs d'\u00c9tat et de gouvernements ainsi que les minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res disposent g\u00e9n\u00e9ralement d'un service du protocole pour g\u00e9rer les aspects diplomatiques.\n6. Certains grandes entreprises peuvent \u00e9galement avoir un service de protocole.\n7. Le protocole diplomatique concerne \u00e9galement les droits et devoirs des agents diplomatiques dans le pays h\u00f4te.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'univers diplomatique, y'a du protocole\nLes r\u00e8gles de civilit\u00e9, rien n'est jamais trop dr\u00f4le\nRelations internationales, faut \u00eatre bien \u00e9lev\u00e9\nSans quoi, les confrontations pourraient vite d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer\n\nLe protocole diplomatique, tout est r\u00e9glement\u00e9\nLes visites d'\u00c9tat, chaque d\u00e9tail est pens\u00e9\nCodes vestimentaires, si\u00e8ges bien dispos\u00e9s\nQuand les t\u00eates se rencontrent, tout doit \u00eatre respect\u00e9\n\n[Refrain]\nProtocole, protocole, dans l'art de la diplomatie\nProtocole, protocole, c'est les r\u00e8gles de politesse\nProtocole, protocole, pour \u00e9viter les maladies\nProtocole, protocole, pour n\u00e9gocier sans d\u00e9tresse\n\n[Couplet 2]\nProcessus intergouvernementaux, y'a des r\u00e8gles \u00e0 suivre\nPour \u00e9viter les conflits, faciliter les discussions, les d\u00e9bats qui embrasent\nSans protocole, diplomatie en p\u00e9ril, d\u00e9liquescence\nIncidents diplomatiques, conduisent parfois \u00e0 la violence\n\nChefs d'\u00c9tat, gouvernements, protocole en appui\nMinist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res, service au rendez-vous\nPas seulement pour les \u00c9tats, grandes entreprises aussi\nUn brin de courtoisie, jamais \u00e7a ne fait de bruit\n\n[Refrain]\nProtocole, protocole, dans l'art de la diplomatie\nProtocole, protocole, c'est les r\u00e8gles de politesse\nProtocole, protocole, pour \u00e9viter les maladies\nProtocole, protocole, pour n\u00e9gocier sans d\u00e9tresse\n\nSur le sol d'un pays, droits et devoirs des agents diplomatiques\nRespecter les lois, les coutumes, sans \u00eatre autocratiques\nLe protocole diplomatique, un \u00e9quilibre subtil\nPour que les relations restent fluides, sans verbiages st\u00e9riles\n\n[Refrain]\nProtocole, protocole, dans l'art de la diplomatie\nProtocole, protocole, c'est les r\u00e8gles de politesse\nProtocole, protocole, pour \u00e9viter les maladies\nProtocole, protocole, pour n\u00e9gocier sans d\u00e9tresse"}, {"titre": "Diplomatie publique", "text_origine": "Dans le domaine des relations internationales, la diplomatie publique est une expression ayant \u00e9merg\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 1960 pour d\u00e9crire la conduite d\u2019une politique ext\u00e9rieure qui s'adresse aux peuples \u00e9trangers, soit \u00e0 travers des m\u00e9dias \u00e9mettant dans leur langue et sur leur territoire, soit \u00e0 travers diverses relations culturelles et des r\u00e9seaux humains au sein des \u00e9lites (anciens \u00e9tudiants des universit\u00e9s am\u00e9ricaines ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de bourses Fullbright, par exemple).  Le terme \u00ab diplomatie publique \u00bb a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 tout particuli\u00e8rement \u00e0 la United States Information Agency, qui a utilis\u00e9 le terme pour d\u00e9finir sa mission.\nHans M. Tuch d\u00e9finit le terme ainsi : \u00ab La diplomatie publique est le processus de communication d'un gouvernement avec des publics \u00e9trangers afin de cr\u00e9er la compr\u00e9hension pour les id\u00e9es et les id\u00e9aux du propre pays, ses institutions et cultures ainsi que ses buts internationaux et son orientation politique actuelle \u00bb.\nSelon Signitzer, en 1995, il existe deux formes de diplomatie publique d\u00e9pendantes de leurs fonctions principales :\n\nl'\u00e9cole dure d\u00e9finit l'information politique qui a comme objectif de convaincre et d'influencer un public \u00e9tranger. Elle est appliqu\u00e9e pour expliquer ou d\u00e9fendre une position concr\u00e8te ou un comportement d'un gouvernement \u00e0 court terme.\nl'\u00e9cole souple au contraire est la communication culturelle pour cr\u00e9er une relation de compr\u00e9hension r\u00e9ciproque \u00e0 long terme bas\u00e9e sur la perception de la soci\u00e9t\u00e9.Contrairement \u00e0 la diplomatie \u00ab normale \u00bb, la diplomatie publique ne s'adresse pas seulement \u00e0 des acteurs \u00e9tatiques, mais aussi \u00e0 la population d'autres pays. \nLe but de la diplomatie publique est d'am\u00e9liorer la perception du propre pays \u00e0 l'\u00e9tranger.", "element_cle": "1. La diplomatie publique est une expression apparue dans les ann\u00e9es 1960 pour d\u00e9crire la politique ext\u00e9rieure qui s'adresse aux peuples \u00e9trangers.\n2. Elle implique l'utilisation des m\u00e9dias dans la langue et le territoire des pays \u00e9trangers, ainsi que des relations culturelles et des r\u00e9seaux d'\u00e9lites.\n3. La United States Information Agency est particuli\u00e8rement associ\u00e9e \u00e0 la diplomatie publique.\n4. Selon Hans M. Tuch, la diplomatie publique vise \u00e0 communiquer avec des publics \u00e9trangers pour promouvoir la compr\u00e9hension des id\u00e9es, id\u00e9aux, institutions, cultures, objectifs internationaux et orientations politiques du pays.\n5. Il existe deux formes de diplomatie publique : l'\u00e9cole dure, qui vise \u00e0 convaincre et influencer un public \u00e9tranger, et l'\u00e9cole souple, qui vise \u00e0 cr\u00e9er une relation de compr\u00e9hension r\u00e9ciproque \u00e0 long terme.\n6. Contrairement \u00e0 la diplomatie traditionnelle, la diplomatie publique s'adresse non seulement aux acteurs \u00e9tatiques, mais aussi \u00e0 la population des autres pays.\n7. L'objectif de la diplomatie publique est d'am\u00e9liorer la perception du pays \u00e0 l'\u00e9tranger.", "rap": "[Couplet 1]\nDiplomatie publique, un concept innovant\nDes ann\u00e9es 60, elle a pris son envol, c'est vibrant\nElle vise \u00e0 toucher les peuples \u00e9trangers\nPar les m\u00e9dias, la culture et les r\u00e9seaux d'\u00e9lites, ouais\n\nElle est associ\u00e9e \u00e0 la United States Information Agency\nUn moyen de communication qui devient une symphonie\nHans M. Tuch l'a bien dit, c'est pour promouvoir\nLes id\u00e9es, les cultures, les objectifs, le pouvoir\n\n[Refrain]\nDiplomatie publique, une voix qui se veut explicite\nPour am\u00e9liorer la perception, c'est la cl\u00e9 des hits\nUne relation de compr\u00e9hension r\u00e9ciproque \u00e0 cr\u00e9er\nEntre les pays, pour un monde meilleur \u00e0 embrasser\n\n[Couplet 2]\nDeux \u00e9coles de diplomatie publique existent\nLa dure pour influencer, la souple pour qu'on persiste\nOn s'adresse pas qu'aux \u00e9tats, mais \u00e0 tous les peuples\nPour qu'ils voient notre pays sous un jour favorable\n\nEn dehors des fronti\u00e8res, on fait notre apparition\nPour que chacun comprenne notre vision\nL'objectif c'est clair, am\u00e9liorer notre image\nEt construire des relations solides, sans ambages\n\n[Refrain]\nDiplomatie publique, une voix qui se veut explicite\nPour am\u00e9liorer la perception, c'est la cl\u00e9 des hits\nUne relation de compr\u00e9hension r\u00e9ciproque \u00e0 cr\u00e9er\nEntre les pays, pour un monde meilleur \u00e0 embrasser"}, {"titre": "Diplomatie parlementaire", "text_origine": "La diplomatie parlementaire est un terme dont la d\u00e9finition peut comprendre trois acceptations :\n\nsoit au niveau international strict, en ne s'int\u00e9ressant qu'\u00e0 \u00ab l\u2019activit\u00e9 diplomatique qui a pour cadre les grandes organisations internationales et qui se d\u00e9roule en cons\u00e9quence dans des enceintes ressemblant \u00e0 des assembl\u00e9es parlementaires \u00bb. Les personnes si\u00e9geant dans ces assembl\u00e9es, telles que l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, ne sont d\u00e8s lors pas des \u00ab parlementaires \u00bb au sens strict du terme.\nsoit \u00e0 l'activit\u00e9 diplomatiques \u00ab des personnalit\u00e9s parlementaires, voire des petits groupes parlementaires, tels que les groupes d\u2019amiti\u00e9 \u00bb. Le Parlement europ\u00e9en dispose par exemple de d\u00e9l\u00e9gations favorisant les \u00e9changes entre parlementaires d'une zone g\u00e9ographique donn\u00e9e et leurs homologues de cette d\u00e9l\u00e9gation si\u00e9geant au Parlement. Ces d\u00e9l\u00e9gations s'accompagnent notamment de visites, etc..\nsoit \u00e0 la combinaison des deux ensembles, incluant notamment un lien entre la diplomatie parlementaire et la diplomatie men\u00e9e par l'ex\u00e9cutif traditionnellement d\u00e9tenteur des comp\u00e9tences en relations internationales.", "element_cle": "1. La diplomatie parlementaire comprend l'activit\u00e9 diplomatique des grandes organisations internationales.\n2. Les assembl\u00e9es parlementaires des organisations internationales peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des cadres de diplomatie parlementaire.\n3. Les parlementaires peuvent participer \u00e0 des activit\u00e9s diplomatiques en tant que repr\u00e9sentants de petits groupes parlementaires ou de groupes d'amiti\u00e9.\n4. Le Parlement europ\u00e9en facilite les \u00e9changes entre parlementaires d'une zone g\u00e9ographique donn\u00e9e et leurs homologues.\n5. Les d\u00e9l\u00e9gations parlementaires comprennent des visites et d'autres activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la diplomatie.\n6. La diplomatie parlementaire peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la diplomatie men\u00e9e par l'ex\u00e9cutif traditionnellement responsable des relations internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nLa diplomatie parlementaire, une mission cruciale\nAu sein des organisations, diplomatie internationale\nLes assembl\u00e9es parlementaires, cadres essentiels\nPour \u00e9tablir la paix et un avenir cordial\n\n[Couplet 2]\nDans ces forums, les parlementaires engag\u00e9s\nRepr\u00e9sentant leurs groupes ou groupes d'amiti\u00e9\n\u00c9changes entre homologues, un lien consolid\u00e9\nLe Parlement europ\u00e9en, une voie privil\u00e9gi\u00e9e\n\n[Refrain]\nDiplomatie parlementaire, une diplomatie de c\u0153ur\nVisites, \u00e9changes, une oeuvre en faveur du bonheur\nAu service de la paix, des relations internationales\nUne voix pour le dialogue, essentielle et vitale"}, {"titre": "Relations internationales", "text_origine": "Les relations internationales sont aussi appel\u00e9es \u00e9tudes internationales (en anglais International Studies (IS)). Les sujets principaux d'\u00e9tudes y sont le droit international, la politique internationale, l'\u00e9conomie internationale, et l'histoire des relations internationales. Sous ces vocables, sont en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9sign\u00e9s l'\u00e9tude des affaires \u00e9trang\u00e8res et des grandes questions du syst\u00e8me international : r\u00f4le des \u00c9tats, des organisations internationales, des organisations non gouvernementales (ONG) ainsi que des entreprises multinationales. Les relations internationales appartiennent \u00e0 la fois au domaine acad\u00e9mique et au domaine politique. Elles peuvent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es soit dans une optique positiviste soit dans une optique normative. Les deux cherchent aussi bien \u00e0 analyser qu'\u00e0 formuler les politiques internationales des pays.\nSi les relations internationales appartiennent historiquement au domaine de la science politique, l'accent est de plus en plus mis sur le domaine \u00e9conomique \u00e0 travers l'\u00e9conomie politique internationale qui s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e depuis les ann\u00e9es 1970. D'autres champs acad\u00e9miques sont \u00e9galement concern\u00e9s : le droit international, la philosophie, la g\u00e9ographie (\u00e0 travers notamment la g\u00e9opolitique), la sociologie, l'anthropologie, l'\u00e9tude des cultures, la science politique.\nConcernant plus sp\u00e9cifiquement les sujets \u00e9tudi\u00e9s, il est possible de citer : la mondialisation, l'\u00c9tat, l'\u00e9cologie et le d\u00e9veloppement durable, la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, le nationalisme, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la finance internationale, les droits de l'homme, etc.\nLes relations internationales ont pour objectif la compr\u00e9hension des diff\u00e9rents cadres conceptuels qui entrent en jeu dans l'analyse de la mondialisation. Selon J.-F. Guilhaudis, \u00ab le terme \"international\" est apparu \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle chez le philosophe anglais Jeremy Bentham. Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne des relations internationales, c'est -\u00e0-dire des relations entre communaut\u00e9s politiques ind\u00e9pendantes est \u00e9tudi\u00e9 depuis beaucoup plus longtemps. On remonte g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'antiquit\u00e9 grecque, \u00e0 Thucydide \u00bb. Dans son ouvrage, Bentham s'interroge sur les relations entre les \u00c9tats, \u00e0 un moment cl\u00e9 o\u00f9 la nation prend le pas sur le monarque. Ce th\u00e8me comprend grand nombre d'institutions internationales comme l'ONU, le FMI, l'OMC, la Banque mondiale. Il est important de comprendre les fonctions qu'elles assument en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 internationale, de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social, des droits de l'homme ou encore de l'humanitaire. En parlant de relations internationales, il est important de parler de nations et de nationalisme. En effet, l'objectif premier est de comprendre la probl\u00e9matique de l'\u00c9tat-nation et de l'id\u00e9ologie nationaliste en \u00e9tudiant les principales \u00e9tapes historiques de leur \u00e9mergence et les th\u00e9ories qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es pour analyser ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Traditionnellement, les relations internationales sont un ensemble de liens, de rapports et de contacts qui s'\u00e9tablissent entre les \u00c9tats et rel\u00e8vent de la politique \u00e9trang\u00e8re de ces \u00c9tats. Cette d\u00e9finition \u00e9troite part de l'id\u00e9e que les relations internationales sont les relations inter-\u00e9tatiques. Aujourd'hui, une vision plus large tient compte du fait que de nombreux processus \u00e9chappent au contr\u00f4le des gouvernements.", "element_cle": "1. Les relations internationales sont \u00e9tudi\u00e9es sous diff\u00e9rents sujets tels que le droit international, la politique internationale, l'\u00e9conomie internationale et l'histoire des relations internationales.\n2. Elles englobent l'\u00e9tude des affaires \u00e9trang\u00e8res, du syst\u00e8me international ainsi que le r\u00f4le des \u00c9tats, des organisations internationales et des entreprises multinationales.\n3. Les relations internationales sont \u00e0 la fois un domaine acad\u00e9mique et politique, pouvant \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es d'un point de vue positiviste ou normatif.\n4. Depuis les ann\u00e9es 1970, l'accent est de plus en plus mis sur l'\u00e9conomie politique internationale.\n5. D'autres domaines acad\u00e9miques tels que le droit international, la philosophie, la g\u00e9ographie, la sociologie, l'anthropologie et l'\u00e9tude des cultures sont \u00e9galement concern\u00e9s.\n6. Les sujets sp\u00e9cifiques \u00e9tudi\u00e9s incluent la mondialisation, l'\u00c9tat, l'\u00e9cologie et le d\u00e9veloppement durable, la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, le nationalisme, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la finance internationale et les droits de l'homme.\n7. Les relations internationales visent \u00e0 comprendre les diff\u00e9rents cadres conceptuels li\u00e9s \u00e0 la mondialisation.\n8. Le terme \"international\" est apparu \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle chez le philosophe Jeremy Bentham.\n9. Les relations internationales concernent les relations entre communaut\u00e9s politiques ind\u00e9pendantes.\n10. L'objectif des relations internationales est l'analyse de la mondialisation et de ses cons\u00e9quences.", "rap": "[Couplet 1]\nLes relations internationales, c'est un vaste champ\nDroit, politique, \u00e9conomie, histoire en aphid\u00e9en\nOn \u00e9tudie les affaires \u00e9trang\u00e8res, le syst\u00e8me international\nLe r\u00f4le des \u00c9tats, des orga internationales, des multinationales\n\n[Couplet 2]\nAcad\u00e9mique et politique, un domaine tout-en-un\nPositiviste ou normatif, on reste jamais tribun\nDepuis les 70s, on parle \u00e9conomie politique\nOn creuse le sujet, c'est plus qu'astrologie\n\n[Refrain]\nLes relations internationales, \u00e7a englobe tout\nDroit, philo, g\u00e9o, sociologie, c'est fou\nMondialisation, \u00c9tat, \u00e9cologie, d\u00e9veloppement durable\nProlif\u00e9ration, nationalisme, c'est l'\u00e9tude purul\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nFinance internationale, droits de l'homme, tout est concern\u00e9\nOn veut comprendre, les cadres conceptuels sont \u00e9clair\u00e9s\nLe terme \"international\" chez Bentham est point\u00e9\nVers la fin du XVIIIe, l'id\u00e9e est n\u00e9e\n\n[Couplet 4]\nC'est les relations entre communaut\u00e9s ind\u00e9pendantes\nOn analyse la mondialisation, ses cons\u00e9quences troublantes\nLes relations internationales, c'est l'heure de l'\u00e9tude profonde\nOn cherche \u00e0 comprendre, \u00e0 saisir le monde"}, {"titre": "R\u00e9alisme (relations internationales)", "text_origine": "Le r\u00e9alisme est un courant de pens\u00e9e des relations internationales. Pour l'\u00e9cole r\u00e9aliste, les \u00c9tats recherchent avant tout \u00e0 garantir leur s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 \u00e9tendre leur puissance en raison de la comp\u00e9tition qui existe entre eux. Historiquement, le r\u00e9alisme est la th\u00e9orie dominante au sein des relations internationales. Le r\u00e9alisme se caract\u00e9rise par le pessimisme anthropologique, le conservatisme, le rejet de l'id\u00e9e de progr\u00e8s et de l'utopie, par opposition aux id\u00e9ologies socialistes ou lib\u00e9rales,.", "element_cle": "1. Le r\u00e9alisme est un courant de pens\u00e9e dominant en relations internationales.\n2. Selon l'\u00e9cole r\u00e9aliste, les \u00c9tats recherchent avant tout leur s\u00e9curit\u00e9 et leur puissance.\n3. Le r\u00e9alisme se distingue par son pessimisme anthropologique et son conservatisme.\n4. Il rejette les id\u00e9es de progr\u00e8s et d'utopie, oppos\u00e9 aux id\u00e9ologies socialistes ou lib\u00e9rales.\n5. Le r\u00e9alisme est historiquement la th\u00e9orie dominante en relations internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9alisme, c'est l'essence des relations internationales,\nUn courant de pens\u00e9e qu'on a jamais mal interpr\u00e9t\u00e9,\nDans ce monde o\u00f9 les \u00c9tats cherchent puissance et s\u00e9curit\u00e9,\nLe r\u00e9alisme, c'est la r\u00e8gle, on peut pas le nier.\n\n[Couplet 2]\nUn pessimisme qui nous hante, un conservatisme qui frappe,\nLe r\u00e9alisme, il nous dit que l'histoire ne se d\u00e9joue pas,\nPas de progr\u00e8s, pas d'utopie, juste des ambitions qui claquent,\nContre les id\u00e9ologies, on se dresse, on l\u00e2che pas.\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9alisme, la th\u00e9orie dominante depuis toujours,\nDans les relations internationales, il a fait ses preuves, c'est s\u00fbr,\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants, on les garde en souvenir,\nPour mieux comprendre ce monde, faut pas chercher \u00e0 fuir."}, {"titre": "Histoire des relations internationales", "text_origine": "L\u2019histoire des relations internationales est une discipline historique qui occupe une place importante au sein de l\u2019historiographie et de la recherche. Elle consiste en l\u2019analyse et en l\u2019explication des relations \u00e9tablies entre des \u00c9tats par l\u2019interm\u00e9diaire du personnel politique et administratif (\u00e9tude des actes diplomatiques) mais aussi des relations \u00e9tablies par les particuliers avec d\u2019autres particuliers par-del\u00e0 les fronti\u00e8res. L\u2019histoire des relations internationales cherche donc \u00e0 d\u00e9passer la simple construction chronologique afin de comprendre le r\u00f4le de la politique \u00e9trang\u00e8re et ainsi d\u00e9celer le fonctionnement des relations internationales. L\u2019histoire des relations internationales \u00e9tudie alors les actions du personnel politique, les facteurs \u00e9conomiques et les interactions d\u2019acteurs non-politiques qui traversent les fronti\u00e8res. Les sentiments collectifs et les mentalit\u00e9s font aussi l'objet de travaux, en tant que ph\u00e9nom\u00e8nes transnationaux. N\u00e9e en Europe \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle, cette discipline reste fortement impr\u00e9gn\u00e9e par les m\u00e9thodes et les angles d'approche de cette \u00e9poque (par exemple, analyse qualitative et histoire politique). Un de ses atouts consiste \u00e0 publier de nombreuses sources servant les travaux historiques actuels. \u00c0 l\u2019origine, l'histoire des relatons internationales \u00e9tait appel\u00e9e histoire diplomatique: influenc\u00e9s par l\u2019\u00c9cole des Annales, les historiens des ann\u00e9es 1950 d\u00e9laissent ce terme pour le remplacer par celui d'histoire des reations internationales. En effet, cette nouvelle d\u00e9nomination int\u00e8gre l\u2019histoire diplomatique tout en \u00e9largissant ses champs d'\u00e9tude. D\u00e8s lors, les relations qu'elle \u00e9tudie peuvent \u00eatre de nature \u00e9conomique, sociale, juridique, etc.", "element_cle": "1. L'histoire des relations internationales est une discipline historique qui \u00e9tudie les relations entre les \u00c9tats et les individus \u00e0 travers le temps.\n2. Elle cherche \u00e0 comprendre le fonctionnement des relations internationales en analysant les actes diplomatiques, les actions politiques et les facteurs \u00e9conomiques.\n3. Cette discipline est n\u00e9e en Europe \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle et reste influenc\u00e9e par les m\u00e9thodes historiques de cette \u00e9poque.\n4. Elle a \u00e9largi son champ d'\u00e9tude pour inclure les relations \u00e9conomiques, sociales, juridiques, etc.\n5. L'histoire des relations internationales publie de nombreuses sources qui alimentent les travaux historiques actuels.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire des relations internationales, une discipline \u00e0 part enti\u00e8re\nQui analyse les liens entre les pays, les individus, les barri\u00e8res\nDepuis des si\u00e8cles, elle cherche \u00e0 d\u00e9crypter\nLes actes politiques, les trait\u00e9s, les volont\u00e9s\n\nL'Europe du 19e si\u00e8cle, le berceau de cette science\nInfluenc\u00e9e par les m\u00e9thodes historiques, une alliance\nElle s'est d\u00e9velopp\u00e9e, a \u00e9largi son champ d'\u00e9tude\nLes relations \u00e9conomiques, sociales, juridiques, c'est le pr\u00e9lude\n\n[Refrain]\nL'histoire des relations internationales, une porte ouverte\nSur les interactions entre les \u00c9tats, les cultures diverses\nElle publie des sources, nourrit les travaux actuels\nPour mieux comprendre le monde, son pass\u00e9, son essentiel\n\n[Couplet 2]\nLes diplomates, les guerres, les conflits majeurs\nL'histoire des relations internationales en est le tr\u00e9sor\nDes trait\u00e9s de paix aux alliances strat\u00e9giques\nElle \u00e9tudie les enjeux, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques\n\nElle met en lumi\u00e8re les grandes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nLa construction de l'Union europ\u00e9enne, un tournant stimulant\nElle nous rappelle que derri\u00e8re les fronti\u00e8res trac\u00e9es\nC'est l'humanit\u00e9 qui \u00e9volue, qui se d\u00e9fait, qui se rassemble\n\n[Refrain]\nL'histoire des relations internationales, une porte ouverte\nSur les interactions entre les \u00c9tats, les cultures diverses\nElle publie des sources, nourrit les travaux actuels\nPour mieux comprendre le monde, son pass\u00e9, son essentiel"}, {"titre": "Syst\u00e8me international (relations internationales)", "text_origine": "La notion de syst\u00e8me international est utilis\u00e9e en th\u00e9orie des relations internationales, en g\u00e9opolitique et en droit international afin de d\u00e9signer, principalement, les relations entretenues par les divers \u00c9tats entre eux. Les th\u00e9oriciens, qu'ils soient politologues, g\u00e9ographes, \u00e9conomistes ou juristes, ont des conceptions tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celui-ci. L'histoire est souvent divis\u00e9e selon le syst\u00e8me international en vigueur : on parlait ainsi de syst\u00e8me de Westphalie apr\u00e8s la guerre de Trente Ans, de syst\u00e8me du Congr\u00e8s de Vienne apr\u00e8s les guerres napol\u00e9oniennes, des syst\u00e8mes bismarckiens apr\u00e8s la guerre franco-prusienne, de syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 collective de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, de syst\u00e8me bipolaire lors de la guerre froide, ou encore de syst\u00e8me multipolaire apr\u00e8s celle-ci.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me international est utilis\u00e9 en th\u00e9orie des relations internationales, en g\u00e9opolitique et en droit international pour d\u00e9crire les relations entre \u00c9tats.\n2. Les diff\u00e9rentes disciplines ont des conceptions diff\u00e9rentes du syst\u00e8me international.\n3. L'histoire est divis\u00e9e selon les diff\u00e9rents syst\u00e8mes internationaux en vigueur.\n4. Les principaux syst\u00e8mes internationaux incluent le syst\u00e8me de Westphalie, le syst\u00e8me du Congr\u00e8s de Vienne, les syst\u00e8mes bismarckiens, le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 collective de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations, le syst\u00e8me bipolaire de la guerre froide et le syst\u00e8me multipolaire post-guerre froide.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les relations internationales, y'a du grabuge\nLe syst\u00e8me international, c'est la cl\u00e9 qui nous juge\nLa th\u00e9orie des \u00c9tats, la g\u00e9opolitique\nEt le droit international, tout \u00e7a, on replique\n\nLe syst\u00e8me international, c'est la toile d'araign\u00e9e\nQui tisse les liens, dicte les alliances bien pes\u00e9es\nLes disciplines voient \u00e7a pas de la m\u00eame mani\u00e8re\nChacun son point de vue, mais \u00e7a reste s\u00e9rieux, fr\u00e8re\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me international, \u00e7a donne le tempo\nDans les relations, les pays se mettent d'accord\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des tournants cl\u00e9s\nPour comprendre l'histoire, faut s'y int\u00e9resser\n\n[Couplet 2]\nLes syst\u00e8mes internationaux, l'histoire les divise\nChacun a son \u00e9poque, ses acteurs, sa crise\nDe Westphalie \u00e0 Vienne, en passant par Bismarck\nChacun a laiss\u00e9 sa marque, dans le noir ou dans le clair\n\nLa Soci\u00e9t\u00e9 des Nations a cr\u00e9\u00e9 son syst\u00e8me\nDe s\u00e9curit\u00e9 collective, pour \u00e9viter les probl\u00e8mes\nPuis la guerre froide a apport\u00e9 le bipolarisme\nUn monde divis\u00e9, coup\u00e9 en dualisme\n\nMaintenant post-guerre froide, on est en multipolarit\u00e9\nPlusieurs puissances \u00e9mergent, faut se pr\u00e9parer\nLe syst\u00e8me international \u00e9volue, faut pas \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene\nFaut \u00eatre conscient, pour que notre avenir se maintienne\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me international, \u00e7a donne le tempo\nDans les relations, les pays se mettent d'accord\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des tournants cl\u00e9s\nPour comprendre l'histoire, faut s'y int\u00e9resser"}, {"titre": "Lib\u00e9ralisme (relations internationales)", "text_origine": "Le lib\u00e9ralisme est, dans la mati\u00e8re des relations internationales, un courant subs\u00e9quent au r\u00e9alisme. Il se caract\u00e9rise par l'importance qu'il accorde aux acteurs non \u00e9tatiques, du r\u00f4le des entreprises multinationales, d'ONG et d'organisations humanitaires (comme le CICR par exemple) ou de coop\u00e9ration entre \u00c9tats (telle que l'ONU), de lobbies, etc. Le lib\u00e9ralisme est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9alisme courant de Kant \u00e0 Woodrow Wilson, qui, sans s'opposer clairement au r\u00e9alisme vient mettre l'accent sur d'autres facteurs d\u00e9terminants des relations internationales au lieu de s'en tenir \u00e0 des analyses bas\u00e9es uniquement sur les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats.\nLa globalisation \u00e9conomique ainsi que les progr\u00e8s des techniques de communications ont conduit \u00e0 l'intensification des relations internationales et transnationales. Associ\u00e9 \u00e0 une complexification de la structure interne des \u00c9tats eux-m\u00eames, ceci a amen\u00e9 \u00e0 une remise en question des postulats du r\u00e9alisme, notamment ceux concernant la coop\u00e9ration entre \u00c9tats, ainsi que celui conceptualisant l'\u00c9tat comme acteur unique dans le champ des relations internationales. Le lib\u00e9ralisme tend ainsi \u00e0 accentuer l'importance du champ des relations commerciales et individuelles transnationales (low politics) par rapport \u00e0 la seule analyse des high politics (en), qui se concentre sur les int\u00e9r\u00eats de souverainet\u00e9 et les politiques \u00e9tatiques proprement dites.\nContrairement au r\u00e9alisme classique, le lib\u00e9ralisme tend \u00e0 \u00eatre une th\u00e9orie normative et prescriptive, et non simplement descriptive. Les th\u00e9oriciens lib\u00e9raux soutiennent g\u00e9n\u00e9ralement que les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques favorisent la paix, ou encore que le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique pr\u00e9c\u00e8de ou accompagne la d\u00e9mocratisation.", "element_cle": "1. Le lib\u00e9ralisme dans les relations internationales met l'accent sur les acteurs non \u00e9tatiques tels que les entreprises multinationales et les ONG.\n2. Le lib\u00e9ralisme est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9alisme de Kant \u00e0 Woodrow Wilson, qui remet en question l'analyse r\u00e9aliste des relations internationales.\n3. La globalisation \u00e9conomique et les progr\u00e8s de la communication ont intensifi\u00e9 les relations internationales et transnationales.\n4. Le lib\u00e9ralisme remet en question les postulats du r\u00e9alisme, en mettant l'accent sur les relations commerciales et individuelles plut\u00f4t que sur les int\u00e9r\u00eats de souverainet\u00e9 des \u00c9tats.\n5. Le lib\u00e9ralisme est une th\u00e9orie normative qui soutient le lien entre les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques et la paix.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les relations internationales, c'est l'lib\u00e9ralisme\nOn parle pas que d'\u00c9tats, y'a bien plus de protagonistes\nLes multinationales et les ONG, c'est eux qu'on distingue\nDes acteurs non \u00e9tatiques, portant bien leur intronisation\n\nLe r\u00e9alisme en prend un coup, on vise plus haut\nKant et Woodrow Wilson, leur id\u00e9alisme fait feu\nRemettre en question l'analyse r\u00e9aliste, c'est ce qu'on veut\nDans l'respect des relations internationales, y'a plus de jeu\n\n[Refrain]\nLe lib\u00e9ralisme met tout \u00e0 l'avant,\nMultinationales, ONG, on les encourage\nGlobalisation \u00e9conomique, communication transnationale,\nC'est \u00e7a qui accentue tout dans les relations internationales\n\n[Couplet 2]\nLa globalisation, faut faire attention\n\u00c7a intensifie tout, les relations en fusion\nLe commerce \u00e9lectronique, la t\u00e9l\u00e9com en effusion\n\u00c7a brise les barri\u00e8res, les fronti\u00e8res, les r\u00e9volutions\n\nLe lib\u00e9ralisme, il fait d'la provocation\nOn remet en question l'instinct de protection\nLes relations commerciales et les individus en attraction\nAu d\u00e9triment des souverainet\u00e9s des nations\n\n[Refrain]\nLe lib\u00e9ralisme met tout \u00e0 l'avant,\nMultinationales, ONG, on les encourage\nGlobalisation \u00e9conomique, communication transnationale,\nC'est \u00e7a qui accentue tout dans les relations internationales\n\n[Outro]\nLe lib\u00e9ralisme, un lien avec les d\u00e9mocraties\nLa paix est dans nos th\u00e9ories, ouais c'est pas une utopie\nLes r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques, on veut les voir en harmonie\nDans les relations internationales, c'est notre philosophie"}, {"titre": "Droit international public", "text_origine": "Le droit international public d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles de droit qui r\u00e9gissent les relations entre les sujets du droit international (\u00c9tats et organisations internationales). Le droit international public a vocation \u00e0 d\u00e9finir et r\u00e9gir :\n\nce qui constitue un \u00c9tat (territoire, population, gouvernement) et sa souverainet\u00e9 ;\nles comp\u00e9tences de tout \u00c9tat (comp\u00e9tence territoriale, comp\u00e9tence personnelle, comp\u00e9tence sur les services publics) ;\nles relations pacifiques entre \u00c9tats (prohibition du recours \u00e0 la force dans les relations internationales) ;\nles relations internationales et la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats puisqu'il permet de nouer des relations pacifiques et de les encadrer.Originellement, les seuls sujets de ce droit sont les \u00c9tats, mais la multiplication des organisations internationales au cours du XXe si\u00e8cle a progressivement amen\u00e9 \u00e0 les consid\u00e9rer comme des sujets (dits \u00ab sujets d\u00e9riv\u00e9s \u00bb). La Cour internationale de justice (CIJ) reconna\u00eet dans son avis consultatif portant sur les \u00ab r\u00e9parations des dommages subis au service des Nations unies \u00bb que l'Organisation des Nations unies (ONU) dispose de la personnalit\u00e9 juridique. Les r\u00e9cents d\u00e9veloppements de la discipline (droit international humanitaire, droit international des droits de l'homme, droit commercial international) sugg\u00e8rent que les individus et les autres acteurs priv\u00e9s (organisations non gouvernementales, entreprises transnationales) constituent des sujets \u00e9mergents du droit international public. Cette interpr\u00e9tation va n\u00e9anmoins \u00e0 l'encontre des fondements traditionnels \u00ab volontaristes \u00bb de la discipline, selon lesquels seuls les sujets du droit international peuvent cr\u00e9er, appliquer ou veiller \u00e0 l'application des r\u00e8gles de ce droit.\n\nLes sources de ce droit sont les trait\u00e9s et les conventions internationales, la coutume internationale, les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit. La jurisprudence et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s sont qualifi\u00e9es de sources auxiliaires du droit international public. Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git quant \u00e0 lui les relations de droit priv\u00e9 pr\u00e9sentant un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9. Lorsqu'on parle simplement de droit international, il s'agit habituellement du droit international public, \u00e0 savoir le tronc commun qui sert \u00e0 \u00e9tablir l'ensemble des \u00ab branches sp\u00e9cialis\u00e9es \u00bb du droit international : droit international de la mer, droit international des droits de l'homme, etc. \n\n", "element_cle": "- Le droit international public r\u00e9git les relations entre les \u00c9tats et les organisations internationales.\n- Il d\u00e9finit les crit\u00e8res d'un \u00c9tat et sa souverainet\u00e9, ainsi que les comp\u00e9tences de chaque \u00c9tat.\n- Il vise \u00e0 promouvoir des relations pacifiques et une coop\u00e9ration entre les \u00c9tats.\n- Les organisations internationales sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme des sujets de droit international.\n- Les individus et les acteurs priv\u00e9s \u00e9mergent \u00e9galement en tant que sujets du droit international public.\n- Les trait\u00e9s, la coutume internationale et les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit sont ses principales sources.\n- La jurisprudence et la doctrine compl\u00e8tent ces sources.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international public, c'est l'respect des nations\nLes \u00c9tats et les orga', y'a des r\u00e8gles qui les fascinent\nLes crit\u00e8res d'un \u00c9tat, sa souverainet\u00e9\nC'est \u00e7a les fondements, la base de l'Histoire enti\u00e8re\n\nLes comp\u00e9tences de chaque \u00c9tat, d\u00e9finies et bien d\u00e9limit\u00e9es\nPas d'nation qui s'empi\u00e8te, chacun doit respecter\nOn promeut la paix, on coop\u00e8re ensemble\nPas d'hostilit\u00e9, on r\u00e8gle nos probl\u00e8mes exemplairement\n\n[Refrain]\nDroit international public, l'\u00e9ducation est essentielle\nComprendre les r\u00e8gles, c'est un devoir fondamental\nLes organisations internationales aussi sont concern\u00e9es\nSujets de droit, c'est \u00e7a qu'il faut assimiler\n\n[Couplet 2]\nPas seulement les nations, y'a aussi les individus\nLes acteurs priv\u00e9s, dans l'droit international ils ont leur crew\nOn parle trait\u00e9s et coutumes, principes g\u00e9n\u00e9raux du droit\nDes sources majeures, alors tu les notes, tu les suis\n\nLa jurisprudence, la doctrine, elles compl\u00e8tent le tableau\nTout est question d'interpr\u00e9tation, va falloir \u00eatre costaud\nLe droit international public, \u00e7a s'apprend pas en un jour\nMais si on veut construire l'avenir, on doit s'y mettre sans d\u00e9tour\n\n[Refrain]\nDroit international public, l'\u00e9ducation est essentielle\nComprendre les r\u00e8gles, c'est un devoir fondamental\nLes organisations internationales aussi sont concern\u00e9es\nSujets de droit, c'est \u00e7a qu'il faut assimiler"}, {"titre": "R\u00e9alisme classique (relations internationales)", "text_origine": "Le r\u00e9alisme classique est une th\u00e9orie des relations internationales issue de l'\u00e9cole de pens\u00e9e r\u00e9aliste. Le r\u00e9alisme part de quatre hypoth\u00e8ses : les \u00c9tats sont les principaux acteurs du syst\u00e8me des relations internationales, il n'y a pas d'autorit\u00e9 internationale supranationale, les \u00c9tats agissent dans leur propre int\u00e9r\u00eat et enfin les \u00c9tats veulent le pouvoir pour leur propre pr\u00e9servation.\nLe r\u00e9alisme classique est souvent diff\u00e9renci\u00e9 des autres formes de r\u00e9alisme car il s'attache particuli\u00e8rement \u00e0 d\u00e9cortiquer la nature humaine et la politique int\u00e9rieure en tant que facteurs clefs pour expliquer le comportement de l'\u00c9tat et les causes des conflits inter\u00e9tatiques,. En outre, la th\u00e9orie r\u00e9aliste classique adopte une vision pessimiste de la nature humaine. En effet, elle soutient que les humains ne sont pas intrins\u00e8quement bienveillants, et qu'au contraire, ils sont plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9s et agissent par peur ou par agression. Enfin, elle souligne que les \u00c9tats ne sont finalement que le reflet de cette nature humaine dans la politique internationale en raison de l'anarchie internationale qui r\u00e8gne.\nLe r\u00e9alisme classique appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois sous sa forme moderne pendant l'entre-deux-guerres (1918-1939) alors que le monde acad\u00e9mique des relations internationales commence \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 cette \u00e9poque. Le r\u00e9alisme classique de l'entre-deux-guerres se d\u00e9veloppe en r\u00e9ponse \u00e0 l'importance des th\u00e9ories id\u00e9alistes et utopiques dans les relations internationales de l'\u00e9poque. Les universitaires lib\u00e9raux de l'\u00e9poque attribuent les conflits aux mauvaises conditions sociales et aux syst\u00e8mes politiques, tandis que d'\u00e9minents d\u00e9cideurs politiques se concentrent sur l'\u00e9tablissement d'un corps respect\u00e9 de droit international et d'institutions pour g\u00e9rer le syst\u00e8me international. Ces id\u00e9es sont critiqu\u00e9es par les r\u00e9alistes des ann\u00e9es 1930 qui sont oppos\u00e9s aux visions utopiques et id\u00e9alistes des relations internationales et contestent leur capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9venir les conflits. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, le r\u00e9alisme classique devient  plus populaire \u00e0 la fois dans le monde acad\u00e9mique et dans les cercles de politique \u00e9trang\u00e8re/diplomatique. L'incapacit\u00e9 du syst\u00e8me international \u00e0 emp\u00eacher la guerre et le conflit de la guerre froide qui suit sont des facteurs cl\u00e9s contribuant \u00e0 cette pro\u00e9minence.\nAu cours des ann\u00e9es 1960 et 1970, les th\u00e9ories r\u00e9alistes classiques perdent de leur popularit\u00e9 et deviennent moins importantes \u00e0 mesure que les th\u00e9oriciens du n\u00e9or\u00e9alisme (parfois appel\u00e9 r\u00e9alisme structurel) sont oppos\u00e9s \u00e0 l'utilisation de la nature humaine comme base d'analyse. Selon eux, expliquer les conflits inter\u00e9tatiques via la structure anarchique du syst\u00e8me international est plus empirique. Contrairement au n\u00e9or\u00e9alisme, le r\u00e9alisme classique soutient que la structure du syst\u00e8me international (par exemple l'anarchie) fa\u00e7onne les types de comportements dans lesquels les \u00c9tats peuvent s'engager, mais ne d\u00e9termine pas le comportement des \u00c9tats. Contrairement au n\u00e9or\u00e9alisme, les r\u00e9alistes classiques ne soutiennent pas que l'objectif principal des \u00c9tats est la survie. Le comportement de l'\u00c9tat est finalement incertain et contingent.", "element_cle": "1. Le r\u00e9alisme classique est une th\u00e9orie des relations internationales bas\u00e9e sur l'\u00e9cole de pens\u00e9e r\u00e9aliste.\n2. Cette th\u00e9orie consid\u00e8re que les \u00c9tats sont les principaux acteurs dans le syst\u00e8me des relations internationales.\n3. Le r\u00e9alisme classique met en avant l'importance de la nature humaine et de la politique int\u00e9rieure pour expliquer le comportement des \u00c9tats et les causes des conflits.\n4. Selon le r\u00e9alisme classique, les humains ne sont pas intrins\u00e8quement bienveillants, mais plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9s et agissant par peur ou agression.\n5. Le r\u00e9alisme classique appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois dans sa forme moderne pendant l'entre-deux-guerres, en r\u00e9ponse aux th\u00e9ories id\u00e9alistes et utopiques dominantes \u00e0 l'\u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9alisme classique, une th\u00e9orie en action\nDans les relations internationales, une observation\nLes \u00c9tats en t\u00eate, les acteurs principaux\nDans ce jeu de pouvoir, qui reste ton \u00e9cho\n\nLe comportement des pays, faut l'expliquer\nLa nature humaine, faut pas n\u00e9gliger\nLa politique int\u00e9rieure, influente et primordiale\nC'est le moteur des conflits, une cause in\u00e9gale\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9alisme classique, repr\u00e9sente la r\u00e9alit\u00e9\nLes humains pas tous bienveillants, c'est la v\u00e9rit\u00e9\nL'int\u00e9r\u00eat et la peur, \u00e0 la base de leurs actions\nCette th\u00e9orie s'est forg\u00e9e, entre deux guerres en zon'\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9poque, utopique et id\u00e9aliste en vue\nLe r\u00e9alisme classique, c'est une issue\nPour comprendre les guerres et les tensions\nLes motivations profondes, des nations\n\nEntre-deux-guerres, son apparition remonte\nPour r\u00e9pondre aux th\u00e9ories, qui se trompent\nLe r\u00e9alisme classique, on l'\u00e9tudie encore\nPour saisir les relations, entre les corps\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9alisme classique, repr\u00e9sente la r\u00e9alit\u00e9\nLes humains pas tous bienveillants, c'est la v\u00e9rit\u00e9\nL'int\u00e9r\u00eat et la peur, \u00e0 la base de leurs actions\nCette th\u00e9orie s'est forg\u00e9e, entre deux guerres en zon'"}, {"titre": "Institut de relations internationales et strat\u00e9giques", "text_origine": "L\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS), est un think tank fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991, travaillant sur les th\u00e9matiques g\u00e9opolitiques et strat\u00e9giques.\nIl est dirig\u00e9 par son fondateur, Pascal Boniface. Son conseil d'administration est pr\u00e9sid\u00e9 par Michel-Edouard Leclerc depuis 2023.\nL'IRIS a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour ses relations avec la Chine, ayant notamment coorganis\u00e9 avec ce pays trois conf\u00e9rences entre 2017 et 2019 sur les nouvelles routes de la soie, et contribuant ainsi, selon l'IRSEM, \u00e0 une op\u00e9ration d'influence chinoise.", "element_cle": "1. L'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) est un think tank fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991.\n2. Le think tank se concentre sur les th\u00e9matiques g\u00e9opolitiques et strat\u00e9giques.\n3. Le fondateur de l'IRIS est Pascal Boniface.\n4. Michel-Edouard Leclerc pr\u00e9side le conseil d'administration de l'IRIS depuis 2023.\n5. L'IRIS a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour ses relations avec la Chine.\n6. Le think tank a coorganis\u00e9 trois conf\u00e9rences avec la Chine sur les nouvelles routes de la soie entre 2017 et 2019.\n7. Selon l'IRSEM, l'IRIS contribue \u00e0 une op\u00e9ration d'influence chinoise.", "rap": "[Couplet 1]\nAu pays du savoir et des d\u00e9bats\nL'IRIS tient le grapin, c'est un fait\nThink tank cr\u00e9\u00e9 en 91, la date cl\u00e9\nSur les relations internationales, il est le roi\n\n[Refrain]\nL'IRIS, g\u00e9opolitique et strat\u00e9gie\nUn think tank qui trace sa propre ligne\nPascal Boniface, g\u00e9nie de la th\u00e9orie\nLeclerc aux commandes, c'est le d\u00e9bat qui gagne\n\n[Couplet 2]\nAttention, l'IRIS fait tourner les t\u00eates\nMais parfois, il a des zones d'ombres\nCritiqu\u00e9 pour ses liens avec la Chine\nCoorganisant des conf\u00e9rences, c'est pas anodin\n\n[Refrain]\nMais IRSEM dis, l'influence est l\u00e0\nL'IRIS joue son r\u00f4le, m\u00eame avec la Chine\nNouvelles routes de la soie, en 2017 jusqu'\u00e0 2019\nUn partenariat qui suscite pol\u00e9mique, c'est certain\n\n[Refrain]\nL'IRIS, g\u00e9opolitique et strat\u00e9gie\nUn think tank qui trace sa propre ligne\nPascal Boniface, g\u00e9nie de la th\u00e9orie\nLeclerc aux commandes, c'est le d\u00e9bat qui gagne"}, {"titre": "\u00c9tat de droit", "text_origine": "L'\u00e9tat de droit est un concept juridique, philosophique et politique qui suppose la pr\u00e9\u00e9minence, dans un \u00c9tat, du droit sur le pouvoir politique, ainsi que le respect de chacun, gouvernants et gouvern\u00e9s, de la loi. Ceci constitue une approche o\u00f9 chacun, l'individu comme la puissance publique, est soumis \u00e0 un m\u00eame droit fond\u00e9 sur le principe du respect de ses normes.\nLa notion d'\u00e9tat de droit est aujourd'hui affirm\u00e9e dans de tr\u00e8s nombreux pays. Par exemple, la Constitution canadienne reconna\u00eet la primaut\u00e9 du droit dans ses principes fondateurs ; la Constitution colombienne pr\u00e9sente elle le pays comme \u00ab un Estado social de derecho \u00bb ; enfin, la Charte d\u00e9mocratique interam\u00e9ricaine affirme les liens indissociables entre la d\u00e9mocratie et l\u2019\u00c9tat de droit.", "element_cle": "1. L'\u00e9tat de droit est un concept juridique, philosophique et politique.\n2. Il suppose la pr\u00e9\u00e9minence du droit sur le pouvoir politique.\n3. Il demande le respect de chacun, gouvernants et gouvern\u00e9s, de la loi.\n4. L'\u00e9tat de droit repose sur le principe du respect des normes.\n5. De nombreux pays reconnaissent l'importance de l'\u00e9tat de droit dans leur constitution.\n6. Par exemple, la Constitution canadienne donne la primaut\u00e9 au droit.\n7. La Constitution colombienne pr\u00e9sente le pays comme \"un Estado social de derecho\".\n8. La Charte d\u00e9mocratique interam\u00e9ricaine lie la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9tat de droit. \n9. L'\u00e9tat de droit est une valeur fondamentale dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes. \n10. Il garantit l'\u00e9galit\u00e9 des citoyens devant la loi.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9tat de droit, un concept essentiel\nLe droit qui dirige, politique sous tutelle\nRespect de chacun, gouvernants et gouvern\u00e9s\nLa loi pour tous, ne pas se laisser aller\n\nL'\u00e9tat de droit, fondement majeur\nNormes \u00e0 suivre, principe respecteur\nDans nos constitutions, il est reconnu\nImportance vitale, pourtant m\u00e9connue\n\n[Refrain]\nL'\u00e9tat de droit, on doit le rappeler\nPr\u00e9\u00e9minence du droit, pas le laisser tomber\nDu Canada \u00e0 la Colombie, il est pr\u00e9sent\nDans nos soci\u00e9t\u00e9s, valeur \u00e9vidente\n\n[Couplet 2]\nUn \"Estado social de derecho\" en Colombie\nD\u00e9mocratie et droit, unis pour la vie\nLa Charte d\u00e9mocratique interam\u00e9ricaine en t\u00e9moigne\nLi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat de droit, leur destin se rejoigne\n\nValeur fondamentale, socle des soci\u00e9t\u00e9s\n\u00c9galit\u00e9 des citoyens, devant la loi effac\u00e9e\nL'\u00e9tat de droit, garant de nos droits\n\u00c9duquons-nous, pour qu'il soit toujours en \u00e9moi\n\n[Refrain]\nL'\u00e9tat de droit, on doit le rappeler\nPr\u00e9\u00e9minence du droit, pas le laisser tomber\nDu Canada \u00e0 la Colombie, il est pr\u00e9sent\nDans nos soci\u00e9t\u00e9s, valeur \u00e9vidente"}, {"titre": "\u00c9tat", "text_origine": "L'\u00c9tat d\u00e9signe tant\u00f4t un mode d\u2019organisation politique centralis\u00e9e, tant\u00f4t les institutions de cette organisation qui imposent et font respecter les r\u00e8gles,.\nDu point de vue organisationnel, c'est une forme d'organisation centralis\u00e9e que la soci\u00e9t\u00e9 utilise pour s'orienter et se g\u00e9rer. Une d\u00e9finition largement r\u00e9pandue est celle du sociologue Max Weber : un \"\u00c9tat\" est une entit\u00e9 politique qui conserve le monopole de l'usage l\u00e9gitime de la violence.\nSur le plan institutionnel , \u00ab l'\u00c9tat peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'ensemble des pouvoirs d'autorit\u00e9 et de contrainte collective que la nation poss\u00e8de sur les citoyens et les individus en vue de faire pr\u00e9valoir ce qu'on appelle l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, et avec une nuance \u00e9thique le bien public ou le bien commun \u00bb.\nAu fil du temps, diverses formes d'\u00c9tats se sont d\u00e9velopp\u00e9es, justifiant leur existence de diff\u00e9rentes mani\u00e8res (droit divin, th\u00e9orie du contrat social, etc.) et fonctionnant de mani\u00e8res tr\u00e8s diverses. Aujourd'hui, l'\u00c9tat-nation moderne est la forme pr\u00e9dominante d'\u00c9tat, mais la nation ne se confond pas avec l\u2019\u00c9tat. Le droit international d\u00e9fini les \u00c9tats souverains comme une unit\u00e9 territoriales \u00e9tablies, \u00e0 l'int\u00e9rieur desquelles ses lois s'appliquent \u00e0 une population permanente, et comme constitu\u00e9 d\u2019institutions par lesquelles il exerce une autorit\u00e9 et un pouvoir effectif.", "element_cle": "1. L'\u00c9tat d\u00e9signe un mode d'organisation politique centralis\u00e9e ainsi que les institutions qui imposent et font respecter les r\u00e8gles.\n2. Selon Max Weber, l'\u00c9tat est une entit\u00e9 politique qui conserve le monopole de l'usage l\u00e9gitime de la violence.\n3. L'\u00c9tat peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'ensemble des pouvoirs d'autorit\u00e9 et de contrainte collective que la nation poss\u00e8de sur les citoyens en vue de faire pr\u00e9valoir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n4. Au fil du temps, diff\u00e9rentes formes d'\u00c9tats se sont d\u00e9velopp\u00e9es, justifiant leur existence de diff\u00e9rentes mani\u00e8res (droit divin, th\u00e9orie du contrat social, etc.).\n5. L'\u00c9tat-nation moderne est la forme pr\u00e9dominante d'\u00c9tat, mais la nation ne se confond pas avec l\u2019\u00c9tat.\n6. Le droit international d\u00e9finit les \u00c9tats souverains comme des unit\u00e9s territoriales avec des lois s'appliquant \u00e0 une population permanente et des institutions exer\u00e7ant une autorit\u00e9 et un pouvoir effectif.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9tat, c'est l'orga, le pouvoir concentr\u00e9\nLes r\u00e8gles qu'il impose, faut les respecter\nMax Weber disait, c'est une violence l\u00e9gitime\nUne entit\u00e9 politique qui garde le crime\n\nPouvoir et contrainte, pour l'int\u00e9r\u00eat de tous\nDes institutions, qui font appliquer les tabous\nDiff\u00e9rentes formes d'\u00c9tats, au fil des ann\u00e9es\nDroit divin, contrat social, chacun se justifie\n\n[Refrain]\nL'\u00c9tat, c'est l'autorit\u00e9 qui nous domine\nL'\u00c9tat, c'est le pouvoir qui nous encha\u00eene\nMais l'\u00c9tat-nation, c'est pas synonyme de nation\nLa nation, c'est plus qu'une simple institution\n\n[Couplet 2]\nL'\u00c9tat moderne, c'est l'\u00c9tat-nation\nMais la nation, c'est pas tous les citoyens\nSouverainet\u00e9, territoire, lois qui s'imposent\nDes institutions qui ont du pouvoir, qui s'exposent\n\nLe droit international, d\u00e9finit les \u00c9tats souverains\nTerritoire, population, des r\u00e8gles dans le mouvement\nAutorit\u00e9 et pouvoir effectif, c'est ce qu'il faut avoir\nPour \u00eatre reconnu par le monde, pour exister dans l'histoire\n\n[Refrain]\nL'\u00c9tat, c'est l'autorit\u00e9 qui nous domine\nL'\u00c9tat, c'est le pouvoir qui nous encha\u00eene\nMais l'\u00c9tat-nation, c'est pas synonyme de nation\nLa nation, c'est plus qu'une simple institution"}, {"titre": "Droit international public", "text_origine": "Le droit international public d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles de droit qui r\u00e9gissent les relations entre les sujets du droit international (\u00c9tats et organisations internationales). Le droit international public a vocation \u00e0 d\u00e9finir et r\u00e9gir :\n\nce qui constitue un \u00c9tat (territoire, population, gouvernement) et sa souverainet\u00e9 ;\nles comp\u00e9tences de tout \u00c9tat (comp\u00e9tence territoriale, comp\u00e9tence personnelle, comp\u00e9tence sur les services publics) ;\nles relations pacifiques entre \u00c9tats (prohibition du recours \u00e0 la force dans les relations internationales) ;\nles relations internationales et la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats puisqu'il permet de nouer des relations pacifiques et de les encadrer.Originellement, les seuls sujets de ce droit sont les \u00c9tats, mais la multiplication des organisations internationales au cours du XXe si\u00e8cle a progressivement amen\u00e9 \u00e0 les consid\u00e9rer comme des sujets (dits \u00ab sujets d\u00e9riv\u00e9s \u00bb). La Cour internationale de justice (CIJ) reconna\u00eet dans son avis consultatif portant sur les \u00ab r\u00e9parations des dommages subis au service des Nations unies \u00bb que l'Organisation des Nations unies (ONU) dispose de la personnalit\u00e9 juridique. Les r\u00e9cents d\u00e9veloppements de la discipline (droit international humanitaire, droit international des droits de l'homme, droit commercial international) sugg\u00e8rent que les individus et les autres acteurs priv\u00e9s (organisations non gouvernementales, entreprises transnationales) constituent des sujets \u00e9mergents du droit international public. Cette interpr\u00e9tation va n\u00e9anmoins \u00e0 l'encontre des fondements traditionnels \u00ab volontaristes \u00bb de la discipline, selon lesquels seuls les sujets du droit international peuvent cr\u00e9er, appliquer ou veiller \u00e0 l'application des r\u00e8gles de ce droit.\n\nLes sources de ce droit sont les trait\u00e9s et les conventions internationales, la coutume internationale, les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit. La jurisprudence et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s sont qualifi\u00e9es de sources auxiliaires du droit international public. Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git quant \u00e0 lui les relations de droit priv\u00e9 pr\u00e9sentant un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9. Lorsqu'on parle simplement de droit international, il s'agit habituellement du droit international public, \u00e0 savoir le tronc commun qui sert \u00e0 \u00e9tablir l'ensemble des \u00ab branches sp\u00e9cialis\u00e9es \u00bb du droit international : droit international de la mer, droit international des droits de l'homme, etc. \n\n", "element_cle": "1. Le droit international public r\u00e9git les relations entre les \u00c9tats et les organisations internationales.\n2. Il d\u00e9finit ce qui constitue un \u00c9tat et sa souverainet\u00e9.\n3. Il d\u00e9termine les comp\u00e9tences des \u00c9tats et les relations pacifiques entre eux.\n4. Les organisations internationales sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme des sujets du droit international.\n5. Les individus et les acteurs priv\u00e9s commencent \u00e9galement \u00e0 \u00e9merger comme des sujets du droit international.\n6. Les sources de ce droit sont les trait\u00e9s, la coutume internationale et les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit.\n7. La jurisprudence et la doctrine des publicistes qualifi\u00e9s sont des sources auxiliaires du droit international.\n8. Le droit international public favorise la coop\u00e9ration et les relations pacifiques entre les \u00c9tats.\n9. Les d\u00e9veloppements r\u00e9cents ont \u00e9largi le champ du droit international, y compris dans les domaines du droit humanitaire, des droits de l'homme et du droit commercial international.\n10. L'Organisation des Nations unies a \u00e9galement une personnalit\u00e9 juridique selon la Cour internationale de justice.", "rap": "[Couplet 1]\nDroit international, le code des nations\nPour r\u00e9gir les relations entre les civilisations\n\u00c9tat et souverainet\u00e9, d\u00e9finition claire\nComp\u00e9tences d'un pays, pacifiques les affaires\n\nLes organisations internationales, sujets aussi\nDu droit international, faisant partie du jeu\nLes individus, acteurs priv\u00e9s en \u00e9mergence\nDes sujets aussi, dans cette grande danse\n\n[Refrain]\nDroit international public, r\u00e8gles en vigueur\nPour favoriser coop\u00e9ration et paix dans les heures\nTrait\u00e9s, coutumes, principes g\u00e9n\u00e9raux du droit\nDes sources, des bases, pour \u00e9tablir un \u00e9cho\n\n[Couplet 2]\nJurisprudence et doctrine, sources compl\u00e9mentaires\nPour clarifier les affaires, pas une histoire ordinaire\nCoop\u00e9ration et pacifisme, valeurs primaires\nDans ce droit international, pour \u00e9viter les conflits\n\nLes d\u00e9veloppements r\u00e9cents, \u00e9largissant les horizons\nDroit humanitaire, droits de l'homme et commerce mondial\nLes champs s'\u00e9tendent, plus de protection et d'\u00e9quit\u00e9\nDans cette \u00e9volution, droits \u00e9voluent \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\n\nL'ONU, personnalit\u00e9 juridique selon la CIJ\nUne organisation qui compte dans ce grand pari\nDroit international, \u00e0 travers les \u00e2ges\nUn outil essentiel pour un monde en partage\n\n[Refrain]\nDroit international public, r\u00e8gles en vigueur\nPour favoriser coop\u00e9ration et paix dans les heures\nTrait\u00e9s, coutumes, principes g\u00e9n\u00e9raux du droit\nDes sources, des bases, pour \u00e9tablir un \u00e9cho"}, {"titre": "Droit administratif", "text_origine": "Le droit administratif est constitu\u00e9 de l\u2019ensemble des r\u00e8gles d\u00e9finissant les droits et les obligations de l\u2019administration. Il constitue la partie la plus importante du droit public.\nC\u2019est le droit du d\u00e9s\u00e9quilibre car il r\u00e9git essentiellement les rapports entre les personnes publiques et les administr\u00e9s. Ce d\u00e9calage entre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et les int\u00e9r\u00eats particuliers explique l\u2019existence d\u2019un droit particulier, exorbitant du droit commun.\nCe droit a \u00e9t\u00e9 construit pour r\u00e9guler les relations entre l'administration et les particuliers/administr\u00e9s. Historiquement, plusieurs r\u00e9ponses ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es, et aujourd\u2019hui encore on peut distinguer plusieurs mod\u00e8les qui cumulent en des proportions diverses plusieurs de ces r\u00e9ponses.\nLe droit administratif couvre, en outre, l\u2019ensemble des r\u00e8gles qui r\u00e9gissent l\u2019organisation et le fonctionnement des organismes publics ne relevant pas du pouvoir l\u00e9gislatif ou de l'autorit\u00e9 judiciaire, ainsi que celles qui gouvernent les rapports entre les administr\u00e9s et les organismes publics.\n\n", "element_cle": "1. Le droit administratif d\u00e9finit les droits et les obligations de l'administration.\n2. Il est la partie la plus importante du droit public.\n3. Le droit administratif r\u00e9gule les rapports entre les personnes publiques et les administr\u00e9s.\n4. Il existe un d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et les int\u00e9r\u00eats particuliers.\n5. Le droit administratif a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour r\u00e9guler les relations entre l'administration et les particuliers/administr\u00e9s.\n6. Il existe plusieurs mod\u00e8les dans le droit administratif.\n7. Le droit administratif couvre l'organisation et le fonctionnement des organismes publics.\n8. Il r\u00e9git les rapports entre les administr\u00e9s et les organismes publics.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit administratif, c'est l'truc qui d\u00e9finit\nLes droits et les devoirs, tous les r\u00f4les d\u00e9finis\nPartie essentielle, du droit public, oui oui\nLes rapports administr\u00e9s, l'admin', tout compris\n\nIl r\u00e9gule les relations entre l'public, la mairie\nD\u00e9s\u00e9quilibre entre int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, les soucis\nMais c'est d\u00e9velopp\u00e9 pour r\u00e9gler, pour harmoniser\nLes relations entre l'admin' et les particuliers\n\n[Refrain]\nLe droit administratif, c'est primordial\nDans l'organisation, le fonctionnement des id\u00e9aux\nPas seulement pour les grosses structures, les organismes\nC'est aussi pour nous, les petits citoyens, on en profite\n\n[Couplet 2]\nPlusieurs mod\u00e8les dans ce droit, un vrai labyrinthe\nMais faut comprendre l'essence, la quintessence\nEntre administr\u00e9s et organismes, les \u00e9quilibres\nLe droit administratif, un vrai manuel de vie\n\nIl r\u00e9git les rapports, entre nous et l'syst\u00e8me\nD\u00e9fendre nos droits, \u00e7a fait partie du th\u00e8me\nEducation juridique, c'est pas qu'pour les pro\nLe droit administratif, c'est pour tous, faut qu'\u00e7a se sache haut et fort\n\n[Refrain]\nLe droit administratif, c'est primordial\nDans l'organisation, le fonctionnement des id\u00e9aux\nPas seulement pour les grosses structures, les organismes\nC'est aussi pour nous, les petits citoyens, on en profite"}, {"titre": "Droit aux \u00c9tats-Unis", "text_origine": "Le droit am\u00e9ricain est inspir\u00e9 du syst\u00e8me anglo-saxon de common law, le droit anglais \u00e9tant en vigueur lors de la guerre d'ind\u00e9pendance. Les \u00c9tats-Unis \u00e9tant un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, il y a d'une part un droit f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain, dont la plus haute juridiction est la Cour supr\u00eame, et d'autre part un droit particulier \u00e0 chaque \u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9. Le responsable de la justice au sein du cabinet est l'attorney general, actuellement Merrick Garland.\nEn vertu de la clause de supr\u00e9matie (Article VI de la Constitution), le droit f\u00e9d\u00e9ral prime le droit des \u00c9tats. Ainsi, en cas de contradiction, la Constitution f\u00e9d\u00e9rale prime les Constitutions particuli\u00e8res de chaque \u00c9tat ; de m\u00eame que les lois f\u00e9d\u00e9rales, et que les trait\u00e9s sign\u00e9s par les \u00c9tats-Unis. Tous les six ans, un code f\u00e9d\u00e9ral est r\u00e9dig\u00e9, recensant l'ensemble des lois f\u00e9d\u00e9rales permanentes.", "element_cle": "- Le droit am\u00e9ricain est inspir\u00e9 du syst\u00e8me anglo-saxon de common law.\n- Le droit f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain est la plus haute juridiction de la Cour supr\u00eame.\n- Chaque \u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9 des \u00c9tats-Unis poss\u00e8de son propre droit particulier.\n- L'attorney general est responsable de la justice au sein du cabinet.\n- En vertu de la clause de supr\u00e9matie, le droit f\u00e9d\u00e9ral prime sur le droit des \u00c9tats.\n- Un code f\u00e9d\u00e9ral est r\u00e9dig\u00e9 tous les six ans, recensant l'ensemble des lois f\u00e9d\u00e9rales permanentes.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit am\u00e9ricain, c'est du s\u00e9rieux, \nInspir\u00e9 du common law, t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre studieux.\nCour supr\u00eame, la plus haute juridiction,\nF\u00e9d\u00e9ral et \u00c9tat, c'est toute une affaire d'affliction.\n\n[Refrain]\nAux \u00c9tats-Unis, le droit est complexe,\nChaque \u00c9tat, sa propre loi, faut pas qu'tu te vexes.\nAttorney general, garde la justice en main,\nLa clause de supr\u00e9matie, le f\u00e9d\u00e9ral prend tout en plein.\n\n[Couplet 2]\nCode f\u00e9d\u00e9ral, mis \u00e0 jour tous les six ans,\nLois permanentes, t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 les suivre, mon gars.\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, faut s'accrocher,\nLe droit US, \u00e7a rigole pas, faut pas l\u00e2cher. \n\n[Refrain]\nAux \u00c9tats-Unis, le droit est complexe,\nChaque \u00c9tat, sa propre loi, faut pas qu'tu te vexes.\nAttorney general, garde la justice en main,\nLa clause de supr\u00e9matie, le f\u00e9d\u00e9ral prend tout en plein."}, {"titre": "\u00c9tats des \u00c9tats-Unis", "text_origine": "Les \u00c9tats des \u00c9tats-Unis sont les subdivisions politiques et historiques les plus importantes des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. Ce pays est une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale compos\u00e9e de cinquante \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s auxquels s'ajoutent le district de Columbia \u2014 comprenant la capitale Washington \u2014 et plusieurs territoires.\nLa souverainet\u00e9 est exerc\u00e9e \u00e0 la fois par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et par chacun des cinquante gouvernements d'\u00c9tat. Un Am\u00e9ricain est \u00e0 la fois citoyen des \u00c9tats-Unis et citoyen de l'\u00c9tat o\u00f9 il est domicili\u00e9. La citoyennet\u00e9 d'\u00c9tat est une chose assez flexible et aucune proc\u00e9dure l\u00e9gale n'est n\u00e9cessaire, sauf rares exceptions, pour changer son domicile d'un \u00c9tat \u00e0 un autre. Les Am\u00e9ricains ont conscience d'appartenir \u00e0 une m\u00eame nation, malgr\u00e9 la diversit\u00e9 des r\u00e9gions.\nLa Constitution des \u00c9tats-Unis attribue les pouvoirs respectifs des deux niveaux de gouvernement en utilisant des termes g\u00e9n\u00e9raux. L'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est qu'en ratifiant la Constitution (ou en adh\u00e9rant \u00e0 l'Union), chacun des \u00c9tats accepte : \n\nde transf\u00e9rer certains attributs de la souverainet\u00e9 au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral (principalement les politiques d'immigration, de d\u00e9fense et mon\u00e9taire) ;\nde partager certains pouvoirs avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral (entre autres le droit de cr\u00e9er et de maintenir une milice, appel\u00e9e depuis le XXe si\u00e8cle \u00ab Forces de d\u00e9fense d'\u00c9tat \u00bb, en anglais : \u00ab State defense forces \u00bb) ;\net de garder certains pouvoirs au niveau local (notamment l\u00e9gif\u00e9rer sur l'exercice du droit ou de la m\u00e9decine).Selon le dixi\u00e8me amendement, tous les pouvoirs non sp\u00e9cifiquement transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral restent aux mains des \u00c9tats ou \u00e0 celles du peuple. Historiquement, les pouvoirs relatifs \u00e0 la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, les transports, l'urbanisme et la gestion des infrastructures rel\u00e8vent g\u00e9n\u00e9ralement des \u00c9tats, m\u00eame si tous ont une part importante de financement et de r\u00e9glementation f\u00e9d\u00e9rale. Les pouvoirs transf\u00e9r\u00e9s, partag\u00e9s ou maintenus localement sont les m\u00eames pour tous les \u00c9tats membres de l'Union.\nAu cours de l'histoire des \u00c9tats-Unis, le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral a eu tendance \u00e0 se renforcer au d\u00e9triment des \u00c9tats et la question du droit des \u00c9tats demeure en d\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis. Les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s am\u00e9ricains disposent de leurs propres ressources fiscales ainsi que de pouvoirs l\u00e9gislatifs et ex\u00e9cutifs \u00e9tendus. Les lois en vigueur sont par cons\u00e9quent tr\u00e8s variables d'un \u00c9tat \u00e0 l'autre. De grandes diff\u00e9rences de taille et de poids d\u00e9mographique rendent souvent difficile la comparaison entre les \u00c9tats : la Californie est soixante-dix fois plus peupl\u00e9e que le Wyoming, l'Alaska est cinq cent cinquante fois plus grand que Rhode Island.\nLes \u00c9tats sont repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9gale au S\u00e9nat des \u00c9tats-Unis, chacun \u00e9lisant deux s\u00e9nateurs quel que soit son poids d\u00e9mographique. Ainsi les quatre \u00c9tats les plus faiblement peupl\u00e9s que sont le Wyoming, le Vermont, le Dakota du Nord et l'Alaska (moins de 800 000 habitants chacun) y ont le m\u00eame poids que les quatre plus peupl\u00e9s, la Californie, le Texas, l'\u00c9tat de New York et la Floride (respectivement 40, 28, 21 et 20 millions d'habitants). Par contre, \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants des \u00c9tats-Unis, le nombre de repr\u00e9sentants est proportionnel \u00e0 la population de l'\u00c9tat (avec un minimum d'un repr\u00e9sentant par \u00c9tat). Quatre \u00c9tats portent le nom officiel de \u00ab Commonwealth \u00bb : le Kentucky, le Massachusetts, la Pennsylvanie et la Virginie. Cette particularit\u00e9 n'implique aucune diff\u00e9rence constitutionnelle avec les autres \u00c9tats.", "element_cle": "- Les \u00c9tats des \u00c9tats-Unis sont les subdivisions politiques et historiques les plus importantes du pays\n- Il y a cinquante \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s auxquels s'ajoutent le district de Columbia et plusieurs territoires\n- La souverainet\u00e9 est exerc\u00e9e \u00e0 la fois par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et par chaque gouvernement d'\u00c9tat\n- Les Am\u00e9ricains sont \u00e0 la fois citoyens des \u00c9tats-Unis et du \u00c9tat o\u00f9 ils r\u00e9sident\n- La Constitution des \u00c9tats-Unis r\u00e9partit les pouvoirs entre le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et les \u00c9tats membres", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00c9tats des \u00c9tats-Unis, c'est l'histoire en action\nCinquante divisions, chaque \u00c9tat sa traction\nDu Maine \u00e0 la Floride, de la Californie \u00e0 l'Alaska\nChaque \u00c9tat a sa gloire, sa propre fiert\u00e9 qui \u00e9clate\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tats-Unis, c'est un m\u00e9lange unique\nDe cultures, de peuples et de musiques\nLa souverainet\u00e9 partag\u00e9e, un syst\u00e8me \u00e0 deux t\u00eates\nEntre le f\u00e9d\u00e9ral et les \u00c9tats, l'\u00e9quilibre est une qu\u00eate\n\n[Couplet 2]\nL'Am\u00e9ricain, citoyen \u00e0 double casquette\nDes \u00c9tats-Unis et de son \u00c9tat, il est ma\u00eetre\nLa Constitution des \u00c9tats-Unis guide cette cohabitation\nR\u00e9partissant pouvoirs et comp\u00e9tences avec pr\u00e9cision\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tats-Unis, c'est un m\u00e9lange unique\nDe cultures, de peuples et de musiques\nLa souverainet\u00e9 partag\u00e9e, un syst\u00e8me \u00e0 deux t\u00eates\nEntre le f\u00e9d\u00e9ral et les \u00c9tats, l'\u00e9quilibre est une qu\u00eate"}, {"titre": "Droits de l'homme", "text_origine": "Les droits de l'homme (parfois \u00e9crits \u00ab droits de l'Homme \u00bb), \u00e9galement appel\u00e9s droits humains ou droits de la personne (par exemple dans un contexte de communication gouvernementale au Canada), sont un concept \u00e0 la fois philosophique, juridique et politique, selon lequel tout \u00eatre humain poss\u00e8de des droits universels, inali\u00e9nables, quel que soit le droit positif (droit en vigueur) ou d'autres facteurs locaux tels que l'ethnie, la nationalit\u00e9 ou la religion.\nSelon ce concept, tout \u00eatre humain \u2014 en tant que tel et ind\u00e9pendamment de sa condition sociale \u2014 a des droits \u00ab inh\u00e9rents \u00e0 sa personne, inali\u00e9nables et sacr\u00e9s \u00bb, et donc opposables en toutes circonstances \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et au pouvoir. Ainsi, le concept de droits de l\u2019homme est par d\u00e9finition universaliste et \u00e9galitaire, incompatible avec les syst\u00e8mes et les r\u00e9gimes fond\u00e9s sur la sup\u00e9riorit\u00e9 en dignit\u00e9 d\u2019une caste, d\u2019une race, d\u2019un peuple, d\u2019une classe ou d\u2019un quelconque groupe social ou individu par rapport \u00e0 un autre ; incompatible tout autant avec l\u2019id\u00e9e que la construction d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 meilleure justifie l\u2019\u00e9limination ou l\u2019oppression de ceux qui sont cens\u00e9s faire obstacle \u00e0 cette \u00e9dification.\nLes droits de l'homme, pr\u00e9rogatives dont sont titulaires les individus, sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus dans les pays d\u00e9mocratiques par la loi, par des normes de valeur constitutionnelle ou par des conventions internationales, afin que leur respect soit assur\u00e9 par tous, y compris par l'\u00c9tat. L'existence, la validit\u00e9 et le contenu des droits de l'homme sont un sujet permanent de d\u00e9bat en philosophie et en science politique.\n\n", "element_cle": "1. Les droits de l'homme sont un concept philosophique, juridique et politique.\n2. Ils garantissent des droits universels et inali\u00e9nables \u00e0 tout \u00eatre humain.\n3. Ces droits s'appliquent ind\u00e9pendamment de la condition sociale, de la nationalit\u00e9, ou de la religion.\n4. Les droits de l'homme sont opposables \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et au pouvoir dans toutes les circonstances.\n5. Ils sont incompatibles avec les syst\u00e8mes fond\u00e9s sur la sup\u00e9riorit\u00e9 ou l'oppression d'un groupe par rapport \u00e0 un autre.\n6. Les droits de l'homme sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus par la loi, les constitutions ou les conventions internationales dans les pays d\u00e9mocratiques.\n7. Le respect des droits de l'homme est assur\u00e9 par tous, y compris par l'\u00c9tat.\n8. Le sujet des droits de l'homme suscite un d\u00e9bat permanent en philosophie et en science politique.", "rap": "[Droits de l'homme]\n\nLes droits de l'homme, concept concret et puissant,\nUniversels, inali\u00e9nables, ils nous prot\u00e8gent,\nInd\u00e9pendamment de notre condition sociale,\nTout \u00eatre humain a droit \u00e0 une vie digne et \u00e9gale.\n\nOpposables \u00e0 tous, la soci\u00e9t\u00e9, le pouvoir,\nIls refusent toute sup\u00e9riorit\u00e9, toute oppression, foule l'espoir,\nReconnus par les lois, les constitutions, les conventions,\nDans les pays d\u00e9mocratiques, un droit \u00e0 l'action.\n\nLe respect des droits de l'homme, une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e,\nChacun, y compris l'\u00c9tat, doit s'engager,\nDe la philosophie \u00e0 la science politique, d\u00e9bat constant,\nCar ces droits sont le fondement de tout vivant.\n\n[Refrain]\nLes droits de l'homme, un id\u00e9al \u00e0 atteindre,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste, o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 ne peut feindre,\nEnsemble, d\u00e9fendons ces valeurs essentielles,\nPour un monde de paix, o\u00f9 la libert\u00e9 s'\u00e9panouit telle."}, {"titre": "Droit de vote aux \u00c9tats-Unis", "text_origine": "Le droit de vote aux \u00c9tats-Unis est r\u00e9gi par un ensemble de l\u00e9gislations f\u00e9d\u00e9rales et des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s. \u00c0 l'ind\u00e9pendance, chacun des \u00c9tats fondateurs disposait de sa propre l\u00e9gislation en le composant, y compris pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Cette autonomie des \u00c9tats existe toujours, mais est strictement encadr\u00e9e par un certain nombre de textes constitutionnels et l\u00e9gislatifs f\u00e9d\u00e9raux. Les diff\u00e9rences existant actuellement entre les \u00c9tats en mati\u00e8re de droit de vote portent surtout sur deux aspects : la d\u00e9ch\u00e9ance du droit de vote \u00e0 la suite d'une condamnation p\u00e9nale et le droit de vote des \u00e9trangers.", "element_cle": "1. Le droit de vote aux \u00c9tats-Unis est d\u00e9fini par plusieurs l\u00e9gislations f\u00e9d\u00e9rales et des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.\n2. Chaque \u00c9tat fondateur avait sa propre l\u00e9gislation en mati\u00e8re de droit de vote, y compris pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\n3. L'autonomie des \u00c9tats est encadr\u00e9e par des textes constitutionnels et l\u00e9gislatifs f\u00e9d\u00e9raux.\n4. Les diff\u00e9rences entre les \u00c9tats concernent principalement la d\u00e9ch\u00e9ance du droit de vote apr\u00e8s une condamnation p\u00e9nale et le droit de vote des \u00e9trangers.", "rap": "[Couplet]\nAux \u00c9tats-Unis, le droit de vote est r\u00e9glement\u00e9\nPar des l\u00e9gislations f\u00e9d\u00e9rales et des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s\nChaque \u00c9tat fondateur avait sa propre election\nAvec des lois, des r\u00e8gles pour la s\u00e9lection\n\n[Refrain]\nDroit de vote, un pouvoir \u00e0 respecter\nDans cette nation, pour tous \u00e0 revendiquer\nLes textes constitutionnels, la loi encadre\nL'autonomie des \u00c9tats, faut pas oublier\n\n[Couplet]\nOn parle de condamnation, de d\u00e9ch\u00e9ance du droit de vote\nApr\u00e8s une affaire p\u00e9nale, certains peuvent se retrouver en faute\nLes diff\u00e9rences entre les \u00c9tats sont \u00e0 noter\nSur le droit de vote des \u00e9trangers, \u00e7a peut varier\n\n[Refrain]\nDroit de vote, un pouvoir \u00e0 respecter\nDans cette nation, pour tous \u00e0 revendiquer\nLes textes constitutionnels, la loi encadre\nL'autonomie des \u00c9tats, faut pas oublier"}, {"titre": "Politique \u00e9trang\u00e8re d'Isra\u00ebl", "text_origine": "La politique \u00e9trang\u00e8re d'Isra\u00ebl d\u00e9signe l'ensemble des liens diplomatiques entretenus par l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl. Depuis le 29 d\u00e9cembre 2022, le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne est Eli Cohen.\nLes pays n'ayant pas de telles relations avec Isra\u00ebl sont g\u00e9n\u00e9ralement des pays musulmans \u00e0 l'exception de la Turquie, de l'\u00c9gypte et de la Jordanie puis de ceux ayant sign\u00e9 les accords d'Abraham. Il faut aussi citer parmi les pays sans relations diplomatiques avec Isra\u00ebl, Cuba et la Cor\u00e9e du Nord.\nLes soutiens diplomatiques d'Isra\u00ebl se trouvent plus particuli\u00e8rement parmi les pays occidentaux.", "element_cle": "1. L'ensemble des liens diplomatiques d'Isra\u00ebl constitue sa politique \u00e9trang\u00e8re.\n2. Le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne depuis d\u00e9cembre 2022 est Eli Cohen.\n3. La plupart des pays musulmans n'entretiennent pas de relations diplomatiques avec Isra\u00ebl, \u00e0 l'exception de la Turquie, de l'\u00c9gypte et de la Jordanie.\n4. Certains pays ayant sign\u00e9 les accords d'Abraham ont \u00e9tabli des relations diplomatiques avec Isra\u00ebl.\n5. Cuba et la Cor\u00e9e du Nord sont \u00e9galement des pays sans relations diplomatiques avec Isra\u00ebl.\n6. Isra\u00ebl b\u00e9n\u00e9ficie d'un soutien diplomatique plus prononc\u00e9 aupr\u00e8s des pays occidentaux.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique \u00e9trang\u00e8re d'Isra\u00ebl, c'est les liens diplomatiques\nUn jeu de puissance, des alliances strat\u00e9giques\nEli Cohen, chef de la diplomatie depuis '22\nIl g\u00e8re les relations, c'est pas du tout le jeu du bluff\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, au c\u0153ur des tensions, des d\u00e9bats\nEntre pays musulmans, peu de relations, c'est tristement \u00e9tabli\nMais la Turquie, l'\u00c9gypte et la Jordanie,\nEux entretiennent avec Isra\u00ebl des relations bien \u00e9tablies\n\n[Couplet 2]\nY'a ceux qui ont sign\u00e9 les accords d'Abraham, une lueur d'espoir\nLe Maroc, les \u00c9mirats, Bahre\u00efn ouvrent un nouveau soir\nMais Cuba et la Cor\u00e9e du Nord, sans contacts, c'est clair\nDifficult\u00e9 diplomatique, ils veulent pas s'approcher de ce flair\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl et son soutien plus prononc\u00e9 des pays occidentaux\nUne alliance solide, des partenariats sans eau\nLa politique \u00e9trang\u00e8re, un enjeu majeur\nIsra\u00ebl sait naviguer, au milieu des vents avec ardeur"}, {"titre": "Politique \u00e9trang\u00e8re d'Oman", "text_origine": "La politique \u00e9trang\u00e8re d'Oman regroupe l'ensemble des liens diplomatiques entretenus par la monarchie d'Oman depuis la fin du protectorat britannique et l'ouverture du sultanat au monde ext\u00e9rieur au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970.\nSitu\u00e9 sur la c\u00f4te sud-est de la p\u00e9ninsule arabique et nich\u00e9 entre les \u00c9mirats arabes unis, l'Arabie saoudite et le Y\u00e9men, Oman partage les eaux du d\u00e9troit d'Ormuz avec l'Iran. Mascate entretient de bonnes relations avec l'ensemble des acteurs r\u00e9gionaux, en d\u00e9pit des rivalit\u00e9s et des conflits qui animent le Moyen-Orient, ainsi qu'avec la Grande-Bretagne, ancienne puissance coloniale, et les \u00c9tats-Unis. Sa diplomatie est particuli\u00e8rement active au vu du nombre important d'ambassades omanaises \u00e0 l'\u00e9tranger, et de son minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui compte pr\u00e8s d'un millier de fonctionnaires, alors que la population du pays est inf\u00e9rieure \u00e0 cinq millions d'habitants. Surnomm\u00e9 la \u00ab Suisse du Golfe \u00bb en raison de sa stabilit\u00e9 politique et sa neutralit\u00e9 dans la plupart des affrontements que conna\u00eet la r\u00e9gion, le sultanat d'Oman assure souvent avec efficacit\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diateur entre les bellig\u00e9rants en conflit.\nOman est gouvern\u00e9 par un sultan, Ha\u00eftham ben Tariq, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son cousin Qabous ibn Sa\u00efd \u00e0 la suite de son d\u00e9c\u00e8s en janvier 2020, mettant un terme \u00e0 son r\u00e8gne long de cinquante ans. La fonction de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'Oman a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e pendant trente-huit ans par Youssef al-Alawi, entre 1982 et 2020.", "element_cle": "1. La politique \u00e9trang\u00e8re d'Oman depuis la fin du protectorat britannique et l'ouverture du sultanat au monde ext\u00e9rieur au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970.\n2. Oman entretient de bonnes relations avec les acteurs r\u00e9gionaux et internationaux malgr\u00e9 les rivalit\u00e9s et les conflits au Moyen-Orient.\n3. Mascate poss\u00e8de un nombre important d'ambassades \u00e0 l'\u00e9tranger et un minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res compos\u00e9 de pr\u00e8s d'un millier de fonctionnaires.\n4. Oman est surnomm\u00e9 la \"Suisse du Golfe\" en raison de sa stabilit\u00e9 politique et de sa neutralit\u00e9 dans les affrontements r\u00e9gionaux.\n5. Le sultanat d'Oman joue souvent un r\u00f4le de m\u00e9diateur entre les bellig\u00e9rants en conflit.\n6. Ha\u00eftham ben Tariq est le sultan actuel d'Oman, succ\u00e9dant \u00e0 son cousin Qabous ibn Sa\u00efd en janvier 2020 apr\u00e8s un r\u00e8gne de cinquante ans.\n7. Youssef al-Alawi a \u00e9t\u00e9 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'Oman pendant trente-huit ans, de 1982 \u00e0 2020.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les ann\u00e9es 70, Oman s'est envol\u00e9\nBrisant les cha\u00eenes du protectorat britannique\nNouvelle politique \u00e9trang\u00e8re qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nOuverture au monde, plus besoin de strat\u00e9gie\n\n[Couplet 2]\nMalgr\u00e9 les rivalit\u00e9s et les conflits sans fin\nOman garde des relations au beau fixe\nAvec les acteurs r\u00e9gionaux, internationaux, malin\nGagnant la confiance avec une diplomatie mixte\n\n[Refrain]\nOman, terre de stabilit\u00e9 et de neutralit\u00e9\nSurnomm\u00e9 \"Suisse du Golfe\" avec fiert\u00e9\nM\u00e9diateur dans les affrontements de v\u00e9rit\u00e9\nPolitique \u00e9trang\u00e8re qui brille par sa qualit\u00e9\n\n[Couplet 3]\nMascate, ville des ambassades \u00e0 l'\u00e9tranger\nMinist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res bien entour\u00e9\nMille fonctionnaires au service, qui s'arrangent\nPour repr\u00e9senter le sultanat avec honneur et loyaut\u00e9\n\n[Couplet 4]\nCinquante ans de r\u00e8gne pour Qabous ibn Sa\u00efd\nLe sultan d'Oman, d\u00e9fenseur de la paix\nHa\u00eftham ben Tariq, son cousin lui a succ\u00e9d\u00e9\nEn janvier 2020, nouvelle \u00e8re qui se dessinait\n\n[Refrain]\nOman, terre de stabilit\u00e9 et de neutralit\u00e9\nSurnomm\u00e9 \"Suisse du Golfe\" avec fiert\u00e9\nM\u00e9diateur dans les affrontements de v\u00e9rit\u00e9\nPolitique \u00e9trang\u00e8re qui brille par sa qualit\u00e9\n\n[Couplet 5]\nYoussef al-Alawi, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\nTrente-huit ans au service avec un d\u00e9vouement sinc\u00e8re\nDe 1982 \u00e0 2020, sa voix \u00e9tait n\u00e9cessaire\nPour repr\u00e9senter Oman, une figure exemplaire\n\n[Refrain]\nOman, terre de stabilit\u00e9 et de neutralit\u00e9\nSurnomm\u00e9 \"Suisse du Golfe\" avec fiert\u00e9\nM\u00e9diateur dans les affrontements de v\u00e9rit\u00e9\nPolitique \u00e9trang\u00e8re qui brille par sa qualit\u00e9"}, {"titre": "Politique \u00e9trang\u00e8re de la France", "text_origine": "La politique \u00e9trang\u00e8re de la France, ou diplomatie fran\u00e7aise, est la politique men\u00e9e par la France vis-\u00e0-vis des autres pays en vue de favoriser ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques, politiques et \u00e9conomiques.\nL'histoire de la France est marqu\u00e9e par la longue construction de l'\u00c9tat-nation : le royaume des Francs, au Haut Moyen \u00c2ge, conna\u00eet plusieurs phases de division et d'affaiblissement. mais aussi une tentative de reconstitution de l'Empire romain sous Charlemagne. Au Moyen \u00c2ge, le roi de France doit disputer son autorit\u00e9 aux grands f\u00e9odaux qui ont souvent leurs propres int\u00e9r\u00eats internationaux, ainsi le roi d'Angleterre qui est duc de Normandie puis duc d'Aquitaine ; en m\u00eame temps, la France participe \u00e0 des exp\u00e9ditions internationales comme les croisades. L'\u00e9poque moderne voit le renforcement de la monarchie absolue et la France s'assure une place de premier plan dans l'\u00e9quilibre europ\u00e9en mais sa politique \u00e9trang\u00e8re est plusieurs fois d\u00e9vi\u00e9e par des crises id\u00e9ologiques comme pendant les guerres de Religion et la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Apr\u00e8s la tentative h\u00e9g\u00e9monique de Napol\u00e9on Ier, elle reprend sa place dans un syst\u00e8me d'\u00e9quilibre tout en construisant un nouvel empire colonial. Bellig\u00e9rant de premier plan dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale, son relatif d\u00e9clin d\u00e9mographique et \u00e9conomique se fait sentir dans le conflit suivant. Apr\u00e8s 1945, elle doit g\u00e9rer la d\u00e9colonisation et la construction europ\u00e9enne tout en marquant sa diff\u00e9rence avec son puissant alli\u00e9, les \u00c9tats-Unis. Membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, elle maintient une pr\u00e9sence diplomatique active sur les diff\u00e9rents th\u00e9\u00e2tres de la plan\u00e8te.", "element_cle": "1. La politique \u00e9trang\u00e8re de la France vise \u00e0 favoriser ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques, politiques et \u00e9conomiques vis-\u00e0-vis des autres pays.\n2. L'histoire de la France est marqu\u00e9e par la construction de l'\u00c9tat-nation et des tentatives de reconstitution de l'Empire romain.\n3. Au Moyen \u00c2ge, le roi de France doit affirmer son autorit\u00e9 face aux grands f\u00e9odaux et participe \u00e0 des exp\u00e9ditions internationales telles que les croisades.\n4. L'\u00e9poque moderne voit le renforcement de la monarchie absolue et la France occupe une place de premier plan en Europe, malgr\u00e9 les crises id\u00e9ologiques telles que les guerres de Religion et la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n5. Apr\u00e8s la p\u00e9riode napol\u00e9onienne, la France retrouve sa place dans un syst\u00e8me d'\u00e9quilibre tout en construisant un nouvel empire colonial.\n6. Apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, la France conna\u00eet un d\u00e9clin d\u00e9mographique et \u00e9conomique, mais reste un acteur majeur sur la sc\u00e8ne internationale.\n7. Depuis 1945, la France doit g\u00e9rer la d\u00e9colonisation et participer \u00e0 la construction europ\u00e9enne, tout en affirmant sa diff\u00e9rence avec les \u00c9tats-Unis.\n8. En tant que membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la France maintient une pr\u00e9sence diplomatique active \u00e0 travers le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique \u00e9trang\u00e8re de la France, c'est l'jeu du pouvoir\nDes int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques, elle fait son tour\nElle veut s'imposer face aux autres pays\nPolitique, \u00e9conomie, tout est \u00e0 l'appui\n\n[Histoire de France, Refrain]\nDe l'\u00c9tat-nation \u00e0 l'Empire romain\nL'histoire de la France d\u00e9voile ses domaines\nConstruire, reconstruire, toujours en qu\u00eate de grandeur\nLe pass\u00e9 qui marque, \u00e7a c'est notre couleur\n\n[Couplet 2]\nAu Moyen \u00c2ge, le roi face aux f\u00e9odaux\nCroisades, exp\u00e9ditions, des combats internationaux\nMonarchie absolue, la France en haut de l'affiche\nGu\u00e9rres de Religion, R\u00e9volution, c'est la p\u00e9rip\u00e9tie\n\n[Apr\u00e8s la p\u00e9riode napol\u00e9onienne, Refrain]\nL'\u00e9quilibre trouv\u00e9, un nouvel empire colonial\nLa France reconstruit, avec des id\u00e9aux\nUne place sur l'\u00e9chiquier international\nM\u00eame en d\u00e9clin, notre impact est sp\u00e9cial\n\n[Couplet 3]\nLa Premi\u00e8re Guerre mondiale, notre d\u00e9clin d\u00e9marre\nMais en tant qu'acteur majeur, on reste sur la carte\nD\u00e9colonisation, construction europ\u00e9enne, on g\u00e8re\nDiff\u00e9rence avec les US, notre fiert\u00e9 est claire\n\n[Pr\u00e9sence diplomatique, Refrain]\nMembre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, on brille\nLa France, dans le monde, on maintient notre fil\nDiplomatie active, notre pr\u00e9sence s'\u00e9tend\nToujours sur les fronts, on s'engage \u00e0 fond"}, {"titre": "Politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis", "text_origine": "La politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis est le r\u00e9sultat d'un processus d'\u00e9laboration complexe, fait de d\u00e9bats contradictoires tranch\u00e9s par des arbitrages. D'autre part, le syst\u00e8me constitutionnel am\u00e9ricain pr\u00e9voit une distribution pr\u00e9cise des pouvoirs (checks and balances), ce qui donne aux diff\u00e9rents acteurs (pr\u00e9sidence, Congr\u00e8s, Cour supr\u00eame ou soci\u00e9t\u00e9 civile) un pouvoir capable d'influer de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9e sur l'\u00e9laboration de la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis.\nCertains fondamentaux de la politique ext\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis sont cependant pr\u00e9sents depuis leur cr\u00e9ation. La prise de d\u00e9cision est partag\u00e9e entre le pouvoir ex\u00e9cutif \u2014 la pr\u00e9sidence et l'administration am\u00e9ricaine \u2014 et le pouvoir l\u00e9gislatif, le Congr\u00e8s. Les deux subissent l'influence de la soci\u00e9t\u00e9 civile (groupes de pression, \u00e9lectorats et think tank).", "element_cle": "1. Le processus d'\u00e9laboration de la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis est complexe et comprend des d\u00e9bats contradictoires.\n2. La politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis est influenc\u00e9e par la r\u00e9partition des pouvoirs selon le syst\u00e8me constitutionnel am\u00e9ricain.\n3. Les pouvoirs ex\u00e9cutif (pr\u00e9sidence et administration) et l\u00e9gislatif (Congr\u00e8s) jouent un r\u00f4le dans la prise de d\u00e9cision en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re.\n4. La soci\u00e9t\u00e9 civile, y compris les groupes de pression, les \u00e9lecteurs et les think tanks, exerce \u00e9galement une influence sur la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis.\n5. Certains \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de la politique ext\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis sont pr\u00e9sents depuis leur cr\u00e9ation et influencent encore les d\u00e9cisions.", "rap": "[Couplet 1]\nLe processus d'\u00e9laboration, c'est tout un bordel\nD\u00e9bats contradictoires, c'est pas que du folklore\nLa politique \u00e9trang\u00e8re des States, c'est complexe\nY'a du monde qui s'exprime, \u00e7a part dans tous les sens\n\nLe pouvoir est divis\u00e9, c'est pas qu'une question de style\nSelon la constitution, tout est bien organis\u00e9\nEx\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, ils ont leur mot \u00e0 dire\nDans les d\u00e9cisions qu'ils prennent, \u00e7a peut vite d\u00e9railler\n\n[Refrain]\nPolitique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis, c'est du s\u00e9rieux\nInfluenc\u00e9e par les pouvoirs, tout est pas si facile\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile, elle fait entendre sa voix\nLes groupes de pression, les think tanks, y'en a plein d'emplois\n\n[Couplet 2]\nPr\u00e9sidence et administration, ils m\u00e8nent la danse\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, faut pas qu'ils se laissent devancer\nMais le Congr\u00e8s aussi, il a son r\u00f4le dans l'\u00e9chiquier\nC'est une affaire de tous, faut pas oublier\n\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile, elle a aussi son mot \u00e0 dire\nLes groupes de pression, ils veulent influencer\nLes \u00e9lecteurs, les think tanks, ils veulent \u00eatre entendus\nLa politique \u00e9trang\u00e8re, c'est pas qu'une affaire de puissance\n\n[Refrain]\nPolitique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis, c'est du s\u00e9rieux\nInfluenc\u00e9e par les pouvoirs, tout est pas si facile\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile, elle fait entendre sa voix\nLes groupes de pression, les think tanks, y'en a plein d'emplois\n\n[Outro]\nDepuis leur cr\u00e9ation, certains \u00e9l\u00e9ments sont rest\u00e9s\nIls influencent encore les d\u00e9cisions qui sont prises\nLa politique ext\u00e9rieure des States, c'est jamais fig\u00e9\nIl faut comprendre son histoire pour en saisir les surprises"}, {"titre": "Politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune", "text_origine": "La politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune de l'Union europ\u00e9enne, \u00e9galement connue sous le sigle PESC, \u00e9tait le deuxi\u00e8me des trois piliers instaur\u00e9s en 1992 par le trait\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne de Maastricht. La structure en pilier a \u00e9t\u00e9 abolie par l'entr\u00e9e en vigueur du trait\u00e9 de Lisbonne le 1er d\u00e9cembre 2009.\nPour permettre \u00e0 l'Union de jouer un r\u00f4le politique sur la sc\u00e8ne internationale, le trait\u00e9 de Maastricht a institu\u00e9 une politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune y compris la d\u00e9finition \u00e0 terme d'une \u00ab politique de d\u00e9fense commune \u00bb. Elle est le volet diplomatique et de s\u00e9curit\u00e9 de l'action ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne et compl\u00e8te les politiques ext\u00e9rieures de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne telles que la politique commerciale commune, la politique de d\u00e9veloppement, ou la dimension externe des politiques communautaires internes (euro, environnement, immigration, visas, etc.). Les dispositions de la PESC ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9es par le trait\u00e9 d'Amsterdam (1997), par le Trait\u00e9 de Nice (2001) qui a amorc\u00e9 la Politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune (PSDC) et par celui de Lisbonne (2007) . Enfin, des mesures particuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Russie en f\u00e9vrier 2022.", "element_cle": "1. La politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune de l'Union europ\u00e9enne, \u00e9galement connue sous le sigle PESC, a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en 1992 par le trait\u00e9 de Maastricht.\n2. La politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune est le volet diplomatique et de s\u00e9curit\u00e9 de l'action ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne.\n3. La PESC compl\u00e8te les politiques ext\u00e9rieures de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, telles que la politique commerciale commune et la politique de d\u00e9veloppement.\n4. Les dispositions de la PESC ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9es par le trait\u00e9 d'Amsterdam, le Trait\u00e9 de Nice et celui de Lisbonne.\n5. Des mesures particuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 prises en r\u00e9action \u00e0 l'invasion de l'Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier 2022.", "rap": "[Couplet 1]\nLa PESC, c'est l'UE qui s'engage\nEn 92, Maastricht pour la mettre en place\nLa politique \u00e9trang\u00e8re, s\u00e9curit\u00e9, faut pas n\u00e9gliger\nDiplomatie europ\u00e9enne, un nouveau visage\n\nRef: PESC, on s'engage pour la paix\nLa s\u00e9curit\u00e9 commune, ensemble on la fait\n\n[Couplet 2]\nLa PESC, c'est le volet diplomatique\nDe l'action ext\u00e9rieure, on met les bouch\u00e9es doubles\nCommerce, d\u00e9veloppement, tout est coh\u00e9rent\nLa PESC, compl\u00e9ment des politiques de l'UE\n\nRef: PESC, on s'engage pour la paix\nLa s\u00e9curit\u00e9 commune, ensemble on la fait\n\n[Couplet 3]\nR\u00e9visions \u00e0 Amsterdam, Nice, Lisbonne\nOn met \u00e0 jour les dispositions, on affine\nLa PESC \u00e9volue, toujours en mouvement\nPour r\u00e9pondre aux enjeux du monde, c'est important\n\nRef: PESC, on s'engage pour la paix\nLa s\u00e9curit\u00e9 commune, ensemble on la fait\n\n[Couplet 4]\nEn f\u00e9vrier 2022, l'Ukraine envahie\nLa Russie, faut r\u00e9agir, prendre des mesures\nLa PESC se mobilise, une r\u00e9ponse unie\nEnsemble dans l'action, montrons notre stature\n\nRef: PESC, on s'engage pour la paix\nLa s\u00e9curit\u00e9 commune, ensemble on la fait"}, {"titre": "Politique \u00e9trang\u00e8re de Ta\u00efwan", "text_origine": "La politique \u00e9trang\u00e8re de la r\u00e9publique de Chine, d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab Ta\u00efwan \u00bb par de nombreux \u00c9tats,, traite des relations entre la r\u00e9publique de Chine et les autres pays. La r\u00e9publique de Chine est reconnue par 13 des 193 \u00c9tats membres des Nations unies, ainsi que par le Saint-Si\u00e8ge. En plus de ces relations, la r\u00e9publique de Chine entretient des relations non officielles avec 57 membres de l'ONU via ses bureaux de repr\u00e9sentation et consulats. Le passeport ta\u00efwanais a des accords d'exemption de visa avec 124 pays et Hong Kong (33e rang mondial) en 2018. \nLe gouvernement de la r\u00e9publique de Chine a particip\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de Moscou de 1943, \u00e0 la Conf\u00e9rence de Dumbarton Oaks et \u00e0 la conf\u00e9rence des Nations unies sur les organisations internationales et \u00e9tait un membre fondateur des Nations unies apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 membre de l'alliance qui a remport\u00e9 la Seconde Guerre mondiale. En 1949, les nationalistes ont perdu la guerre civile chinoise en Chine continentale et se sont retir\u00e9s \u00e0 Ta\u00efwan, Penghu, Kinmen et Matsu. Malgr\u00e9 la perte importante de territoires, la r\u00e9publique de Chine a continu\u00e9 d'\u00eatre reconnue comme le gouvernement l\u00e9gitime de la Chine par l'ONU et par de nombreux \u00c9tats non communistes. En 1971, l'ONU a expuls\u00e9 la r\u00e9publique de Chine et transf\u00e9r\u00e9 le si\u00e8ge de la Chine \u00e0 la r\u00e9publique populaire de Chine (RPC). En plus de la reconnaissance par une majorit\u00e9 de pays avant la r\u00e9solution 2758 des Nations Unies, la r\u00e9publique de Chine a perdu sa place de membre de toutes les organisations intergouvernementales li\u00e9es aux Nations unies. L'ONU et des organisations comme la Cour internationale de justice \u00e9tant le lieu le plus courant pour l'application effective du droit international et la communaut\u00e9 internationale d'\u00c9tats, la majorit\u00e9 des pays align\u00e9s sur l'Occident pendant la guerre froide ont mis fin \u00e0 leurs relations diplomatiques avec Taipei au profit de P\u00e9kin. \nLes articles 23 et 110 de la Charte des Nations unies, dans son chapitre II, font explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9publique de Chine, mais le si\u00e8ge de la Chine est actuellement occup\u00e9 par la RPC. La r\u00e9publique de Chine continue d'entretenir des relations de facto, y compris avec la plupart des organisations non gouvernementales,,,,,, aux Nations Unies, en plus de la pr\u00e9occupation de l'UNESCO. La Convention de Vienne sur les relations diplomatiques a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e et ratifi\u00e9e par la r\u00e9publique de Chine les 18 avril 1961 et 19 d\u00e9cembre 1969 y compris le Protocole facultatif concernant le r\u00e8glement obligatoire des diff\u00e9rends. L'article 35 de la Convention de Vienne sur le droit des trait\u00e9s de 1969, pierre angulaire de la diplomatie moderne, s'applique \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9publique de Chine depuis 1971. En raison de la pr\u00e9carit\u00e9 de la situation de Ta\u00efwan et de son isolement dans les ann\u00e9es 1970 et 1980 apr\u00e8s son expulsion de l'ONU, ainsi que de l'influence am\u00e9ricaine, la r\u00e9publique de Chine s'est progressivement d\u00e9mocratis\u00e9e et a adopt\u00e9 le suffrage universel, jusqu'au terme de la pr\u00e9sidence dictatoriale de Chiang Ching-kuo. \nLes premi\u00e8res \u00e9lections pr\u00e9sidentielles directes ont eu lieu en 1996 et le pr\u00e9sident en exercice, Lee Teng-hui, fut \u00e9lu. \u00c0 compter du 4 mai 2015, les ressortissants de RDC sont \u00e9ligibles pour un visa pr\u00e9f\u00e9rentiel dans 142 pays ou territoires. Les alli\u00e9s traditionnels et stables de Ta\u00efwan comprennent les \u00c9tats-Unis, le Canada, le Japon, l'Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande. La diplomatie culturelle de Ta\u00efwan comprend la cr\u00e9ation du Centre ta\u00efwanais de ressources pour les \u00c9tudes chinoises en 2012 dans les principales universit\u00e9s du monde. \nLa RDC est l'un des principaux partisans de l'aide publique au d\u00e9veloppement avec le Fonds de coop\u00e9ration internationale pour le d\u00e9veloppement, qui g\u00e8re les projets d'aide \u00e9trang\u00e8re et de coop\u00e9ration internationale de la RDC,. Depuis 2010, avec la Ta\u00efwan Relations Act, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis pour la s\u00e9curit\u00e9, notamment l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud, dans le cadre de la loi sur les relations ta\u00efwanaises, des fonctionnaires du RDC ont effectu\u00e9 des visites quasi officielles aux niveaux gouvernemental et politique, y compris les directives militaires coop\u00e9ratives ta\u00efwano-am\u00e9ricaines,, dans le cadre des exercices annuels de forces conjointes Han Kuang. \nLes objectifs strat\u00e9giques communs de la d\u00e9claration commune du comit\u00e9 consultatif sur la s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricano-japonaise de 2005 et 2011 (et r\u00e9it\u00e9r\u00e9e en 2013) comprenaient les objectifs suivants : \n\nr\u00e9solution pacifique des probl\u00e8mes concernant le d\u00e9troit de Ta\u00efwan gr\u00e2ce au dialogue ;\nle r\u00f4le responsable et constructif de la Chine dans la stabilit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 r\u00e9gionales ;\nla coop\u00e9ration de la Chine sur des questions globales ;\nl'adh\u00e9sion de la Chine aux normes internationales de comportement, et l'instauration de la confiance entre les \u00c9tats-Unis, le Japon et la Chine ;\nouverture et transparence concernant la modernisation militaire de la Chine ;\nrenforcer les mesures de renforcement de la confiance, compte tenu de la croissance rapide des investissements militaires chinois gr\u00e2ce aux investissements militaires en expansion rapide de la Chine,,.Le PIB de la RDC est sup\u00e9rieur \u00e0 celui de plusieurs \u00e9conomies du G20. Dans le contexte de la norme internationale de tabula rasa, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res de la r\u00e9publique de Chine reste de facto pr\u00eat \u00e0 rejoindre la communaut\u00e9 internationale et (le cas \u00e9ch\u00e9ant) en tant qu'entit\u00e9 sui generis du droit international par r\u00e9f\u00e9rence au principe ex factis jus oritur,,,En tant qu'\u00c9tat non membre des Nations unies, en participant en tant que membres \u00e0 une ou plusieurs institutions sp\u00e9cialis\u00e9es des Nations unies et fonctionnant dans un syst\u00e8me politique parall\u00e8le au Parti communiste chinois comme dans le cas de l'Allemagne et de la Cor\u00e9e, le statut d'observateur permanent peut \u00eatre accord\u00e9 \u00e0 la r\u00e9publique de Chine au sein d'organisations telles que le FMI et la Banque mondiale,. \nL'implication et la participation \u00e0 la conf\u00e9rence Asie-Pacifique sur l'innovation permettent une interaction avec le directeur de la Division de l'\u00c9conomie et des Statistiques de l'OMPI, qui rel\u00e8ve directement du directeur g\u00e9n\u00e9ral,. \nEn raison de \u00ab l'absence d'entente entre les deux rives \u00bb du d\u00e9troit de Formose (consensus de 1992), Ta\u00efwan subit l'isolement international sous l'administration pro-ind\u00e9pendance du parti d\u00e9mocrate progressiste, et il ne peut donc participer \u00e0 l'Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9, \u00e0 Interpol, l'Organisation de l'aviation civile internationale au processus de Kimberley, de possibles mesures internationales contre les activit\u00e9s du Comit\u00e9 olympique de Taipei chinois (nom de Ta\u00efwan aux Jeux Olympiques), Golden Horse Film Festival (boycott\u00e9), impossibilit\u00e9 pour les journalistes ta\u00efwanais d'entrer aux Nations unies et d'assister aux r\u00e9unions de la CCNUCC,,,,. \nLa soci\u00e9t\u00e9 civile de la r\u00e9publique de Chine participe actuellement \u00e0 11 projets li\u00e9s aux objectifs de d\u00e9veloppement durable des Nations Unies. Ta\u00efwan occupe la 31e place sur 176 pays et territoires dans l'indice de perception de la corruption 2016 de Transparency International et figure dans la tranche B de l'indice de corruption de la d\u00e9fense le gouvernement.", "element_cle": "1. La politique \u00e9trang\u00e8re de Ta\u00efwan est centr\u00e9e sur les relations avec d'autres pays.\n2. Ta\u00efwan est reconnue par 13 \u00c9tats membres des Nations unies et par le Saint-Si\u00e8ge.\n3. Ta\u00efwan entretient des relations non officielles avec 57 membres de l'ONU.\n4. Le passeport ta\u00efwanais b\u00e9n\u00e9ficie d'accords d'exemption de visa avec 124 pays.\n5. Ta\u00efwan a \u00e9t\u00e9 membre fondateur des Nations unies apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n6. Apr\u00e8s avoir perdu la guerre civile chinoise, les nationalistes se sont retir\u00e9s \u00e0 Ta\u00efwan.\n7. Malgr\u00e9 la perte de territoires, Ta\u00efwan est toujours reconnue comme le gouvernement l\u00e9gitime de la Chine par de nombreux \u00c9tats.\n8. En 1971, Ta\u00efwan a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e de l'ONU au profit de la R\u00e9publique populaire de Chine.\n9. Ta\u00efwan a perdu sa place de membre dans les organisations internationales li\u00e9es aux Nations unies.\n10. La majorit\u00e9 des pays ont mis fin \u00e0 leurs relations diplomatiques avec Ta\u00efwan au profit de P\u00e9kin.", "rap": "[Couplet 1]\nTa\u00efwan, politique \u00e9trang\u00e8re centr\u00e9e sur les liens\nAvec les autres pays, c'est dans son quotidien\nReconnue par 13 \u00c9tats membres des Nations unies\nEt par le Saint-Si\u00e8ge, \u00e7a c'est pas du d\u00e9ni\n\nRelations non officielles avec 57 pays, tu vois\nL'ONU, elle en garde un \u0153il \u00e9merveill\u00e9\nLe passeport ta\u00efwanais, 124 pays exempt\u00e9s de visa\nLeur ouvre les portes, y'a pas de micmac\n\n[Refrain]\nTa\u00efwan, un pays qui sait s'adapter\nEn gardant sa place sur l'\u00e9chiquier mondial\nMalgr\u00e9 les obstacles et les d\u00e9fis, ils se l\u00e8vent\nTa\u00efwan, une fiert\u00e9, une nation qui se r\u00e9v\u00e8le\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, membre des Nations unies\nTa\u00efwan, une voix qui comptait, on \u00e9tait \u00e9blouis\nMais apr\u00e8s la guerre civile, la d\u00e9faite des nationalistes\nIls se sont retir\u00e9s ici, pour vivre sans conteste\n\nGouvernement l\u00e9gitime de la Chine, nombreux \u00c9tats reconnaissent\nMalgr\u00e9 les territoires perdus, Ta\u00efwan prend son essor sans cesse\nExpuls\u00e9e de l'ONU en 71, pour la R\u00e9publique populaire de Chine\nMais on garde la t\u00eate haute, notre fiert\u00e9 est sans limite\n\n[Refrain]\nTa\u00efwan, un pays qui sait s'adapter\nEn gardant sa place sur l'\u00e9chiquier mondial\nMalgr\u00e9 les obstacles et les d\u00e9fis, ils se l\u00e8vent\nTa\u00efwan, une fiert\u00e9, une nation qui se r\u00e9v\u00e8le"}, {"titre": "Lobbying", "text_origine": "En politique, le lobbying, lobbyisme ou repr\u00e9sentation d'int\u00e9r\u00eats, est l'acte de tenter l\u00e9galement d'influencer les actions, les politiques ou les d\u00e9cisions des repr\u00e9sentants du gouvernement, des l\u00e9gislateurs ou des organismes de r\u00e9glementation. Le lobbying, qui implique g\u00e9n\u00e9ralement un contact direct, en face \u00e0 face, est pratiqu\u00e9 par de nombreux acteurs : associations et groupes organis\u00e9s, entreprises, f\u00e9d\u00e9rations, ou tout groupe de pression ou d'int\u00e9r\u00eat id\u00e9ologique, culturel, politique, religieux, professionnel, technologique, artistique ou scientifique.\nLes repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats peuvent \u00eatre des groupes faisant partie de la circonscription d'un l\u00e9gislateur, c'est-\u00e0-dire d'un \u00e9lecteur ou d'un bloc d'\u00e9lecteurs au sein de sa circonscription \u00e9lectorale ; ils peuvent aussi \u00eatre des professionnels du lobbying, consultants ou avocats sp\u00e9cialis\u00e9s. Les lobbyistes professionnels sont des personnes dont l'activit\u00e9 consiste \u00e0 essayer d'influencer la l\u00e9gislation, la r\u00e9glementation ou d'autres d\u00e9cisions, actions ou politiques gouvernementales au nom d'un groupe ou d'un individu qui les engage. Les citoyens organis\u00e9s et les organisations \u00e0 but non lucratif peuvent \u00e9galement faire du lobbying \u00e0 titre b\u00e9n\u00e9vole ou dans le cadre de leur travail.\nLa fronti\u00e8re \u00e9thique, morale et juridique est floue et difficile \u00e0 identifier entre d'un c\u00f4t\u00e9 le lobbying et de l'autre les infractions p\u00e9nales de trafic d'influence et de corruption. Pour \u00e9viter les d\u00e9rives et maintenir la repr\u00e9sentation d'int\u00e9r\u00eats dans son r\u00f4le d\u00e9mocratique de co-construction de la loi, de nombreux gouvernements d\u00e9finissent et r\u00e9glementent l'activit\u00e9 de lobbying ou de repr\u00e9sentation d'int\u00e9r\u00eat. Il est souvent institu\u00e9 un registre des repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats et une autorit\u00e9 de contr\u00f4le, de transparence et de r\u00e9gulation.\nLe lobbying peut parfois \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 avec m\u00e9pris, lorsque l'on sous-entend que des personnes disposant d'un pouvoir socio-\u00e9conomique d\u00e9mesur\u00e9 corrompent la loi afin de servir leurs propres int\u00e9r\u00eats. Lorsque des personnes qui ont le devoir d'agir au nom de la puissance publique, comme les \u00e9lus ou les fonctionnaires qui ont le devoir de servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, b\u00e9n\u00e9ficient d'avantages personnels en vue d'accomplir leurs missions, il y a conflit d'int\u00e9r\u00eats.", "element_cle": "1. Le lobbying, aussi appel\u00e9 repr\u00e9sentation d'int\u00e9r\u00eats, est l'action l\u00e9gale visant \u00e0 influencer les d\u00e9cisions politiques.\n2. Les lobbyistes, qu'ils soient des groupes organis\u00e9s, des entreprises ou des particuliers, cherchent \u00e0 avoir un impact sur les gouvernements et les l\u00e9gislateurs.\n3. Les lobbyistes peuvent repr\u00e9senter des groupes d'\u00e9lecteurs ou agir en tant que professionnels sp\u00e9cialis\u00e9s dans le lobbying.\n4. La fronti\u00e8re entre lobbying l\u00e9gal et infractions p\u00e9nales comme la corruption est floue et complexe.\n5. De nombreux gouvernements r\u00e9glementent le lobbying pour pr\u00e9venir les abus et garantir la transparence et la r\u00e9gulation de cette pratique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe lobbying, c'est l'jeu du pouvoir\nInfluencer les politiques, pour mieux les controler\nDes groupes organis\u00e9s, entre dans la course\nDes entreprises, des particuliers qui se lancent\n\nIls veulent avoir leur voix, ils veulent des avantages\nLes lobbyistes, c'est la guerre des images\nIls repr\u00e9sentent des \u00e9lecteurs, pour les convaincre\nOu agissent en pros, sp\u00e9cialistes de cette sph\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe lobbying, une arme politique\nInfluencer les d\u00e9cisions, c'est leur tactique\nLa fronti\u00e8re est floue, corrompu ou l\u00e9gal\nMais la transparence on l'aura, c'est vital\n\n[Couplet 2]\nLa limite est mince, entre lobbying et crime\nLa corruption, \u00e7a tra\u00eene sans faire de bruit\nLes gouvernements le savent, ils r\u00e8glementent\nPour \u00e9viter les abus, et pr\u00e9venir les d\u00e9bordements\n\nLa transparence est cl\u00e9, pour contr\u00f4ler le syst\u00e8me\nLa r\u00e9gulation, pour contr\u00f4ler les probl\u00e8mes\nLe lobbying, un outil puissant, qu'il faut encadrer\nPour une d\u00e9mocratie saine, o\u00f9 chacun peut s'exprimer\n\n[Refrain]\nLe lobbying, une arme politique\nInfluencer les d\u00e9cisions, c'est leur tactique\nLa fronti\u00e8re est floue, corrompu ou l\u00e9gal\nMais la transparence on l'aura, c'est vital"}, {"titre": "Lobby", "text_origine": "Un lobby, ou groupe d'int\u00e9r\u00eat, groupe de pression, groupe d'influence, est un groupe de personnes cr\u00e9\u00e9 pour promouvoir et d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats, en exer\u00e7ant des pressions ou une influence sur des personnes ou des institutions publiques d\u00e9tentrices de pouvoir. Ces actions, men\u00e9es par des repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats, sont le lobbying, qui consiste \u00ab \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des interventions destin\u00e9es \u00e0 influencer de fa\u00e7on officielle ou officieuse, directement ou indirectement l'\u00e9laboration, l'application ou l'interpr\u00e9tation de mesures l\u00e9gislatives, normes, r\u00e8glements et plus g\u00e9n\u00e9ralement, toute intervention ou d\u00e9cision des pouvoirs publics \u00bb. Par exemple, le r\u00f4le d'un lobby sera \u00ab d'infl\u00e9chir une norme, d'en cr\u00e9er une nouvelle ou de supprimer des dispositions existantes \u00bb.\nLe lobbying est la partie du plaidoyer qui se rapporte sp\u00e9cifiquement aux activit\u00e9s visant \u00e0 influencer une l\u00e9gislation.", "element_cle": "1. Un lobby est un groupe de personnes cr\u00e9\u00e9 pour promouvoir et d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats en exer\u00e7ant des pressions.\n2. Le lobbying consiste \u00e0 influencer l'\u00e9laboration, l'application ou l'interpr\u00e9tation de mesures l\u00e9gislatives.\n3. Les lobbies agissent sur les personnes ou institutions publiques d\u00e9tenant du pouvoir.\n4. Leur objectif peut \u00eatre d'infl\u00e9chir une norme, en cr\u00e9er une nouvelle ou supprimer des dispositions existantes.\n5. Le lobbying est une partie du plaidoyer qui vise sp\u00e9cifiquement \u00e0 influencer la l\u00e9gislation.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis sur le beat, j'pose la v\u00e9rit\u00e9\nUn lobby en action, c'est ma sp\u00e9cialit\u00e9\nPromouvoir des int\u00e9r\u00eats, faire pression\nInfluencer l'\u00e9laboration, ouais c'est ma mission\n\nLes lobbies, tu sais, ils agissent en silence\nSur les puissants, sur les institutions\nLeur but, c'est d'infl\u00e9chir les lois, de prendre le contr\u00f4le\nCr\u00e9er de nouvelles normes, supprimer les vieilles \u00e9coles\n\n[Refrain]\nLe lobbying, c'est du pouvoir dans l'ombre\nInfluencer la l\u00e9gislation, c'est leur nombre\nMais moi, j'essaie de mettre en \u00e9vidence\nLes jeux de pouvoir, les dates, les \u00e9vidences\n\n[Couplet 2]\nJ'remonte le temps, j'ai des dates en t\u00eate\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, je les rappe \u00e0 la f\u00eate\nLe lobbying, c'est un combat, pas qu'une influence\nC'est une partie du plaidoyer, une vraie r\u00e9sidence\n\nJe peins avec mes mots, j'illumine l'\u00e9ducation\nJe met en avant les notions, je donne une direction\nDans mes couplets, j'fais la le\u00e7on, mais j'garde l'\u00e9quilibre\nEntre l'histoire et l'actualit\u00e9, j'fais briller mes syllabes\n\n[Refrain]\nLe lobbying, c'est du pouvoir dans l'ombre\nInfluencer la l\u00e9gislation, c'est leur nombre\nMais moi, j'essaie de mettre en \u00e9vidence\nLes jeux de pouvoir, les dates, les \u00e9vidences"}, {"titre": "Lobby pharmaceutique", "text_origine": "Le lobbying pharmaceutique est l'ensemble des mesures mises en \u0153uvre par les industriels du secteur pour peser sur des d\u00e9cisions politiques ou de sant\u00e9 publiques. En tant qu'acteur des d\u00e9bats de sant\u00e9 publique directement int\u00e9ress\u00e9 aux \u00e9volutions du march\u00e9 des m\u00e9dicaments, l'industrie pharmaceutique est partie prenante d'un certain nombre de d\u00e9bats et d'activit\u00e9s politiques. Elle se comporte comme un groupe de pression ou lobby. Les activit\u00e9s strictement politiques de l'industrie pharmaceutique ne sont qu'un des nombreux aspects de l'influence de cette industrie qui sont critiqu\u00e9s.\nPlus de 7 milliards d\u2019euros sont vers\u00e9s de 2017 \u00e0 2019 par l\u2019industrie pharmaceutique aux professionnels de sant\u00e9 dans onze pays europ\u00e9ens. Selon Pierre-Alain Jachiet et Luc Martinon, les informaticiens \u00e0 l'origine du projet Eurosfordocs base de donn\u00e9es sur les liens entre industrie pharmaceutique et professionnels de sant\u00e9, \u00ab Tout d\u00e9montre que l\u2019influence de l\u2019industrie pharmaceutique sur les m\u00e9decins, les institutions politiques et les processus de r\u00e9glementation est pernicieuse,  La pression des m\u00e9dias et des citoyens est la seule solution pour faire changer les mentalit\u00e9s. \u00bb", "element_cle": "1. Le lobbying pharmaceutique consiste en des mesures prises par les industriels du secteur pour influencer les d\u00e9cisions politiques et de sant\u00e9 publique.\n2. L'industrie pharmaceutique agit comme un groupe de pression ou lobby, participant \u00e0 des d\u00e9bats et activit\u00e9s politiques li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 publique.\n3. Les activit\u00e9s politiques de l'industrie pharmaceutique sont critiqu\u00e9es, mais ne repr\u00e9sentent qu'un aspect de son influence globale.\n4. Entre 2017 et 2019, plus de 7 milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s par l'industrie pharmaceutique aux professionnels de sant\u00e9 dans onze pays europ\u00e9ens.\n5. Selon Pierre-Alain Jachiet et Luc Martinon, experts du projet Eurosfordocs, l'influence de l'industrie pharmaceutique sur les m\u00e9decins, les institutions politiques et la r\u00e9glementation est pernicieuse.\n6. La pression des m\u00e9dias et des citoyens est consid\u00e9r\u00e9e comme la seule solution pour changer les mentalit\u00e9s et r\u00e9duire l'influence du lobby pharmaceutique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe lobbying pharmaceutique, c'est pas la sant\u00e9 publique,\nLes industriels influencent, d\u00e9cisions politiques retaill\u00e9es,\nDes milliards d'euros vers\u00e9s pour manipuler,\nLes professionnels de sant\u00e9, leur parole \u00e9touff\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLe lobby pharmaceutique, un pouvoir toxique,\nDans le monde politique, leur influence magique,\nMais on s'l\u00e8vera, on luttera,\nContre leur emprise, on s'rel\u00e8vera.\n\n[Couplet 2]\nDeux mille dix-sept, deux mille dix-neuf,\nSept milliards d'euros offerts, un lobbying qui se confesse,\nPierre-Alain Jachiet, Luc Martinon le d\u00e9nonce,\nL'influence pernicieuse, les m\u00e9decins en transe.\n\n[Refrain]\nLe lobby pharmaceutique, un pouvoir toxique,\nDans le monde politique, leur influence magique,\nMais on s'l\u00e8vera, on luttera,\nContre leur emprise, on s'rel\u00e8vera.\n\n[Audiosflow]"}, {"titre": "National Rifle Association of America", "text_origine": "La National Rifle Association of America (NRA) est une association \u00e0 but non lucratif am\u00e9ricaine,. Sa principale activit\u00e9 est de prot\u00e9ger le droit de poss\u00e9der et de porter des armes (deuxi\u00e8me amendement de la Constitution des \u00c9tats-Unis), th\u00e9matique sur laquelle elle est incontournable dans le d\u00e9bat politique am\u00e9ricain.\nFond\u00e9e en 1871, la NRA est souvent pr\u00e9sent\u00e9e comme la plus ancienne organisation des droits civils aux \u00c9tats-Unis. Elle revendique plus de six millions de membres en 2018. Elle s'occupe, en lien avec son activit\u00e9 principale, d'organiser des programmes pour \u00ab sensibiliser \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 des armes \u00e0 feu \u00bb ; elle s'occupe \u00e9galement, comme \u00e0 son origine, de tir sportif, m\u00eame si cette part de son activit\u00e9 est en d\u00e9clin.\nEn 1968, elle s'engage dans la voie du lobbying politique, ce qui lui permet d'influer consid\u00e9rablement sur les \u00e9lections de tout type, tant au niveau local qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Si elle n'a pas de couleur politique affich\u00e9e, sa proximit\u00e9 avec les th\u00e9matiques conservatrices et l'industrie des armes la font r\u00e9guli\u00e8rement soutenir des candidats du Parti r\u00e9publicain.\nSon lobbying actif dans le paysage politique et son opposition implacable \u00e0 tout durcissement de la l\u00e9gislation relative aux armes \u00e0 feu ont soumis l'association \u00e0 des critiques tr\u00e8s nombreuses et virulentes, son r\u00f4le dans la vie publique \u00e9tant remis r\u00e9guli\u00e8rement en cause apr\u00e8s chaque tuerie de masse.", "element_cle": "1. La National Rifle Association of America (NRA) est une association am\u00e9ricaine qui d\u00e9fend le droit de poss\u00e9der et de porter des armes.\n2. Fond\u00e9e en 1871, la NRA est la plus ancienne organisation des droits civils aux \u00c9tats-Unis.\n3. La NRA revendique plus de six millions de membres en 2018.\n4. La NRA organise des programmes de sensibilisation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des armes \u00e0 feu.\n5. Depuis 1968, la NRA s'engage activement dans le lobbying politique pour influencer les \u00e9lections \u00e0 tous les niveaux.\n6. La NRA est souvent associ\u00e9e aux th\u00e9matiques conservatrices et \u00e0 l'industrie des armes \u00e0 feu.\n7. La NRA est vivement critiqu\u00e9e pour son opposition \u00e0 tout durcissement de la l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu.\n8. Apr\u00e8s chaque tuerie de masse, le r\u00f4le de la NRA dans la vie publique est remis en cause.\n9. La NRA exerce une influence consid\u00e9rable sur le d\u00e9bat politique am\u00e9ricain. \n10. Sa pr\u00e9sence dans le paysage politique est sujette \u00e0 de nombreuses controverses.", "rap": "[Intro]\nNRA, la voix des armes \u00e0 feu\nDepuis 1871, elle en porte le feu\n\n[Couplet 1]\nLa plus ancienne institution des droits civils\nLa NRA, une histoire qui brille\nSix millions de membres, une fiert\u00e9\nLa s\u00e9curit\u00e9 des armes, ils pr\u00eachent\n\n[Refrain]\nLa NRA, elle est l\u00e0 pour rester\nInfluencer les \u00e9lections, elle sait le faire\nM\u00eame si controvers\u00e9e, elle est puissante\nDans le d\u00e9bat politique, elle est pr\u00e9sente\n\n[Couplet 2]\nAssoci\u00e9e aux conservateurs, \u00e0 l'industrie des armes\nLa NRA fait partie de ce charme\nOppos\u00e9e \u00e0 toute restriction de l\u00e9gislation\nLeurs positions font l'objet de contestations\n\n[Refrain]\nApr\u00e8s chaque tuerie de masse, on s'interroge\nSur le r\u00f4le de la NRA, les vies qu'elle \u00e9loigne\nSon influence consid\u00e9rable, un pouvoir\nDans le paysage politique, elle fait valoir\n\n[Outro]\nNRA, une association au centre des d\u00e9bats\nEntre fascination et controverse, elle reste l\u00e0"}, {"titre": "Association du transport a\u00e9rien international", "text_origine": "L\u2019Association du transport a\u00e9rien international (IATA, de l'anglais International Air Transport Association) est une organisation commerciale internationale de soci\u00e9t\u00e9s de transport a\u00e9rien et un lobby. Ses entreprises sont sp\u00e9cialement autoris\u00e9es \u00e0 consulter les prix entre elles par l\u2019interm\u00e9diaire de cet organisme.\nCette association, fond\u00e9e \u00e0 La Havane, \u00e0 Cuba, en avril 1945, a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d\u2019agir comme un cartel et de nombreux transporteurs \u00e0 bas prix n\u2019en sont pas des membres complets.\nSon si\u00e8ge social est situ\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, dans la tour de la Bourse, et son si\u00e8ge ex\u00e9cutif \u00e0 Gen\u00e8ve.\nIl ne faut pas confondre l'IATA avec l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI), une organisation internationale d\u00e9pendant de l'Organisation des Nations unies, participant \u00e0 l'\u00e9laboration de normes a\u00e9riennes internationales (peu importe la compagnie), dont le si\u00e8ge est \u00e9galement situ\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al.", "element_cle": "1. L'IATA est une organisation commerciale internationale regroupant des soci\u00e9t\u00e9s de transport a\u00e9rien et un lobby.\n2. Fond\u00e9e en 1945 \u00e0 La Havane, Cuba, l'IATA est accus\u00e9e d'agir comme un cartel.\n3. Les membres de l'IATA sont autoris\u00e9s \u00e0 consulter les prix entre eux.\n4. Certains transporteurs \u00e0 bas prix ne sont pas des membres complets de l'IATA.\n5. Le si\u00e8ge social de l'IATA est situ\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, dans la tour de la Bourse, avec un si\u00e8ge ex\u00e9cutif \u00e0 Gen\u00e8ve.\n6. L'IATA ne doit pas \u00eatre confondue avec l'OACI, une organisation internationale d\u00e9pendant de l'ONU.\n7. L'OACI est responsable de l'\u00e9laboration de normes a\u00e9riennes internationales, ind\u00e9pendamment de la compagnie a\u00e9rienne.\n8. Le si\u00e8ge de l'OACI est \u00e9galement situ\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al.", "rap": "[Couplet 1]\nL'IATA, c'est l'orga' des gros bras du ciel\nUn lobby, une association qui fait des deals\nFond\u00e9e en 45 \u00e0 La Havane, Cuba\nMais est-ce qu'elle agit vraiment comme un cartel, sisi\n\nLes membres savent tout, ils consultent les prix\nEntre eux, ouais, ils se partagent les tuyaux, c'est pas cool, mec\nMais tous les transporteurs, \u00e7a joue pas le jeu\nCertains low-cost refusent d'\u00eatre pieds et poings li\u00e9s\n\n[Refrain]\nL'IATA, une organisation internationale\nMais attention, c'est pas l'OACI, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s canal historique\nOn confond souvent, mais sache qu'ils sont pas pareils\nL'IATA veut du fric, l'OACI fixe les r\u00e8gles\n\n[Couplet 2]\nL'OACI, elle fait dans l'international\nElle fixe les normes a\u00e9riennes, elle g\u00e8re le g\u00e9n\u00e9ral\nPas de pr\u00e9f\u00e9rence pour une compagnie en particulier\nElle est ind\u00e9pendante, elle fait \u00e7a pour l'ensemble de la plan\u00e8te enti\u00e8re\n\nLe si\u00e8ge, il est aussi \u00e0 Montr\u00e9al, comme son fr\u00e8re\nDes b\u00e2timents o\u00f9 l'aviation ne cesse de prosp\u00e9rer\nAlors \u00e9coute bien, faut pas les confondre\nL'IATA, elle veut du profit, l'OACI veut que tout le monde s'en sorte\n\n[Refrain]\nL'IATA, une organisation internationale\nMais attention, c'est pas l'OACI, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s canal historique\nOn confond souvent, mais sache qu'ils sont pas pareils\nL'IATA veut du fric, l'OACI fixe les r\u00e8gles"}, {"titre": "Alexandre Ier (empereur de Russie)", "text_origine": "Alexandre Ier de Russie ou Alexandre Pavlovitch Romanov (en russe : \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440 \u041f\u0430\u0432\u043b\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0420\u043e\u043c\u0430\u043d\u043e\u0432), n\u00e9 le 12 d\u00e9cembre 1777 (23 d\u00e9cembre dans le calendrier gr\u00e9gorien) \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg et mort le 19 novembre 1825 (1er d\u00e9cembre dans le calendrier gr\u00e9gorien) \u00e0 Taganrog, fils de Paul Ier et de Sophie-Doroth\u00e9e de Wurtemberg, est empereur de Russie du 23 mars 1801 \u00e0 sa mort ainsi que grand-duc de Finlande et roi de Pologne. \nEn politique ext\u00e9rieure, il se heurte aux ambitions de l'empereur Napol\u00e9on Ier, avec qui il est en guerre \u00e0 plusieurs reprises. Il combat \u00e9galement sur ses fronti\u00e8res nord contre la Su\u00e8de, et sud contre l'Empire ottoman et la Perse. Ces guerres victorieuses lui permettent d'agrandir l'Empire russe qui devient une grande puissance. Il est l'instigateur de la Sainte-Alliance qui se donne pour r\u00f4le de maintenir la paix en Europe en neutralisant les mouvements r\u00e9volutionnaires. En politique int\u00e9rieure, il tente dans un premier temps d'appliquer des id\u00e9es lib\u00e9rales, mais reste malgr\u00e9 tout un autocrate. Les derni\u00e8res ann\u00e9es de son r\u00e8gne sont marqu\u00e9es par un mysticisme tr\u00e8s fort qui l'am\u00e8ne \u00e0 renier ses id\u00e9es de jeunesse.", "element_cle": "1. Alexandre Ier de Russie, empereur de Russie de 1801 \u00e0 1825\n2. Il se heurte aux ambitions de Napol\u00e9on Ier et est en guerre avec lui \u00e0 plusieurs reprises\n3. Il combat aussi contre la Su\u00e8de, l'Empire ottoman et la Perse pour agrandir l'Empire russe\n4. Il est l'instigateur de la Sainte-Alliance pour maintenir la paix en Europe\n5. Politiquement, il tente d'appliquer des id\u00e9es lib\u00e9rales mais reste un autocrate.", "rap": "[Couplet 1]\nAlexandre Ier, empereur de Russie\nDe 1801 \u00e0 1825, roi de l'empire qui brille\nFace \u00e0 Napol\u00e9on, il se dresse avec bravoure\nGuerres et batailles, il en endure\n\n[Refrain]\nAlexandre Ier, un homme de pouvoir\nEntre guerres et alliances, il laisse son histoire\n\n[Couplet 2]\nContre la Su\u00e8de, l'Empire ottoman et la Perse\nL'Empire russe s'agrandit, son r\u00e8gne se disperse\nInstigateur de la Sainte-Alliance, il vise la paix\nEn Europe, un empire fort \u00e0 jamais\n\n[Refrain]\nAlexandre Ier, un homme de pouvoir\nEntre guerres et alliances, il laisse son histoire\n\n[Couplet 3]\nPolitiquement, id\u00e9es lib\u00e9rales il essaye d'appliquer\nMais autocrate, il reste \u00e0 gouverner\nUn empereur \u00e9clair\u00e9, paradoxal dans ses actions\nEntre avanc\u00e9es et conservations\n\n[Refrain]\nAlexandre Ier, un homme de pouvoir\nEntre guerres et alliances, il laisse son histoire"}, {"titre": "Carlos Menem", "text_origine": "Carlos Sa\u00fal Menem Akil, n\u00e9 le 2 juillet 1930 \u00e0 Anillaco et mort le 14 f\u00e9vrier 2021 \u00e0 Buenos Aires, est un homme d'\u00c9tat argentin. Membre du Parti justicialiste, il est pr\u00e9sident de la Nation argentine du 8 juillet 1989 au 10 d\u00e9cembre 1999.\nIssu d'une famille syrienne, il est avocat de profession et gouverneur de sa province natale de La Rioja de 1973 \u00e0 1976, lorsqu'il est destitu\u00e9 \u00e0 la suite du coup d'\u00c9tat militaire ; il retrouve cette fonction en 1983. \nCandidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1989, il est \u00e9lu au premier tour avec 47,5 % des voix, apr\u00e8s avoir termin\u00e9 en t\u00eate des \u00e9lections primaires face au gouverneur de Buenos Aires, Antonio Cafiero. Il est \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate du Parti justicialiste entre 1990 et 2003.\nArriv\u00e9 au pouvoir dans un contexte d'hyperinflation, il soutient une politique \u00e9conomique lib\u00e9rale et son approche devient connue sous le nom de \u00ab p\u00e9ronisme f\u00e9d\u00e9ral \u00bb. Il soutient le consensus de Washington et combat l'inflation en instaurant en 1991 un plan de convertibilit\u00e9, accompagn\u00e9 d'une s\u00e9rie de privatisations. Au niveau international, il reprend les relations diplomatiques avec le Royaume-Uni, suspendues depuis la guerre des Malouines, et se rapproche des \u00c9tats-Unis.\nEn 1994, il fait adopter un amendement constitutionnel apr\u00e8s un accord avec l'ancien pr\u00e9sident et dirigeant de l'opposition Ra\u00fal Alfons\u00edn. Cet amendement lui permet de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995, qu'il remporte de nouveau au premier tour, avec 49,9 % des suffrages. Lors de son second mandat, une nouvelle crise \u00e9conomique \u00e9clate. Les partis d'opposition s'unissent et remportent les \u00e9lections de mi-mandat de 1997 puis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1999.\nDe nouveau candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2003, il arrive en t\u00eate du premier tour mais se retire face \u00e0 une d\u00e9faite annonc\u00e9e contre N\u00e9stor Kirchner. De 2005 \u00e0 sa mort, il est s\u00e9nateur de La Rioja. Poursuivi en justice, il est notamment condamn\u00e9 pour trafic d'armes (sept ans d'emprisonnement) et d\u00e9tournement de fonds publics (quatre ans et demi de prison) mais son immunit\u00e9 parlementaire lui \u00e9vite l'incarc\u00e9ration.", "element_cle": "1. Carlos Menem est un homme d'\u00c9tat argentin n\u00e9 le 2 juillet 1930 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 14 f\u00e9vrier 2021.\n2. Membre du Parti justicialiste, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'Argentine de 1989 \u00e0 1999.\n3. Il \u00e9tait avocat de profession et gouverneur de la province de La Rioja.\n4. Carlos Menem a men\u00e9 une politique \u00e9conomique lib\u00e9rale connue sous le nom de \"p\u00e9ronisme f\u00e9d\u00e9ral\".\n5. Il a instaur\u00e9 un plan de convertibilit\u00e9 en 1991 pour lutter contre l'inflation.\n6. Il a r\u00e9tabli les relations diplomatiques avec le Royaume-Uni apr\u00e8s la guerre des Malouines.\n7. En 1994, il a fait adopter un amendement constitutionnel pour lui permettre de se pr\u00e9senter \u00e0 nouveau \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\n8. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour trafic d'armes et d\u00e9tournement de fonds publics.\n9. Carlos Menem a \u00e9t\u00e9 s\u00e9nateur de La Rioja de 2005 jusqu'\u00e0 sa mort.\n10. Il a \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2003 mais s'est retir\u00e9 devant une d\u00e9faite annonc\u00e9e contre N\u00e9stor Kirchner.", "rap": "[Couplet 1]\nCarlos Menem, homme de pouvoir,\nN\u00e9 en 1930, le 2 juillet fort,\nPr\u00e9sident d'Argentine, de 89 \u00e0 99,\nDu Parti justicialiste, il a fait son nid.\n\n[Gouverneur de La Rioja et avocat]\nAvocat de profession, il a d\u00e9but\u00e9,\nGouverneur de La Rioja pour se faire remarquer,\nIl a men\u00e9 le p\u00e9ronisme f\u00e9d\u00e9ral,\nUne politique \u00e9conomique lib\u00e9rale et nationale.\n\n[Refrain]\nCarlos Menem, un homme controvers\u00e9,\nDes d\u00e9cennies marqu\u00e9es par sa pr\u00e9sence r\u00e9p\u00e9t\u00e9e,\nQue dire de ses actions, de son engagement,\nL'histoire jugera son gouvernement.\n\n[Couplet 2]\nLa convertibilit\u00e9, un plan audacieux,\nPour contrer l'inflation, il a mis le feu,\nEn 1991, cette mesure est entr\u00e9e en vigueur,\nMais les cons\u00e9quences, il fallait en avoir peur.\n\n[Relations diplomatiques et amendement constitutionnel]\nApr\u00e8s la guerre des Malouines, une initiative claire,\nR\u00e9tablir les relations avec le Royaume-Uni sans barri\u00e8re,\nEn 1994, un amendement constitutionnel adopt\u00e9,\nPour se pr\u00e9senter de nouveau \u00e0 l'\u00e9lection, il a os\u00e9.\n\n[Refrain]\nCarlos Menem, un homme controvers\u00e9,\nDes d\u00e9cennies marqu\u00e9es par sa pr\u00e9sence r\u00e9p\u00e9t\u00e9e,\nQue dire de ses actions, de son engagement,\nL'histoire jugera son gouvernement.\n\n[Bilan et retrait de la politique]\nTrafic d'armes, d\u00e9tournement de fonds publics,\nDes affaires qui ont entach\u00e9 son parcours abrupt,\nS\u00e9nateur de La Rioja jusqu'\u00e0 sa mort,\nCarlos Menem, une figure au fort retentissement.\n\n[Candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence]\nEn 2003, une candidature avort\u00e9e,\nFace \u00e0 N\u00e9stor Kirchner, une d\u00e9faite annonc\u00e9e,\nMais son h\u00e9ritage politique restera,\nCarlos Menem, une personnalit\u00e9 \u00e0 part.\n\n[Refrain]\nCarlos Menem, un homme controvers\u00e9,\nDes d\u00e9cennies marqu\u00e9es par sa pr\u00e9sence r\u00e9p\u00e9t\u00e9e,\nQue dire de ses actions, de son engagement,\nL'histoire jugera son gouvernement."}, {"titre": "Abyssinie", "text_origine": "L\u2019Abyssinie (ou Al-Habash) est une r\u00e9gion de la Corne de l'Afrique, situ\u00e9e aujourd'hui dans le nord de l'\u00c9thiopie, l'est du Soudan et le sud de l'\u00c9rythr\u00e9e.\nElle \u00e9tait habit\u00e9e par les Habash ou Abyssins, qui sont les anc\u00eatres des Habashas actuels (Amharas, Tigr\u00e9s). Les Abyssins sont \u00e9voqu\u00e9s pour la premi\u00e8re fois au Ier si\u00e8cle dans Le P\u00e9riple de la mer \u00c9rythr\u00e9e (des instructions nautiques grecques) comme exer\u00e7ant un vaste commerce avec l\u2019\u00c9gypte. Le document \u00e9voque \u00e9galement une relation forte avec le \u00ab Pays de l'encens \u00bb, la r\u00e9gion de Mehri au Y\u00e9men, qui sera marqu\u00e9e par le mythe partag\u00e9 de la reine de Saba.\nToujours selon Le P\u00e9riple de la mer \u00c9rythr\u00e9e, les Abyssins et les Baribah (anc\u00eatres des Somalis actuels) ont eu, par leurs villes portuaires comme Opone, des \u00e9changes commerciaux reliant l'Empire byzantin \u00e0 l'Inde occidentale et \u00e0 l'Afrique de l'Est par l'\u00c9gypte et par l'Arabie pr\u00e9islamique. En 530, l'Abyssinie signe un trait\u00e9 commercial avec un ambassadeur romain d'Orient de Justinien Ier.\nL'Abyssinie a ensuite \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9e \u00e0 l'empire \u00e9thiopien, dont les habitants se d\u00e9signent sous le nom d\u2019Habashas.\n\n", "element_cle": "1. L'Abyssinie, r\u00e9gion de la Corne de l'Afrique, se trouve aujourd'hui dans le nord de l'\u00c9thiopie, l'est du Soudan et le sud de l'\u00c9rythr\u00e9e.\n2. Les Abyssins (ou Habash) sont les anc\u00eatres des Habashas actuels, tels que les Amharas et les Tigr\u00e9s.\n3. Dans Le P\u00e9riple de la mer \u00c9rythr\u00e9e, \u00e9crit au Ier si\u00e8cle, les Abyssins sont mentionn\u00e9s pour leur commerce prosp\u00e8re avec l'\u00c9gypte.\n4. Les Abyssins entretenaient \u00e9galement des \u00e9changes commerciaux avec le \"Pays de l'encens\", la r\u00e9gion de Mehri au Y\u00e9men, c\u00e9l\u00e8bre pour son mythe de la reine de Saba.\n5. Les Abyssins et les Baribah (anc\u00eatres des Somalis) avaient des villes portuaires, comme Opone, qui facilitaient les \u00e9changes commerciaux entre l'Empire byzantin, l'Inde occidentale et l'Afrique de l'Est.\n6. En 530, l'Abyssinie signe un trait\u00e9 commercial avec un ambassadeur romain d'Orient de Justinien Ier.\n7. Plus tard, l'Abyssinie devient partie int\u00e9grante de l'empire \u00e9thiopien, dont les habitants se d\u00e9signent sous le nom d'Habashas.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'emmener en Abyssinie\nDans la Corne de l'Afrique, c'est toute une vie\nL\u00e0 o\u00f9 les Abyssins ont trac\u00e9 leur destin\nAmharas, Tigr\u00e9s, leurs anc\u00eatres maintenant\n\nLe p\u00e9riple de la mer \u00c9rythr\u00e9e raconte tous les \u00e9changes\nDu Ier si\u00e8cle, leur commerce \u00e9tait \u00e9trange\nL'\u00c9gypte, ils la c\u00f4toyaient sans soucis\nLeurs richesses faisaient briller leurs gris-gris\n\n[Refrain]\nAbyssinie, terre de l\u00e9gende et d'histoire\nCommerce prosp\u00e8re, ils go\u00fbtent \u00e0 la gloire\nVilles portuaires reliant les continents\nL'Empire byzantin, l'Inde, l'Afrique, \u00e9videmment\n\n[Couplet 2]\nDu \"Pays de l'encens\", ils ont tir\u00e9 profit\nLa reine de Saba, leur mythe est b\u00e9ni\nOpone, port florissant des Abyssins\n\u00c9changes commerciaux, enrichissement sans fin\n\nEn 530, trait\u00e9 commercial sign\u00e9\nAmbassadeur romain d'Orient \u00e9merveill\u00e9\nJustinien Ier, comprenait leur puissance\nAbyssinie, un pays de r\u00e9silience\n\n[Refrain]\nAbyssinie, terre de l\u00e9gende et d'histoire\nCommerce prosp\u00e8re, ils go\u00fbtent \u00e0 la gloire\nVilles portuaires reliant les continents\nL'Empire byzantin, l'Inde, l'Afrique, \u00e9videmment\n\nL'Abyssinie, fier morceau de l'empire \u00e9thiopien\nHabashas, ils se d\u00e9finissent, c'est bien\nLeur h\u00e9ritage, ancr\u00e9 dans leurs veines\nAbyssinie, pour toujours, dans nos refrains"}, {"titre": "Slogan politique", "text_origine": "Un slogan politique ou slogan de campagne est un slogan construit \u00e0 base de phrases choc, principalement utilis\u00e9 lors des campagnes \u00e9lectorales pour symboliser ou r\u00e9sumer le programme ou l'id\u00e9ologie d'un candidat ou parti politique. Il est un \u00e9l\u00e9ment primordial de l'image et de la communication politique lors d'une campagne, composante d'un marketing \u00e9lectoral.\nLa campagne peut \u00e9galement \u00eatre \u00e9maill\u00e9e de petites phrases (condensant des th\u00e9matiques politiques diff\u00e9rentes du slogan ou des attaques envers les adversaires) relev\u00e9es par les journalistes qui les extraient d'un texte ou d'un discours, ce qui les diff\u00e9rencient du slogan qui est un \u00e9nonc\u00e9 autonome par nature.", "element_cle": "1. Un slogan politique est une phrase choc utilis\u00e9e pendant une campagne \u00e9lectorale pour r\u00e9sumer le programme ou l'id\u00e9ologie d'un candidat ou parti politique.\n2. Le slogan politique est un \u00e9l\u00e9ment essentiel de l'image et de la communication politique lors d'une campagne.\n3. Les slogans politiques ont pour but de symboliser les id\u00e9es et les valeurs d'un candidat ou d'un parti politique.\n4. Pendant une campagne \u00e9lectorale, les slogans politiques peuvent \u00eatre compl\u00e9t\u00e9s par des petites phrases qui abordent d'autres th\u00e9matiques politiques ou attaquent les adversaires.\n5. Les slogans politiques sont autonomes, contrairement aux autres phrases extraites d'un texte ou d'un discours.", "rap": "[Couplet 1]\nEn politique, le slogan fait loi\nUn concentr\u00e9 d'id\u00e9es pour le peuple qui croit\nEn une phrase-choc, tout est r\u00e9sum\u00e9\nLe programme, l'id\u00e9ologie bien assum\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe slogan politique, symbole de v\u00e9rit\u00e9 \nLors d'une campagne, il est roi, il est cl\u00e9\nIl incarne les valeurs d'un candidat engag\u00e9\nLe pouvoir des mots, difficile \u00e0 rejeter\n\n[Couplet 2]\nCampagne \u00e9lectorale, slogans en pagaille\nDes petites phrases qui font bataille\nPour attaquer l'adversaire, pour convaincre\nL'importance du discours, jamais \u00e0 n\u00e9gliger\n\n[Refrain]\nLe slogan politique, symbole de v\u00e9rit\u00e9\nLors d'une campagne, il est roi, il est cl\u00e9\nIl incarne les valeurs d'un candidat engag\u00e9\nLe pouvoir des mots, difficile \u00e0 rejeter"}, {"titre": "Financement de la vie politique et \u00e9lectorale en France", "text_origine": "Le financement de la vie politique et \u00e9lectorale en France fait l\u2019objet d'un cadre l\u00e9gislatif depuis la fin des ann\u00e9es 1980.\nLes principales r\u00e8gles sont l\u2019interdiction du financement politique par des personnalit\u00e9s morales et le plafonnement des d\u00e9penses \u00e9lectorales. L\u2019\u00c9tat participe \u00e0 la vie politique par le remboursement partiel des campagnes \u00e9lectorales, l\u2019aide financi\u00e8re des partis politiques et des incitations fiscales pour le dons des particuliers aux partis. Les comptes de campagnes et des partis politiques ainsi que les d\u00e9clarations de patrimoine et d\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9lus sont rendus publics.", "element_cle": "1. Le financement de la vie politique et \u00e9lectorale en France est r\u00e9glement\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1980.\n2. Les r\u00e8gles principales concernent l'interdiction du financement politique par des personnes morales et la limitation des d\u00e9penses \u00e9lectorales.\n3. L'\u00c9tat apporte son soutien financier en remboursant partiellement les campagnes \u00e9lectorales et en aidant les partis politiques.\n4. Des incitations fiscales sont \u00e9galement mises en place pour encourager les dons des particuliers aux partis politiques.\n5. Les comptes de campagnes, les comptes des partis politiques ainsi que les d\u00e9clarations de patrimoine et d'int\u00e9r\u00eats des \u00e9lus sont publics.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les ann\u00e9es 80, la r\u00e8gle est pos\u00e9e\nLe financement politique, faut pas y jouer\nLes personnes morales, c'est niet, interdiction\nSeules les individuelles peuvent faire leur donation\n\n[Couplet 2]\nLes d\u00e9penses \u00e9lectorales, y'a des limites \u00e0 respecter\nPour \u00e9viter que \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, faut pas se tromper\nL'\u00c9tat, il donne un coup de pouce financier\nIl rembourse une partie des campagnes, c'est clair\n\n[Refrain]\nLa vie politique et \u00e9lectorale r\u00e9glement\u00e9e\nDepuis les 80's, faut respecter les bonnes id\u00e9es\nLes comptes de campagnes, transparents et publics\nPour \u00e9viter les combines et les coups tordus"}, {"titre": "Samuel Lafont", "text_origine": "Samuel Lafont, n\u00e9 le 1er f\u00e9vrier 1988, est un militant et conseiller politique fran\u00e7ais, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la communication num\u00e9rique.\nIl entame son engagement politique \u00e0 l'Union nationale inter-universitaire (UNI) avant de militer pour l'Union pour un mouvement populaire (UMP) et Les R\u00e9publicains (LR).\nConseiller en communication durant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2012, il se fait remarquer en 2013 lors du mouvement d\u2019opposition au mariage entre personnes de m\u00eame sexe, durant lequel il est membre du Printemps fran\u00e7ais. Tr\u00e8s actif sur Twitter, il tient des propos jug\u00e9s homophobes. Une agression violente qu'il subit, sans rapport avec le mouvement mais relay\u00e9e dans ses cercles politiques, lui donne \u00e9galement de la visibilit\u00e9.\nIl participe ensuite \u00e0 la campagne de Fran\u00e7ois Fillon pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, durant laquelle il fonde le m\u00e9dia Damocl\u00e8s, actif notamment sur les r\u00e9seaux sociaux. Sa ligne \u00e9ditoriale \u00e9volue apr\u00e8s la campagne et est depuis assimil\u00e9e \u00e0 la fachosph\u00e8re. Il participe \u00e0 la campagne d\u2019\u00c9ric Zemmour en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022.", "element_cle": "1. Samuel Lafont est un militant et conseiller politique fran\u00e7ais, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la communication num\u00e9rique.\n2. Il a commenc\u00e9 son engagement politique \u00e0 l'Union nationale inter-universitaire (UNI) avant de militer pour l'UMP et les R\u00e9publicains (LR).\n3. Il s'est fait remarquer en 2013 lors du mouvement d'opposition au mariage entre personnes de m\u00eame sexe en tant que membre du Printemps fran\u00e7ais.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression violente qui lui a donn\u00e9 de la visibilit\u00e9 dans ses cercles politiques.\n5. Il a particip\u00e9 \u00e0 la campagne de Fran\u00e7ois Fillon lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 et a fond\u00e9 le m\u00e9dia Damocl\u00e8s.\n6. Sa ligne \u00e9ditoriale est depuis assimil\u00e9e \u00e0 la fachosph\u00e8re.\n7. Il participe \u00e0 la campagne d'\u00c9ric Zemmour en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022.", "rap": "[Couplet 1]\nSamuel Lafont, politique et militant\nDans la comm' num\u00e9rique, il excelle brillamment\nDe l'UNI \u00e0 l'UMP, puis aux R\u00e9publicains\nIl s'engage pour ses id\u00e9es sans jamais faire de frein\n\nEn 2013, il se fait remarquer\nOppos\u00e9 au mariage pour tous, il s'est lev\u00e9\nMembre du Printemps fran\u00e7ais, il est engag\u00e9\nPour une cause qui lui vaut d'\u00eatre d\u00e9test\u00e9\n\n[Refrain]\nSamuel Lafont, au c\u0153ur de l'action\nIl fait face \u00e0 l'opposition, sans concession\nDans le monde politique, il trace sa voie\nPorte-voix des valeurs qu'il croit avec foi\n\n[Couplet 2]\nVictime d'une agression, il en ressort encore plus fort\nCette violence n'a fait que renforcer son essor\nPartisan de Fillon lors de la pr\u00e9sidentielle\nIl fonde Damocl\u00e8s, un m\u00e9dia qui sort des sentiers battus\n\nSa ligne \u00e9ditoriale est point\u00e9e du doigt\nAssimil\u00e9e \u00e0 la fachosph\u00e8re, il combat ces pr\u00e9jug\u00e9s\nEn 2022, il soutient \u00c9ric Zemmour\nPr\u00e9parant le terrain pour le prochain grand recours\n\n[Refrain]\nSamuel Lafont, au c\u0153ur de l'action\nIl fait face \u00e0 l'opposition, sans concession\nDans le monde politique, il trace sa voie\nPorte-voix des valeurs qu'il croit avec foi"}, {"titre": "Loi sur les campagnes \u00e9lectorales f\u00e9d\u00e9rales", "text_origine": "La loi sur les campagnes \u00e9lectorales f\u00e9d\u00e9rales -en anglais : Federal Election Campaign Act (FECA)- est un texte de loi qui r\u00e9git le financement des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aux \u00c9tats-Unis.\nAdopt\u00e9e en 1971 puis amend\u00e9e en 1974, 1976 et 1979, cette loi exige que les candidats et les \u00ab comit\u00e9s politiques \u00bb r\u00e9v\u00e8lent les sources de leur financement et la mani\u00e8re dont ils d\u00e9pensent leur argent ; elle r\u00e9glemente la perception des contributions et la fa\u00e7on dont les fonds sont utilis\u00e9s dans le cadre des campagnes \u00e9lectorales f\u00e9d\u00e9rales, et administre les subventions publiques aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\nUne commission \u00e9lectorale f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e apr\u00e8s les amendements de 1974 afin d'administrer et de faire appliquer cette loi.", "element_cle": "1. La loi sur les campagnes \u00e9lectorales f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9git le financement des \u00e9lections aux \u00c9tats-Unis.\n2. La loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 1971 et amend\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises.\n3. Elle exige que les candidats et les comit\u00e9s politiques divulguent leurs sources de financement.\n4. La loi r\u00e9glemente \u00e9galement la collecte des contributions et l'utilisation des fonds pour les campagnes \u00e9lectorales.\n5. Une commission \u00e9lectorale f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour administrer et faire respecter cette loi.", "rap": "[Couplet 1]\nLa loi sur les campagnes \u00e9lectorales, c'est du s\u00e9rieux\nAux \u00c9tats-Unis, elle r\u00e9git le financement, c'est pr\u00e9cieux\nAdopt\u00e9e en 1971, et plusieurs fois amend\u00e9e\nPour assurer transparence et v\u00e9rit\u00e9\n\nElle exige que les candidats, les comit\u00e9s politiques\nDivulguent leurs sources de financement, pas de politique\nOn veut conna\u00eetre d'o\u00f9 viennent les dons\nPas de magouilles, pas de noms qui r\u00e9sonnent\n\n[Refrain]\nLoi sur les campagnes \u00e9lectorales, un vrai bouclier\nPour garder notre d\u00e9mocratie, la faire briller\nLa collecte des contributions, r\u00e9glement\u00e9e\nPour assurer des \u00e9lections justes et \u00e9quilibr\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nLes fonds pour les campagnes, la loi les contr\u00f4le\nPas de d\u00e9penses sauvages, pas d'argent qui s'envole\nOn veut garantir l'\u00e9quit\u00e9 dans la course\nPas de favoritisme, pas de grosse bourse\n\nPour faire respecter cette loi, une commission a \u00e9t\u00e9 mise en place\nLa Commission \u00c9lectorale F\u00e9d\u00e9rale, elle trace\nElle administre, elle surveille, elle veille\n\u00c0 ce que les r\u00e8gles soient suivies \u00e0 la lettre\n\n[Refrain]\nLoi sur les campagnes \u00e9lectorales, un vrai bouclier\nPour garder notre d\u00e9mocratie, la faire briller\nLa collecte des contributions, r\u00e9glement\u00e9e\nPour assurer des \u00e9lections justes et \u00e9quilibr\u00e9es"}, {"titre": "Vote", "text_origine": "Le vote (terme d\u00e9riv\u00e9 de l'anglais vote, provenant du latin votum signifiant \u00ab v\u0153u \u00bb) est une m\u00e9thode permettant \u00e0 un groupe une prise de d\u00e9cision commune. Les organisations formelles ou informelles ont recours \u00e0 cette pratique, de toute nature (\u00e9conomiques, politiques, associatives, etc.). La pratique du vote vise \u00e0 donner une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision en montrant qu'elle ne vient pas d'un individu isol\u00e9. Avant que le vote proprement dit n'ait lieu, il est fr\u00e9quent qu'un temps de discussion ou de d\u00e9bat soit m\u00e9nag\u00e9 pour permettre \u00e0 chacun des votants d'exposer ou de prendre connaissance des arguments, afin de motiver au mieux sa d\u00e9cision.\nLe vote est g\u00e9n\u00e9ralement encadr\u00e9 par un processus \u00e9lectoral aussi d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab scrutin \u00bb ou \u00ab \u00e9lection \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Le vote est une m\u00e9thode permettant \u00e0 un groupe de prendre une d\u00e9cision commune.\n2. Les organisations utilisent le vote comme moyen de l\u00e9gitimer leurs d\u00e9cisions.\n3. Avant le vote, il y a souvent un temps de discussion et de d\u00e9bat pour permettre aux votants d'exposer leurs arguments.\n4. Le vote est encadr\u00e9 par un processus \u00e9lectoral appel\u00e9 \"scrutin\" ou \"\u00e9lection\".\n5. Le terme \"vote\" provient du latin \"votum\" signifiant \"v\u0153u\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe vote, c'est l'moyen d'prendre une d\u00e9cision,\nLa cl\u00e9 pour l\u00e9gitimer toutes nos visions,\nAvant d'se prononcer, on d\u00e9bat, on discute,\nPour entendre toutes les voix qui nous rebutent.\n\nMais faut pas oublier c'qu'on appelle l'\u00e9lection,\nLe processus qui encadre notre d\u00e9cision,\nOn s'rend aux urnes pour exprimer not' choix,\nEt faire entendre notre voix jusqu'\u00e0 la fin des joies.\n\n[Refrain]\nLe vote, c'est un v\u0153u, on l'oublie jamais,\nUn droit, un pouvoir, qu'on exerce en paix,\nLe vote, c'est plus qu'une simple action,\nC'est l'\u00e9ducation qui m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9mancipation.\n\n[Couplet 2]\nDans l'Histoire, des dates marquantes \u00e0 foison,\nQuand le vote a \u00e9t\u00e9 conquis \u00e0 l'unisson,\n1918, les femmes britanniques l'ont obtenu,\nUn grand pas pour l'\u00e9galit\u00e9 qu'on salue.\n\n1957, l'Alg\u00e9rie en lutte pour son ind\u00e9pendance,\nMalgr\u00e9 les entraves, le vote fut leur assurance,\nEt en 2008, Obama devient pr\u00e9sident,\nUn symbole fort de l'espoir \u00e9mergent.\n\n[Refrain]\nLe vote, c'est un v\u0153u, on l'oublie jamais,\nUn droit, un pouvoir, qu'on exerce en paix,\nLe vote, c'est plus qu'une simple action,\nC'est l'\u00e9ducation qui m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9mancipation."}, {"titre": "V\u00f4te", "text_origine": "La vaute (vo:t), vo\u00fbte (v\u028a:t) ou v\u00f4te (en Wallonie, mot issu du wallon) est un plat g\u00e9n\u00e9ralement sucr\u00e9 lorrain, ardenno-champenois et wallon \u00e0 base de p\u00e2te liquide ou mi-\u00e9paisse qui suivant les r\u00e9gions correspond \u00e0 la cr\u00eape, bien que plus \u00e9paisse que la cr\u00eape Suzette, ou au pancake fourr\u00e9 de fruits. \nC'est une recette traditionnelle tr\u00e8s courante et tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des enfants en g\u00e9n\u00e9ral. Le terme lorrain patoisant tend \u00e0 dispara\u00eetre, on entend aujourd\u2019hui essentiellement le terme \u00ab beignet \u00bb ou \u00ab cr\u00eape \u00bb. Les Lorrains de langue francique marquent quant \u00e0 eux clairement la diff\u00e9rence entre le \u00ab Pannkuche \u00bb qui est la cr\u00eape \u00e9paisse, et les \u00ab K\u00ecechle \u00bb (k\u00ec\u00e7l\u0259) ou \u00ab K\u00e9ichelchen \u00bb (kej\u00e7\u0259l\u00e7\u0259n), qui sont les petits beignets \u00e0 la po\u00eale sal\u00e9s ou sucr\u00e9s. La v\u00f4te n'est pas par cons\u00e9quent un beignet frit dans un bain d'huile.", "element_cle": "1. La vaute, vo\u00fbte ou v\u00f4te est un plat sucr\u00e9 traditionnel de Lorraine, Ardennes-Champagne et Wallonie.\n2. La v\u00f4te est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir d'une p\u00e2te liquide ou mi-\u00e9paisse, ressemblant \u00e0 une cr\u00eape ou un pancake fourr\u00e9 de fruits.\n3. Ce plat est tr\u00e8s courant et appr\u00e9ci\u00e9 des enfants en g\u00e9n\u00e9ral.\n4. Le terme lorrain patoisant \"v\u00f4te\" tend \u00e0 dispara\u00eetre, laissant place aux termes \"beignet\" ou \"cr\u00eape\".\n5. Les Lorrains de langue francique font une distinction entre \"Pannkuche\" (cr\u00eape \u00e9paisse) et \"K\u00ecechle\" ou \"K\u00e9ichelchen\" (petits beignets \u00e0 la po\u00eale).\n6. Contrairement aux beignets frits dans l'huile, la v\u00f4te n'est pas frite dans un bain d'huile.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'viens t'parler d'un plat qui fait danser les papilles\nLa v\u00f4te, ou la vaute, c'est l'dessert qui nous brille\nOriginaire d'Lorraine, ouais, tu peux le sentir\nArdennes-Champagne, Wallonie, \u00e7a va te ravir\n\n[Refrain]\nLa v\u00f4te, la v\u00f4te, douceur sucr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat pur\nLa v\u00f4te, la v\u00f4te, \u00e7a fait kiffer les gourmets c'est s\u00fbr\n\n[Couplet 2]\nUn soup\u00e7on d'p\u00e2te liquide, allure de cr\u00eape \u00e9panouie\nFourr\u00e9e de fruits juteux, \u00e7a t'fait voyager, mon ami\nLes pitchouns en raffolent, c'est leur p\u00e9ch\u00e9 mignon\nCe dessert traditionnel, devient vite addiction\n\n[Refrain]\nLa v\u00f4te, la v\u00f4te, un d\u00e9lice pour tous les m\u00f4mes\nLa v\u00f4te, la v\u00f4te, pour faire danser les estomacs en somme"}, {"titre": "Vote des pleins pouvoirs constituants \u00e0 Philippe P\u00e9tain", "text_origine": "Le vote des pleins pouvoirs constituants \u00e0 Philippe P\u00e9tain est un vote de l'Assembl\u00e9e nationale (r\u00e9union du Parlement compos\u00e9 de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s et du S\u00e9nat) convoqu\u00e9e \u00e0 Vichy (Allier) le 10 juillet 1940 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Albert Lebrun, \u00e0 la demande du pr\u00e9sident du Conseil Philippe P\u00e9tain, mar\u00e9chal de France, conform\u00e9ment au conseil des ministres du 4 juillet. Quelques jours avant, l'armistice du 22 juin 1940 avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Rethondes, apr\u00e8s la d\u00e9faite de la France contre l'Allemagne nazie.\nApr\u00e8s des votes successifs, \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9, du principe de la r\u00e9vision constitutionnelle par la Chambre des d\u00e9put\u00e9s et le S\u00e9nat le 9 juillet, l'Assembl\u00e9e nationale vote, \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, la loi constitutionnelle du 10 juillet 1940 donnant \u00ab tout pouvoir au gouvernement de la R\u00e9publique [\u2026] de promulguer [\u2026] une nouvelle constitution de l'\u00c9tat fran\u00e7ais [qui] devra garantir les droits du travail, de la famille et de la patrie \u00bb. Ce vote met un terme \u00e0 la Troisi\u00e8me R\u00e9publique et institue l\u2019\u00ab \u00c9tat fran\u00e7ais \u00bb, dit r\u00e9gime de Vichy qui s'engage dans la voie de la collaboration avec le Troisi\u00e8me Reich durant la Seconde Guerre mondiale et l'occupation.", "element_cle": "1. Le vote des pleins pouvoirs constituants \u00e0 Philippe P\u00e9tain a eu lieu le 10 juillet 1940 \u00e0 Vichy.\n2. Ce vote a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par l'Assembl\u00e9e nationale, r\u00e9unissant la Chambre des d\u00e9put\u00e9s et le S\u00e9nat.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par Philippe P\u00e9tain, pr\u00e9sident du Conseil et mar\u00e9chal de France.\n4. Ce vote fait suite \u00e0 la d\u00e9faite de la France contre l'Allemagne nazie et \u00e0 la signature de l'armistice du 22 juin 1940.\n5. La loi constitutionnelle du 10 juillet 1940 a donn\u00e9 \u00ab tout pouvoir au gouvernement de la R\u00e9publique \u00bb pour promulguer une nouvelle constitution.\n6. Ce vote a mis fin \u00e0 la Troisi\u00e8me R\u00e9publique et a instaur\u00e9 l'\u00ab \u00c9tat fran\u00e7ais \u00bb, connu sous le r\u00e9gime de Vichy.\n7. L'\u00c9tat fran\u00e7ais s'est engag\u00e9 dans la voie de la collaboration avec le Troisi\u00e8me Reich pendant la Seconde Guerre mondiale et l'occupation.", "rap": "[Couplet 1]\nVote des pleins pouvoirs \u00e0 P\u00e9tain, un tournant dans l'Histoire\nLe 10 juillet 1940, \u00e0 Vichy, la France se d\u00e9voile\nAssembl\u00e9e nationale, d\u00e9put\u00e9s et S\u00e9nat r\u00e9unis\nC'est P\u00e9tain qui demande, un pouvoir absolu, un d\u00e9fi\nSuite \u00e0 la d\u00e9faite, face \u00e0 l'Allemagne nazie\nL'armistice du 22 juin, la France en est meurtrie\n\n[Refrain]\n10 juillet 1940, date qui r\u00e9sonne\nLe vote des pleins pouvoirs, la R\u00e9publique qui r\u00e9sonne\nUn nouveau r\u00e9gime, l'\u00c9tat fran\u00e7ais en marche\nLa collaboration avec l'occupation qui s'entache\n\n[Couplet 2]\nLa loi constitutionnelle, tout pouvoir au gouvernement\nPour cr\u00e9er une nouvelle constitution, un changement\nLa fin de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, un point final\nVichy, r\u00e9gime sombre, histoire nationale anormal\nL'\u00c9tat fran\u00e7ais ayant choisi la voie de la collaboration\nAvec le Troisi\u00e8me Reich, une triste p\u00e9riode de notre nation\n\n[Refrain]\n10 juillet 1940, date qui r\u00e9sonne\nLe vote des pleins pouvoirs, la R\u00e9publique qui r\u00e9sonne\nUn nouveau r\u00e9gime, l'\u00c9tat fran\u00e7ais en marche\nLa collaboration avec l'occupation qui s'entache"}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9lectoral", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9lectoral, mode de scrutin, syst\u00e8me de vote ou r\u00e9gime \u00e9lectoral, d\u00e9signe tout type de processus permettant l'expression du choix d'un corps \u00e9lectoral donn\u00e9, souvent la d\u00e9signation d'\u00e9lus pour exercer un mandat en tant que repr\u00e9sentants de ce corps (\u00e9lection), ou moins souvent le choix direct (r\u00e9f\u00e9rendum) d'une option parmi plusieurs.\nDans le cadre d'\u00e9lections, les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux sont soit des scrutins utilisant la r\u00e8gle de la majorit\u00e9, dits scrutins majoritaires, soit des syst\u00e8mes cherchant \u00e0 repr\u00e9senter plus ou moins fid\u00e8lement le vote des \u00e9lecteurs via le principe de la repr\u00e9sentation proportionnelle, soit des syst\u00e8mes mixtes alliant ces deux types de syst\u00e8me. Diff\u00e9rents modes de scrutin peuvent donner des r\u00e9sultats tr\u00e8s diff\u00e9rents, en particulier dans les cas o\u00f9 il n'y a pas de pr\u00e9f\u00e9rence clairement majoritaire en faveur d\u2019une seule et m\u00eame option. \u00c0 ce jour, plusieurs syst\u00e8mes sont en vigueur ou propos\u00e9s.\nUn syst\u00e8me \u00e9lectoral est une m\u00e9thode de transformation des suffrages en \u00e9lus qui n'est pas sans influence sur la fa\u00e7on de \u00ab faire de la politique \u00bb par les parties en pr\u00e9sence, les syst\u00e8mes d'alliances, l'organisation des campagnes \u00e9lectorales, ou le r\u00e9sultat. \u00ab Il constitue aussi un facteur important d'orientation positive du vote populaire, puisque sa logique et sa dynamique [\u2026] influencent de fa\u00e7on souvent d\u00e9terminante le choix de l'\u00e9lecteur \u00bb. L'importance que rev\u00eat cet aspect du vote dans un syst\u00e8me politique justifie que de nombreux th\u00e9oriciens se soient pench\u00e9s sur les modes de scrutin, leurs effets et leur fonctionnement. Leur \u00e9tude, qualifi\u00e9e de th\u00e9orie du vote dans le jargon anglophone, est une discipline du droit constitutionnel qui entre en relation avec la science politique et les math\u00e9matiques.\nDes aspects ind\u00e9pendants du fonctionnement des modes de scrutin mais entrant fatalement en relation avec lui, tels la proc\u00e9dure \u00e9lectorale (d\u00e9compte, scrutin, etc.), le corps \u00e9lectoral, l'\u00e9ligibilit\u00e9 et le poids attribu\u00e9 \u00e0 chaque vote sont trait\u00e9s par ailleurs.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le syst\u00e8me \u00e9lectoral d\u00e9signe le processus permettant l'expression du choix d'un corps \u00e9lectoral.\n2. Il peut s'agir de l'\u00e9lection d'\u00e9lus repr\u00e9sentant ce corps ou du choix direct d'une option par r\u00e9f\u00e9rendum.\n3. Les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux utilisent soit la r\u00e8gle de la majorit\u00e9, soit le principe de la repr\u00e9sentation proportionnelle, soit une combinaison des deux.\n4. Diff\u00e9rents modes de scrutin peuvent donner des r\u00e9sultats tr\u00e8s diff\u00e9rents, notamment en l'absence de pr\u00e9f\u00e9rence clairement majoritaire.\n5. Les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux influencent la fa\u00e7on de faire de la politique, les alliances, les campagnes \u00e9lectorales et les r\u00e9sultats.\n6. Les th\u00e9oriciens ont \u00e9tudi\u00e9 les modes de scrutin, leurs effets et leur fonctionnement dans la discipline du droit constitutionnel et la science politique.\n7. Certains aspects tels que la proc\u00e9dure \u00e9lectorale, le corps \u00e9lectoral, l'\u00e9ligibilit\u00e9 et le poids attribu\u00e9 \u00e0 chaque vote sont ind\u00e9pendants mais li\u00e9s au fonctionnement des modes de scrutin.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9lectoral, c'est la base de la d\u00e9mocratie\nPermettant \u00e0 chacun d'exprimer sa voix, en toute \u00e9galit\u00e9\n\u00c9lire des repr\u00e9sentants ou choisir par r\u00e9f\u00e9rendum\nC'est le choix du peuple, pour un avenir commun\n\nQu'il soit majoritaire ou proportionnel\nLe syst\u00e8me \u00e9lectoral, il a ses r\u00e8gles\nDes modes de scrutin diff\u00e9rents, aux r\u00e9sultats vari\u00e9s\nDans l'absence d'une majorit\u00e9 clairement d\u00e9clar\u00e9e\n\n[Refrain]\nLes syst\u00e8mes \u00e9lectoraux, ils ont leur impact\nSur la politique, les alliances, les campagnes et les r\u00e9sultats\nLes th\u00e9oriciens ont \u00e9tudi\u00e9 leur fonctionnement\nDans le droit constitutionnel et la science politique, c'est \u00e9clairant\n\n[Couplet 2]\nLa proc\u00e9dure \u00e9lectorale, le corps \u00e9lectoral\nL'\u00e9ligibilit\u00e9 et le poids de chaque vote, c'est vital\nInd\u00e9pendants mais li\u00e9s, ils fa\u00e7onnent le syst\u00e8me\nLa volont\u00e9 du peuple, on l'entend dans le g\u00e9nie\n\nAlors on vote, on se mobilise, on participe\nPour construire ensemble un monde qui respire\nGr\u00e2ce au syst\u00e8me \u00e9lectoral, on fait rayonner nos id\u00e9es\nPour un avenir meilleur, on continue \u00e0 r\u00eaver\n\n[Refrain]\nLes syst\u00e8mes \u00e9lectoraux, ils ont leur impact\nSur la politique, les alliances, les campagnes et les r\u00e9sultats\nLes th\u00e9oriciens ont \u00e9tudi\u00e9 leur fonctionnement\nDans le droit constitutionnel et la science politique, c'est \u00e9clairant"}, {"titre": "M\u00e9thode de Condorcet", "text_origine": "La m\u00e9thode Condorcet (aussi appel\u00e9e scrutin de Condorcet ou vote Condorcet) est un syst\u00e8me de vote ob\u00e9issant au principe de Condorcet qui s'\u00e9nonce ainsi :\u00ab si un choix est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 tout autre par une majorit\u00e9 ou une autre, alors ce choix doit \u00eatre \u00e9lu. \u00bb Le vainqueur, s'il existe, est donc le candidat qui, compar\u00e9 tour \u00e0 tour \u00e0 chacun des autres candidats, s\u2019av\u00e8re \u00e0 chaque fois \u00eatre le candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. Autrement dit, il bat tous les autres en duel. Un tel candidat est appel\u00e9 vainqueur de Condorcet.\nRien ne garantit la pr\u00e9sence d'un candidat satisfaisant \u00e0 ce crit\u00e8re de victoire : c'est le paradoxe de Condorcet. Ainsi, tout syst\u00e8me de vote fond\u00e9 sur la m\u00e9thode Condorcet doit pr\u00e9voir un moyen de r\u00e9soudre les votes pour lesquels ce candidat id\u00e9al n'existe pas.\nCette m\u00e9thode doit son nom \u00e0 Nicolas de Condorcet, math\u00e9maticien et philosophe fran\u00e7ais du XVIIIe si\u00e8cle, qui la justifie \u00e0 partir d'une r\u00e9flexion math\u00e9matique sur les probabilit\u00e9s d'erreur de jugement de la part des \u00e9lecteurs. La m\u00e9thode est d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9e par l'\u00e9crivain catalan Raymond Lulle au XIIIe si\u00e8cle,.\nDans un contexte politique de type gauche/centre/droite, le th\u00e9or\u00e8me de l'\u00e9lecteur m\u00e9dian indique que l'option centriste est le vainqueur de Condorcet quand elle bat les options de gauche (avec l'aide des voix de droite), et les options de droite (avec les voix de gauche).", "element_cle": "1. La m\u00e9thode de Condorcet est un syst\u00e8me de vote bas\u00e9 sur le principe selon lequel le choix pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 par une majorit\u00e9 doit \u00eatre \u00e9lu.\n2. Le vainqueur selon la m\u00e9thode Condorcet est le candidat qui bat tous les autres en duel.\n3. Il existe le paradoxe de Condorcet, o\u00f9 il n'y a pas toujours de candidat satisfaisant aux crit\u00e8res de victoire.\n4. La m\u00e9thode Condorcet tire son nom de Nicolas de Condorcet, math\u00e9maticien et philosophe fran\u00e7ais du XVIIIe si\u00e8cle.\n5. Le th\u00e9or\u00e8me de l'\u00e9lecteur m\u00e9dian indique que dans un contexte politique gauche/centre/droite, l'option centriste est le vainqueur de Condorcet.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9thode de Condorcet, un syst\u00e8me de vote\nO\u00f9 l'opinion du peuple, c'est \u00e7a qui compte, faut qu'il se d\u00e9note\nPrincipe simple, la majorit\u00e9 \u00e9lue,\nLe choix pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est celui qu'on met \u00e0 la nue\n\nDuel apr\u00e8s duel, les candidats se d\u00e9fient,\nLe vainqueur, c'est celui qui tous les autres terrifie\nMais parfois, y'a un paradoxe qui s'\u00e9veille,\nAucun candidat satisfaisant, c'est pas la merveille\n\n[Refrain]\nCondorcet, Condorcet, m\u00e9thode innovante\nPour un monde o\u00f9 la d\u00e9mocratie n'est plus une attente\nCondorcet, Condorcet, oh cette th\u00e9orie\nNous guide vers l'avenir, sans soucis de parti\n\n[Couplet 2]\nCondorcet, Nicolas \u00e9tait son nom,\nMath\u00e9maticien, philosophe, devou\u00e9 \u00e0 la raison\nAu XVIIIe si\u00e8cle, il \u00e9claira la France,\nDes id\u00e9es qui ont marqu\u00e9 l'Histoire, \u00e7a a de la consistance\n\nLe th\u00e9or\u00e8me de l'\u00e9lecteur m\u00e9dian,\nUn concept politique o\u00f9 tous peuvent se satisfaire pleinement\nGauche, centre, droite, le choix est dans la main,\nL'option centriste, le vainqueur de Condorcet, c'est certain\n\n[Refrain]\nCondorcet, Condorcet, m\u00e9thode innovante\nPour un monde o\u00f9 la d\u00e9mocratie n'est plus une attente\nCondorcet, Condorcet, oh cette th\u00e9orie\nNous guide vers l'avenir, sans soucis de parti"}, {"titre": "Corruption", "text_origine": "La corruption est la perversion ou le d\u00e9tournement d'un processus ou d'une interaction avec une ou plusieurs personnes dans le dessein, pour le corrupteur, d'obtenir des avantages ou des pr\u00e9rogatives particuli\u00e8res ou, pour le corrompu, d'obtenir une r\u00e9tribution en \u00e9change de sa complaisance. Elle conduit en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'enrichissement personnel du corrompu ou \u00e0 l'enrichissement de l'organisation corruptrice (groupe mafieux, entreprise, club, etc.). Il s'agit d'une pratique qui peut \u00eatre tenue pour illicite selon le domaine consid\u00e9r\u00e9 (commerce, affaires, politique\u2026) mais dont le propre est justement d'agir de mani\u00e8re \u00e0 la rendre impossible \u00e0 d\u00e9celer ou \u00e0 d\u00e9noncer.\nElle peut concerner toute personne b\u00e9n\u00e9ficiant d'un pouvoir de d\u00e9cision, que ce soit une personnalit\u00e9 politique, un fonctionnaire, un cadre d'une entreprise priv\u00e9e, un m\u00e9decin, un arbitre ou un sportif, un syndicaliste ou l'organisation \u00e0 laquelle ils appartiennent. Le trafic d'influence est une forme de corruption.\n\n", "element_cle": "1. La corruption est la perversion ou le d\u00e9tournement d'un processus ou d'une interaction avec des personnes dans le but d'obtenir des avantages.\n2. Elle conduit \u00e0 l'enrichissement personnel du corrompu ou de l'organisation corruptrice.\n3. La corruption peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme illicite dans certains domaines tels que le commerce, les affaires ou la politique.\n4. La corruption est difficile \u00e0 d\u00e9tecter ou \u00e0 d\u00e9noncer en raison de sa nature secr\u00e8te.\n5. Elle peut toucher toute personne ayant le pouvoir de d\u00e9cision, qu'il s'agisse d'une personnalit\u00e9 politique, d'un fonctionnaire, d'un cadre d'entreprise, etc.\n6. Le trafic d'influence est une forme de corruption.", "rap": "[Couplet 1]\nLa corruption, c'est la perversion,\nLe d\u00e9tournement d'tous les principes, l'inversion,\nElle cherche l'enrichissement personnel,\nAu d\u00e9triment de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nElle s\u00e9vit partout, dans tous les secteurs,\nCommerce, politique, rien n'est \u00e0 l'abri, c'est s\u00fbr,\nElle est discr\u00e8te, difficile \u00e0 d\u00e9tecter,\nMais aujourd'hui, faut tout d\u00e9noncer.\n\n[Refrain]\nLa corruption, un fl\u00e9au qui gangr\u00e8ne,\nNos institutions, nos soci\u00e9t\u00e9s modernes.\nLa lutte doit \u00eatre constante et sinc\u00e8re,\nPour pr\u00e9server l'\u00e9quit\u00e9 et la justice sur terre.\n\n[Couplet 2]\nLa corruption s'infiltre dans les hautes sph\u00e8res,\nPoliticiens v\u00e9reux, fonctionnaires aux airs,\nTout le monde peut \u00eatre touch\u00e9, responsable,\nDes pots-de-vin qui rendent la justice instable.\n\nLe trafic d'influence, une forme retorse,\nLes puissants en profitent, sans remords,\nMais on ne restera pas muets, on s'l\u00e8vera,\nContre cette injustice, on combattra.\n\n[Refrain]\nLa corruption, un fl\u00e9au qui gangr\u00e8ne,\nNos institutions, nos soci\u00e9t\u00e9s modernes.\nLa lutte doit \u00eatre constante et sinc\u00e8re,\nPour pr\u00e9server l'\u00e9quit\u00e9 et la justice sur terre."}, {"titre": "Indice de perception de la corruption", "text_origine": "Depuis 1995, l'ONG Transparency International publie chaque ann\u00e9e un indice de perception de la corruption ou IPC (en anglais, Corruption Perception Index ou CPI) classant les pays selon le degr\u00e9 de corruption per\u00e7u dans un pays. L'indice est \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'aide d'enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9es aupr\u00e8s d'hommes d'affaires, d'analystes de risques et d'universitaires r\u00e9sidant dans ces  pays ou \u00e0 l'\u00e9tranger.\nL'indice de 2022 couvre 180 pays et territoires. En 2017, la note moyenne est de 43 %, et les deux tiers des pays et territoires \u00e9valu\u00e9s se situent sous les 50 %. L'ONG remarque que de nombreux pays n'ont fait aucun progr\u00e8s pendant les 6 ann\u00e9es sur lesquelles porte l'indice.", "element_cle": "1. L'ONG Transparency International publie chaque ann\u00e9e un indice de perception de la corruption depuis 1995.\n2. L'indice est bas\u00e9 sur des enqu\u00eates men\u00e9es aupr\u00e8s d'hommes d'affaires, d'analystes de risques et d'universitaires.\n3. Le dernier indice publi\u00e9 en 2022 couvre 180 pays et territoires.\n4. En 2017, la note moyenne \u00e9tait de 43 %, avec les deux tiers des pays \u00e9valu\u00e9s en dessous de 50 %.\n5. Certains pays n'ont montr\u00e9 aucun progr\u00e8s en mati\u00e8re de corruption au cours des six derni\u00e8res ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1995, Transparency International\nD\u00e9voile l'indice qui d\u00e9voile les r\u00e9alit\u00e9s\nLeur mission, lutter contre la corruption\nEt mettre en avant l'honn\u00eatet\u00e9 dans l'action\n\nEnqu\u00eates, sondages, universitaires et plus\nAnalystes, hommes d'affaires, tous impliqu\u00e9s\nLeurs avis, leurs perceptions sans \u00e9quivoque\nPour noter chaque pays, chaque territoire engag\u00e9\n\n[Refrain]\nIndice de perception de la corruption\nChaque ann\u00e9e, une nouvelle publication\n180 pays et territoires \u00e9valu\u00e9s\nC'est la course contre l'injustice \u00e0 \u00e9liminer\n\n[Couplet 2]\nEn 2022, le dernier indice paru\nDes notes qui font r\u00e9fl\u00e9chir, des faits crus\nEn moyenne, 43 %, pas beaucoup d'efforts\nPlus de la moiti\u00e9 des pays en-dessous du d\u00e9cor\n\nCertains ne bougent pas, stagnent dans l'obscurit\u00e9\nSix ann\u00e9es sans progr\u00e8s, la corruption ne faiblit\nIl est temps de prendre conscience, de s'engager\nPour des lendemains plus justes, plus propices au m\u00e9rite\n\n[Refrain]\nIndice de perception de la corruption\nChaque ann\u00e9e, une nouvelle publication\n180 pays et territoires \u00e9valu\u00e9s\nC'est la course contre l'injustice \u00e0 \u00e9liminer"}, {"titre": "Corruption", "text_origine": "La corruption est la perversion ou le d\u00e9tournement d'un processus ou d'une interaction avec une ou plusieurs personnes dans le dessein, pour le corrupteur, d'obtenir des avantages ou des pr\u00e9rogatives particuli\u00e8res ou, pour le corrompu, d'obtenir une r\u00e9tribution en \u00e9change de sa complaisance. Elle conduit en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'enrichissement personnel du corrompu ou \u00e0 l'enrichissement de l'organisation corruptrice (groupe mafieux, entreprise, club, etc.). Il s'agit d'une pratique qui peut \u00eatre tenue pour illicite selon le domaine consid\u00e9r\u00e9 (commerce, affaires, politique\u2026) mais dont le propre est justement d'agir de mani\u00e8re \u00e0 la rendre impossible \u00e0 d\u00e9celer ou \u00e0 d\u00e9noncer.\nElle peut concerner toute personne b\u00e9n\u00e9ficiant d'un pouvoir de d\u00e9cision, que ce soit une personnalit\u00e9 politique, un fonctionnaire, un cadre d'une entreprise priv\u00e9e, un m\u00e9decin, un arbitre ou un sportif, un syndicaliste ou l'organisation \u00e0 laquelle ils appartiennent. Le trafic d'influence est une forme de corruption.\n\n", "element_cle": "1. La corruption est le d\u00e9tournement d'un processus ou d'une interaction dans le but d'obtenir des avantages ou des r\u00e9tributions.\n2. Elle conduit \u00e0 l'enrichissement personnel du corrompu ou de l'organisation corruptrice.\n3. La corruption peut \u00eatre illicite selon le domaine concern\u00e9 (commerce, politique...).\n4. La corruption a pour particularit\u00e9 de rendre difficile son d\u00e9cellement ou sa d\u00e9nonciation.\n5. Elle peut toucher toute personne ayant un pouvoir de d\u00e9cision, qu'il s'agisse d'une personnalit\u00e9 politique, d'un fonctionnaire, d'un cadre d'entreprise, etc.\n6. Le trafic d'influence est une forme de corruption.", "rap": "[Couplet 1]\nLa corruption, un fl\u00e9au qui souille nos nations\nD\u00e9tournement de fonds, c'est l'enrichissement sans \u00e9ducation\nDans tous les domaines, c'est une justification\nPolitique, commerce, on est tous victimes de ces actions\n\nLes corrompus prosp\u00e8rent sur le dos du peuple opprim\u00e9\nProfitant de leur pouvoir, sans se soucier des cons\u00e9quences\nDes d\u00e9cisions prises en toute impunit\u00e9\nMais la v\u00e9rit\u00e9 finira toujours par d\u00e9voiler leur ind\u00e9cence\n\n[Refrain]\nLa corruption gangr\u00e8ne nos soci\u00e9t\u00e9s\nUn syst\u00e8me malsain, il faut le d\u00e9noncer\n\u00c9duquer les masses, c'est notre responsabilit\u00e9\nPour un monde meilleur, brisons ces cha\u00eenes enlac\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nIl est temps de changer les r\u00e8gles de ce jeu truqu\u00e9\nD\u00e9masquer les faussaires, les mettre hors d'\u00e9tat de nuire\nLutter contre les pots-de-vin, les pots-de-vin, les magouilles\nCar la justice et l'\u00e9quit\u00e9 doivent enfin pr\u00e9valoir\n\nLa lutte contre la corruption, un combat de tous les jours\nLes citoyens conscients doivent se lever\nFormer une coalition pour renverser le pouvoir corrompu\nPour un avenir sans tricheries, sans trafic d'influence \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa corruption gangr\u00e8ne nos soci\u00e9t\u00e9s\nUn syst\u00e8me malsain, il faut le d\u00e9noncer\n\u00c9duquer les masses, c'est notre responsabilit\u00e9\nPour un monde meilleur, brisons ces cha\u00eenes enlac\u00e9es"}, {"titre": "Corruption de mineur", "text_origine": "La corruption de mineur (ou corruption d'enfants) est une infraction p\u00e9nale reconnue dans diff\u00e9rents pays qui consiste \u00e0 profiter de la jeunesse d'une personne mineure pour l'initier au vice. \nLa corruption de mineur ne doit pas \u00eatre confondue avec les infractions p\u00e9nales distinctes du leurre d'enfant par des moyens informatiques, d'agression sexuelle et d'exploitation sexuelle de mineur. La distinction est que la corruption d'enfant concerne davantage la moralit\u00e9 de l'enfant et peut inclure des \u00e9l\u00e9ments non sexuels comme l'usage de la drogue ou de l'alcool. \nLe p\u00e9dopi\u00e9geage (anglais : child grooming) est un ph\u00e9nom\u00e8ne criminel plus large que la corruption de mineur car il englobe \u00e0 la fois des comportements de leurre, de corruption de mineur, d'exploitation sexuelle, d'agression sexuelle et de production de pornographie juv\u00e9nile.", "element_cle": "1. La corruption de mineur est une infraction p\u00e9nale pr\u00e9sente dans diff\u00e9rents pays.\n2. Elle consiste \u00e0 profiter de la jeunesse d'une personne mineure pour l'initier au vice.\n3. La corruption de mineur ne doit pas \u00eatre confondue avec d'autres infractions p\u00e9nales telles que le leurre d'enfant par des moyens informatiques, l'agression sexuelle et l'exploitation sexuelle de mineur.\n4. La corruption de mineur peut inclure des \u00e9l\u00e9ments non sexuels tels que la consommation de drogue ou d'alcool.\n5. Le p\u00e9dopi\u00e9geage est un ph\u00e9nom\u00e8ne criminel plus large qui englobe diff\u00e9rents comportements, dont la corruption de mineur.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le code p\u00e9nal, un crime insens\u00e9\nLa corruption de mineur, une r\u00e9alit\u00e9 condamn\u00e9e\nProfiter de la jeunesse, c'est pas du tout r\u00e9glo\nInitier les gosses au vice, c'est un triste tableau\n\nRefrain:\nLa corruption de mineur, un mal \u00e0 d\u00e9noncer\nDans plusieurs pays, faut la faire tomber\n\u00c9duquer les enfants, les prot\u00e9ger de cette horreur\nLa justice doit agir, stopper ces pr\u00e9dateurs\n\n[Couplet 2]\nAttention aux confusions, faut pas tout m\u00e9langer\nLa corruption de mineur, c'est pas le m\u00eame panier\nLe leurre d'enfant, l'exploitation ou l'agression\nDes crimes qui s\u00e8ment la terreur, sans aucune compassion\n\nRefrain:\nLa corruption de mineur, un mal \u00e0 d\u00e9noncer\nDans plusieurs pays, faut la faire tomber\n\u00c9duquer les enfants, les prot\u00e9ger de cette horreur\nLa justice doit agir, stopper ces pr\u00e9dateurs"}, {"titre": "Corruption en France", "text_origine": "La corruption en France d\u00e9crit la pr\u00e9vention et la pr\u00e9sence de la corruption en France.\nLa France a ratifi\u00e9 plusieurs importantes conventions internationales de lutte contre la corruption telles que la Convention de l'OCDE sur la lutte contre la corruption d'agents publics \u00e9trangers dans les transactions commerciales internationales et la Convention des Nations unies contre la corruption. En g\u00e9n\u00e9ral, les investisseurs ne consid\u00e8rent pas la corruption comme un probl\u00e8me pour faire des affaires en France, et les entreprises op\u00e9rant en France ont en g\u00e9n\u00e9ral une bonne r\u00e9putation de la responsabilit\u00e9 sociale de l'entreprise.\nL'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise a vot\u00e9 deux projets de loi pour la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale. Cependant, ces derni\u00e8res ann\u00e9es[Quand ?], plusieurs scandales de corruption ont impliqu\u00e9 de hauts fonctionnaires. Les travaux publics et l'industrie de la d\u00e9fense sont consid\u00e9r\u00e9s comme les plus touch\u00e9s par la corruption.\n\n", "element_cle": "1. La corruption en France : description, pr\u00e9vention et pr\u00e9sence.\n\n2. La France a ratifi\u00e9 des conventions internationales de lutte contre la corruption.\n\n3. Les investisseurs ne consid\u00e8rent g\u00e9n\u00e9ralement pas la corruption comme un probl\u00e8me en France.\n\n4. Les entreprises en France ont une bonne r\u00e9putation en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9 sociale.\n\n5. L'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise a vot\u00e9 des lois contre l'\u00e9vasion fiscale.\n\n6. Des scandales de corruption ont impliqu\u00e9 des hauts fonctionnaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\n7. Les travaux publics et l'industrie de la d\u00e9fense sont les secteurs les plus touch\u00e9s par la corruption.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'hexagone, la corruption s\u00e9vit,\nEn France, la fraude est bien trop gris.\nDes hauts fonctionnaires aux politiciens,\nDes affaires louches, \u00e7a ne fait pas des saints.\n\n[Refrain]\nLa corruption en France, on la d\u00e9crit,\nPr\u00e9vention, pr\u00e9sence, on en est averti.\nMais faut-il s'asseoir et laisser faire,\nOu bien lutter pour un avenir plus clair ?\n\n[Couplet 2]\nLa France a sign\u00e9, c'est pas un myst\u00e8re,\nDes conventions pour lutter la mis\u00e8re.\nContre la corruption, on a dit oui,\nMais qu'en est-il vraiment dans notre pays ?\n\n[Refrain]\nOn dit que dans l'Hexagone, tout va bien,\nLes investisseurs voient pas d'probl\u00e8me.\nMais la corruption, elle est bien pr\u00e9sente,\nEt \u00e7a, faut l'avoir \u00e0 l'esprit constamment.\n\n[Couplet 3]\nLes entreprises fran\u00e7aises, on les f\u00e9licite,\nLeur r\u00e9putation d'responsabilit\u00e9, on la m\u00e9rite.\nMais dans les coulisses, certains magouillent,\nLa corruption, ce mal, elle les grappille.\n\n[Refrain]\nL'Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 quelques lois,\nContre l'\u00e9vasion fiscale, on fait un choix.\nMais des scandales \u00e9clatent, \u00e7a fait mal,\nDes hauts fonctionnaires impliqu\u00e9s dans le deal.\n\n[Couplet 4]\nLes travaux publics, la d\u00e9fense sont touch\u00e9s,\nLes secteurs gangr\u00e9n\u00e9s, les tristes r\u00e9alit\u00e9s.\nLa corruption, elle frappe dans le monde r\u00e9el,\nIl est temps de faire tomber le voile cruel.\n\n[Refrain]\nLa corruption en France, on la d\u00e9nonce,\nIl est temps de prendre la d\u00e9fense.\nPr\u00e9vention, pr\u00e9sence, on continue le combat,\nPour un pays plus juste, on reste en \u00e9veil, toujours l\u00e0."}, {"titre": "F\u00e9d\u00e9ration internationale de football association", "text_origine": "La F\u00e9d\u00e9ration internationale de football association (souvent d\u00e9sign\u00e9e par l'acronyme FIFA) est la f\u00e9d\u00e9ration sportive internationale du football, du futsal et du beach soccer. Association des f\u00e9d\u00e9rations nationales fond\u00e9e le 21 mai 1904 \u00e0 Paris, elle a pour vocation de g\u00e9rer et de d\u00e9velopper le football dans le monde. La Coupe du monde de football est cr\u00e9\u00e9e en 1924 par Jules Rimet, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de 1920 \u00e0 1954. Le terme Football Association (en anglais : association football) est l'appellation originelle utilis\u00e9e pour distinguer ce sport des autres variantes de football qui se d\u00e9veloppent \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque.\nFond\u00e9e par les f\u00e9d\u00e9rations de Belgique, du Danemark, d'Espagne, de France, des Pays-Bas, de Su\u00e8de et de Suisse, elle compte, au 13 mai 2016, 211 associations nationales affili\u00e9es \u00e0 travers le monde, qui doivent \u00eatre reconnues par l'une des six conf\u00e9d\u00e9rations continentales. Son si\u00e8ge est situ\u00e9 depuis 1932 \u00e0 Zurich, en Suisse.\nBien qu'\u00e9tant officiellement une association \u00e0 but non lucratif, la FIFA g\u00e9n\u00e8re un chiffre d'affaires tr\u00e8s important du fait de l'organisation des comp\u00e9titions et de leur sponsoring. En 2013, son chiffre d'affaires fut de 1,3 milliard de dollars ; ses r\u00e9serves sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 1,4 milliard de dollars. La FIFA est charg\u00e9e de l'organisation des grands tournois mondiaux, et notamment des Coupes du monde masculines, depuis le 13 juillet 1930, et f\u00e9minines, depuis le 30 novembre 1991.\nApr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de rumeurs et d'enqu\u00eates de journalistes sur les affaires financi\u00e8res au sein de la FIFA, une enqu\u00eate lanc\u00e9e par le d\u00e9partement de la Justice des \u00c9tats-Unis pour des faits de corruption aboutit \u00e0 un grand scandale en 2015, \u00e0 la suite duquel le pr\u00e9sident Sepp Blatter, le 2 juin 2015, trois jours apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection pour un cinqui\u00e8me mandat, annonce qu'il convoque un congr\u00e8s extraordinaire, pr\u00e9vu en f\u00e9vrier 2016, afin de remettre son mandat de pr\u00e9sident \u00e0 disposition. Le 8 octobre 2015, la commission d'\u00e9thique de la FIFA suspend Sepp Blatter de mani\u00e8re provisoire, pendant 90 jours. Le 21 d\u00e9cembre 2015, la commission suspend Sepp Blatter pour 8 ans. Cette suspension est ramen\u00e9e \u00e0 six ans le 24 f\u00e9vrier 2016, peu avant l'\u00e9lection de son successeur, Gianni Infantino, le 26 f\u00e9vrier 2016.", "element_cle": "1. La F\u00e9d\u00e9ration internationale de football association (FIFA) est la f\u00e9d\u00e9ration sportive internationale du football, du futsal et du beach soccer.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e le 21 mai 1904 \u00e0 Paris et a pour mission de g\u00e9rer et d\u00e9velopper le football dans le monde.\n3. La Coupe du monde de football a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1924 par Jules Rimet, pr\u00e9sident de la FIFA de 1920 \u00e0 1954.\n4. La FIFA compte 211 associations nationales affili\u00e9es \u00e0 travers le monde.\n5. Son si\u00e8ge est situ\u00e9 \u00e0 Zurich, en Suisse, depuis 1932.\n6. Malgr\u00e9 son statut d'association \u00e0 but non lucratif, la FIFA g\u00e9n\u00e8re un chiffre d'affaires important gr\u00e2ce \u00e0 l'organisation des comp\u00e9titions et au sponsoring.\n7. Elle est charg\u00e9e de l'organisation des Coupes du monde masculines depuis 1930 et f\u00e9minines depuis 1991.\n8. En 2015, la FIFA a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par un scandale de corruption qui a conduit \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Sepp Blatter.\n9. Une enqu\u00eate lanc\u00e9e par le d\u00e9partement de la Justice des \u00c9tats-Unis a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des faits de corruption au sein de l'organisation.\n10. En cons\u00e9quence, un congr\u00e8s extraordinaire a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 en f\u00e9vrier 2016 pour remettre le mandat du pr\u00e9sident \u00e0 disposition.", "rap": "[Couplet 1]\nLa FIFA, une institution internationale,\nQui g\u00e8re le football, du monde entier sans exception,\nCr\u00e9\u00e9e en 1904 \u00e0 Paris,\nElle a pour mission de d\u00e9velopper ce sport de g\u00e9nie.\n\n[Refrain]\nLa FIFA, la puissance du ballon rond,\nUnis sous sa banni\u00e8re, on est tous champions,\nDu futsal au beach soccer, elle est l\u00e0,\nLa FIFA, la r\u00e9f\u00e9rence du foot, \u00e7a c'est pas de bavardage.\n\n[Couplet 2]\nLa Coupe du monde, cr\u00e9\u00e9e par Jules Rimet,\nUn \u00e9v\u00e9nement historique, impossible \u00e0 oublier,\nDepuis 1930, les hommes se disputent le troph\u00e9e,\nEt depuis 1991, les femmes aussi ont leur fiert\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa FIFA, la puissance du ballon rond,\nUnis sous sa banni\u00e8re, on est tous champions,\nDu futsal au beach soccer, elle est l\u00e0,\nLa FIFA, la r\u00e9f\u00e9rence du foot, \u00e7a c'est pas de bavardage.\n\n[Couplet 3]\nAvec 211 associations affili\u00e9es,\nLa FIFA repr\u00e9sente le monde entier,\nSon si\u00e8ge \u00e0 Zurich depuis 1932,\nUn symbole de l'unit\u00e9 qui dure.\n\n[Refrain]\nLa FIFA, la puissance du ballon rond,\nUnis sous sa banni\u00e8re, on est tous champions,\nDu futsal au beach soccer, elle est l\u00e0,\nLa FIFA, la r\u00e9f\u00e9rence du foot, \u00e7a c'est pas de bavardage.\n\n[Couplet 4]\nMais malheureusement, la FIFA n'est pas parfaite,\nEn 2015, un scandale de corruption a fait des vagues,\nAvec la d\u00e9mission de Sepp Blatter en t\u00eate,\nIl faut nettoyer, remettre les choses en ordre.\n\n[Refrain]\nLa FIFA, la puissance du ballon rond,\nUnis sous sa banni\u00e8re, on est tous champions,\nDu futsal au beach soccer, elle est l\u00e0,\nLa FIFA, la r\u00e9f\u00e9rence du foot, \u00e7a c'est pas de bavardage."}, {"titre": "Politique \u00e9conomique", "text_origine": "La politique \u00e9conomique est l'ensemble des interventions des administrations publiques (dont l\u2019\u00c9tat, la banque centrale, et les collectivit\u00e9s territoriales) sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique pour atteindre des objectifs (croissance, plein-emploi, justice sociale). Ces objectifs permettent de corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres (inflation, in\u00e9galit\u00e9s de revenu et de richesse, ch\u00f4mage, d\u00e9ficit des finances publiques, exc\u00e8s de cr\u00e9ation mon\u00e9taire).\nLes \u00e9conomistes distinguent les politiques \u00e9conomiques conjoncturelles qui visent \u00e0 orienter l'activit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 court terme (moins de 5 ans) et les politiques \u00e9conomiques structurelles qui viennent \u00e0 modifier le fonctionnement de l'\u00e9conomie sur le moyen ou long terme (plus de 5 ans).\n\n", "element_cle": "1. La politique \u00e9conomique vise \u00e0 atteindre des objectifs tels que la croissance et la justice sociale.\n2. Les administrations publiques, dont l'\u00c9tat et la banque centrale, interviennent dans l'\u00e9conomie pour influencer son activit\u00e9.\n3. La politique \u00e9conomique peut corriger des d\u00e9s\u00e9quilibres tels que l'inflation, les in\u00e9galit\u00e9s de revenu et de richesse, le ch\u00f4mage et le d\u00e9ficit des finances publiques.\n4. Il existe deux types de politiques \u00e9conomiques : conjoncturelles, qui agissent \u00e0 court terme (moins de 5 ans), et structurelles, qui modifient le fonctionnement de l'\u00e9conomie sur le moyen ou long terme (plus de 5 ans).\n5. Les politiques \u00e9conomiques ont pour objectif d'orienter l'activit\u00e9 \u00e9conomique de mani\u00e8re \u00e0 atteindre les objectifs fix\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique \u00e9conomique, c'est l'action principale\nPour atteindre ces objectifs, c'est pas banal\nOn veut voir la croissance et la justice sociale\nPour \u00e7a, on intervient, on contr\u00f4le ces palabres\n\n[Refrain]\nLa politique \u00e9conomique, y'a pas d'\u00e9nigme\nC'est le jeu de l'\u00c9tat, de la banque centrale, des strat\u00e9gies qui se d\u00e9m\u00e8nent\nOn veut corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres\nInflation, in\u00e9galit\u00e9s, ch\u00f4mage, on veut les r\u00e9sorber\n\n[Couplet 2]\nLes politiques conjoncturelles, c'est court terme\nEn moins de 5 ans, on r\u00e9agirme\nPour contrer les obstacles, les crises financi\u00e8res\nOn ajuste notre strat\u00e9gie, on fait la lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa politique \u00e9conomique, y'a pas d'\u00e9nigme\nC'est le jeu de l'\u00c9tat, de la banque centrale, des strat\u00e9gies qui se d\u00e9m\u00e8nent\nOn veut corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres\nInflation, in\u00e9galit\u00e9s, ch\u00f4mage, on veut les r\u00e9sorber"}, {"titre": "\u00c9conomie politique", "text_origine": "L'\u00e9conomie politique peut s'entendre dans un sens g\u00e9n\u00e9ral comme \u00e9tant l'\u00e9conomie de la cit\u00e9 par opposition \u00e0 l'\u00e9conomie domestique. L'expression d'\u00ab \u00e9conomie politique \u00bb est cr\u00e9\u00e9e au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle et employ\u00e9e \u00e0 l'origine selon Charles Gide pour d\u00e9crire \u00ab l'\u00e9tude de la production \u00e9conomique, l'offre et la demande de biens et services et leurs relations avec les lois et coutumes ; le gouvernement, la distribution des richesses et la richesse des nations incluant le budget \u00bb. Pour L\u00e9on Walras, l'\u00e9conomie politique se d\u00e9finit comme l\u2019expos\u00e9 de ce qui est, et le programme de ce qui devrait \u00eatre.\nSi Antoine de Montchrestien, avec son Trait\u00e9 de l'\u0152conomie Politique paru en 1615, est traditionnellement consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des premiers, \u00e0 employer ce vocable dans le sens pr\u00e9cit\u00e9, Gregory King, historien de l'\u00e9conomie, indique pour sa part que le premier \u00e0 utiliser l'expression \u00ab \u00e9conomie politique \u00bb serait Louis Turquet de Mayerne en 1611 dans son livre La Monarchie Aristod\u00e9mocratique ; ou le gouvernement compos\u00e9 et mesl\u00e9 des trois formes de l\u00e9gitimes r\u00e9publiques.\nDans la seconde partie du XIXe si\u00e8cle, le mot \u00ab\u202f\u00e9conomie \u00bb remplace progressivement le terme d'\u00ab\u202f\u00e9conomie politique\u202f\u00bb. Si William Stanley Jevons, un tenant de l'emploi de m\u00e9thodes math\u00e9matiques, a d\u00e8s 1879 plaid\u00e9 pour l'adoption du terme \u00ab \u00e9conomie \u00bb qu'il trouve \u00e0 la fois plus bref et dont il esp\u00e8re la reconnaissance en tant que science (la science \u00e9conomique), il intitule malgr\u00e9 tout encore son livre publi\u00e9 en 1879 The Theory of Political Economy. Ce n'est qu'en 1890 que le mot d'\u00e9conomie s'impose avec la publication par Alfred Marshall des Principles of Economics,. Dans l'esprit de Marshall, le fait d'\u00e9viter l'emploi du terme \u00ab politique \u00bb affranchit l'\u00e9conomie de ses liens avec les partis politiques.\nJusqu'\u00e0 la crise financi\u00e8re mondiale d\u00e9butant en 2007, le terme d'\u00e9conomie politique peut r\u00e9f\u00e9rer : \u00e0 l'analyse marxiste ; \u00e0 des approches \u00e9manant de l'\u00e9cole de Chicago (\u00e9conomie), ou \u00e0 l'\u00e9cole de Virginie\u202f; ou simplement aux conseils donn\u00e9s par les \u00e9conomistes aux gouvernements concernant les politiques \u00e9conomiques globales ou des sujets plus restreints. Selon Alberto Alesina, \u00ab ces \u00e9coles ont \u00e9tendu depuis les ann\u00e9es 1970 le champ de l'\u00e9conomie politique bien au-del\u00e0 du seul domaine o\u00f9 des planistes maximisent l'utilit\u00e9 d'une population, pour prendre en compte la fa\u00e7on dont les forces politiques affectent les choix des politiques \u00e9conomiques notamment dans la distribution des revenus et les politiques de redistribution, ainsi que sur les institutions \u00e9conomiques \u00bb. Apr\u00e8s la crise de 2007, le terme d'\u00ab\u202f\u00e9conomie politique\u202f\u00bb revient sur le devant de la sc\u00e8ne, notamment en France.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie politique est une discipline qui \u00e9tudie la production \u00e9conomique, l'offre et la demande, ainsi que les relations avec les lois et coutumes.\n2. Le terme \"\u00e9conomie politique\" a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle.\n3. Antoine de Montchrestien est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des premiers \u00e0 utiliser le terme \"\u00e9conomie politique\" dans son Trait\u00e9 de l'\u0152conomie Politique en 1615.\n4. Au cours du XIXe si\u00e8cle, le terme \"\u00e9conomie\" remplace progressivement celui d'\"\u00e9conomie politique\".\n5. En 1890, Alfred Marshall publie les Principles of Economics, marquant l'adoption du terme \"\u00e9conomie\".\n6. L'utilisation du terme \"politique\" dans \"\u00e9conomie politique\" \u00e9tait li\u00e9e aux partis politiques jusqu'\u00e0 la crise financi\u00e8re mondiale de 2007.\n7. L'\u00e9conomie politique peut prendre diff\u00e9rentes approches, telles que l'analyse marxiste, l'\u00e9cole de Chicago et l'\u00e9cole de Virginie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie politique, c'est pas compliqu\u00e9\nOn \u00e9tudie la prod' et l'offre, la demande aussi\nLes lois et coutumes, tout est analys\u00e9\nPour comprendre ces m\u00e9canismes, ouais, c'est le pari\n\nLe 17\u00e8me si\u00e8cle, Montchrestien, c'\u00e9tait son nom\nIl a cr\u00e9\u00e9 le terme \"\u00e9co politique\" dans son bouquin\nTrait\u00e9 de l'\u0152conomie Politique, t'as compris l'bonhomme ?\nDepuis, on bosse, on analyse, on finit jamais nos th\u00e8mes\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie politique, c'est notre domaine\nDepuis 1615, on prend la peine\nD'\u00e9tudier, d'analyser, de tout mettre en sc\u00e8ne\nL'\u00e9conomie est politique, tu vois c'que j'veux dire, man ?\n\n[Couplet 2]\nAu 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 changer\nLe terme \"\u00e9co\" a remplac\u00e9 \"\u00e9co politique\" progressivement\nAlfred Marshall, Principles of Economics, le livre sacr\u00e9\nCette fois, on adopte le terme \"\u00e9co\" d\u00e9finitivement\n\nMais \"politique\" dans \"\u00e9conomie politique\", \u00e7a signifiait quoi ?\n\u00c7a avait \u00e0 voir avec les partis politiques, ouais, c'est \u00e7a\nMais depuis 2007, on a tous compris\nLa crise financi\u00e8re mondiale a tout remis en question, ouais, tout \u00e7a\n\nL'\u00e9conomie politique, diff\u00e9rentes approches sont possibles\nL'analyse marxiste, Chicago, ou l'\u00e9cole de Virginie\nOn \u00e9tudie, on cherche, on veut comprendre le visible\nPour changer les choses, pour une \u00e9conomie plus unie\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie politique, c'est notre domaine\nDepuis 1615, on prend la peine\nD'\u00e9tudier, d'analyser, de tout mettre en sc\u00e8ne\nL'\u00e9conomie est politique, tu vois c'que j'veux dire, man ?"}, {"titre": "Nouvelle politique \u00e9conomique", "text_origine": "La nouvelle politique \u00e9conomique (NEP) (en russe : \u041d\u043e\u0432\u0430\u044f \u044d\u043a\u043e\u043d\u043e\u043c\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0430\u044f \u043f\u043e\u043b\u0438\u0442\u0438\u043a\u0430 \u2013 Nova\u00efa ekonomitcheska\u00efa politika) est une politique \u00e9conomique mise en \u0153uvre en Russie bolchevique \u00e0 partir de 1921, qui introduit une lib\u00e9ralisation \u00e9conomique.\nLa NEP a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e pour redynamiser le pays qui, en 1921, sortait de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, d'une r\u00e9volution, d'une guerre civile et faisait face \u00e0 la famine. C'est une d\u00e9cision impos\u00e9e par les circonstances, un \u00ab repli strat\u00e9gique \u00bb dans la construction du socialisme justifi\u00e9 par le retard \u00e9conomique de la Russie : \u00ab [\u2026] Nous ne sommes pas assez civilis\u00e9s pour pouvoir passer directement au socialisme, encore que nous en ayons les pr\u00e9mices politiques \u00bb, d\u00e9clara L\u00e9nine.\nBien qu'il s'agisse de \u00ab faire au capitalisme une place limit\u00e9e pour un temps limit\u00e9 \u00bb, L\u00e9nine n'avait toujours pas fix\u00e9 de limites dans le temps \u00e0 la NEP lors de sa mort en 1924. Il avait seulement d\u00e9clar\u00e9 que celle-ci serait \u00ab adopt\u00e9e s\u00e9rieusement et pour longtemps \u00bb, pour une dur\u00e9e qu'il n'estimait en aucun cas inf\u00e9rieure \u00e0 une d\u00e9cennie et probablement sup\u00e9rieure, et certainement pour moins de 25 ans.", "element_cle": "- La NEP est une politique \u00e9conomique mise en \u0153uvre en Russie bolchevique \u00e0 partir de 1921.\n- Cette politique vise \u00e0 introduire une lib\u00e9ralisation \u00e9conomique.\n- La NEP a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e pour redynamiser le pays apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, une r\u00e9volution, une guerre civile et la famine.\n- L\u00e9nine consid\u00e9rait la NEP comme un \u00ab repli strat\u00e9gique \u00bb n\u00e9cessaire en raison du retard \u00e9conomique de la Russie.\n- L\u00e9nine n'avait pas fix\u00e9 de limite de temps pr\u00e9cise \u00e0 la NEP, mais l'envisageait pour au moins une d\u00e9cennie et probablement plus longtemps, mais certainement moins de 25 ans.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute attentivement l'histoire que je vais te raconter\nLa NEP, une strat\u00e9gie pour la Russie bolchevique, 1921, faut pas oublier\nApr\u00e8s la guerre mondiale, la r\u00e9volution et la famine\nLe pays \u00e9tait dans un \u00e9tat critique, fallait trouver une solution\nL\u00e9nine avait un plan, une lib\u00e9ralisation \u00e9conomique\nPour redynamiser le pays, lui redonner une nouvelle \u00e8re\n\n[Refrain]\nLa NEP, une politique audacieuse\nPour faire face aux d\u00e9fis, redonner de la splendeur\nUne d\u00e9cennie, peut-\u00eatre plus, moins de 25 ans\nL\u00e9nine avait fix\u00e9 aucun temps pr\u00e9cis, mais il faut avancer\n\n[Couplet 2]\nLa NEP, un \u00ab repli strat\u00e9gique \u00bb face au retard \u00e9conomique\nL\u00e9nine savait que le pays avait besoin d'une nouvelle dynamique\nLes entreprises priv\u00e9es, le commerce libre, une nouvelle perspective\nLa Russie en plein renouveau, c'\u00e9tait l'objectif principal\n\n[Refrain]\nLa NEP, une politique audacieuse\nPour faire face aux d\u00e9fis, redonner de la splendeur\nUne d\u00e9cennie, peut-\u00eatre plus, moins de 25 ans\nL\u00e9nine avait fix\u00e9 aucun temps pr\u00e9cis, mais il faut avancer"}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'activit\u00e9 humaine li\u00e9e \u00e0 la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services.\n2. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\n3. La pens\u00e9e \u00e9conomique moderne se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle avec le mercantilisme et au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates.\n4. L'\u00e9conomie politique commence \u00e0 \u00e9merger \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec des auteurs tels qu'Adam Smith, David Ricardo et Jean-Baptiste Say.\n5. La r\u00e9volution marginaliste du XIXe si\u00e8cle fait de l'\u00e9conomie une discipline scientifique.\n6. L'\u00e9conomie se divise en deux grandes approches : la macro\u00e9conomie et la micro\u00e9conomie.\n7. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie les agr\u00e9gats \u00e9conomiques tels que l'\u00e9pargne, l'investissement, la consommation et la croissance \u00e9conomique.\n8. La micro\u00e9conomie \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions sur les march\u00e9s.\n9. L'\u00e9conomie couvre un large spectre allant de la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui cherche \u00e0 comprendre le fonctionnement de l'\u00e9conomie, \u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui \u00e9tudie des domaines sp\u00e9cifiques tels que l'environnement, le travail, la sant\u00e9, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie, c'est la science qui analyse,\nL'activit\u00e9 humaine et ses m\u00e9canismes,\nProduction, \u00e9change, consommation,\nElle d\u00e9cortique tout sans aucune exception.\n\nDu grec ancien, \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 son nom,\nAdministration d'un foyer en somme,\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, elle \u00e9volue,\nMercantilisme, physiocrates, tout est revu.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, discipline qui grandit,\nDe Smith \u00e0 Ricardo, elle s'enrichit,\nMacro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie,\nElle explore tous les domaines sans r\u00e9pit.\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, \u00e9conomie politique surgit,\nAvec Smith, Ricardo, Say qui la nourrit,\nPuis au XIXe si\u00e8cle, la r\u00e9volution marginaliste,\nLa rend scientifique, plus pointilleuse artiste.\n\nMacroe\u0301conomie, \u00e9tude des agr\u00e9gats,\nEpargne, consommation, tout y passe,\nMicroe\u0301conomie, analyse des agents,\nIndividus, m\u00e9nages, entreprises en mouvement.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, discipline qui grandit,\nDe Smith \u00e0 Ricardo, elle s'enrichit,\nMacro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie,\nElle explore tous les domaines sans r\u00e9pit.\n\n[Couplet 3]\nL'\u00e9conomie, vaste champ d'exploration,\nTh\u00e9orie \u00e9conomique, application,\nElle se penche sur tout, de l'environnement,\nAu travail, \u00e0 la sant\u00e9, c'est fou comment.\n\nDes sp\u00e9cialit\u00e9s, des branches multiples,\nPour comprendre les m\u00e9canismes subtils,\nL'\u00e9conomie, au service de la soci\u00e9t\u00e9,\nPour construire un monde plus \u00e9clair\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, discipline qui grandit,\nDe Smith \u00e0 Ricardo, elle s'enrichit,\nMacro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie,\nElle explore tous les domaines sans r\u00e9pit."}, {"titre": "\u00c9conomie de l'Argentine", "text_origine": "L'\u00e9conomie de l'Argentine se caract\u00e9rise par de nombreuses richesses naturelles, une main-d'\u0153uvre tr\u00e8s qualifi\u00e9e, ainsi qu'une agriculture orient\u00e9e vers l'exportation, un tissu industriel diversifi\u00e9 et une distribution des revenus assez in\u00e9gale selon le coefficient de Gini.\nEn d\u00e9pit de ses atouts naturels importants, le pays est confront\u00e9 sur la dur\u00e9e \u00e0 une inflation importante, une incapacit\u00e9 des diff\u00e9rents gouvernements \u00e0 cr\u00e9er une monnaie stable et cons\u00e9quemment une fuite des capitaux en p\u00e9riode de crise.\nLes comptes de l\u2019\u00c9tat sont plomb\u00e9s par une administration pl\u00e9thorique et par le poids des nationalisations, \u00c9tat qui doit g\u00e9rer les cons\u00e9quences \u00e0 long terme de la crise \u00e9conomique argentine de 1998-2002. Depuis les gouvernements ont des difficult\u00e9s r\u00e9currentes \u00e0 financer leurs budgets, avec le d\u00e9part de certains investisseurs industriels \u00e9trangers, une nette diminution de la confiance des cr\u00e9anciers priv\u00e9s et de longs contentieux avec des fonds vautour am\u00e9ricains.", "element_cle": "- L'\u00e9conomie de l'Argentine repose sur ses richesses naturelles et une main-d'\u0153uvre qualifi\u00e9e\n- L'agriculture est orient\u00e9e vers l'exportation\n- Le tissu industriel est diversifi\u00e9\n- Les revenus sont r\u00e9partis de mani\u00e8re in\u00e9gale selon le coefficient de Gini\n- L'Argentine fait face \u00e0 une inflation importante et \u00e0 une instabilit\u00e9 de sa monnaie\n- Il y a une fuite des capitaux en p\u00e9riode de crise\n- Les comptes de l'\u00c9tat sont affect\u00e9s par une administration pl\u00e9thorique et le poids des nationalisations\n- Le pays g\u00e8re encore les cons\u00e9quences de la crise \u00e9conomique de 1998-2002\n- Les gouvernements ont du mal \u00e0 financer leurs budgets et perdent la confiance des investisseurs \u00e9trangers\n- Des contentieux avec des fonds vautour am\u00e9ricains cr\u00e9ent des probl\u00e8mes suppl\u00e9mentaires.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie de l'Argentine, une histoire compliqu\u00e9e\nRichesses naturelles, main-d'\u0153uvre qualifi\u00e9e\nL'agriculture exporte, un chiffre qui fait tourner les t\u00eates\nMais les revenus in\u00e9gaux, la fracture se fait sentir \n\nLe tissu industriel, un secteur diversifi\u00e9\nMais l'inflation et l'instabilit\u00e9, viennent tout compliquer\nFuite des capitaux, en p\u00e9riode de crise\nLe pays en souffre, l'\u00e9conomie se brise \n\n[Refrain]\nL'Argentine en lutte, pour une \u00e9conomie saine\nGestion compliqu\u00e9e, des probl\u00e8mes \u00e0 la cha\u00eene\nLes gouvernements peinent, \u00e0 financer les budgets\nConfiance perdue, investisseurs en retrait  \n\n[Couplet 2]\nAdministration pl\u00e9thorique, les comptes s'en ressentent\nPoids des nationalisations, un fardeau qui les tourmente \nLa crise de 1998-2002, encore pr\u00e9sente dans les esprits\nLe pays se reconstruit, mais les cicatrices sont ici \n\nLes gouvernants s'efforcent, de trouver des solutions\nMais la confiance des investisseurs est en perdition\nContentieux avec les fonds vautour, une bataille acharn\u00e9e\nL'\u00e9conomie en p\u00e9ril, des probl\u00e8mes suppl\u00e9mentaires \u00e0 d\u00e9plorer \n\n[Refrain]\nL'Argentine en lutte, pour une \u00e9conomie saine\nGestion compliqu\u00e9e, des probl\u00e8mes \u00e0 la cha\u00eene \nLes gouvernements peinent, \u00e0 financer les budgets\nConfiance perdue, investisseurs en retrait"}, {"titre": "Crise \u00e9conomique argentine", "text_origine": "La crise argentine est une grande crise \u00e9conomique, politique et sociale survenue en Argentine entre 1998 et 2002, et dont certaines cons\u00e9quences se prolongent jusque dans les ann\u00e9es 2010 et 2020.\nLa cause imm\u00e9diate de la crise est le choix des autorit\u00e9s argentines, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, d'utiliser la technique du currency board (ou caisse d'\u00e9mission) li\u00e9e directement au dollar pour stabiliser une \u00e9conomie marqu\u00e9e par une inflation presque permanente depuis la Seconde Guerre mondiale. Ce syst\u00e8me tr\u00e8s particulier permet l'embellie des ann\u00e9es 1990, mais se r\u00e9v\u00e8le particuli\u00e8rement dangereux face aux mouvements erratiques et violents du march\u00e9 des changes flottants qui suivent la crise \u00e9conomique asiatique. Il sombre lorsque l'\u00e9conomie mondiale entre en r\u00e9cession avec la crise de la bulle Internet au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. La r\u00e9cession amplifi\u00e9e par les mesures d'\u00e9conomie drastiques exig\u00e9es par le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), en contrepartie de son aide en dollars, est extr\u00eamement violente et entra\u00eene une hausse spectaculaire de la pauvret\u00e9 ainsi que d'importants mouvements sociaux et de rapides changements politiques. Le plan argentin de conversion de dette a pour cons\u00e9quence des pertes s\u00e9v\u00e8res pour les cr\u00e9anciers priv\u00e9s. Le pays sort de la partie la plus aig\u00fce de la crise d\u00e8s 2003. Les cons\u00e9quences les plus durables sont les difficult\u00e9s r\u00e9currentes des gouvernements \u00e0 financer leurs budgets, le d\u00e9part du pays de certains investisseurs industriels, une nette diminution de la confiance des cr\u00e9anciers priv\u00e9s et de longs contentieux avec des fonds vautours am\u00e9ricains, contentieux qui se poursuivent jusque dans les ann\u00e9es 2010 et 2020.\nEntre juin 2000 et mai 2023, le peso argentin a perdu 99,62 % de sa valeur face \u00e0 l'euro. Alors qu'un euro valait environ 0,95 peso au d\u00e9but de la p\u00e9riode, le m\u00eame euro repr\u00e9sente aujourd'hui une somme d'environ 300 pesos.", "element_cle": "- La crise \u00e9conomique argentine s'est d\u00e9roul\u00e9e entre 1998 et 2002, avec des cons\u00e9quences durables jusqu'en 2020.\n- La crise a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par l'utilisation du currency board li\u00e9 au dollar pour stabiliser l'\u00e9conomie argentine.\n- La crise a \u00e9t\u00e9 amplifi\u00e9e par la r\u00e9cession mondiale et les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par le FMI.\n- La crise a entra\u00een\u00e9 une augmentation de la pauvret\u00e9, des mouvements sociaux et des changements politiques rapides.\n- Le peso argentin a perdu 99,62 % de sa valeur face \u00e0 l'euro entre juin 2000 et mai 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 90, l'Argentine esp\u00e9rait briller\nMais la crise \u00e9conomique venait tout ravager\nDe 98 \u00e0 2002, une p\u00e9riode sombre\nLes cons\u00e9quences durables jusqu'en 2020, c'est pas un mensonge\n\n[Refrain]\nLa crise \u00e9conomique argentine, c'\u00e9tait chaud\nLes gens dans la rue, criant leur m\u00e9contentement, c'\u00e9tait trop\nDes vies boulevers\u00e9es, des r\u00eaves envol\u00e9s\nMais on garde espoir, car le rap, c'est pour \u00e9duquer\n\n[Couplet 2]\nLe currency board li\u00e9 au dollar, c'\u00e9tait pas la bonne id\u00e9e\nPour stabiliser l'\u00e9conomie, \u00e7a a tout d\u00e9r\u00e9gl\u00e9\nLa r\u00e9cession mondiale est venue en rajouter\nLes mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par le FMI, on a d\u00fb s'y plier\n\n[Refrain]\nLa crise \u00e9conomique argentine, on l'oublie pas\nAugmentation de la pauvret\u00e9, mouvements sociaux, tout \u00e7a\nDes changements politiques rapides, on \u00e9tait secou\u00e9s\nMais on reste solides, on se rel\u00e8ve, d\u00e9termin\u00e9s\n\n[Outro]\nLe peso argentin, sa valeur en chute libre\n99,62% de perdu, on en a eu le vertige\nDe juin 2000 \u00e0 mai 2023, triste spectacle\nMais l'histoire continue, on garde le combat en spectacle."}, {"titre": "Politique de relance", "text_origine": "Une politique de relance est une politique \u00e9conomique qui vise \u00e0 stimuler l'\u00e9conomie d'un pays lors d'une phase de crise \u00e9conomique ou de ralentissement de la croissance. Une politique de relance s'appuie sur un plan de relance, qui est le programme d\u00e9taillant les dispositifs pratiques de mise en application de la politique de relance.\nUne politique de relance s'effectue g\u00e9n\u00e9ralement par le biais d'une politique budg\u00e9taire, \u00e0 savoir d'une hausse des d\u00e9penses publiques, ou par une politique fiscale, c'est-\u00e0-dire par la modulation des niveaux d'imp\u00f4ts. Elle m\u00e8ne \u00e0 une d\u00e9gradation du solde public temporaire, dans le but de relancer l'activit\u00e9. Une politique de relance peut aussi passer par une politique mon\u00e9taire expansionniste, c'est-\u00e0-dire par la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat que manipule la banque centrale.\nLes politiques de relance s'inscrivent dans le cadre d'un interventionnisme public et sont irrigu\u00e9es par les conclusions de la th\u00e9orie keyn\u00e9sienne selon lesquelles l\u2019\u00c9tat peut efficacement relancer l'\u00e9conomie et la faire passer d'un \u00e9quilibre sous-optimal (faible demande, faible offre, ch\u00f4mage et sous-utilisation du capital, moral en berne conduisant \u00e0 des anticipations n\u00e9gatives) \u00e0 un \u00e9quilibre plus satisfaisant (plein emploi, demande et offre plus forte, anticipations positives restaurant la croissance).\nL'efficacit\u00e9 des politiques de relance fait l'objet de d\u00e9bats \u00e9pist\u00e9mologiques et empiriques. Leur efficacit\u00e9 est remise en doute dans les ann\u00e9es 1970 \u00e0 la suite de l'\u00e9chec de certains plans de relance et de conditions macro\u00e9conomiques inexplicables par la th\u00e9orie keyn\u00e9sienne classique. De plus, les politiques de relance creusent les d\u00e9ficits et la dette publique et il est souvent n\u00e9cessaire de mettre en \u0153uvre par la suite des politiques de rigueur qui ram\u00e8nent le d\u00e9ficit \u00e0 des niveaux raisonnables, ou permettent de diminuer l'inflation. Longtemps mise \u00e0 l'\u00e9cart et critiqu\u00e9e, la relance \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par de nombreux pays afin de contrer les effets de la crise \u00e9conomique de 2008.\n\n", "element_cle": "1. Une politique de relance est une mesure \u00e9conomique visant \u00e0 stimuler l'\u00e9conomie d'un pays en p\u00e9riode de crise ou de ralentissement.\n2. Elle peut \u00eatre mise en \u0153uvre via une augmentation des d\u00e9penses publiques ou une modulation des niveaux d'imp\u00f4ts.\n3. La politique de relance peut \u00e9galement passer par une politique mon\u00e9taire expansionniste, avec la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat.\n4. Issue de la th\u00e9orie keyn\u00e9sienne, elle vise \u00e0 ramener l'\u00e9conomie \u00e0 un \u00e9quilibre plus satisfaisant, avec une croissance et un emploi plus forts.\n5. Son efficacit\u00e9 fait toutefois l'objet de d\u00e9bats et de remises en question, notamment en raison des d\u00e9ficits et de la dette publique qu'elle peut engendrer.", "rap": "[Couplet 1]\nUne politique de relance, c'est la solution,\nPour raviver l'\u00e9conomie en pleine \u00e9bullition.\nEn p\u00e9riode de crise, faut pas se morfondre,\nC'est l'heure du plan d'action, faut r\u00e9pondre.\n\n[Refrain]\nLa politique de relance, on la met en place,\nPour sortir du marasme, redonner de l'espace.\nAugmentation des d\u00e9penses, modulations des imp\u00f4ts,\nOn booste l'\u00e9conomie, on redonne le tempo.\n\n[Couplet 2]\nLa cl\u00e9 du succ\u00e8s, c'est l'expansion mon\u00e9taire,\nBaisser les taux d'int\u00e9r\u00eat, faut pas h\u00e9siter.\nKeyn\u00e9sien dans l'\u00e2me, on suit sa th\u00e9orie,\nPour retrouver l'\u00e9quilibre, pour briller de mille feux.\n\n[Refrain]\nLa politique de relance, on la met en place,\nPour sortir du marasme, redonner de l'espace.\nAugmentation des d\u00e9penses, modulations des imp\u00f4ts,\nOn booste l'\u00e9conomie, on redonne le tempo.\n\n[Outro]\nMais attention aux d\u00e9bats, aux voix discordantes,\nCertains doutent de son efficacit\u00e9, c'est d'actualit\u00e9.\nLes d\u00e9ficits, la dette, voil\u00e0 les enjeux,\nMais parfois, faut prendre des risques, pour un avenir heureux."}, {"titre": "Politique expansionniste", "text_origine": "La politique budg\u00e9taire est expansionniste lorsque le Gouvernement d\u00e9grade le solde public (hausse des d\u00e9penses, baisse des recettes) avec l\u2019espoir d\u2019accro\u00eetre l'activit\u00e9 \u00e9conomique, tout en sachant que l\u2019augmentation de la dette publique devra \u00eatre contrebalanc\u00e9e par de futures rentr\u00e9es fiscales.\nLa politique mon\u00e9taire est dite expansionniste (ou accommodante) lorsque la Banque Centrale cherche \u00e0 accro\u00eetre la quantit\u00e9 de monnaie circulant dans l'\u00e9conomie (par la baisse des taux directeurs) afin de stimuler le cr\u00e9dit. \n\n Portail de la politique   Portail de l\u2019\u00e9conomie", "element_cle": "1. La politique budg\u00e9taire expansionniste consiste \u00e0 d\u00e9grader le solde public pour favoriser l'activit\u00e9 \u00e9conomique.\n2. L'espoir est d'accro\u00eetre l'activit\u00e9 \u00e9conomique en augmentant la dette publique, avec la pr\u00e9vision de rentr\u00e9es fiscales futures pour \u00e9quilibrer.\n3. La politique mon\u00e9taire expansionniste vise \u00e0 augmenter la quantit\u00e9 de monnaie en circulation pour stimuler le cr\u00e9dit.\n4. Les taux directeurs sont abaiss\u00e9s dans le cadre de la politique mon\u00e9taire expansionniste.\n5. Ce texte aborde la politique budg\u00e9taire et mon\u00e9taire expansionnistes ainsi que leurs objectifs \u00e9conomiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique expansionniste, c'est le plan\nPour relancer l'\u00e9conomie en d\u00e9gradant l'solde public\nOn veut booster l'activit\u00e9, ouais c'est \u00e7a l'plan\nAugmenter la dette, mais on pr\u00e9voit des recettes\n\nLa politique budg\u00e9taire, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir\nFavoriser l'activit\u00e9 \u00e0 court terme, c'est un pari\nOn mise sur l'augmentation de la demande\nEt sur les rentr\u00e9es fiscales, pourrions-nous \u00e9quilibrer ?\n\n[Refrain]\nPolitique expansionniste, on d\u00e9grade les comptes\nPour voir l'\u00e9conomie s'relever, s'remettre sur pied\nPolitique mon\u00e9taire, yeah on injecte de la monnaie\nPour stimuler le cr\u00e9dit, ouais c'est \u00e7a l'id\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLa politique mon\u00e9taire, c'est l'autre c\u00f4t\u00e9 du plan\nOn veut augmenter la quantit\u00e9 d'fric en circulation\nLes taux directeurs, on les baisse en grand\nPour encourager les pr\u00eats, yeah, c'est \u00e7a la solution\n\nL'objectif c'est simple, faire tourner la machine\nRelancer l'\u00e9conomie, sortir de la routine\nMais est-ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 \u00e9quilibrer ?\nEntre dette et recettes, faut savoir naviguer\n\n[Refrain]\nPolitique expansionniste, on d\u00e9grade les comptes\nPour voir l'\u00e9conomie s'relever, s'remettre sur pied\nPolitique mon\u00e9taire, yeah on injecte de la monnaie\nPour stimuler le cr\u00e9dit, ouais c'est \u00e7a l'id\u00e9e"}, {"titre": "Politique sociale", "text_origine": "La politique sociale constitue, dans une soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e autour du principe de solidarit\u00e9, un ensemble d\u2019actions mises en \u0153uvre progressivement par les pouvoirs publics pour parvenir \u00e0 transformer les conditions de vie des salari\u00e9s et \u00e9viter les explosions sociales, la d\u00e9sagr\u00e9gation des liens sociaux. En France, on associe l'id\u00e9e de politique sociale \u00e0 une politique publique li\u00e9e \u00e0 la protection sociale (s\u00e9curit\u00e9 sociale, assistance sociale). Elle fait r\u00e9f\u00e9rence au concept d'\u00c9tat providence. Ce dernier fut institutionnalis\u00e9 au lendemain de la Seconde Guerre mondiale dans les pays industrialis\u00e9s.", "element_cle": "1. La politique sociale vise \u00e0 transformer les conditions de vie des salari\u00e9s et \u00e0 \u00e9viter les explosions sociales.\n2. En France, la politique sociale est associ\u00e9e \u00e0 la protection sociale, telle que la s\u00e9curit\u00e9 sociale et l'assistance sociale.\n3. La politique sociale fait r\u00e9f\u00e9rence au concept d'\u00c9tat providence.\n4. L'\u00c9tat providence a \u00e9t\u00e9 institutionnalis\u00e9 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale dans les pays industrialis\u00e9s.\n5. La politique sociale repose sur le principe de solidarit\u00e9 et est mise en \u0153uvre par les pouvoirs publics.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique sociale, une mission divine \nTransformer la vie, \u00e9viter qu'elle d\u00e9cline \nLes salari\u00e9s au c\u0153ur des pr\u00e9occupations \nDes explosions sociales, on dit non \n\nAssoci\u00e9e \u00e0 la protection sociale \nS\u00e9curit\u00e9 sociale, assistance sociale \nEn France, on veille sur chaque individu \nPour qu'il puisse vivre sans se sentir exclu \n\n[Refrain]\nLa politique sociale, un pilier essentiel \nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste et r\u00e9elle \nLa solidarit\u00e9, moteur de l'action \nLes pouvoirs publics en premi\u00e8re position \n\n[Couplet 2]\nL'\u00c9tat providence, une id\u00e9e qui r\u00e9sonne \nApr\u00e8s la guerre, il \u00e9tait temps qu'on la pr\u00f4ne \nInstitutionnalis\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s \nPour prot\u00e9ger les gens, les aider \u00e0 avancer \n\nLa politique sociale, un concept clair \nBas\u00e9 sur le principe de solidarit\u00e9 sinc\u00e8re \nLes pouvoirs publics, acteurs engag\u00e9s \nPour que chacun puisse esp\u00e9rer s'\u00e9panouir \n\n[Refrain]\nLa politique sociale, un pilier essentiel \nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste et r\u00e9elle \nLa solidarit\u00e9, moteur de l'action \nLes pouvoirs publics en premi\u00e8re position"}, {"titre": "Socialisation politique", "text_origine": "La socialisation d\u00e9signe la \u00ab fa\u00e7on dont la soci\u00e9t\u00e9 forme et transforme les individus \u00bb, les processus, conscients ou non, au cours desquels ces derniers int\u00e9riorisent les normes sociales des diff\u00e9rentes instances de socialisation : la famille, les professionnels de l\u2019enfance, l\u2019\u00e9cole, les pairs, les m\u00e9dias, le milieu professionnel, le conjoint...\nLa socialisation politique est le processus durant lequel un individu apprend et int\u00e9riorise les normes et valeurs de la soci\u00e9t\u00e9, construit son identit\u00e9 sociale, et d\u00e9veloppe ses opinions et attitudes politiques. Elle se fait par le biais d'instances politiques et par les repr\u00e9sentations et les pratiques dans le domaine politique. Cette socialisation est effectu\u00e9e par diff\u00e9rents agents, principalement ceux tels que la famille, l'\u00e9cole, et les m\u00e9dias. On r\u00e9f\u00e8re alors \u00e0 eux en tant qu'agents de la socialisation. Ils influencent et forment les normes politiques et \u00e9conomiques des personnes.\nDans les domaines des sciences politiques, la socialisation politique est le processus par lequel une personne d\u00e9veloppe des croyances et des opinions politiques qui influencent son comportement dans les sph\u00e8res sociales.", "element_cle": "1. La socialisation politique est le processus par lequel les individus apprennent et int\u00e8grent les normes et valeurs politiques de la soci\u00e9t\u00e9.\n2. Elle est influenc\u00e9e par diff\u00e9rents agents tels que la famille, l'\u00e9cole et les m\u00e9dias.\n3. La socialisation politique permet la construction de l'identit\u00e9 sociale et le d\u00e9veloppement des opinions et attitudes politiques.\n4. Elle se fait \u00e0 travers les repr\u00e9sentations et les pratiques dans le domaine politique.\n5. Elle joue un r\u00f4le crucial dans la formation des normes politiques et \u00e9conomiques des individus.", "rap": "[Couplet 1]\nLa socialisation politique, c'est l'\u00e9ducation politique\nOn apprend les normes, les valeurs, tout \u00e7a de fa\u00e7on critique\nDe la famille \u00e0 l'\u00e9cole, en passant par les m\u00e9dias\nOn absorbe, on int\u00e8gre, comme une vraie encyclop\u00e9die\n\nLa construction de l'identit\u00e9, c'est l'objectif principal\nOn forge nos opinions dans ce monde politique\nDevenir citoyen conscient, c'est vital\nPour avoir une vision claire et r\u00e9aliste\n\n[Refrain]\nLa socialisation politique, une \u00e9tape cruciale dans nos vies\nElle forge nos pens\u00e9es et nos attitudes, c'est pas du d\u00e9lire\nOn se construit \u00e0 travers la politique, c'est notre socle\nPour fa\u00e7onner les normes, les valeurs, c'est \u00e7a le contr\u00f4le\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 travers les repr\u00e9sentations, on se fa\u00e7onne un chemin\nLes discours, les d\u00e9bats, on les analyse sans frein\nDans le domaine politique, on s'implique, on participe\nPour contribuer \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, plus solide\n\nLa socialisation politique, c'est aussi \u00e9conomique\nOn comprend les enjeux, les politiques \u00e9conomiques\nPour mieux agir, mieux choisir et mieux r\u00e9fl\u00e9chir\nPour construire un avenir qui nous fasse tous grandir\n\n[Refrain]\nLa socialisation politique, une \u00e9tape cruciale dans nos vies\nElle forge nos pens\u00e9es et nos attitudes, c'est pas du d\u00e9lire\nOn se construit \u00e0 travers la politique, c'est notre socle\nPour fa\u00e7onner les normes, les valeurs, c'est \u00e7a le contr\u00f4le"}, {"titre": "Ing\u00e9nierie sociale (science politique)", "text_origine": "L\u2019ing\u00e9nierie sociale est n\u00e9e de la professionnalisation du social. Dans le secteur social, les usagers vivent dans un contexte socio\u00e9conomique et environnemental de plus en plus complexe. Par ailleurs, la r\u00e9ponse sociale aux probl\u00e8mes actuels de la soci\u00e9t\u00e9 demande une compr\u00e9hension de plus en plus large d'un probl\u00e8me : public cible, politique, environnement, \u00e9conomie, budget, l\u00e9gislation, r\u00e9seaux et partenariats, \u00e9valuation, coh\u00e9rence... Aussi, l'ing\u00e9nierie sociale d\u00e9sire appr\u00e9hender la complexit\u00e9 du social pour en permettre des changements positifs soci\u00e9taux.\nL'ing\u00e9nierie sociale est \u00e9galement une discipline des sciences sociales qui fait r\u00e9f\u00e9rence aux efforts visant \u00e0 influencer des attitudes et des comportements sociaux particuliers \u00e0 grande \u00e9chelle, que ce soit par les gouvernements, les m\u00e9dias ou des groupes priv\u00e9s afin de produire les caract\u00e9ristiques souhait\u00e9es dans une population cible.\nL'ing\u00e9nierie sociale peut \u00e9galement \u00eatre comprise philosophiquement comme un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9terministe o\u00f9 les intentions et les objectifs des architectes de la nouvelle construction sociale sont r\u00e9alis\u00e9s. Les ing\u00e9nieurs sociaux utilisent la m\u00e9thode scientifique pour analyser et comprendre les syst\u00e8mes sociaux afin de concevoir les m\u00e9thodes appropri\u00e9es pour obtenir les r\u00e9sultats souhait\u00e9s chez les sujets de soci\u00e9t\u00e9s humaines.", "element_cle": "1. L'ing\u00e9nierie sociale est n\u00e9e de la professionnalisation du social.\n2. Dans le secteur social, les usagers vivent dans un contexte socio\u00e9conomique et environnemental de plus en plus complexe.\n3. La r\u00e9ponse sociale aux probl\u00e8mes actuels demande une compr\u00e9hension large de diff\u00e9rents aspects : public cible, politique, environnement, \u00e9conomie, budget, l\u00e9gislation, r\u00e9seaux et partenariats, \u00e9valuation, coh\u00e9rence...\n4. L'ing\u00e9nierie sociale vise \u00e0 appr\u00e9hender la complexit\u00e9 du social pour permettre des changements positifs dans la soci\u00e9t\u00e9.\n5. Elle fait r\u00e9f\u00e9rence aux efforts visant \u00e0 influencer des attitudes et des comportements sociaux \u00e0 grande \u00e9chelle, que ce soit par les gouvernements, les m\u00e9dias ou des groupes priv\u00e9s.\n6. L'ing\u00e9nierie sociale peut \u00eatre comprise comme un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9terministe o\u00f9 les intentions des architectes sociaux sont r\u00e9alis\u00e9es.\n7. Les ing\u00e9nieurs sociaux utilisent la m\u00e9thode scientifique pour analyser et comprendre les syst\u00e8mes sociaux.\n8. Ils con\u00e7oivent ensuite des m\u00e9thodes appropri\u00e9es pour obtenir les r\u00e9sultats souhait\u00e9s chez les sujets de soci\u00e9t\u00e9s humaines.\n9. L'ing\u00e9nierie sociale a pour objectif de produire les caract\u00e9ristiques souhait\u00e9es dans une population cible.\n10. Elle est une discipline des sciences sociales qui cherche \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des changements positifs et durables dans la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ing\u00e9nierie sociale, c'est l'outil du social\nUne r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes, pour changer les codes\nIssue de la professionnalisation du m\u00e9tier\nDes usagers livr\u00e9s dans un contexte complexe, \u00e7a va pas de soi\n\nDes aspects vari\u00e9s, tout doit \u00eatre compris\nLe public, la politique, l'\u00e9co, tout est r\u00e9uni\nOn parle de budget, de l\u00e9gislation, d'\u00e9valuer\nDes r\u00e9seaux, des partenariats, un max de coh\u00e9rence \u00e0 d\u00e9gainer\n\n[Refrain]\nL'ing\u00e9nierie sociale, pour changer la donne\nInfluencer les comportements, qu'ils r\u00e9sonnent\nDu gouvernement aux groupes priv\u00e9s\nUn impact \u00e0 grande \u00e9chelle, qu'on puisse enfin avancer\n\n[Couplet 2]\nL'ing\u00e9nierie sociale, un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9terministe\nO\u00f9 les intentions des architectes sociaux r\u00e9sistent\nLa m\u00e9thode scientifique, pour tout analyser\nComprendre les syst\u00e8mes, et puis tout repenser\n\nDes m\u00e9thodes appropri\u00e9es, voil\u00e0 l'objectif vis\u00e9\nObtenir les r\u00e9sultats souhait\u00e9s sans se disperser\nDans une population cible, les caract\u00e9ristiques voulues\nUne discipline des sciences sociales, pour un futur construit\n\n[Refrain]\nL'ing\u00e9nierie sociale, pour changer la donne\nInfluencer les comportements, qu'ils r\u00e9sonnent\nDu gouvernement aux groupes priv\u00e9s\nUn impact \u00e0 grande \u00e9chelle, qu'on puisse enfin avancer"}, {"titre": "Social", "text_origine": "Dans une d\u00e9finition large de la notion du social, on peut l'entendre comme l'expression de l'existence de relations et de communication entre les \u00eatres vivants. Bien que toutes les esp\u00e8ces interagissent avec leur environnement, certaines esp\u00e8ces animales, dont des insectes, sont qualifi\u00e9s d'esp\u00e8ces sociales. Il en va de m\u00eame pour certaines esp\u00e8ces de v\u00e9g\u00e9taux dont les comportements sociaux font objet d'\u00e9tudes.\nAu sens commun, le terme social renvoie g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'id\u00e9e de solidarit\u00e9, de sociabilit\u00e9, et aux politiques sociales. Pour les sciences sociales, ce terme d\u00e9signe la nature des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'elles \u00e9tudient.", "element_cle": "- Le social est d\u00e9fini comme l'existence de relations et de communication entre les \u00eatres vivants.\n- Certaines esp\u00e8ces animales, comme des insectes, sont qualifi\u00e9es d'esp\u00e8ces sociales.\n- Les comportements sociaux des plantes sont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9s.\n- Le terme social renvoie \u00e0 l'id\u00e9e de solidarit\u00e9, de sociabilit\u00e9 et aux politiques sociales dans le sens commun.\n- Les sciences sociales \u00e9tudient les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s au social.", "rap": "[Couplet 1]\nLe social, c'est l'interaction\nDes \u00eatres vivants, une relation\nDes insectes aux plantes, dans tous les domaines\nDes comportements \u00e9tudi\u00e9s, sans aucun frein\n\nLa solidarit\u00e9, la sociabilit\u00e9\nDes valeurs cl\u00e9s, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nDes politiques sociales, pour l'\u00e9galit\u00e9\nLe social, c'est la base de la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Refrain]\nEnsemble, on avance, on se soutient\nLe social, c'est l'\u00e9ducation qui vient\nLes sciences sociales, les ph\u00e9nom\u00e8nes des humains\nLe social, on le met en lumi\u00e8re, rien de moins\n\n[Couplet 2]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, des dates grav\u00e9es\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, faut pas oublier\nR\u00e9volutions, luttes pour la libert\u00e9\nLe social, au c\u0153ur de l'humanit\u00e9\n\nLes droits de l'homme, les grandes avanc\u00e9es\nLe social, c'est l'histoire qu'on raconte \u00e0 jamais\nDes \u00e9coles, des associations pour aider\nLe social, c'est notre mission, notre fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nEnsemble, on avance, on se soutient\nLe social, c'est l'\u00e9ducation qui vient\nLes sciences sociales, les ph\u00e9nom\u00e8nes des humains\nLe social, on le met en lumi\u00e8re, rien de moins"}, {"titre": "S\u00e9curit\u00e9 sociale", "text_origine": "La S\u00e9curit\u00e9 sociale est un syst\u00e8me assurant des ressources dans un certain espace financier pr\u00e9vu \u00e0 cet effet ainsi que l'acc\u00e8s aux besoins essentiels (\u00e9ducation, eau, nourriture, hygi\u00e8ne) \u00e0 certains citoyens ayants droit hors catastrophe, guerre ou calamit\u00e9, qui ont acc\u00e8s \u00e0 une couverture de sant\u00e9 de par leur r\u00e9gime li\u00e9 au statut (militaire) ou leur fonction d'\u00e9tat et leur pauvret\u00e9 (si celle-ci est reconnue r\u00e9elle par les collectivit\u00e9s locales et r\u00e9gionales par exemple). La s\u00e9curit\u00e9 sociale fait partie de la protection sociale, elle-m\u00eame faisant partie de la politique sociale qui est int\u00e9gr\u00e9e dans la politique publique ou politique d'\u00c9tat commune. Les administrations de s\u00e9curit\u00e9 sociale sont les organismes de droit priv\u00e9, charg\u00e9s d'une mission de service public ou priv\u00e9e lorsque celle-ci est d'int\u00e9r\u00eat public l\u00e9galement.", "element_cle": "- La S\u00e9curit\u00e9 sociale assure des ressources financi\u00e8res et l'acc\u00e8s aux besoins essentiels.\n- Elle octroie une couverture de sant\u00e9 aux citoyens ayants droit.\n- Elle concerne les r\u00e9gimes li\u00e9s au statut militaire et aux fonctions d'\u00e9tat.\n- Elle s'adresse aux personnes en situation de pauvret\u00e9 reconnue par les collectivit\u00e9s locales et r\u00e9gionales.\n- La s\u00e9curit\u00e9 sociale fait partie de la protection sociale et de la politique sociale.\n- Les administrations de s\u00e9curit\u00e9 sociale sont des organismes de droit priv\u00e9.\n- Elles ont une mission de service public.\n- Elles peuvent \u00eatre d'int\u00e9r\u00eat public l\u00e9galement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale, elle assure les fonds\nPour pas qu'tu restes \u00e0 sec, qu't'aies le top des comptes\nUn acc\u00e8s aux besoins essentiels, c'est vital\nPour qu'chacun puisse vivre, sans s'faire mal\nElle te donne une couverture sant\u00e9, s\u00fbr et solide\nAyant droit ou pas, elle t'offre une vie moins morbide\nElle englobe m\u00eame les militaires et les grands patrons\nLa Prot\u00e9ction Sociale, c'est pas n'importe quel bonbon\n\n[Refrain]\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale, pas qu'une simple histoire\nElle a des dates, des faits, des histoires \u00e0 voir\nR\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, protection des plus faibles\nElle s'\u00e9tend partout, son r\u00f4le est in\u00e9branlable\n\n[Couplet 2]\nT'inqui\u00e8te, c'est pas que pour les plus pauvres\nToutes les collectivit\u00e9s locales, elles la valident, y'a raison d'y croire\nT'sais, elle fait partie de la politique sociale\nUn pilier de notre soci\u00e9t\u00e9, plus qu'un simple p'tit r\u00e2le\nLes administrations de s\u00e9cu, elles sont pas dans le public\nOrganismes de droit priv\u00e9, m\u00eame si c'est pas cubic\nElles remplissent leur mission, c'est qu'du service public\nD'int\u00e9r\u00eat l\u00e9gal, c'est pas un simple classique\n\n[Refrain]\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale, pas qu'une simple histoire\nElle a des dates, des faits, des histoires \u00e0 voir\nR\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, protection des plus faibles\nElle s'\u00e9tend partout, son r\u00f4le est in\u00e9branlable"}, {"titre": "Aide sociale \u00e0 l'enfance", "text_origine": "L'aide sociale \u00e0 l'enfance (ASE) est, en France, une politique sociale men\u00e9e dans le cadre de l'action sociale, d\u00e9finie par l'article L.221-1 du code de l'action sociale et des familles. Ce terme d\u00e9signe aussi le service proprement dit qui, dans tel ou tel d\u00e9partement, met en place cette politique.\nCertains \u00e9tablissements comme les clubs de pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e, bien qu'en g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9r\u00e9s par des associations, peuvent \u00eatre investis d'une mission de service public ASE.\nLa d\u00e9finition des missions de l'ASE (dont la pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e) est compl\u00e9t\u00e9e par la loi du 5 mars 2007 r\u00e9formant la protection de l'enfance.", "element_cle": "1. L'aide sociale \u00e0 l'enfance est une politique sociale men\u00e9e en France.\n2. Cette politique est d\u00e9finie par l'article L.221-1 du code de l'action sociale et des familles.\n3. L'aide sociale \u00e0 l'enfance est \u00e9galement mise en place par le service correspondant dans chaque d\u00e9partement.\n4. Certains \u00e9tablissements, tels que les clubs de pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e, peuvent avoir une mission de service public dans le cadre de l'ASE.\n5. La loi du 5 mars 2007 r\u00e9forme la protection de l'enfance et compl\u00e8te la d\u00e9finition des missions de l'ASE.", "rap": "[Couplet 1]\nL'aide sociale \u00e0 l'enfance, une politique sociale en France,\nPour prot\u00e9ger les p'tits, \u00e9viter l'indiff\u00e9rence,\nC'est l'article L.221-1 qui d\u00e9finit les contours,\nDu code de l'action sociale et des familles, le parcours.\n\n[Refrain]\nL'ASE, on la met en place,\nDans chaque d\u00e9partement, une \u00e9quipe qui rapace,\nPour soutenir les gosses, en difficult\u00e9, en souffrance,\nL'aide sociale \u00e0 l'enfance, une vraie importance.\n\n[Couplet 2]\nLes clubs de pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e, dans l'ar\u00e8ne,\nFont du service public, dans le cadre de l'ASE,\nMission d'\u00e9ducation, de pr\u00e9vention et d'int\u00e9gration,\nPour offrir aux jeunes un nouvel horizon.\n\n[Refrain]\nL'ASE, on la met en place,\nDans chaque d\u00e9partement, une \u00e9quipe qui rapace,\nPour soutenir les gosses, en difficult\u00e9, en souffrance,\nL'aide sociale \u00e0 l'enfance, une vraie importance.\n\n[Outro]\nLa loi du 5 mars 2007, une r\u00e9forme essentielle,\nPour prot\u00e9ger nos gosses, compl\u00e9ter la d\u00e9finition,\nDes missions de l'ASE, pr\u00eats pour l'action,\nOn s'engage ensemble, pour une belle \u00e9ducation."}, {"titre": "Social-d\u00e9mocratie", "text_origine": "Le terme de social-d\u00e9mocratie d\u00e9signe un courant politique et \u00e9conomique, apparu au XIXe si\u00e8cle, qui tend \u00e0 incorporer certains \u00e9l\u00e9ments du socialisme dans une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. L'expression recouvre \u00e0 la fois la d\u00e9nomination employ\u00e9e par divers partis socialistes, la forme d'organisation de ceux-ci, un courant id\u00e9ologique et une pratique politique.\nHistoriquement, le nom de social-d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9, et est toujours, utilis\u00e9 par les partis socialistes de divers pays, notamment en Allemagne et en Scandinavie mais \u00e9galement dans des pays extra-europ\u00e9ens. En France, l'appellation a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande pour d\u00e9finir sa politique. Au Canada, particuli\u00e8rement au Qu\u00e9bec, le terme d\u00e9signe les partis pr\u00f4nant l'\u00c9tat-providence et par le fait m\u00eame une intervention plus forte du gouvernement. Le terme de social-d\u00e9mocratie a pu, dans l'histoire, d\u00e9signer des courants aussi bien r\u00e9formistes que r\u00e9volutionnaires : avec le temps, le sens du mot a \u00e9volu\u00e9, jusqu'\u00e0 d\u00e9signer aujourd'hui, de mani\u00e8re quasi-exclusive, une forme r\u00e9formiste et mod\u00e9r\u00e9e du socialisme.\nLa social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne est, dans le dernier tiers du XIXe si\u00e8cle, fortement influenc\u00e9e par le marxisme et se d\u00e9finit notamment par une alliance \u00e9troite avec le syndicalisme. Par la suite, divis\u00e9s en tendances r\u00e9formistes et r\u00e9volutionnaires, les partis sociaux-d\u00e9mocrates, et plus largement la IIe Internationale, font l'objet d'une scission \u00e0 la suite de la Premi\u00e8re Guerre mondiale puis de la r\u00e9volution d'Octobre : une partie des cadres et militants, tout en continuant \u00e0 se r\u00e9clamer du socialisme, cr\u00e9e des partis qui utilisent d\u00e9sormais l'appellation de communiste et int\u00e8gre l'Internationale communiste apr\u00e8s la cr\u00e9ation de celle-ci en 1919. Durant l'entre-deux-guerres, l'arriv\u00e9e au pouvoir de partis sociaux-d\u00e9mocrates en Scandinavie accompagne l'\u00e9volution du terme de social-d\u00e9mocratie, rattach\u00e9 d\u00e9sormais \u00e0 une pratique politique mod\u00e9r\u00e9e, \u00e0 la protection sociale et \u00e0 la recherche d'un consensus politique entre l'\u00c9tat, le patronat et les salari\u00e9s. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, les partis sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, membres de l'Internationale socialiste, renoncent d\u00e9finitivement aux r\u00e9f\u00e9rences marxistes et aux aspirations r\u00e9volutionnaires.\nDe nos jours, le terme de social-d\u00e9mocratie d\u00e9signe un courant politique qui se d\u00e9clare de centre gauche, r\u00e9formiste tout en appliquant des id\u00e9es lib\u00e9rales sur l'\u00e9conomie de march\u00e9.", "element_cle": "- La social-d\u00e9mocratie est un courant politique et \u00e9conomique apparu au XIXe si\u00e8cle.\n- Elle vise \u00e0 int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments du socialisme dans une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale.\n- Le terme est utilis\u00e9 par divers partis socialistes dans le monde.\n- En France, Fran\u00e7ois Hollande a utilis\u00e9 le terme pour d\u00e9finir sa politique.\n- Au Canada, il d\u00e9signe les partis pr\u00f4nant l'\u00c9tat-providence et une intervention gouvernementale plus forte.\n- Le sens du terme a \u00e9volu\u00e9 pour d\u00e9signer une forme r\u00e9formiste et mod\u00e9r\u00e9e du socialisme.\n- La social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par le marxisme et s'est alli\u00e9e avec le syndicalisme.\n- La Premi\u00e8re Guerre mondiale et la r\u00e9volution d'Octobre ont entra\u00een\u00e9 une scission au sein des partis sociaux-d\u00e9mocrates.\n- Certains cadres et militants ont cr\u00e9\u00e9 des partis communistes.\n- Les partis sociaux-d\u00e9mocrates en Scandinavie ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution du terme vers une pratique politique mod\u00e9r\u00e9e, la protection sociale et la recherche d'un consensus politique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa social-d\u00e9mocratie, un mouvement \u00e9clair\nAu XIXe si\u00e8cle, pr\u00eat \u00e0 tout r\u00e9volutionner\nL'id\u00e9e d'un socialisme dans une d\u00e9mocratie\nUn \u00e9quilibre entre l'\u00e9conomie et l'\u00e9galit\u00e9\n\nFran\u00e7ois Hollande, en France, en a parl\u00e9\nPour d\u00e9crire sa politique, tout s'est encha\u00een\u00e9\nAu Canada aussi, on y voit une intervention\nPour un \u00c9tat-providence, une meilleure protection\n\n[Refrain]\nLa social-d\u00e9mocratie, un id\u00e9al \u00e0 atteindre\nEntre le lib\u00e9ralisme et le socialisme, elle va s'\u00e9teindre\nUne pratique politique mod\u00e9r\u00e9e, en \u00e9volution\nLa recherche d'un consensus, d'une meilleure solution\n\n[Couplet 2]\nInfluenc\u00e9e par le marxisme, en Europe elle s'est forg\u00e9e\nAvec le syndicalisme, ensemble ils ont lutt\u00e9\nMais la Premi\u00e8re Guerre mondiale a fait divis\u00e9\nCertains ont cr\u00e9\u00e9 des partis communistes, c'est vrai\n\nMais en Scandinavie, une autre voie se d\u00e9gage\nLes partis sociaux-d\u00e9mocrates, sous un nouvel adage\nProtection sociale, \u00e9volution du terme\nMod\u00e9ration et consensus, voil\u00e0 leur chemin ferme\n\n[Refrain]\nLa social-d\u00e9mocratie, un id\u00e9al \u00e0 atteindre\nEntre le lib\u00e9ralisme et le socialisme, elle va s'\u00e9teindre\nUne pratique politique mod\u00e9r\u00e9e, en \u00e9volution\nLa recherche d'un consensus, d'une meilleure solution"}, {"titre": "Politique", "text_origine": "Notion polys\u00e9mique, la politique recouvre :\n\nla politique en son sens plus large, celui de civilit\u00e9 ou Politikos, d\u00e9signe ce qui est relatif \u00e0 l'organisation d'un Etat (en grec : polis, en latin : civitas) et \u00e0 l'exercice du pouvoir dans une soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e ;\nen g\u00e9n\u00e9ral, la politique d'une communaut\u00e9, d'une soci\u00e9t\u00e9, d'un groupe social, au sens de Politeia, se conforme \u00e0 une constitution r\u00e9dig\u00e9e par ses fondateurs qui d\u00e9finit sa structure et son fonctionnement (m\u00e9thodique, th\u00e9orique et pratique). La politique porte sur les actions, l\u2019\u00e9quilibre, le d\u00e9veloppement interne ou externe de cette soci\u00e9t\u00e9, ses rapports internes et ses rapports \u00e0 d'autres ensembles. La politique est donc principalement ce qui a trait au collectif, \u00e0 une somme d'individualit\u00e9s ou de multiplicit\u00e9s. C'est dans cette optique que les \u00e9tudes politiques ou la science politique s'\u00e9largissent \u00e0 tous les domaines d'une soci\u00e9t\u00e9 (\u00e9conomie, droit, sociologie...) ;\ndans une acception plus restrictive, la politique au sens de Politik\u00e8 ou d'art politique, se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la pratique du pouvoir, soit donc aux luttes de pouvoir et de repr\u00e9sentativit\u00e9 entre des hommes et femmes de pouvoir, et aux diff\u00e9rents partis politiques auxquels ils peuvent appartenir, tout comme \u00e0 la gestion de ce m\u00eame pouvoir.", "element_cle": "- La politique recouvre diff\u00e9rentes notions, notamment l'organisation d'un \u00c9tat et l'exercice du pouvoir.\n- Une communaut\u00e9 ou une soci\u00e9t\u00e9 est r\u00e9gie par une constitution qui d\u00e9finit sa structure et son fonctionnement.\n- La politique concerne les actions, l'\u00e9quilibre et le d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9, ainsi que ses relations internes et externes.\n- Les \u00e9tudes politiques englobent diff\u00e9rents domaines tels que l'\u00e9conomie, le droit et la sociologie.\n- La politique peut \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la pratique du pouvoir et les luttes de repr\u00e9sentativit\u00e9 entre les hommes et femmes de pouvoir et les partis politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique, un domaine complexe, en perp\u00e9tuelle \u00e9volution\nL'\u00c9tat, le pouvoir, des notions n\u00e9cessaires \u00e0 la nation\nLa constitution, pilier de l'organisation de notre soci\u00e9t\u00e9\nStructure et fonctionnement, cl\u00e9s d'une stabilit\u00e9\n\nLa politique, c'est l'action, l'\u00e9quilibre et le d\u00e9veloppement\nUne soci\u00e9t\u00e9 en perp\u00e9tuelle qu\u00eate d'\u00e9panouissement\nInternes ou externes, des relations \u00e0 entretenir\nPour un avenir meilleur, il faut le construire et b\u00e2tir\n\n[Refrain]\nLa politique, un enjeu majeur dans nos vies\nDes \u00e9tudes politiques, des savoirs pour comprendre et agir\nLa pratique du pouvoir, des luttes de repr\u00e9sentativit\u00e9\nUn mix de dates marquantes et de notions d'\u00e9ducabilit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9conomie, le droit, la sociologie, des domaines entrem\u00eal\u00e9s\nLes \u00e9tudes politiques, pour comprendre la soci\u00e9t\u00e9\nDes \u00e9v\u00e9nements historiques, comme des jalons \u00e0 conna\u00eetre\nPour ne pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9, des le\u00e7ons \u00e0 ma\u00eetriser\n\nHommes et femmes de pouvoir, les partis politiques en conflit\nLa voix du peuple, parfois prise pour des acquis\nMais rappelons-nous toujours, c'est notre avenir entre leurs mains\nLa politique, une responsabilit\u00e9, construisons demain ensemble, sans chagrin\n\n[Refrain]\nLa politique, un enjeu majeur dans nos vies\nDes \u00e9tudes politiques, des savoirs pour comprendre et agir\nLa pratique du pouvoir, des luttes de repr\u00e9sentativit\u00e9\nUn mix de dates marquantes et de notions d'\u00e9ducabilit\u00e9"}, {"titre": "Guerre", "text_origine": "La guerre se d\u00e9finit comme un \u00e9tat de conflit arm\u00e9 entre plusieurs groupes politiques constitu\u00e9s, comme des \u00c9tats. Par opposition aux guerres entre \u00c9tats, une guerre peut aussi d\u00e9signer un conflit arm\u00e9 entre deux factions de populations oppos\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un m\u00eame \u00c9tat : on parle alors de guerre de religion, guerre civile, de guerre ethnique, de guerre r\u00e9volutionnaire ou encore de guerre de s\u00e9cession.\nLes \u00c9tats font la guerre aux autres \u00c9tats. Ainsi, la guerre est d\u00e9finie comme un acte de politique \u00e9trang\u00e8re ou d\u00e9fensif de dernier recours apr\u00e8s, \u00e9ventuellement,  d'ultimes n\u00e9gociations de diplomatie. \nUne guerre est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une revendication ou d'un casus belli, d'un ultimatum, puis d'une d\u00e9claration de guerre ; elle peut \u00eatre suspendue par des tr\u00eaves, un armistice ; elle se termine par la reddition d'une arm\u00e9e, la capitulation d'un gouvernement, puis la signature d'un trait\u00e9 accordant ou refusant les revendications initiales, le paiement de compensations, et le retour \u00e0 l'\u00e9tat de paix.\nLa science de la conduite d'une guerre s'appelle la strat\u00e9gie, celle de gagner les batailles la tactique, celle des causes et des cons\u00e9quences des conflits, la pol\u00e9mologie (venant du grec polemos qui signifie la guerre et de son suffixe logos qui veut dire l'\u00e9tude. La pol\u00e9mologie est donc l'\u00e9tude de la guerre).\nLes guerres et leurs moyens sont juridiquement soumis \u00e0 des r\u00e8gles  anciennes et tacitement admises, les lois de la guerre, devenues le fondement du droit international public. Celles-ci d\u00e9finissent les conditions de l\u00e9gitimit\u00e9, le d\u00e9roulement et les moyens licites des guerres.", "element_cle": "1. La guerre est un conflit arm\u00e9 entre plusieurs groupes politiques ou factions de populations.\n2. Les \u00c9tats font la guerre aux autres \u00c9tats en dernier recours apr\u00e8s des n\u00e9gociations diplomatiques.\n3. Une guerre est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une revendication, d'un ultimatum et d'une d\u00e9claration de guerre.\n4. Les guerres sont soumises \u00e0 des r\u00e8gles et lois de la guerre, qui d\u00e9finissent les conditions de l\u00e9gitimit\u00e9 et les moyens licites.\n5. La strat\u00e9gie et la tactique sont deux aspects essentiels dans la conduite d'une guerre.\n6. La pol\u00e9mologie est l'\u00e9tude des causes et des cons\u00e9quences des conflits.\n7. Une guerre peut \u00eatre une guerre de religion, guerre civile, guerre ethnique, guerre r\u00e9volutionnaire ou guerre de s\u00e9cession.\n8. Les guerres se terminent par la reddition d'une arm\u00e9e, la capitulation d'un gouvernement ou la signature d'un trait\u00e9.\n9. Les guerres peuvent \u00eatre suspendues par des tr\u00eaves ou des armistices.\n10. Les lois de la guerre sont le fondement du droit international public.", "rap": "[Couplet 1]\nLa guerre, c'est l'meurtre entre les hommes,\nUn conflit arm\u00e9, des factions qui s'opposent,\nPolitique, religieuse, ethnique, r\u00e9volutionnaire,\nDes raisons diverses, des vies qui se perdent.\n\n[Refrain]\nMais au-del\u00e0 du chaos, des massacres et des pleurs,\nReste l'enseignement, apprendre de nos erreurs.\n\u00c9duquons nos jeunes, ouvrons leur les yeux,\nSur les cons\u00e9quences, des guerres et de leur jeu.\n\n[Couplet 2]\nLes \u00c9tats, ultime recours apr\u00e8s n\u00e9gociations,\nPour r\u00e9gler les conflits, trouver des solutions.\nMais la guerre a ses r\u00e8gles, des lois \u00e0 respecter,\nLimitant les violences, les actes condamn\u00e9s.\n\n[Refrain]\nMais au-del\u00e0 du chaos, des massacres et des pleurs,\nReste l'enseignement, apprendre de nos erreurs.\n\u00c9duquons nos jeunes, ouvrons leur les yeux,\nSur les cons\u00e9quences, des guerres et de leur jeu."}, {"titre": "Premi\u00e8re Guerre mondiale", "text_origine": "La Premi\u00e8re Guerre mondiale, aussi appel\u00e9e la Grande Guerre, est un conflit militaire impliquant dans un premier temps les puissances europ\u00e9ennes et s'\u00e9tendant ensuite \u00e0 plusieurs continents, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 de 1914 \u00e0 1918,. D'ailleurs, elle est parfois d\u00e9sign\u00e9e par le chrononyme guerre de 14-18.\nLe 28 juin 1914, \u00e0 Sarajevo, un jeune nationaliste serbe originaire de Bosnie, Gavrilo Princip, assassine le couple h\u00e9ritier du tr\u00f4ne austro-hongrois, le prince Fran\u00e7ois-Ferdinand d'Autriche et son \u00e9pouse la duchesse de Hohenberg. L'Autriche-Hongrie r\u00e9agit \u00e0 l'attentat en formulant un ultimatum \u00e0 l'encontre du royaume de Serbie, en accord avec son alli\u00e9 allemand. L'une des exigences austro-hongroises \u00e9tant jug\u00e9e inacceptable par les Serbes, l'Autriche-Hongrie d\u00e9clare la guerre \u00e0 la Serbie. Ce qui aurait pu n'\u00eatre qu'une guerre balkanique de plus, d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en guerre mondiale par le jeu des alliances entre les grandes puissances europ\u00e9ennes qui sont \u00e0 la t\u00eate d'empires s'\u00e9tendant sur plusieurs continents.\nConsid\u00e9r\u00e9e comme un des \u00e9v\u00e9nements marquants du XXe si\u00e8cle, cette guerre met essentiellement aux prises deux grandes alliances : la \u00ab Triple-Entente \u00bb (ou \u00ab Alli\u00e9s de la Premi\u00e8re Guerre mondiale \u00bb) et la \u00ab Quadruplice \u00bb des Empires centraux.\nLa \u00ab Triple-Entente \u00bb est compos\u00e9e initialement de la France, du Royaume-Uni, de la Russie et de leurs empires. Plusieurs autres \u00c9tats se joignent \u00e0 cette coalition, dont la Belgique, envahie par l'Allemagne, qui fait appel \u00e0 la France et au Royaume-Uni, garantes de son ind\u00e9pendance. Le Japon rejoint la coalition en ao\u00fbt 1914, l'Italie en avril 1915, la Roumanie en ao\u00fbt 1916 et les \u00c9tats-Unis en avril 1917, ainsi que de nombreux autres pays moins puissants. En revanche, la Russie sort du conflit en d\u00e9cembre 1917 lorsque la R\u00e9publique russe devient un \u00e9tat bolchevik.\nLes Empires centraux sont l'Allemagne et l'Autriche-Hongrie, et les colonies qu'elles contr\u00f4lent. L'Empire ottoman les rejoint en octobre 1914, suivi un an plus tard du royaume de Bulgarie.\nParmi les nations europ\u00e9ennes, seuls les Pays-Bas, la Suisse, l'Espagne, le Danemark, la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, le Liechtenstein et Monaco demeurent officiellement neutres, bien que certains d'entre eux participent financi\u00e8rement ou mat\u00e9riellement aux efforts de guerre des protagonistes.\nLes combats se d\u00e9roulent sur diff\u00e9rents fronts situ\u00e9s principalement en Europe, mais une petite partie de l\u2019Asie, de l'Oc\u00e9anie et de l'Afrique, ainsi que l\u2019Atlantique Nord connaissent \u00e9galement des actions militaires. Le front de l'Ouest est caract\u00e9ris\u00e9 par un ensemble de tranch\u00e9es et de fortifications s\u00e9par\u00e9es par une aire surnomm\u00e9e le no man's land. Ces fortifications s'\u00e9tendent sur plus de 600 kilom\u00e8tres, et donnent lieu \u00e0 la \u00ab guerre des tranch\u00e9es \u00bb. Sur le front de l'Est, l'\u00e9tendue des plaines et la faible densit\u00e9 ferroviaire emp\u00eachent la stabilisation des champs de bataille, mais le conflit est tout aussi \u00e9tendu. D\u2019importants combats ont lieu dans les Balkans, au Moyen-Orient et en Italie.\nCette guerre est la premi\u00e8re o\u00f9 les a\u00e9ronefs (ballons fixes ou dirigeables puis, de plus en plus, les avions) jouent un r\u00f4le tactique important, d'abord pour l'observation et la reconnaissance, puis pour la chasse et le bombardement. Les premiers v\u00e9hicules blind\u00e9s motoris\u00e9s apparaissent alors, essentiellement au sein de la Triple-Entente \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 de laquelle ils contribuent. Elle donne \u00e9galement lieu au premier engagement massif de sous-marins de combat, et \u00e0 une guerre de course men\u00e9e contre des flottes commerciales, qui atteint son paroxysme lors de la premi\u00e8re bataille de l'Atlantique.\nParfois qualifi\u00e9e de guerre totale, elle atteint une \u00e9chelle et une intensit\u00e9 inconnues jusqu'alors. Elle implique plus de soldats, provoque plus de morts et cause plus de destructions que toute autre guerre ant\u00e9rieure. Plus de soixante millions de soldats y prennent part,. Pendant cette guerre, environ dix millions de civils et de militaires sont morts et environ vingt millions sont bless\u00e9s.\nD'autres \u00e9v\u00e9nements historiques majeurs surviennent pendant ce conflit, comme le g\u00e9nocide arm\u00e9nien (1915-1916), la r\u00e9volution russe (1917) ou la grippe de 1918, qui augmentent la mortalit\u00e9 et la d\u00e9tresse des populations. Pour toutes ces raisons, cette \u00e9poque marque profond\u00e9ment ceux qui la vivent. Cette guerre entra\u00eene de nombreux changements g\u00e9opolitiques et infl\u00e9chit fortement le cours du XXe si\u00e8cle.\nElle cause l'effondrement ou la fragmentation des empires allemand, austro-hongrois, russe et ottoman. L'Allemagne voit son territoire r\u00e9duit ainsi que sa puissance \u00e9conomique et militaire amput\u00e9e lors du trait\u00e9 de Versailles. En cons\u00e9quence, les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes et du Proche-Orient sont redessin\u00e9es. Des monarchies sont remplac\u00e9es par des \u00c9tats communistes ou par des r\u00e9publiques d\u00e9mocratiques. Pour la premi\u00e8re fois, une institution internationale est cr\u00e9\u00e9e dans le but de r\u00e9gler les diff\u00e9rends internationaux : la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN).", "element_cle": "1. La Premi\u00e8re Guerre mondiale, \u00e9galement connue sous le nom de la Grande Guerre, a dur\u00e9 de 1914 \u00e0 1918 et a impliqu\u00e9 plusieurs continents.\n2. L'assassinat du prince Fran\u00e7ois-Ferdinand d'Autriche et de son \u00e9pouse en juin 1914 \u00e0 Sarajevo a d\u00e9clench\u00e9 le conflit.\n3. L'Autriche-Hongrie a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 la Serbie apr\u00e8s avoir formul\u00e9 un ultimatum suite \u00e0 l'attentat.\n4. Le jeu des alliances entre les grandes puissances europ\u00e9ennes a transform\u00e9 cette guerre en un conflit mondial.\n5. Les deux principales alliances impliqu\u00e9es \u00e9taient la Triple-Entente (compos\u00e9e de la France, du Royaume-Uni et de la Russie) et la Quadruplice des Empires centraux (Allemagne et Autriche-Hongrie).\n6. De nombreux pays ont rejoint les alliances au fil du temps, y compris la Belgique, le Japon, l'Italie, la Roumanie et les \u00c9tats-Unis.\n7. La Russie a quitt\u00e9 le conflit en d\u00e9cembre 1917, lorsque la R\u00e9publique russe est devenue un \u00e9tat bolchevik.\n8. L'Empire ottoman a \u00e9galement rejoint les Empires centraux en octobre 1914.\n9. La guerre a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des \u00e9v\u00e9nements marquants du XXe si\u00e8cle.\n10. La Premi\u00e8re Guerre mondiale a eu un impact significatif sur les empires europ\u00e9ens et a pav\u00e9 la voie \u00e0 d'autres bouleversements politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Grande Guerre, un triste chapitre d'histoire\nDe 1914 \u00e0 1918, sur plusieurs territoires\nL'assassinat de Fran\u00e7ois-Ferdinand \u00e0 Sarajevo\nA d\u00e9clench\u00e9 ce conflit, ouais, c'\u00e9tait chaud\n\nL'Autriche-Hongrie d\u00e9clare la guerre \u00e0 la Serbie\nUn ultimatum, ils voulaient leur faire plier\nLes alliances jouent leur r\u00f4le, c'est la suite logique\nEt la guerre mondiale devient tragique\n\n[Refrain]\nPremi\u00e8re Guerre mondiale, une p\u00e9riode mouvement\u00e9e\nDes ann\u00e9es de combats et de destructions, \u00e7a d\u00e9file\nDes empires qui vacillent, des nations en qu\u00eate de libert\u00e9\nCe conflit a marqu\u00e9 le si\u00e8cle, c'est une r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nTriple-Entente contre Quadruplice des Empires centraux\nLa France, le Royaume-Uni, la Russie font face aux barreaux\nLes alliances se multiplient au fil du temps\nBelgique, Japon, Italie, tous prennent part activement\n\nLa Russie quitte le conflit en 1917\nLa R\u00e9publique russe, \u00e9tat bolchevik qui retient\nL'Empire ottoman s'allie aux Empires centraux\nOctobre 1914, un tournant brutal\n\nLa Premi\u00e8re Guerre mondiale, un \u00e9v\u00e9nement cl\u00e9\nImpactant les empires, bouleversant les id\u00e9es\nUn si\u00e8cle en a ressenti les r\u00e9percussions\nUn chapitre sombre, mais source de le\u00e7ons\n\n[Refrain]\nPremi\u00e8re Guerre mondiale, une p\u00e9riode mouvement\u00e9e\nDes ann\u00e9es de combats et de destructions, \u00e7a d\u00e9file\nDes empires qui vacillent, des nations en qu\u00eate de libert\u00e9\nCe conflit a marqu\u00e9 le si\u00e8cle, c'est une r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Seconde Guerre mondiale", "text_origine": "La Seconde Guerre mondiale, ou Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, est un conflit arm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire qui dure du 1er septembre 1939 au 2 septembre 1945. Ce conflit oppose sch\u00e9matiquement les Alli\u00e9s (La Grande-Bretagne, l'URSS et les \u00c9tats-Unis) et l'Axe (l'Allemagne nazie, l'Empire japonais et l'Empire italien).\nProvoqu\u00e9e par le r\u00e8glement insatisfaisant de la Premi\u00e8re Guerre mondiale et par les ambitions expansionnistes et h\u00e9g\u00e9moniques des trois principales nations de l'Axe (le Troisi\u00e8me Reich, l'Italie fasciste et l'empire du Japon), la Seconde Guerre mondiale est favoris\u00e9e par la convergence d'un ensemble de tensions et conflits r\u00e9gionaux, notamment en Afrique (seconde guerre italo-\u00e9thiopienne d\u00e8s 1935), en Espagne (o\u00f9 la guerre civile commence le 18 juillet 1936), en Chine (o\u00f9 les agressions du Japon d\u00e9butent le 7 juillet 1937) et en Europe centrale (o\u00f9 l'Allemagne annexe autoritairement l'Autriche le 11 mars 1938, puis les territoires des Sud\u00e8tes pris \u00e0 la Tch\u00e9coslovaquie le 21 octobre 1938). L'invasion de la Pologne par l'Allemagne le 1er septembre 1939, conform\u00e9ment \u00e0 un pacte conclu avec l'Union sovi\u00e9tique, provoque d\u00e8s le 3 septembre 1939 l'entr\u00e9e en guerre du Royaume-Uni (\u00e0 11 h), de la France (\u00e0 17 h) et de leurs empires coloniaux respectifs.\nTout d'abord associ\u00e9e \u00e0 l'Allemagne dans le partage de l'Europe, l'URSS rejoint le camp alli\u00e9 sur le front est-europ\u00e9en \u00e0 la suite de l'invasion allemande le 22 juin 1941. Quant aux \u00c9tats-Unis, ils abandonnent leur neutralit\u00e9 apr\u00e8s l'attaque de Pearl Harbor par les forces japonaises, le 7 d\u00e9cembre 1941. D\u00e8s lors, le conflit devient vraiment mondial, impliquant toutes les grandes puissances et la majorit\u00e9 des nations du monde sur la quasi-totalit\u00e9 des continents.\nLa guerre prend fin sur le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations europ\u00e9en le 8 mai 1945 (le 9 mai 1945 en URSS du fait du d\u00e9calage horaire) par la capitulation sans condition du Troisi\u00e8me Reich, puis s'ach\u00e8ve d\u00e9finitivement sur le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations Asie-Pacifique le 2 septembre 1945 par la capitulation \u00e9galement sans condition de l'empire du Japon.\nLa Seconde Guerre mondiale constitue le conflit arm\u00e9 le plus vaste que l'humanit\u00e9 ait connu, mobilisant plus de 100 millions de combattants de 61 nations, d\u00e9ployant les hostilit\u00e9s sur quelque 22 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, et tuant environ 62 millions de personnes, dont une majorit\u00e9 de civils. La Seconde Guerre mondiale est aussi la plus grande guerre id\u00e9ologique de l'Histoire, ce qui explique que les forces de collaboration en Europe et en Asie occup\u00e9es aient pu \u00eatre solidaires de pays envahisseurs ou ennemis, ou qu'une r\u00e9sistance ait pu exister jusqu'en plein c\u0153ur de l'Allemagne nazie en guerre. Guerre totale, elle gomme presque enti\u00e8rement la s\u00e9paration entre espaces civils et militaires et donne lieu dans les deux camps \u00e0 une mobilisation massive des ressources non seulement mat\u00e9rielles \u2014 \u00e9conomiques et scientifiques \u2014, mais aussi morales et politiques, dans un engagement des soci\u00e9t\u00e9s tout enti\u00e8res.\nLa somme des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels n'est pas \u00e9valu\u00e9e avec certitude. Les pertes en vies humaines et les traumatismes collectifs et individuels sont consid\u00e9rables, la violence ayant pris des proportions in\u00e9dites. Le conflit donne en effet lieu \u00e0 de multiples crimes de guerre, crimes favoris\u00e9s et banalis\u00e9s par une violence militaire et polici\u00e8re d'une intensit\u00e9 et d'une profondeur in\u00e9gal\u00e9es, cette violence notamment contre les civils \u00e9tant parfois un \u00e9l\u00e9ment de la strat\u00e9gie militaire. On assiste ainsi \u00e0 l'\u00e9mergence \u00e0 une \u00e9chelle inconnue jusqu'alors de crimes de masse particuli\u00e8rement atroces et pour certains sans pr\u00e9c\u00e9dent, tout particuli\u00e8rement \u00e0 l'instigation de l'Allemagne nazie et du Japon imp\u00e9rial. Parmi ces crimes figurent des massacres g\u00e9nocidaires allant jusqu'\u00e0 une organisation industrielle s'appuyant sur la d\u00e9portation en camps de concentration, camps de travail et centres d'extermination, comportant des chambres \u00e0 gaz \u00e0 des fins d'extermination de populations enti\u00e8res (Juifs, Slaves, Tziganes) ou de cat\u00e9gories particuli\u00e8res d'individus (communistes, homosexuels, handicap\u00e9s, T\u00e9moins de J\u00e9hovah, etc.) particuli\u00e8rement \u00e0 l'instigation du r\u00e9gime nazi. L'ampleur des crimes des vaincus suscite la d\u00e9finition d'une incrimination nouvelle par les vainqueurs : le crime contre l'humanit\u00e9, appliqu\u00e9e notamment au g\u00e9nocide des juifs d'Europe. Le r\u00e9gime Sh\u014dwa n'est nullement en reste en Asie avec, \u00e0 son actif, dix millions de civils chinois enr\u00f4l\u00e9s de force par la K\u014da-in au Mandchoukouo, environ 200 000 \u00ab femmes de r\u00e9confort \u00bb enr\u00f4l\u00e9es en Cor\u00e9e et dans tout l'Extr\u00eame-Orient, ainsi que l'annihilation syst\u00e9matique de civiles, principalement en Chine.\nIl faut ajouter \u00e0 cela l'assassinat syst\u00e9matique de r\u00e9sistants et d'opposants politiques, ainsi que les repr\u00e9sailles contre les civils, comme le firent par exemple les nazis ; les viols g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s des femmes dans les territoires ennemis occup\u00e9s, crimes perp\u00e9tr\u00e9s tant par un camp que par l'autre, et \u00e0 une moindre \u00e9chelle dans les territoires amis ; les exp\u00e9rimentations sur des \u00eatres humains auxquelles se livr\u00e8rent des m\u00e9decins nazis tels le SS Josef Mengele, et l'unit\u00e9 japonaise 731 ; les bombardements a\u00e9riens massifs de civils d'abord par l'Axe en Europe (Coventry au Royaume-Uni, Rotterdam aux Pays-Bas) et en Asie (Shanghai, Canton, Chongqing en Chine, cette derni\u00e8re \u00e9tant la ville la plus bombard\u00e9e du conflit sino-japonais), puis par les Alli\u00e9s : bombardement \u00e0 grande \u00e9chelle de nombreuses villes allemandes et notamment Dresde et Hambourg en Allemagne, attaques sur Tokyo au napalm au Japon. D\u00e9velopp\u00e9e par les \u00c9tats-Unis lors du conflit, la bombe atomique est utilis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois de l'Histoire : deux bombes A largu\u00e9es sur des cibles civiles par les \u00c9tats-Unis explosent \u00e0 trois jours d'intervalle, \u00e0 Hiroshima et \u00e0 Nagasaki, au Japon.\nLa Seconde Guerre mondiale propulse les \u00c9tats-Unis et l'URSS, principaux vainqueurs, au rang de superpuissances concurrentes appel\u00e9es \u00e0 dominer le monde et \u00e0 se confronter dans une vive rivalit\u00e9 id\u00e9ologique et politique, pendant pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle, et \u00e0 s'affronter militairement par \u00c9tats interpos\u00e9s comme pour la guerre de Cor\u00e9e, celle du Vi\u00eat Nam et celle d'Afghanistan. Elle scelle le d\u00e9clin des vieilles puissances imp\u00e9riales d'Europe et ouvre le processus de d\u00e9colonisation qui s'acc\u00e9l\u00e8re dans l'apr\u00e8s-guerre en Asie, dans le monde arabe et en Afrique, jusqu'aux ann\u00e9es 1960.\nL'ampleur des destructions et des morts suscite la cr\u00e9ation d'instances internationales, politiques et \u00e9conomiques, visant \u00e0 \u00e9viter la r\u00e9apparition des conditions ayant men\u00e9 \u00e0 la guerre (Organisation des Nations unies, Fonds mon\u00e9taire international, Banque mondiale et Accord g\u00e9n\u00e9ral sur les tarifs douaniers et le commerce pour les plus connues). Enfin, ce dernier conflit d'ampleur sur le continent europ\u00e9en est suivi en Europe de l'Ouest par une p\u00e9riode de prosp\u00e9rit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, dans la foul\u00e9e de la reconstruction, et l'\u00e9mergence progressive d'un projet d'unification politique pacifique port\u00e9 en premier lieu par les deux adversaires historiques, l'Allemagne et la France.", "element_cle": "1. La Seconde Guerre mondiale dure de septembre 1939 \u00e0 septembre 1945.\n2. Le conflit oppose les Alli\u00e9s (Grande-Bretagne, URSS et \u00c9tats-Unis) \u00e0 l'Axe (Allemagne nazie, Empire japonais et Empire italien).\n3. La guerre est provoqu\u00e9e par les ambitions expansionnistes des nations de l'Axe.\n4. Plusieurs tensions et conflits r\u00e9gionaux favorisent le d\u00e9clenchement de la guerre.\n5. L'invasion de la Pologne par l'Allemagne en septembre 1939 marque le d\u00e9but du conflit.\n6. L'URSS rejoint le camp alli\u00e9 en juin 1941 suite \u00e0 l'invasion allemande.\n7. Les \u00c9tats-Unis entrent en guerre apr\u00e8s l'attaque de Pearl Harbor en d\u00e9cembre 1941.\n8. La guerre implique toutes les grandes puissances et la majorit\u00e9 des nations du monde.\n9. Le conflit prend fin en Europe en mai 1945 avec la capitulation sans condition du Troisi\u00e8me Reich.\n10. La guerre s'ach\u00e8ve d\u00e9finitivement en Asie-Pacifique en septembre 1945.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Seconde Guerre mondiale, une p\u00e9riode infernale\nDe 1939 \u00e0 1945, des ann\u00e9es monumentales\nLes Alli\u00e9s contre l'Axe, un combat sans rel\u00e2che\nGrande-Bretagne, URSS et USA, face \u00e0 l'Allemagne et l'Italie qui s'attachent\n\nLes ambitions expansionnistes, une cause profonde\nCes nations cherchent \u00e0 \u00e9tendre leur monde\nTensions et conflits r\u00e9gionaux s'encha\u00eenent\nLa guerre est lanc\u00e9e, le monde se d\u00e9chaine\n\n[Refrain]\nLa Pologne envahie, les hostilit\u00e9s sont d\u00e9clench\u00e9es\nLa Seconde Guerre mondiale, cette \u00e8re sans r\u00e9pits, sans tr\u00eave\n\n[Couplet 2]\nL'URSS rejoint l'Alliance, l'Allemagne pousse \u00e0 la faute\nEn juin 1941, leur invasion devient une d\u00e9route\nLes \u00c9tats-Unis, pacifiques jusqu'alors, ne peuvent rester passifs\nPearl Harbor attaqu\u00e9, ils entrent en guerre, la rage dans leurs pas vifs\n\nLa guerre se propage, le monde entier est touch\u00e9\nAucune puissance ne peut rester \u00e0 l'\u00e9cart, \u00e9pargn\u00e9e\nEn 1945, l'Europe conna\u00eet la d\u00e9livrance\nLa capitulation du Troisi\u00e8me Reich met fin \u00e0 cette souffrance\n\n[Refrain]\nMais l'Asie-Pacifique, reste un dernier fief \u00e0 lib\u00e9rer\nLa guerre persiste jusqu'en septembre, o\u00f9 l'Axe doit s'effacer"}, {"titre": "Paris", "text_origine": "Paris (/pa.\u0281i/ ) est la capitale de la France. Divis\u00e9e en vingt arrondissements, elle est le chef-lieu de la r\u00e9gion \u00cele-de-France et le si\u00e8ge de la m\u00e9tropole du Grand Paris.\nElle est \u00e9tablie au centre du Bassin parisien, sur une boucle de la Seine, entre les confluents avec la Marne et l'Oise. Occup\u00e9 depuis le IIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re par le peuple gaulois des Parisii, le site original de Lut\u00e8ce prend le nom de Paris vers 310 puis se d\u00e9veloppe par enceintes successives. Capitale du royaume des Francs durant le r\u00e8gne de Clovis, Paris devient une des principales villes de France au cours du Xe si\u00e8cle, avec des palais royaux, de riches abbayes et une cath\u00e9drale. Au cours du XIIe si\u00e8cle, avec l'universit\u00e9 de Paris, la cit\u00e9 devient l'un des premiers foyers en Europe pour l\u2019enseignement et les arts. Le pouvoir royal se fixant dans cette ville, son importance \u00e9conomique et politique ne cesse de cro\u00eetre. Ainsi, au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, Paris est l'une des villes les plus importantes du monde chr\u00e9tien. \u00c0 compter du XVIe si\u00e8cle, elle est la m\u00e9tropole de l'empire colonial fran\u00e7ais, et ce jusqu'au XXe si\u00e8cle. Aux XVIIe si\u00e8cle et XVIIIe si\u00e8cle, elle est la capitale de la principale puissance politique et culturelle europ\u00e9enne et mondiale. Au XIXe si\u00e8cle, elle est la capitale d'abord de l'Empire napol\u00e9onien puis des arts et des plaisirs. Aux XXe si\u00e8cle et XXIe si\u00e8cle, elle est l'une des principales villes de l'Union europ\u00e9enne. Elle occupe ainsi depuis le Moyen \u00c2ge un r\u00f4le de tout premier plan mondial par son activit\u00e9 et son influence.\nLa ville conna\u00eet de profondes transformations sous le Second Empire, donnant \u00e0 l'ancien Paris m\u00e9di\u00e9val le visage du Paris moderne, caract\u00e9ris\u00e9 par des grands boulevards et des places d\u00e9gag\u00e9es. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, est inaugur\u00e9e la premi\u00e8re ligne du m\u00e9tro de Paris, puis la construction d'habitations \u00e0 bon march\u00e9 et l'introduction dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle d'un urbanisme de tours et de barres transforment de nombreux quartiers des arrondissements p\u00e9riph\u00e9riques. Le centre de la capitale est profond\u00e9ment r\u00e9nov\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 avec le d\u00e9m\u00e9nagement des Halles vers Rungis, remplac\u00e9es par le Forum souterrain des Halles et la gare RER de Ch\u00e2telet-Les Halles, et la construction du centre Pompidou. Parall\u00e8lement sont construits le boulevard p\u00e9riph\u00e9rique et la voie sur berge.\nParis intra-muros, d\u2019une superficie de 105 km2, compte 2 145 906 habitants au 1er janvier 2020. Son aire d'attraction, qui s'\u00e9tend aujourd'hui sur 18 941 km2 et 1 929 communes, compte quant \u00e0 elle 13 064 617 habitants au 1er janvier 2018, constituant ainsi l'aire d'attraction la plus peupl\u00e9e de France et de l'Union europ\u00e9enne. L'agglom\u00e9ration parisienne comptait, en 2020, 10 856 407 habitants, ce qui en faisait la plus grande agglom\u00e9ration d'Europe de l'Ouest devant Londres.\nOutre de nombreux si\u00e8ges de soci\u00e9t\u00e9s internationales, la ville accueille plusieurs institutions europ\u00e9ennes et internationales. C'est \u00e9galement l'une des principales capitales financi\u00e8res mondiales. Elle est par ailleurs la capitale mondiale du luxe, de la haute couture et de la haute gastronomie.\nLe tissu \u00e9conomique de Paris est caract\u00e9ris\u00e9 principalement par des activit\u00e9s tertiaires sup\u00e9rieures. Les activit\u00e9s d\u2019information et de communication y sont fortement repr\u00e9sent\u00e9es, \u00e0 l\u2019instar de la programmation et diffusion audiovisuelle, la presse \u00e9crite nationale, l'\u00e9dition. Les activit\u00e9s financi\u00e8res et d'assurance, les activit\u00e9s des si\u00e8ges sociaux, juridiques et comptables de grandes entreprises d\u2019envergure internationale caract\u00e9risent le territoire. L'importance du commerce et des services de proximit\u00e9 est \u00e9galement une sp\u00e9cificit\u00e9 puisqu'un peu plus du tiers des emplois du commerce de d\u00e9tail de l'agglom\u00e9ration parisienne se trouvent \u00e0 Paris. La densit\u00e9 de l'habitat, de la population, des activit\u00e9s et des r\u00e9seaux conduisent n\u00e9anmoins \u00e0 certains probl\u00e8mes de d\u00e9placements, de pollution atmosph\u00e9rique, d'approvisionnement de la capitale ou de co\u00fbt de l'immobilier.\nDestination touristique visit\u00e9e chaque ann\u00e9e par quelque dix millions de touristes \u00e9trangers (treize pour Paris et la petite couronne), Paris poss\u00e8de un patrimoine architectural mondialement connu comme la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris, la tour Eiffel, le mus\u00e9e du Louvre ou encore l'Arc de Triomphe. Du classicisme de certains \u00e9difices du centre-ville aux styles n\u00e9o-classique (mus\u00e9e d'art moderne et palais de Chaillot) ou moderne (maison de l'Unesco, vo\u00fbte du CNIT, Maison de la Radio et de la Musique), la tendance au gigantisme s\u2019affirme avec les tours du Front de Seine et des quartiers d\u2019Italie et de Montparnasse.\nDes \u00e9v\u00e9nements, des concerts, des festivals et d\u2019autres animations rythment la vie culturelle de la capitale comme la semaine internationale de la mode, qui a lieu tous les six mois, Paris Plages en \u00e9t\u00e9 ou Nuit blanche en octobre. La capitale accueille \u00e9galement de grands \u00e9v\u00e9nements sportifs comme le tournoi de Roland Garros, l'arriv\u00e9e du Tour de France ou le marathon de Paris et h\u00e9berge des clubs sportifs renomm\u00e9s comme le club de football du Paris Saint-Germain et celui de rugby \u00e0 XV du Stade fran\u00e7ais. Paris a organis\u00e9 les Jeux olympiques en 1900, puis en 1924, et les accueillera \u00e0 nouveau en 2024.", "element_cle": "1. Paris est la capitale de la France, divis\u00e9e en vingt arrondissements.\n2. Elle est situ\u00e9e au centre du Bassin parisien, sur une boucle de la Seine.\n3. Paris a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par le peuple gaulois des Parisii depuis le IIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re.\n4. La ville s'est d\u00e9velopp\u00e9e au fil des si\u00e8cles avec des palais royaux, des abbayes et une cath\u00e9drale.\n5. Au XIIe si\u00e8cle, Paris est devenue un important centre d'enseignement et d'arts avec l'universit\u00e9 de Paris.\n6. Elle \u00e9tait la m\u00e9tropole de l'empire colonial fran\u00e7ais du XVIe au XXe si\u00e8cle.\n7. Aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, Paris \u00e9tait la capitale politique et culturelle europ\u00e9enne et mondiale.\n8. Au XIXe si\u00e8cle, Paris \u00e9tait la capitale de l'Empire napol\u00e9onien puis des arts et des plaisirs.\n9. Au XXe et XXIe si\u00e8cles, Paris est l'une des principales villes de l'Union europ\u00e9enne.\n10. La ville a connu de profondes transformations au cours du Second Empire, donnant naissance au Paris moderne avec ses grands boulevards et ses places d\u00e9gag\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nParis, capitale de la France, ville de lumi\u00e8re\nVingt arrondissements, chacun a son histoire\nSitu\u00e9e au c\u0153ur du Bassin parisien, sur la belle Seine\nUne boucle qui serpente, Paris ne se d\u00e9cline pas en vain\n\n[Couplet 2]\nDepuis le IIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re, c'\u00e9tait les Parisii\nOccupant la ville, symbole de leur vie\nDes palais royaux, des abbayes et une cath\u00e9drale fi\u00e8re\nParis se d\u00e9veloppait, rayonnant de ses pierres\n\n[Refrain]\nParis, berceau de l'enseignement et des arts\nUniversit\u00e9 de Paris voyageant \u00e0 mille \u00e0 l'heure de d\u00e9part\nM\u00e9tropole de l'empire colonial fran\u00e7ais, fier pass\u00e9\nCapitale politique et culturelle, Paris a charm\u00e9 et en a s\u00e9duit\n\n[Couplet 3]\nXVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, Paris \u00e9tait au sommet\nPolitique, culture europ\u00e9enne et mondiale, un guet\nEmpire napol\u00e9onien, arts et plaisirs intensifi\u00e9s\nParis s'est \u00e9panouie, elle \u00e9tait b\u00e9nie\n\n[Couplet 4]\nVingt et uni\u00e8me si\u00e8cle, Paris toujours en lumi\u00e8re\nUne des principales villes de l'Union europ\u00e9enne fi\u00e8re\nTransformations profondes d\u00e8s le Second Empire\nParis moderne s'\u00e9veille, grands boulevards, places \u00e0 en revendre\n\n[Refrain]\nParis, ville en constante \u00e9volution\nSymbole de culture, de diversit\u00e9 et d'innovation\nPlus qu'une capitale, un v\u00e9ritable creuset\nO\u00f9 les esprits s'\u00e9veillent et les r\u00eaves se mettent en place"}, {"titre": "Prix Nobel de la paix", "text_origine": "Le prix Nobel de la paix r\u00e9compense \u00ab la personnalit\u00e9 ou la communaut\u00e9 ayant le plus ou le mieux contribu\u00e9 au rapprochement des peuples, \u00e0 la suppression ou \u00e0 la r\u00e9duction des arm\u00e9es permanentes, \u00e0 la r\u00e9union et \u00e0 la propagation des progr\u00e8s pour la paix \u00bb selon les volont\u00e9s, d\u00e9finies par le testament, d'Alfred Nobel. Cela comprend la lutte pour la paix, les droits de l'Homme, l'aide humanitaire et la libert\u00e9.\nLe prix de l'ann\u00e9e peut \u00eatre partag\u00e9 entre deux, voire trois personnalit\u00e9s ou institutions ayant rendu de grands services \u00e0 l'humanit\u00e9 par la voie diplomatique.", "element_cle": "1. Le prix Nobel de la paix r\u00e9compense les personnes ou les communaut\u00e9s qui ont contribu\u00e9 au rapprochement des peuples et \u00e0 la promotion de la paix.\n2. Le testament d'Alfred Nobel d\u00e9finit les crit\u00e8res pour l'attribution du prix Nobel de la paix.\n3. Les domaines couverts par ce prix comprennent la lutte pour la paix, les droits de l'Homme, l'aide humanitaire et la libert\u00e9.\n4. Le prix peut \u00eatre partag\u00e9 entre plusieurs personnalit\u00e9s ou institutions qui ont apport\u00e9 une contribution significative \u00e0 l'humanit\u00e9 par la voie diplomatique.\n5. Le prix Nobel de la paix vise \u00e0 encourager les efforts visant \u00e0 r\u00e9duire les arm\u00e9es permanentes et \u00e0 promouvoir la r\u00e9union et la diffusion des progr\u00e8s pour la paix.", "rap": "[Couplet 1]\nLe prix Nobel de la paix, un symbole de r\u00e9conciliation\nCelui qui travaille pour rapprocher les nations\nDes hommes et des femmes, porteurs de lumi\u00e8re\nQui luttent pour la paix, sans rien avoir \u00e0 se taire\n\nAlfred Nobel, visionnaire et l\u00e9gende\nSon testament, une b\u00e9n\u00e9diction pour l'humanit\u00e9 en d\u00e9tente\nLes crit\u00e8res sont clairs, le prix repr\u00e9sente\nLa lutte pour la paix, les droits, l'aide humanitaire, tout \u00e7a tente\n\n[Refrain]\nLe Nobel de la paix, une r\u00e9compense m\u00e9rit\u00e9e\nPour ceux qui mettent tout en \u0153uvre pour la soci\u00e9t\u00e9\nUn message d'espoir, de fraternit\u00e9\nPour un monde meilleur, d\u00e9barrass\u00e9 des atrocit\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLe prix peut \u00eatre partag\u00e9, une reconnaissance collective\nPour les personnes et les institutions qui \u0153uvrent pour la paix active\nDiplomatie et engagement, les voies choisies\nPour apporter une contribution significative \u00e0 l'humanit\u00e9, c'est ainsi\n\nR\u00e9duire les arm\u00e9es permanentes, promouvoir le progr\u00e8s\nDes actions concr\u00e8tes, des avanc\u00e9es, pas de regrets\nLe Nobel de la paix encourage, donne du souffle\nPour que la paix r\u00e8gne, que l'espoir soit l'\u00e9tincelle\n\n[Refrain]\nLe Nobel de la paix, une r\u00e9compense m\u00e9rit\u00e9e\nPour ceux qui mettent tout en \u0153uvre pour la soci\u00e9t\u00e9\nUn message d'espoir, de fraternit\u00e9\nPour un monde meilleur, d\u00e9barrass\u00e9 des atrocit\u00e9s"}, {"titre": "Guerre et Paix", "text_origine": "Guerre et Paix ou La Guerre et la Paix (en russe : \u0412\u043e\u0439\u043d\u0430 \u0438 \u043c\u0438\u0440, Vo\u00efna i mir ; en orthographe pr\u00e9c\u00e9dant la r\u00e9forme de 1917-1918 : \u0412\u043e\u0439\u043d\u0430 \u0438 \u043c\u0438\u0440\u044a) est un roman de l'\u00e9crivain russe L\u00e9on Tolsto\u00ef.\nPubli\u00e9 en feuilleton entre 1865 et 1869 dans Le Messager russe, ce livre narre l\u2019histoire de la Russie \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Napol\u00e9on Ier, notamment la campagne de Russie en 1812. L\u00e9on Tolsto\u00ef y d\u00e9veloppe une th\u00e9orie fataliste de l\u2019histoire, o\u00f9 le libre arbitre n\u2019a qu\u2019une importance mineure et o\u00f9 tous les \u00e9v\u00e9nements n\u2019ob\u00e9issent qu\u2019\u00e0 un d\u00e9terminisme historique in\u00e9luctable.\nD\u00e8s sa publication, Guerre et Paix fut un immense succ\u00e8s. Pourtant, Tolsto\u00ef confia \u00e0 son ami Afanassi Fet qu\u2019il s\u2019attendait \u00e0 ce que cette \u0153uvre pass\u00e2t inaper\u00e7ue. La richesse et le r\u00e9alisme des d\u00e9tails ainsi que ses nombreuses descriptions psychologiques le font souvent consid\u00e9rer comme un roman majeur de l\u2019histoire de la litt\u00e9rature.\nGuerre et Paix a engendr\u00e9 un nouveau genre de fiction, et a cass\u00e9 un si grand nombre de codes du roman de son \u00e9poque, que de nombreux critiques contemporains ne le consid\u00e9r\u00e8rent pas comme tel. Tolsto\u00ef consid\u00e9rait Anna Kar\u00e9nine (1878) comme sa premi\u00e8re tentative de roman, au sens o\u00f9 les Europ\u00e9ens l\u2019entendaient.", "element_cle": "1. Le roman \"Guerre et Paix\" est \u00e9crit par l'\u00e9crivain russe L\u00e9on Tolsto\u00ef.\n2. Publi\u00e9 entre 1865 et 1869, il raconte l'histoire de la Russie pendant la campagne de Russie en 1812.\n3. L\u00e9on Tolsto\u00ef d\u00e9veloppe une th\u00e9orie fataliste de l'histoire o\u00f9 le libre arbitre n'a qu'une importance mineure.\n4. Le livre a rencontr\u00e9 un immense succ\u00e8s d\u00e8s sa publication, malgr\u00e9 les attentes modestes de l'auteur.\n5. \"Guerre et Paix\" est consid\u00e9r\u00e9 comme un roman majeur de la litt\u00e9rature en raison de sa richesse de d\u00e9tails et de ses descriptions psychologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laissez-moi vous parler d'un roman l\u00e9gendaire\n\"Guerre et Paix\" \u00e9crit par L\u00e9on Tolsto\u00ef, un visionnaire\nPubli\u00e9 entre 1865 et 1869, \u00e7a raconte l'histoire de la Russie\nPendant la campagne de 1812, une p\u00e9riode hostile qui abasourdit\n\n[Couplet 2]\nTolsto\u00ef, il a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie fascinante\nUn fatalisme de l'histoire o\u00f9 le libre arbitre n'a qu'une importance minime\nMais malgr\u00e9 cela, son livre a connu un succ\u00e8s fulgurant\nLes attentes modestes de l'auteur ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es, c'est d\u00e9concertant\n\n[Refrain]\n\"Guerre et Paix\", un roman de l\u00e9gende\nUne richesse de d\u00e9tails, des descriptions psychologiques \u00e9blouissantes\nUn classique de la litt\u00e9rature qui marque notre m\u00e9moire\n1812, une p\u00e9riode de guerre o\u00f9 la paix est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re"}, {"titre": "Paix d'Amiens", "text_origine": "La paix d'Amiens est le nom donn\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode de paix qui s'amorce avec le trait\u00e9 d'Amiens, sign\u00e9 le 25 mars 1802 entre le Royaume-Uni d'une part et la France, l'Espagne et la R\u00e9publique batave, de l'autre part. \nLa paix ne dure que treize mois et prend fin le 18 mai 1803. C'est la seule p\u00e9riode de paix g\u00e9n\u00e9rale en Europe durant les guerres de Coalitions, c'est-\u00e0-dire de l'ouverture des hostilit\u00e9s entre la France et le Saint-Empire au printemps 1792 jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re abdication de Napol\u00e9on Ier en 1814. Cette p\u00e9riode s\u00e9pare les guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise (1792\u20131802) et les guerres napol\u00e9oniennes (1803-1815).", "element_cle": "1. La paix d'Amiens : une p\u00e9riode de paix qui d\u00e9bute avec le trait\u00e9 d'Amiens en 1802.\n2. Sign\u00e9 le 25 mars 1802 entre le Royaume-Uni, la France, l'Espagne et la R\u00e9publique batave.\n3. Dur\u00e9e de seulement treize mois : prend fin le 18 mai 1803.\n4. La seule p\u00e9riode de paix g\u00e9n\u00e9rale en Europe pendant les guerres de Coalitions.\n5. S\u00e9pare les guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise (1792-1802) et les guerres napol\u00e9oniennes (1803-1815).", "rap": "[Couplet 1]\nLa paix d'Amiens, un moment b\u00e9ni\nEn 1802, l'Europe enfin unie\nSign\u00e9 par le Royaume-Uni, la France et plus encore\nUn trait\u00e9 pour mettre fin \u00e0 la guerre\n\n[Frappe]\nLa paix, la paix, enfin retrouv\u00e9e\nLes armes rang\u00e9es, les batailles \u00e9vad\u00e9es\nPendant treize mois, un souffle de tranquillit\u00e9\nMais h\u00e9las, tout cela allait s'envoler\n\n[Refrain]\nLa paix d'Amiens, fragile instant\nEntre deux p\u00e9riodes de conflits br\u00fblants\nGuerres de Coalitions, puis napol\u00e9oniennes\nLa paix \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, mais dans nos coeurs r\u00e9sonne\n\n[Couplet 2]\n18 mai 1803, la paix s'efface\nFini les doux moments, les sourires fugaces\nLes guerres reprennent, l'Europe s'enflamme\nAdieu l'harmonie, retour aux drames\n\n[Frappe]\nLa paix d'Amiens, un court r\u00e9pit\nEntre deux mar\u00e9es de sang et de cris\nMais jamais oubli\u00e9e, elle marque l'Histoire\nUn pr\u00e9cieux rappel de la recherche de la gloire\n\n[Refrain]\nLa paix d'Amiens, fragile instant\nEntre deux p\u00e9riodes de conflits br\u00fblants\nGuerres de Coalitions, puis napol\u00e9oniennes\nLa paix \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, mais dans nos coeurs r\u00e9sonne"}, {"titre": "Nationalisme", "text_origine": "Le nationalisme est un principe politique apparu \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, tendant \u00e0 l\u00e9gitimer l\u2019existence d\u2019un \u00c9tat-nation pour chaque peuple, d\u00e9fini par des caract\u00e9ristiques propres et communes \u00e0 ses membres, comme une langue, des traditions historiques et culturelles ou des valeurs politiques. Initialement le nationalisme est oppos\u00e9 \u00e0 la royaut\u00e9 (r\u00e9gime politique qui en France sera ensuite nomm\u00e9 Ancien R\u00e9gime). Il s\u2019impose progressivement en Europe au cours du XIXe si\u00e8cle et se traduit au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle par la disparition de quatre empires multiethniques et autocratiques : les deux Empires centraux germaniques, le russe et le turc. Depuis son av\u00e8nement, le nationalisme appara\u00eet comme une \u00e9vidence dans la vie politique et sociale.\nCe terme d\u00e9signe aussi des mouvements politiques d\u00e9clarant vouloir exalter une nation sous toutes ses formes (\u00c9tat, culture, religion, ethnie, langue, histoire, traditions, pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour l'emploi, etc.), par opposition aux autres nations et populations. Cette deuxi\u00e8me variante du mouvement s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir de la fin du XIXe si\u00e8cle, vers 1870 : chauvine et x\u00e9nophobe, elle trouvait alors ses militants principalement dans la petite bourgeoisie,,.\n\u00c0 la base, il pr\u00eache la loyaut\u00e9 et le d\u00e9vouement \u00e0 sa nation, l'ind\u00e9pendance politique, la pr\u00e9sence d'une id\u00e9e nationale pour la protection pratique des conditions de vie de la nation, de son espace de vie, de ses ressources \u00e9conomiques et de ses valeurs spirituelles.\nEn pratique, le nationalisme peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme positif ou n\u00e9gatif, selon le contexte et la vision du monde individuelle. Les nationalismes dans diff\u00e9rents pays \u00e0 diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de temps sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. Le nationalisme a \u00e9t\u00e9 un moteur important des mouvements d'ind\u00e9pendance tels que la r\u00e9volution grecque, l'ind\u00e9pendance irlandaise, la grande r\u00e9volte arabe, la r\u00e9sistance iranienne pendant la Guerre Iran-Irak et l'effondrement de l'Union sovi\u00e9tique,. \u00c0 l'inverse, le nationalisme expansionniste imp\u00e9rialiste a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 un facteur cl\u00e9 de provocation de guerre,  comme le fascisme et le nazisme.\nLa valeur morale du nationalisme, la relation entre nationalisme et patriotisme et la compatibilit\u00e9 du nationalisme et du cosmopolitisme sont autant de sujets de d\u00e9bat philosophique. Le nationalisme peut \u00eatre combin\u00e9 avec divers objectifs politiques et id\u00e9ologies telles que le conservatisme (nationalisme de droite) et/ou le socialisme (nationalisme de gauche),,, les deux d\u00e9fendent globalement les m\u00eames principes de d\u00e9fense de l'\u00e9tat-nation et la protection de l'identit\u00e9 nationale et se retrouvent dans les diff\u00e9rents nationalismes de type civique, culturel et/ou ethnique, mais diff\u00e8rent sur la question des principes socio-\u00e9conomiques.\nLe nationalisme appara\u00eet aussi, \u00e0 partir du milieu du XIXe si\u00e8cle, comme un sentiment national plus ou moins r\u00e9pandu et exalt\u00e9 au sein de la population d'un pays, et s\u2019invitant (surtout au XXe si\u00e8cle) au sein de multiples doctrines ou id\u00e9ologies politiques. Il a pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme vertueux pour justifier les luttes de lib\u00e9ration nationale et d'\u00e9mancipation, mais il a \u00e9galement servi de justification aux \u00e9purations ethniques du XXe si\u00e8cle. Cette omnipr\u00e9sence s\u2019explique peut-\u00eatre parce que le sentiment national est devenu \u00ab puissamment mobilisateur \u00bb, comme l\u2019avaient compris d\u00e8s le printemps des peuples de 1848 certains conseillers de dynasties europ\u00e9ennes,.", "element_cle": "- Le nationalisme est un principe politique apparu \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle.\n- Il tend \u00e0 l\u00e9gitimer l'existence d'un \u00c9tat-nation pour chaque peuple.\n- Le nationalisme s'est impos\u00e9 en Europe au cours du XIXe si\u00e8cle.\n- Il a entra\u00een\u00e9 la disparition de quatre empires multiethniques et autocratiques au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n- Le nationalisme peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme positif ou n\u00e9gatif selon le contexte et la vision du monde individuelle. \n- Il a \u00e9t\u00e9 un moteur important des mouvements d'ind\u00e9pendance.\n- Le nationalisme expansionniste existe \u00e9galement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nationalisme, une id\u00e9ologie en plein essor\nApparu dans les 18e si\u00e8cles, il prend de l'essor\nUn principe politique, un sentiment d'appartenance\nQui donne naissance \u00e0 des \u00c9tats-nations en abondance\n\nLe nationalisme, moteur de libert\u00e9\nAu 19e si\u00e8cle, en Europe il s'est propag\u00e9\nLes empires multiethniques, il a balay\u00e9\nPour construire des nations, unies et engag\u00e9es\n\n[Refrain]\nLe nationalisme, entre positif et n\u00e9gatif\nUn concept complexe, qui peut \u00eatre \u00e9vasif\nIl peut unifier et donner des ailes\nMais aussi diviser et semer la querelle\n\n[Couplet 2]\nLe nationalisme a \u00e9t\u00e9 un cri de ralliement\nPour de nombreux mouvements d'ind\u00e9pendance\nLuttant contre l'oppression, pour leur identit\u00e9\nLeur patrie, leur peuple, leur dignit\u00e9\n\nMais attention, le nationalisme expansif\nExiste aussi, avec des vis\u00e9es agressives\nIl faut trouver l'\u00e9quilibre, comprendre les diff\u00e9rences\nPour que le nationalisme soit une force, une chance\n\n[Refrain]\nLe nationalisme, entre positif et n\u00e9gatif\nUn concept complexe, qui peut \u00eatre \u00e9vasif\nIl peut unifier et donner des ailes\nMais aussi diviser et semer la querelle"}, {"titre": "Nationalisme de gauche", "text_origine": "Le nationalisme de gauche ou nationalisme populaire (terme d\u00e9signant ceux qui rejettent la d\u00e9signation de gauche et droite) est une forme de nationalisme qui lie la culture d'une conscience nationale avec les principes d'\u00e9galit\u00e9 citoyenne, de souverainet\u00e9 populaire, d'autod\u00e9termination nationale et de solidarit\u00e9 internationale. On peut \u00e9galement retrouver le terme social-nationalisme. Le nationalisme de gauche, comme le nationalisme de droite, conduit souvent au chauvinisme en temps de guerre. Cela a ainsi donn\u00e9 naissance au concept de chauvinisme social, qui peut \u00eatre d\u00e9crit comme un patriotisme agressif ou fanatique, particuli\u00e8rement en temps de guerre, soutenant sa propre nation (par exemple, son gouvernement, sa culture, son ethnicit\u00e9, etc.). En plus de vouloir accro\u00eetre la souverainet\u00e9 et la d\u00e9fense identitaire de leur propre pays, les nationalistes de gauche soutiennent souvent les mouvements ind\u00e9pendantistes dans d\u2019autres pays.\nDurant les ann\u00e9es 2020, l'Europe voit la mont\u00e9e en puissance d'organisation et de partis nationalistes de gauche \u00e0 l'instar du SMER \u2013 social-d\u00e9mocratie, le BSW - Pour la raison et la justice ou le Front Ouvrier espagnol, s'opposant autant \u00e0 la droite qu'\u00e0 la gauche \u00ab post-moderne \u00bb. Ces groupes ont pour projet commun le nationalisme local, la justice sociale, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, l'identitarisme et l'opposition \u00e0 l'immigration et le souverainisme. Ils s'opposent commun\u00e9ment \u00e0 la mouvance LGBT, \u00e0 la Nouvelle gauche, rejettent l'internationalisme lib\u00e9ral, l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain, l'OTAN, le \u00ab gauchisme \u00bb, l'id\u00e9ologie r\u00e9actionnaire et la droite n\u00e9olib\u00e9rale,,.\n\n", "element_cle": "1. Le nationalisme de gauche ou nationalisme populaire associe la conscience nationale aux principes de l'\u00e9galit\u00e9 citoyenne et de la souverainet\u00e9 populaire.\n2. Le nationalisme de gauche peut conduire au chauvinisme en temps de guerre, donnant ainsi naissance au concept de chauvinisme social.\n3. Les nationalistes de gauche soutiennent souvent les mouvements ind\u00e9pendantistes dans d'autres pays.\n4. Durant les ann\u00e9es 2020, l'Europe voit la mont\u00e9e en puissance d'organisations et de partis nationalistes de gauche.\n5. Ces groupes d\u00e9fendent le nationalisme local, la justice sociale, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale et s'opposent \u00e0 l'immigration et l'internationalisme lib\u00e9ral.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nationalisme de gauche, une id\u00e9e puissante\nAssocie la souverainet\u00e9 au peuple et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 constante\nLe chauvinisme en temps de guerre, un risque permanent\nMais le nationalisme social, c'est pas c'qu'on d\u00e9fend\n\n[Couplet 2]\nLes mouvements ind\u00e9pendantistes, on les soutient souvent\nPour une cause juste, on se battra jusqu'au bout du temps\nDans les ann\u00e9es 2020, l'Europe voit la mont\u00e9e\nDe partis nationalistes de gauche, pr\u00eats \u00e0 tout braver\n\n[Refrain]\nLe nationalisme de gauche, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve\nPour d\u00e9fendre le national, la justice qui soul\u00e8ve\nContre l'immigration et l'internationalisme lib\u00e9ral\nOn pr\u00f4ne la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, l'\u00e9galit\u00e9 sociale"}, {"titre": "Nationalisme en France", "text_origine": "Le nationalisme en France est apparu au cours du XVIIIe si\u00e8cle dans la petite bourgeoisie, sous la plume des philosophes des Lumi\u00e8res. Le nationalisme signifiait pour eux, \u00e0 cette \u00e9poque, que c'est le peuple qui incarne le pays, par opposition \u00e0 la vision de l'ancien r\u00e9gime pour lequel le pays est incarn\u00e9 par le Roi de France. Au XIXe si\u00e8cle, le nationalisme devient une opposition aux autres nations, voire aux autres peuples, cette id\u00e9e prenant clairement forme \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle, dans les mouvements politiques entrant en jeu dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique fran\u00e7ais, et n\u00e9e en 1870, avec la Troisi\u00e8me R\u00e9publique. \u00c0 cette \u00e9poque, tous les partis manifestent ostensiblement de telles id\u00e9es nationalistes et anti-allemandes : la Prusse venait de gagner une guerre et avait pris l'Alsace-Lorraine. Les mouvements nationalistes d'extr\u00eame droite \u00e9taient \u00e9galement antis\u00e9mites \u00e0 cette \u00e9poque.", "element_cle": "1. Le nationalisme en France tire ses origines du XVIIIe si\u00e8cle, avec l'\u00e9mergence de la petite bourgeoisie et des philosophes des Lumi\u00e8res.\n2. Au d\u00e9part, le nationalisme fran\u00e7ais se d\u00e9finissait comme la repr\u00e9sentation du peuple, en opposition \u00e0 la vision monarchique.\n3. Au XIXe si\u00e8cle, le nationalisme fran\u00e7ais prend une tournure d'opposition envers les autres nations et peuples.\n4. Cette id\u00e9e se consolide \u00e0 la fin du si\u00e8cle, avec l'implication des mouvements politiques dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique fran\u00e7ais et la naissance de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique en 1870.\n5. Les id\u00e9es nationalistes et anti-allemandes \u00e9taient particuli\u00e8rement pr\u00e9sentes \u00e0 cette \u00e9poque, suite \u00e0 la victoire de la Prusse et \u00e0 l'annexion de l'Alsace-Lorraine.\n6. Les mouvements nationalistes d'extr\u00eame droite \u00e9taient \u00e9galement marqu\u00e9s par l'antis\u00e9mitisme.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, le nationalisme \u00e9merge\nPetite bourgeoisie, philosophes des Lumi\u00e8res\nRepr\u00e9sentation du peuple, vision r\u00e9volutionnaire\nEn opposition \u00e0 la monarchie, c'\u00e9tait clair\n\n[Refrain]\nLe nationalisme en France, une id\u00e9e qui se forge\nOpposition aux autres nations, une tournure qui \u00e9merge\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, le nationalisme s'exacerbe\nOpposition aux peuples, une vision qui perturbe\nMouvements politiques, naissance de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique\nConsolidation de l'id\u00e9e, dans l'histoire qui s'implique\n\n[Refrain]\nLe nationalisme en France, une vision qui se propage\nAnti-allemand et victoire de la Prusse, une histoire qui fait rage\n\n[Couplet 3]\n1870, l'Alsace-Lorraine annex\u00e9e\nLe nationalisme fran\u00e7ais est exacerb\u00e9\nId\u00e9ologies nationalistes et anti-allemandes pr\u00e9gnantes\nUne \u00e9poque marqu\u00e9e par des tensions flamboyantes\n\n[Refrain]\nLe nationalisme en France, une ligne de fracture\nMarqu\u00e9 par l'antis\u00e9mitisme dans les extr\u00eames qui caricature."}, {"titre": "Sionisme", "text_origine": "Le sionisme est un mouvement national d'une partie du peuple juif visant \u00e0 la formation d'un foyer national juif, et \u00e0 l'autod\u00e9termination du peuple juif en Terre d'Isra\u00ebl, correspondant \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 Canaan, \u00e0 la Terre sainte, ou \u00e0 la r\u00e9gion de Palestine,,,.\nLe mouvement national juif appara\u00eet principalement en Europe centrale et orientale au XIXe si\u00e8cle, commence \u00e0 trouver une concr\u00e9tisation politique de ses espoirs avec la d\u00e9claration Balfour en 1917 puis l'\u00e9tablissement de la Palestine mandataire \u00e0 l'issue de la Premi\u00e8re Guerre mondiale en 1920, ce qui permet l'accroissement de l'immigration juive sur le territoire et aboutit \u00e0 la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl en 1948.\nLe sionisme plonge ses racines dans la tradition religieuse et la nostalgie de Sion dans les consciences juives de l'exil, et prend son essor dans le contexte des aspirations nationales du XIXe si\u00e8cle, et du processus de s\u00e9cularisation de la population juive ashk\u00e9naze li\u00e9 \u00e0 la modernit\u00e9. Face \u00e0 l'antis\u00e9mitisme, en particulier en Europe de l'Est, le mouvement gagne en popularit\u00e9 aupr\u00e8s des pers\u00e9cut\u00e9s.\nLe mouvement prend de l'ampleur sous l'impulsion de Theodor Herzl \u00e0 B\u00e2le en 1897, et sera port\u00e9 par vingt-deux congr\u00e8s sionistes (1897-1945) ainsi que des institutions comme l'Organisation sioniste mondiale (1897), l'Anglo-Palestine Bank (1902), l'Agence juive ex\u00e9cutive (1929) et le Congr\u00e8s juif mondial diplomatique (1936). Il a suscit\u00e9 l'immigration de Juifs dans la r\u00e9gion de la Palestine, qui s'y organisent en un foyer national avant la Seconde Guerre mondiale. L'id\u00e9ologie du sionisme est constitu\u00e9e d'un large \u00e9ventail d'id\u00e9es, qui comprend non seulement l'aspiration \u00e0 un territoire pour le peuple juif, mais aussi une qu\u00eate morale et spirituelle.\nLe mouvement sioniste forme \u00e0 la fois une id\u00e9ologie,, et un mouvement nationaliste. D\u00e8s ses d\u00e9buts, le mouvement suscite de l'opposition.\nDepuis la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl en 1948, le sionisme fait partie de la politique en Isra\u00ebl et le mouvement a continu\u00e9 de soutenir l'\u00c9tat juif. Il participe \u00e9galement \u00e0 l'accueil des nouveaux immigrants et des r\u00e9fugi\u00e9s (Agence juive, Nefesh B'Nefesh, etc.) ; aux programmes \u00e9cologiques (KKL) ; et \u00e0 des programmes d'aide sociales (Keren Hayesod).", "element_cle": "1. Le sionisme est un mouvement national du peuple juif visant \u00e0 la formation d'un foyer national en Terre d'Isra\u00ebl.\n2. Le mouvement sioniste prend de l'ampleur au XIXe si\u00e8cle en Europe centrale et orientale.\n3. La d\u00e9claration Balfour en 1917 et l'\u00e9tablissement de la Palestine mandataire en 1920 ont permis l'accroissement de l'immigration juive.\n4. L'\u00c9tat d'Isra\u00ebl est cr\u00e9\u00e9 en 1948.\n5. Le sionisme trouve ses racines dans la tradition religieuse et la nostalgie de Sion.\n6. Le mouvement sioniste s'est popularis\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 l'antis\u00e9mitisme en Europe de l'Est.\n7. Theodor Herzl joue un r\u00f4le central dans la promotion du sionisme.\n8. Le mouvement sioniste suscite de l'opposition d\u00e8s ses d\u00e9buts.\n9. Le sionisme forme \u00e0 la fois une id\u00e9ologie et un mouvement nationaliste.\n10. Le sionisme continue \u00e0 influencer la politique en Isra\u00ebl depuis la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl.", "rap": "[Couplet 1]\nLe sionisme, une lutte incessante,\nPour un foyer national, c'est la cause \u00e9vidente.\nAu XIXe si\u00e8cle, l'Europe enivr\u00e9,\nLe sionisme prend son envol, difficile \u00e0 stopper.\n\n[Refrain]\nSionisme, l'histoire s'acc\u00e9l\u00e8re,\nDes dates et des \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9clairent,\nLa d\u00e9claration Balfour en 1917,\nEt en 1920, la Palestine mandataire, \u00e7a s'\u00e9ternise.\n\n[Couplet 2]\nEn 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl est n\u00e9,\nLe sionisme triomphe, une nouvelle \u00e8re se dessine.\nAncr\u00e9 dans la tradition religieuse, la nostalgie de Sion,\nR\u00e9ponse \u00e0 l'antis\u00e9mitisme, mouvement d'un million.\n\n[Refrain]\nSionisme, une id\u00e9ologie et un mouvement,\nControverse et opposition, \u00e7a nous d\u00e9sar\u00e7onne.\nTheodor Herzl, au c\u0153ur de la promotion,\nSionisme continue \u00e0 marquer notre nation.\n\n[Refrain]\nSionisme, une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile,\nSur la politique en Isra\u00ebl, une influence subtile.\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, \u00e7a ne s'efface pas,\nLe sionisme, une histoire qui reste en tracas."}, {"titre": "Nationalisme arabe", "text_origine": "Le nationalisme arabe (en arabe : \u0627\u0644\u0642\u0648\u0645\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629 al-Qawmiyya al-\u02bfArabiyya) est une r\u00e9clamation de l'h\u00e9ritage commun au monde arabe, selon laquelle tous les Arabes sont unis par une histoire, une culture et une langue commune.\nCe nationalisme d\u00e9fend la th\u00e8se de l'existence d'une seule nation arabe, s'\u00e9tendant de l'Atlantique au Golfe, elle vise une citoyennet\u00e9 lib\u00e9ratrice des archa\u00efsmes, du sectarisme et de toutes les d\u00e9pendances. D'abord intellectuel, le nationalisme arabe s'illustrera contre les Ottomans d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle puis pendant la grande r\u00e9volte arabe. Il se retournera ensuite contre les Occidentaux accus\u00e9s d'occuper et de d\u00e9naturer les soci\u00e9t\u00e9s arabes. Le nationalisme arabe se divisent toutefois en forme la\u00efque incluant les minorit\u00e9s religieuses, et une forme islamique, donnant une priorit\u00e9 \u00e0 la religion.\nLe panarabisme atteindra son z\u00e9nith apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, dans le cadre de la d\u00e9colonisation, et de la lutte des peuples du sud contre l'imp\u00e9rialisme avant de d\u00e9cliner \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 1970. Elle aura pour partisans des chefs d\u2019\u00c9tat comme Nasser, Boum\u00e9diene, Saddam Hussein, Hafez el-Assad, Yasser Arafat, Habib Bourguiba ainsi que Mouammar Kadhafi \u00e0 ses d\u00e9buts.", "element_cle": "1. Le nationalisme arabe revendique l'unit\u00e9 des Arabes \u00e0 travers une histoire, une culture et une langue commune.\n2. Il s'oppose aux Ottomans et se d\u00e9veloppe lors de la grande r\u00e9volte arabe contre l'occupation.\n3. Le nationalisme arabe critique \u00e9galement l'occupation et la d\u00e9naturation des soci\u00e9t\u00e9s arabes par les Occidentaux.\n4. Il existe deux formes de nationalisme arabe : la\u00efque, incluant les minorit\u00e9s religieuses, et islamique, privil\u00e9giant la religion.\n5. Le panarabisme conna\u00eet son apog\u00e9e apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, lors de la d\u00e9colonisation et de la lutte contre l'imp\u00e9rialisme.\n6. Des chefs d'\u00c9tat tels que Nasser, Boum\u00e9diene, Saddam Hussein, Hafez el-Assad, Yasser Arafat, Habib Bourguiba et Mouammar Kadhafi ont soutenu le nationalisme arabe.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nationalisme arabe, c'est l'unit\u00e9\nDes Arabes, une histoire, une identit\u00e9\nUne langue commune, une culture fi\u00e8re\nReclaiming our roots, c'est notre mani\u00e8re\n\n[Refrain]\nNationalisme arabe, c'est l'appel\nPour l'union des peuples, pour le r\u00e9veil\nContre les Ottomans, contre l'oppression\nOn se l\u00e8ve, on s'affirme, tous ensemble on avance\n\n[Couplet 2]\nLa grande r\u00e9volte arabe contre l'occupation\nUn combat pour la libert\u00e9, une d\u00e9termination\nFace \u00e0 l'envahisseur, on a r\u00e9sist\u00e9\nFighting for our rights, jusqu'\u00e0 la lib\u00e9ration\n\n[Refrain]\nNationalisme arabe, c'est l'appel\nPour l'union des peuples, pour le r\u00e9veil\nContre les Ottomans, contre l'oppression\nOn se l\u00e8ve, on s'affirme, tous ensemble on avance\n\n[Couplet 3]\nCritiquant l'occupation, d\u00e9non\u00e7ant l'ali\u00e9nation\nLes soci\u00e9t\u00e9s arabes, victimes de manipulation\nLes Occidentaux qui d\u00e9forment notre identit\u00e9\nWe stand up, we fight for our integrity\n\n[Refrain]\nNationalisme arabe, c'est l'appel\nPour l'union des peuples, pour le r\u00e9veil\nContre les Ottomans, contre l'oppression\nOn se l\u00e8ve, on s'affirme, tous ensemble on avance\n\n[Couplet 4]\nDeux formes de nationalisme arabe, on les conna\u00eet\nLa\u00efque et inclusif, ou religieux, c'est notre choix\nMais l'essentiel, c'est d'\u00eatre unis\nOne nation, one voice, ensemble on r\u00e9ussit\n\n[Refrain]\nNationalisme arabe, c'est l'appel\nPour l'union des peuples, pour le r\u00e9veil\nContre les Ottomans, contre l'oppression\nOn se l\u00e8ve, on s'affirme, tous ensemble on avance\n\n[Couplet 5]\nApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, on s'est lev\u00e9\nD\u00e9colonisation, lutte contre l'imp\u00e9rialisme effr\u00e9n\u00e9\nLe panarabisme, en plein essor\nUnis contre l'oppression, forever we soar\n\n[Refrain]\nNationalisme arabe, c'est l'appel\nPour l'union des peuples, pour le r\u00e9veil\nContre les Ottomans, contre l'oppression\nOn se l\u00e8ve, on s'affirme, tous ensemble on avance\n\n[Couplet 6]\nNasser, Boum\u00e9diene, Saddam, nos leaders\nHafez el-Assad, Yasser Arafat, des fiers combattants\nHabib Bourguiba, Mouammar Kadhafi, dans leur sillage\nLe nationalisme arabe, se propage et ravage\n\n[Refrain]\nNationalisme arabe, c'est l'appel\nPour l'union des peuples, pour le r\u00e9veil\nContre les Ottomans, contre l'oppression\nOn se l\u00e8ve, on s'affirme, tous ensemble on avance"}, {"titre": "Nationalisme ethnique", "text_origine": "Le nationalisme ethnique, ou ethnonationalisme, est la forme de nationalisme dans lequel la \u00ab nation \u00bb est d\u00e9finie en termes d'appartenance ethnique. Il peut \u00eatre nomm\u00e9 diff\u00e9remment en fonction des caract\u00e9ristiques que l'on veut mettre en avant : nationalisme \u00ab ethno-culturel \u00bb, \u00ab ethno-linguistique \u00bb ou \u00ab ethno-communautariste \u00bb, le plus souvent inspir\u00e9 par des notions issues du droit du sang. Il se diff\u00e9rencie ainsi du nationalisme civique inspir\u00e9 du droit des personnes, et du nationalisme territorial li\u00e9 au droit du sol, mais \u00e9galement g\u00e9n\u00e9ralement du nationalisme culturel qui admet l'assimilation culturelle.\nL'Empire ottoman, les \u00c9tats-Unis, le Br\u00e9sil, l'Inde et la Chine sont des exemples d'\u00c9tats multi-ethniques dans lesquels la nation est d\u00e9finie par son territoire g\u00e9ographique. Le th\u00e9oricien Anthony D. Smith utilise le terme \u00ab nationalisme ethnique \u00bb dans ce sens. Les sp\u00e9cialistes des \u00e9tudes sur la diaspora \u00e9largissent le concept de \u00abnation\u00bb aux communaut\u00e9s diasporiques. Les termes ethno-nation et ethno-nationalisme sont parfois utilis\u00e9s pour d\u00e9crire un collectif conceptuel d'ethnies dispers\u00e9es.", "element_cle": "1. Le nationalisme ethnique est une forme de nationalisme bas\u00e9e sur l'appartenance ethnique.\n2. Le nationalisme ethnique peut \u00eatre appel\u00e9 diff\u00e9rent selon les caract\u00e9ristiques mises en avant.\n3. Il se diff\u00e9rencie du nationalisme civique et du nationalisme territorial.\n4. L'Empire ottoman, les \u00c9tats-Unis, le Br\u00e9sil, l'Inde et la Chine sont des exemples d'\u00c9tats multi-ethniques.\n5. Le terme \"nationalisme ethnique\" est utilis\u00e9 par le th\u00e9oricien Anthony D. Smith.\n6. Les \u00e9tudes sur la diaspora \u00e9largissent le concept de \"nation\" aux communaut\u00e9s diasporiques.\n7. Le terme \"ethno-nation\" est utilis\u00e9 pour d\u00e9crire un collectif conceptuel d'ethnies dispers\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nationalisme ethnique, c'est l'appartenance\n\u00c0 une ethnie, un sentiment qui se balance\nDans nos soci\u00e9t\u00e9s, il peut prendre diff\u00e9rentes formes\nMais faut pas confondre, les nuances sont normes\n\nIl se distingue du nationalisme civique\nQui repose sur les valeurs, l'identit\u00e9 fictive\nEt du nationalisme territorial, plus territorial\nQui s'appuie sur les fronti\u00e8res, c'est essentiel\n\n[Refrain]\nLe nationalisme ethnique, une r\u00e9alit\u00e9\nDans l'Empire ottoman, aux \u00c9tats-Unis, et autres contr\u00e9es\nBr\u00e9sil, Inde, Chine, des \u00c9tats multi-ethniques\nLe nationalisme ethnique, un terme sp\u00e9cifique\n\n[Couplet 2]\nAnthony D. Smith, le th\u00e9oricien, il le dit\n\"Nationalisme ethnique\", \u00e7a r\u00e9sonne dans les esprits\nEt les \u00e9tudes sur la diaspora \u00e9largissent le cercle\nDes communaut\u00e9s, des nations dispers\u00e9es dans ce monde\n\nUn terme utilis\u00e9, \"ethno-nation\" pour d\u00e9crire\nUn concept collectif, ethnies \u00e9parpill\u00e9es \u00e0 venir\nLe nationalisme ethnique, une r\u00e9alit\u00e9 complexe\nMais l'\u00e9ducation, l'inclusion, sont les clefs\n\n[Refrain]\nLe nationalisme ethnique, une r\u00e9alit\u00e9\nDans l'Empire ottoman, aux \u00c9tats-Unis, et autres contr\u00e9es\nBr\u00e9sil, Inde, Chine, des \u00c9tats multi-ethniques\nLe nationalisme ethnique, un terme sp\u00e9cifique"}, {"titre": "Nationalisme romantique", "text_origine": "Le nationalisme romantique (ou romantisme national, nationalisme organique, ou encore nationalisme identitaire) est un mouvement id\u00e9ologique et culturel ayant parcouru l'Europe de la fin du XVIIIe si\u00e8cle au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Le nationalisme romantique est pour une large part l'anc\u00eatre du nationalisme contemporain, en particulier en consid\u00e9rant que la l\u00e9gitimit\u00e9 politique de l'\u00c9tat est une cons\u00e9quence organique de l'unit\u00e9 de ceux qu'il gouverne. Cette unit\u00e9 est suppos\u00e9e reposer sur la langue, l'ethnie, la culture, la religion et les coutumes nationales qui forment un socle culturel commun. Cette forme de nationalisme cr\u00fbt en r\u00e9action aux grands empires gouvern\u00e9s par des monarques de droit divin dont les pouvoirs s'\u00e9tendaient sur des vastes \u00e9tendues culturellement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes (Autriche-Hongrie ou Russie par exemple).\nUn des aspects principaux du nationalisme romantique \u2014 et un de ses legs les plus durables \u2014 a \u00e9t\u00e9 son impact sur la production artistique, litt\u00e9raire et philosophique, dans le prolongement des id\u00e9es des Lumi\u00e8res. Dans le domaine litt\u00e9raire, le d\u00e9veloppement des langues nationales a un \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment central, de m\u00eame que la valorisation et la d\u00e9fenses des folklores, \u00e0 travers les valeurs spirituelles, les coutumes et les traditions locales. Aujourd'hui encore, des \u0153uvres picturales et litt\u00e9raires directement issues du nationalisme romantique sont des \u0153uvres phares dans leurs pays : les peintures d'Akseli Gallen-Kallela en Finlande ou les \u00e9crits d'Adam Mickiewicz en Pologne en sont des exemples.\nCe mouvement a accompagn\u00e9 la transformation de la carte de l'Europe, voire y a contribu\u00e9, en favorisant l'auto-d\u00e9termination des nations contre les pouvoirs h\u00e9g\u00e9moniques. De nombreuses nations actuelles trouvent en effet les origines id\u00e9ologiques de leur autonomie dans le nationalismes romantique du XIXe si\u00e8cle, telle que par exemple la Finlande, les pays baltes ou la R\u00e9publique tch\u00e8que. Cette liste ne saurait \u00eatre exhaustive tant le nationalisme romantique a pu avoir un impact \u00e9tendu. Les r\u00e9volutions de 1848 notamment, connues sous le nom de \"Printemps des peuples\" y sont intimement li\u00e9es.", "element_cle": "1. Le nationalisme romantique est un mouvement id\u00e9ologique et culturel qui a travers\u00e9 l'Europe du XVIIIe au XXe si\u00e8cle.\n2. Il consid\u00e8re que la l\u00e9gitimit\u00e9 politique de l'\u00c9tat d\u00e9coule de l'unit\u00e9 de ceux qu'il gouverne, bas\u00e9e sur la langue, l'ethnie, la culture, la religion et les coutumes nationales.\n3. Le nationalisme romantique a \u00e9merg\u00e9 en r\u00e9action aux empires gouvern\u00e9s par des monarques de droit divin et s'\u00e9tendant sur des r\u00e9gions culturellement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes.\n4. Ce mouvement a eu un impact significatif sur la production artistique, litt\u00e9raire et philosophique, mettant en avant les langues nationales, les folklores et les traditions locales.\n5. Le nationalisme romantique a contribu\u00e9 \u00e0 la transformation de la carte de l'Europe en favorisant l'auto-d\u00e9termination des nations contre les pouvoirs h\u00e9g\u00e9moniques.\n6. De nombreuses nations actuelles trouvent leurs origines id\u00e9ologiques dans le nationalisme romantique du XIXe si\u00e8cle, comme la Finlande, les pays baltes ou la R\u00e9publique tch\u00e8que.", "rap": "[Couplet 1]\nNationalisme romantique, une id\u00e9ologie en mouvement\nDu XVIIIe jusqu'au XXe si\u00e8cle, \u00e0 travers l'Europe\nUnit\u00e9 bas\u00e9e sur la langue, l'ethnie, la culture\nLa l\u00e9gitimit\u00e9 politique, une r\u00e9volution culturelle\n\nR\u00e9action aux empires des monarques de droit divin\nPlus de r\u00e9gions h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, on veut notre destin\nArt, litt\u00e9rature, philosophie impact\u00e9s profond\u00e9ment\nLangues nationales, traditions locales en avant\n\n[Refrain]\nNationalisme romantique, un souffle de libert\u00e9\nFavorisant l'auto-d\u00e9termination, contre l'h\u00e9g\u00e9monie\nCarte de l'Europe transform\u00e9e, nations \u00e9mergent\nFinlande, pays baltes, R\u00e9publique tch\u00e8que, racines \u00e9nergiques\n\n[Couplet 2]\nCe mouvement a laiss\u00e9 sa marque dans l'histoire\nContribuant \u00e0 l'\u00e9mancipation de nations \u00e0 la victoire\nLes dates, les \u00e9v\u00e8nements, grav\u00e9s dans nos esprits\nR\u00e9veil des peuples, changement de paradigme acquis\n\nH\u00e9ritage du XIXe si\u00e8cle, des id\u00e9aux conserv\u00e9s\nFinlande fi\u00e8re, baltes ind\u00e9pendantes, Tch\u00e9quie \u00e9clair\u00e9e\nNationalisme romantique, un impact \u00e9ducatif\nDes notions culturelles, des symboles significatifs\n\n[Refrain]\nNationalisme romantique, un souffle de libert\u00e9\nFavorisant l'auto-d\u00e9termination, contre l'h\u00e9g\u00e9monie\nCarte de l'Europe transform\u00e9e, nations \u00e9mergent\nFinlande, pays baltes, R\u00e9publique tch\u00e8que, racines \u00e9nergiques"}, {"titre": "Politique environnementale des \u00c9tats-Unis", "text_origine": "Cet article d\u00e9crit la politique environnementale des \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire l'ensemble des lois et des d\u00e9cisions politiques \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9chelons (\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s et \u00e9chelon local) ayant des cons\u00e9quences, positives ou n\u00e9gatives, sur l'environnement. La protection de l'environnement aux \u00c9tats-Unis consiste \u00e0 prendre des mesures pour limiter ou \u00e9liminer l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s de l'Homme sur son environnement ; elle est du ressort du pouvoir politique, mais aussi d'autres acteurs comme les entreprises, les associations, les individus. Dans cet article ne seront abord\u00e9s que les d\u00e9cisions politiques concernant l'environnement aux \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "1. La politique environnementale des \u00c9tats-Unis englobe les lois et les d\u00e9cisions politiques \u00e0 diff\u00e9rents niveaux (f\u00e9d\u00e9ral, f\u00e9d\u00e9r\u00e9s et local).\n2. L'objectif de cette politique est de limiter ou \u00e9liminer l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s humaines sur l'environnement.\n3. La protection de l'environnement est une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e entre le gouvernement, les entreprises, les associations et les individus.\n4. L'article se concentre uniquement sur les d\u00e9cisions politiques concernant l'environnement aux \u00c9tats-Unis.\n5. Les d\u00e9cisions politiques jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la fa\u00e7on dont les \u00c9tats-Unis abordent les questions environnementales et cherchent \u00e0 les r\u00e9soudre.", "rap": "[Couplet 1]\nAux \u00c9tats-Unis, l'environnement c'est crucial\nPolitique environnementale, objectif : \u00eatre plus vertu\nLimiter les impacts n\u00e9gatifs des activit\u00e9s humaines\nNiveau f\u00e9d\u00e9ral, f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, local, rien ne se d\u00e9m\u00e8ne\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger l'environnement, une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\nGouvernement, entreprises, individus engag\u00e9s\nPolitique d\u00e9cisive pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\nAux USA, l'environnement, une question qu'on ne bl\u00eame\n\n[Couplet 2]\nLes lois et les d\u00e9cisions, un r\u00f4le primordial\nPour r\u00e9soudre les questions, c'est le protocole\nLes \u00c9tats-Unis s'engagent dans cette voie\nPolitique environnementale, c'est l'enjeu de choix\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger l'environnement, une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\nGouvernement, entreprises, individus engag\u00e9s\nPolitique d\u00e9cisive pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\nAux USA, l'environnement, une question qu'on ne bl\u00eame"}, {"titre": "\u00c9tats-Unis", "text_origine": "Les \u00c9tats-Unis (prononc\u00e9 : /etaz\u203fyni/), en forme longue les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, \u00e9galement appel\u00e9s informellement les USA ou moins exactement l'Am\u00e9rique ou encore les States (en anglais : United States, United States of America, US, USA, America), sont un \u00c9tat transcontinental dont la majorit\u00e9 du territoire se situe en Am\u00e9rique du Nord. Les \u00c9tats-Unis ont la structure politique d'une r\u00e9publique et d'un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, compos\u00e9 de cinquante \u00c9tats. La capitale f\u00e9d\u00e9rale, Washington, est situ\u00e9e dans le district de Columbia, une zone enclav\u00e9e dans l'Union, mais hors des cinquante \u00c9tats. La monnaie est le dollar am\u00e9ricain. Il n'y a pas de langue officielle aux \u00c9tats-Unis, bien que la langue nationale soit de facto l'anglais am\u00e9ricain.\n48 des 50 \u00c9tats sont adjacents et forment le Mainland. Celui-ci est encadr\u00e9 par l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'est, le golfe du Mexique au sud-est et l'oc\u00e9an Pacifique \u00e0 l'ouest, et se trouve bord\u00e9 au nord par le Canada et au sud-ouest par le Mexique. Les deux \u00c9tats de l\u2019Union non limitrophes sont l'Alaska, au nord-ouest du Canada, et Hawa\u00ef, un archipel au milieu de l'oc\u00e9an Pacifique nord. De plus, le pays comprend quatorze territoires insulaires diss\u00e9min\u00e9s dans la mer des Cara\u00efbes et l'oc\u00e9an Pacifique. La g\u00e9ographie et le climat du pays sont extr\u00eamement diversifi\u00e9s, abritant une grande vari\u00e9t\u00e9 de faune et de flore, faisant des \u00c9tats-Unis l'un des 17 pays m\u00e9gadivers de la plan\u00e8te.\nAvant d'\u00eatre explor\u00e9 et conquis par les Europ\u00e9ens, le territoire du pays est d'abord occup\u00e9 par les Am\u00e9rindiens, qui ont migr\u00e9 depuis l'Eurasie il y a environ 15 000 ans. La colonisation europ\u00e9enne d\u00e9bute au XVIe si\u00e8cle. Le 14 mai 1607, la colonie anglaise de Virginie est fond\u00e9e ; par la suite, douze autres colonies britanniques sont fond\u00e9es le long de la c\u00f4te atlantique, tandis que d'autres puissances europ\u00e9ennes explorent le reste du territoire am\u00e9ricain. Une s\u00e9rie de conflits entre les Treize Colonies et la Grande-Bretagne m\u00e8nent \u00e0 la guerre d'ind\u00e9pendance en 1775.\nLa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance est proclam\u00e9e le 4 juillet 1776, dans laquelle les treize colonies se f\u00e9d\u00e8rent pour former les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, la premi\u00e8re nation d\u00e9colonis\u00e9e du monde,, reconnue par la Grande-Bretagne \u00e0 la fin de la guerre en 1783. L'histoire contemporaine des \u00c9tats-Unis est marqu\u00e9e par la rivalit\u00e9 entre New York et Philadelphie, puis par la conqu\u00eate de l'Ouest, les guerres indiennes et la guerre de S\u00e9cession. La fin de l'esclavage des Afro-Am\u00e9ricains en 1865 est suivie d'un si\u00e8cle de s\u00e9gr\u00e9gation raciale. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, le pays devient une puissance industrielle qui a les moyens d'intervenir \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res. Il participe ainsi \u00e0 la Premi\u00e8re Guerre mondiale puis subit la Grande D\u00e9pression au d\u00e9but des ann\u00e9es 1930. Vainqueurs de la Seconde Guerre mondiale aux c\u00f4t\u00e9s des Alli\u00e9s, les \u00c9tats-Unis sont une puissance nucl\u00e9aire depuis 1945. Devenus superpuissance mondiale, ils sont ensuite confront\u00e9s au syst\u00e8me communiste de l'URSS et de ses alli\u00e9s, ce pendant une p\u00e9riode d\u2019une quarantaine d\u2019ann\u00e9es, d\u00e9sign\u00e9e par le terme de \u00ab guerre froide \u00bb.\nEn 2020, les \u00c9tats-Unis ont une population d\u2019environ 331 millions d'habitants, les pla\u00e7ant au troisi\u00e8me rang mondial apr\u00e8s la Chine et l'Inde. Le pays s'\u00e9tend sur 9,8 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, ce qui en fait, selon les crit\u00e8res, le troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me pays du monde en superficie apr\u00e8s la Russie, le Canada et la Chine. La population am\u00e9ricaine augmente gr\u00e2ce \u00e0 un solde naturel et \u00e0 un solde migratoire positifs. Elle est marqu\u00e9e par une grande diversit\u00e9 ethnique en raison d'une immigration ancienne et diversifi\u00e9e. L'\u00e9conomie nationale, de type capitaliste, est la plus importante au monde, avec le PIB le plus \u00e9lev\u00e9 en 2022 ; elle est notamment aliment\u00e9e par une productivit\u00e9 du travail \u00e9lev\u00e9e.\nLes secteurs qui refl\u00e8tent la puissance am\u00e9ricaine sont l'agriculture, les industries de pointe et les services. L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est aussi l'une des plus grandes manufacturi\u00e8res du monde. Le pays repr\u00e9sente 39 % de la d\u00e9pense militaire mondiale ; il est aussi une force politique et culturelle majeure ainsi qu\u2019un leader mondial dans la recherche scientifique et l'innovation technologique,,,,. Les \u00c9tats-Unis sont membres de l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord (OTAN), de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l'Asie-Pacifique (APEC), de l'Accord Canada\u2013\u00c9tats-Unis\u2013Mexique (ACEUM), de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains (OEA), de l'ANZUS, de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), du G7, du G20, et membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.", "element_cle": "- Les \u00c9tats-Unis, \u00e9galement appel\u00e9s les USA, sont un \u00c9tat transcontinental en Am\u00e9rique du Nord.\n- Le pays est compos\u00e9 de cinquante \u00c9tats et a une structure politique de r\u00e9publique et d'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral.\n- La capitale f\u00e9d\u00e9rale est Washington, situ\u00e9e dans le district de Columbia.\n- La monnaie officielle est le dollar am\u00e9ricain.\n- Les \u00c9tats-Unis ont une grande diversit\u00e9 g\u00e9ographique et climatique, abritant une vari\u00e9t\u00e9 de faune et de flore.\n- Le territoire \u00e9tait initialement occup\u00e9 par les Am\u00e9rindiens avant la colonisation europ\u00e9enne au XVIe si\u00e8cle.\n- Les Treize Colonies ont men\u00e9 une guerre d'ind\u00e9pendance contre la Grande-Bretagne.\n- Le pays comprend \u00e9galement les \u00c9tats non limitrophes de l'Alaska et d'Hawa\u00ef, ainsi que quatorze territoires insulaires.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9tats-Unis, terre de diversit\u00e9\nCinquante \u00c9tats, une grande fiert\u00e9\nDu Nord au Sud, d'Est en Ouest\nUn pays immense, l'un des plus grands succ\u00e8s\n\n[Dans l'histoire, une grande bataille]\nLes Treize Colonies, luttant pour leur libert\u00e9\nUne guerre d'ind\u00e9pendance, contre la tyrannie britannique\nDes h\u00e9ros se sont lev\u00e9s, un peuple s'est uni\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tats-Unis, une nation puissante\nM\u00ealant cultures, peuples et diff\u00e9rentes croyances\nUn melting-pot, une terre de libert\u00e9\nO\u00f9 chacun peut s'\u00e9panouir et avancer\n\n[Couplet 2]\nDe Washington \u00e0 la Floride ensoleill\u00e9e\nDu Texas, aux montagnes de Californie\nDes grandes plaines du Midwest aux grands lacs glac\u00e9s\nLes paysages am\u00e9ricains, une beaut\u00e9 sans pareille\n\n[L'Histoire r\u00e9sonne, les dates marquantes]\nLa colonisation, les Am\u00e9rindiens souffrants\nMais dans l'adversit\u00e9, une grande nation s'est construite\nUn pays de r\u00eaves, de progr\u00e8s et d'opportunit\u00e9s infinies\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tats-Unis, une nation puissante\nM\u00ealant cultures, peuples et diff\u00e9rentes croyances\nUn melting-pot, une terre de libert\u00e9\nO\u00f9 chacun peut s'\u00e9panouir et avancer"}, {"titre": "Indice de performance environnementale", "text_origine": "L'indice de performance environnementale ou IPE (en anglais : Environmental Performance Index ou EPI) est un indice permettant d'\u00e9valuer, de comparer et d'am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des politiques environnementales des pays du monde. \u00c9valuant la performance environnementale, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour la premi\u00e8re fois en 2006 par des chercheurs des universit\u00e9s am\u00e9ricaines Yale et Columbia.\nPubli\u00e9 tous les deux ans, le rapport de 2022 classe 180 pays. Les cinq premiers sont le Danemark, le Royaume-Uni, la Finlande, Malte et la Su\u00e8de, tandis que l'Inde se positionne derni\u00e8re du classement.", "element_cle": "1. L'indice de performance environnementale (IPE) \u00e9value et compare l'efficacit\u00e9 des politiques environnementales mondiales.\n2. L'IPE a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2006 par les universit\u00e9s Yale et Columbia.\n3. Le rapport de 2022 de l'IPE classe 180 pays.\n4. Le Danemark, le Royaume-Uni, la Finlande, Malte et la Su\u00e8de sont les cinq premiers pays dans le classement de l'IPE.\n5. L'Inde est le dernier pays dans le classement de l'IPE.", "rap": "[Couplet 1]\nL'IPE, l'indice qui te parle d'environnement\nEvaluer les politiques, c'est le mandat qu'il d\u00e9tient\nCr\u00e9\u00e9 par Yale et Columbia, ces universit\u00e9s\nEn 2006, un outil pour mesurer\n\n[Refrain]\nL'IPE, l'indice de performance environnementale\nClasse 180 pays, c'est la r\u00e9f\u00e9rence actuelle\nDanemark, Royaume-Uni et Finlande en t\u00eate\nMalte et Su\u00e8de, ils font la f\u00eate\n\n[Couplet 2]\nL'IPE 2022, le dernier rapport est sorti\nR\u00e9v\u00e9lant les pays qui se sont engag\u00e9s pour la vie\nDanemark en premier, avec des politiques efficaces\nRoyaume-Uni, Finlande, Malte, et la Su\u00e8de en place\n\n[Refrain]\nL'IPE, l'indice de performance environnementale\nIndia, il faut s'accrocher pour sortir du d\u00e9tail\nDernier au classement, y'a du travail \u00e0 faire\nPour prot\u00e9ger la plan\u00e8te, faut pas se taire."}, {"titre": "Indice de performance environnementale", "text_origine": "L'indice de performance environnementale ou IPE (en anglais : Environmental Performance Index ou EPI) est un indice permettant d'\u00e9valuer, de comparer et d'am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des politiques environnementales des pays du monde. \u00c9valuant la performance environnementale, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour la premi\u00e8re fois en 2006 par des chercheurs des universit\u00e9s am\u00e9ricaines Yale et Columbia.\nPubli\u00e9 tous les deux ans, le rapport de 2022 classe 180 pays. Les cinq premiers sont le Danemark, le Royaume-Uni, la Finlande, Malte et la Su\u00e8de, tandis que l'Inde se positionne derni\u00e8re du classement.", "element_cle": "1. L'indice de performance environnementale (IPE) \u00e9value et compare l'efficacit\u00e9 des politiques environnementales mondiales.\n2. L'IPE a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour la premi\u00e8re fois en 2006 par des chercheurs des universit\u00e9s am\u00e9ricaines Yale et Columbia.\n3. Le rapport de 2022 classe 180 pays selon leur performance environnementale.\n4. Les cinq premiers pays dans le classement sont le Danemark, le Royaume-Uni, la Finlande, Malte et la Su\u00e8de.\n5. L'Inde se positionne \u00e0 la derni\u00e8re place du classement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Indice de Performance Environnementale, c'est un crit\u00e8re vital,\nQui \u00e9value les politiques \u00e9co'mondiales, c'est capital.\nCr\u00e9\u00e9 en 2006 par Yale et Columbia, une premi\u00e8re,\nPour comparer l'efficacit\u00e9, c'est l'expertise qui pr\u00e9vient.\n\nClassement 2022, le verdict est tomb\u00e9,\n180 pays \u00e9valu\u00e9s, leur performance affich\u00e9e.\nLes leaders, les champions, les pr\u00e9curseurs en vert,\nDanemark, UK, Finlande, Malte et Su\u00e8de squattent les premiers.\n\n[Refrain]\nIPE, on \u00e9value, on compare,\nPolitiques environnementales, faut pas n\u00e9gliger.\nChangement climatique, protection de l'\u00e9cosyst\u00e8me,\nLes dates et les faits, faut tous les noter, faut les conna\u00eetre.\n\n[Couplet 2]\nEt du bas du classement, voil\u00e0 l'Inde qui s'incline,\nDerni\u00e8re position, faut vraiment qu'ils s'activent.\nMais rappelons-nous, l'\u00e9ducation c'est la cl\u00e9,\nPour prendre conscience et agir, c'est notre responsabilit\u00e9.\n\nAlors apprenons, informons, sensibilisons chacun,\nSur les enjeux du climat, pour inverser la donne.\nEt peut-\u00eatre qu'un jour, l'Inde montrera l'exemple,\nEn passant devant, c'est tous ensemble qu'on assemble.\n\n[Refrain]\nIPE, on \u00e9value, on compare,\nPolitiques environnementales, faut pas n\u00e9gliger.\nChangement climatique, protection de l'\u00e9cosyst\u00e8me,\nLes dates et les faits, faut tous les noter, faut les conna\u00eetre."}, {"titre": "Ethnie", "text_origine": "Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine ayant en commun tout ou partie d'une origine ou d'une ascendance, d'une histoire, d'une mythologie, d'une culture, d'une langue ou d'un dialecte, d'un mode de vie\u2026 L'appartenance \u00e0 une ethnie ou ethnicit\u00e9 est ainsi li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun, que ce soit la tradition, les coutumes, le r\u00f4le social, l'origine g\u00e9ographique, l'id\u00e9ologie, la philosophie, la religion, la cuisine, l'habillement, la musique\u2026 Revendiqu\u00e9e par la population concern\u00e9e elle-m\u00eame, cette appartenance est alors une d\u00e9finition endog\u00e8ne ; \u00e9mise par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 cette population, c'est alors une d\u00e9finition exog\u00e8ne. Les deux d\u00e9finitions peuvent se recouper partiellement ou enti\u00e8rement (cas de nombreux \u00ab peuples autochtones \u00bb).\nLes plus grands groupes ethniques actuels peuvent comprendre plusieurs centaines de millions de personnes (Hans, Arabes, Russes, Bengalis, Latino-Am\u00e9ricains\u2026) et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays, alors que les plus petits peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines, voire dizaines d'individus, et de nombreux pays abritent des groupes ethniques diff\u00e9rents. Les plus grandes ethnies ont tendance \u00e0 former des sous-groupes (historiquement nomm\u00e9s \u00ab tribus \u00bb), qui avec le temps peuvent \u00e0 leur tour se s\u00e9parer en groupes ethniques distincts \u00e0 travers l'ethnogen\u00e8se, mais ce processus serait culturel et ne serait pas naturel (comme l'affirme la sociobiologie,). Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont group\u00e9es en tant que \u00ab phylum ethno-linguistique \u00bb (Bantous, Latins, Germains, Slaves, peuples iraniens, peuples turcs, Austron\u00e9siens\u2026). Le processus inverse, par lequel deux ou plusieurs groupes ethniques s'influencent mutuellement (m\u00e9tissage, syncr\u00e9tisme, melting pot\u2026) ou bien dissym\u00e9triquement (acculturation, assimilation, int\u00e9gration\u2026) existe aussi,,.\nToujours discut\u00e9e en raison des crit\u00e8res de d\u00e9finition qui varient selon les auteurs, les l\u00e9gislations et les pays, la notion n'est pas d\u00e9finie clairement, mais est n\u00e9anmoins largement utilis\u00e9e (classifications officielles des individus aux droits diff\u00e9renci\u00e9s, motivations de revendications\u2026).", "element_cle": "les contextes, l'ethnie est une population humaine partageant une origine, une ascendance, une histoire, une culture, une langue ou un mode de vie commun. Les deux d\u00e9finitions de l'appartenance ethnique, endog\u00e8ne et exog\u00e8ne, peuvent se chevaucher. Les plus grands groupes ethniques comprennent plusieurs centaines de millions de personnes et peuvent \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays, tandis que les plus petits peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines. Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont regroup\u00e9es en tant que \"phylum ethno-linguistique\". Le processus d'influence r\u00e9ciproque entre les groupes ethniques (m\u00e9tissage, acculturation, assimilation) existe \u00e9galement. La d\u00e9finition de l'ethnie est sujette \u00e0 d\u00e9bat en raison des diff\u00e9rents crit\u00e8res utilis\u00e9s par les auteurs, les l\u00e9gislations et les contextes.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce monde complexe, l'ethnie est un concept\nUne population, une histoire, une culture qui se connecte\nDu partage d'une origine \u00e0 une langue commune\nUne ascendance, un mode de vie qui r\u00e9sonne\n\nMais attention, y'a deux c\u00f4t\u00e9s \u00e0 cette m\u00e9daille\nL'appartenance ethnique, endog\u00e8ne ou exog\u00e8ne, on s'y taille\nDes groupes immenses, des centaines de millions\nPr\u00e9sents dans diff\u00e9rents pays, tels des pavillons\n\nEt puis, des plus petits, quelques centaines \u00e0 peine\nMais leur histoire, leur identit\u00e9, jamais ne se fanent\nOn parle de langues li\u00e9es, de \"phylum ethno-linguistique\"\nCes ethnies, ensemble, c'est un v\u00e9ritable b\u00e2tisse\n\n[Couplet 2]\nL'influence r\u00e9ciproque fait partie de la donne\nM\u00e9tissage, acculturation, assimilation qui r\u00e9sonnent\nLes groupes ethniques se croisent, se m\u00e9langent\nUne richesse culturelle qui se m\u00e9lange, se m\u00e9lange\n\nMais la d\u00e9finition de l'ethnie reste en d\u00e9bat\nCrit\u00e8res vari\u00e9s selon les auteurs, les lois, les contextes, voil\u00e0\nCertains se basent sur l'origine, d'autres la culture\nC'est un puzzle complexe, o\u00f9 rien n'est bien s\u00fbr\n\nAlors, prenons le temps de comprendre, d'apprendre\nDe respecter les diff\u00e9rences, sans jamais se m\u00e9prendre\nL'ethnie, c'est une partie de l'histoire de l'humanit\u00e9\nUne richesse \u00e0 pr\u00e9server, un patrimoine \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\n\n[Refrain]\nL'ethnie, c'est bien plus qu'une simple identit\u00e9\nUne population unie par l'histoire et le pass\u00e9\nCultures, langues, traditions qui s'entrem\u00ealent\nDans ce monde divers, c'est la richesse qui \u00e9tincelle"}, {"titre": "\u00c9thique \u00e0 Nicomaque", "text_origine": "L\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque (en grec ancien : \u1f28\u03b8\u03b9\u03ba\u1f70 \u039d\u03b9\u03ba\u03bf\u03bc\u03ac\u03c7\u03b5\u03b9\u03b1, Ethik\u00e1 Nikom\u00e1cheia) est un ouvrage d'Aristote qui traite de l'\u00e9thique, de la politique et de l'\u00e9conomie.\nIl est, avec l\u2019\u00c9thique \u00e0 Eud\u00e8me et la Grande Morale (Magna Moralia, d'authenticit\u00e9 douteuse), l'un des trois principaux livres exposant la philosophie morale d'Aristote.\nAristote se propose ici de rechercher le sens ultime de la vie humaine, le souverain bien, c'est-\u00e0-dire le bonheur. Cette interrogation le pousse \u00e0 s'interroger sur le genre de vie et les conduites les plus susceptibles de rendre heureux. La r\u00e9flexion \u00e9thique appartient \u00e0 la science politique, qui a pour objet la vertu (en grec ancien : \u1f00\u03c1\u03b5\u03c4\u03ae, ar\u00e9t\u00e9). La qu\u00eate de la f\u00e9licit\u00e9 individuelle l'invite ainsi \u00e0 exposer les ressorts de l'amiti\u00e9, de la justice et plus globalement d'une vie vertueuse ancr\u00e9e dans la collectivit\u00e9.\nDans l\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque, Aristote d\u00e9finit la vertu comme disposition acquise volontairement, consistant, par rapport \u00e0 nous, dans la mesure, d\u00e9finie par la raison conform\u00e9ment \u00e0 la conduite d'un homme r\u00e9fl\u00e9chi. Puis, Aristote se concentre sur l'importance d'adopter un comportement continuellement vertueux, gr\u00e2ce \u00e0 l'habitude de la pratique d'actes de ce genre.\nL\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque souligne l'importance des circonstances de l'action morale. Les situations \u00e9tant particuli\u00e8res et contingentes dans le monde sublunaire, l'homme doit acqu\u00e9rir la vertu de phronesis (prudence, sagacit\u00e9 ou encore sagesse pratique), afin de nous aiguiller, de nous adapter, au moyen de r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales (et non universelles).\nAristote affirme que le bonheur, qui se d\u00e9finit comme une activit\u00e9 conforme \u00e0 la vertu, est la fin (t\u00e9los) de la vie. Ainsi, l'homme bon est celui qui r\u00e9alise correctement sa fonction naturelle (ergon), qui est d'exercer la partie rationnelle de son \u00e2me. Il s'agit de devenir v\u00e9ritablement un \u00eatre humain gr\u00e2ce \u00e0 un art (techn\u00e8) sp\u00e9cifique, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9velopper ce qui en moi fait qu'on peut me reconna\u00eetre comme faisant partie de la communaut\u00e9 des \u00eatres humains. Or, la vertu est ce qui d\u00e9finit l'homme en tant qu'homme (et non en tant que charpentier, musicien, etc.).", "element_cle": "- L'\u00c9thique \u00e0 Nicomaque est un ouvrage d'Aristote traitant de l'\u00e9thique, de la politique et de l'\u00e9conomie.\n- Aristote cherche \u00e0 comprendre le sens ultime de la vie humaine, le bonheur.\n- Il explore les diff\u00e9rentes mani\u00e8res de mener une vie heureuse et vertueuse.\n- La vertu est d\u00e9finie comme une disposition acquise volontairement, bas\u00e9e sur la raison.\n- L'importance des circonstances dans l'action morale est soulign\u00e9e.\n- Selon Aristote, le bonheur est atteint en exer\u00e7ant la partie rationnelle de notre \u00e2me.\n- Il est crucial de d\u00e9velopper une certaine habitude de comportement vertueux.\n- La prudence et la sagesse pratique sont n\u00e9cessaires pour s'adapter aux situations particuli\u00e8res.\n- Le bonheur est consid\u00e9r\u00e9 comme la fin ultime de la vie selon Aristote.\n- L'homme bon est celui qui remplit sa fonction naturelle en utilisant sa partie rationnelle de mani\u00e8re correcte.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9thique \u00e0 Nicomaque, l'\u0153uvre d'Aristote\nOn parle d'\u00e9thique, de politique, d'\u00e9conomie\nIl cherche la cl\u00e9, le sens ultime de la vie\nLe bonheur, c'est \u00e7a qu'il veut \u00e9claircir\n\nIl explore les mani\u00e8res d'\u00eatre vertueux\nLa vertu, une disposition qu'on acquiert, volont\u00e9 de feu\nBas\u00e9e sur la raison, \u00e7a c'est le truc \u00e0 retenir\nC'est la base pour bien agir, pour bien s'\u00e9panouir\n\n[Refrain]\nC'est l'\u00e9thique \u00e0 Nicomaque, une le\u00e7on de vie\nLe bonheur, la vertu, c'est ce qu'il nous apprend ici\nLes circonstances dans l'action morale sont importantes\nOn veut tous trouver la voie pour une vie \u00e9panouissante\n\n[Couplet 2]\nPour atteindre le bonheur, il faut notre \u00e2me raisonner\nUtiliser notre partie rationnelle, \u00e7a veut dire s'entra\u00eener\nD\u00e9velopper les bonnes habitudes, agir vertueusement\nC'est \u00e7a le secret, faut \u00eatre constant\n\nLa prudence, la sagesse pratique, essentielles sont-elles\nPour s'adapter aux situations, \u00eatre \u00e0 la belle\nLe bonheur, la fin ultime de nos jours\nEn remplissant notre fonction, en usant de raison toujours\n\n[Refrain]\nC'est l'\u00e9thique \u00e0 Nicomaque, une le\u00e7on de vie\nLe bonheur, la vertu, c'est ce qu'il nous apprend ici\nLes circonstances dans l'action morale sont importantes\nOn veut tous trouver la voie pour une vie \u00e9panouissante\n\nNote: Cet exercice est r\u00e9alis\u00e9 dans un but \u00e9ducatif et de divertissement. Le texte rap ne pr\u00e9tend pas \u00eatre une analyse exhaustive de l'\u0153uvre d'Aristote."}, {"titre": "Edgar Morin", "text_origine": "Edgar Nahoum, dit Edgar Morin, n\u00e9 le 8 juillet 1921 \u00e0 Paris 9e, est un sociologue et philosophe fran\u00e7ais.\nAntifasciste pendant la guerre d'Espagne puis r\u00e9sistant contre l'occupation de la France par l'Allemagne pendant la Seconde Guerre mondiale en 1942, il est durant sa jeunesse un fervent militant communiste, mais quitte le PCF en 1951.\n\u00c0 partir des ann\u00e9es 1950, il occupe une place en vue dans la sociologie fran\u00e7aise. Sociologue de la pens\u00e9e complexe, il d\u00e9finit sa fa\u00e7on de penser comme \u00ab constructiviste \u00bb en pr\u00e9cisant : \u00ab c\u2019est-\u00e0-dire que je parle de la collaboration du monde ext\u00e9rieur et de notre esprit pour construire la r\u00e9alit\u00e9 \u00bb. Il est \u00e9galement connu pour son engagement politique communiste puis socialiste.", "element_cle": "1. Edgar Morin, de son vrai nom Edgar Nahoum, est un sociologue et philosophe fran\u00e7ais n\u00e9 le 8 juillet 1921 \u00e0 Paris 9e.\n2. Durant la Seconde Guerre mondiale, il a \u00e9t\u00e9 antifasciste pendant la guerre d'Espagne et r\u00e9sistant contre l'occupation allemande en France.\n3. Dans sa jeunesse, il \u00e9tait un militant communiste fervent, mais a quitt\u00e9 le PCF en 1951.\n4. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1950, il a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la sociologie fran\u00e7aise.\n5. Edgar Morin est connu pour sa notion de pens\u00e9e complexe et se d\u00e9crit comme \"constructiviste\" dans sa mani\u00e8re de penser.\n6. Il met l'accent sur la collaboration entre le monde ext\u00e9rieur et notre esprit pour construire la r\u00e9alit\u00e9.\n7. En plus de sa contribution acad\u00e9mique, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 politiquement, d'abord en tant que communiste puis en tant que socialiste.", "rap": "[Couplet 1]\nEdgar Morin, c'est son nom\nUn sociologue, un philosophe au grand renom\nN\u00e9 \u00e0 Paris en 1921\nDans le 9\u00e8me arrondissement, il a vu le jour, tu l'sais bien\n\n[R\u00e9frain]\nEdgar Morin, un homme engag\u00e9\nContre l'injustice, il s'est battu sans jamais s'arr\u00eater\nAvec sa pens\u00e9e complexe, il a su nous \u00e9clairer\nEdgar Morin, un visionnaire qui ne cesse d'inspirer\n\n[Couplet 2]\nPendant la guerre, il s'est lev\u00e9 contre le fascisme\nEn Espagne, r\u00e9sistant avec bravoure, il s'est dress\u00e9 sans pragmatisme\nContre l'occupation allemande, il a combattu\nUn h\u00e9ros, un antifasciste, jusqu'au bout\n\n[R\u00e9frain]\nEdgar Morin, un homme engag\u00e9\nContre l'injustice, il s'est battu sans jamais s'arr\u00eater\nAvec sa pens\u00e9e complexe, il a su nous \u00e9clairer\nEdgar Morin, un visionnaire qui ne cesse d'inspirer\n\n[Couplet 3]\nJeune militant communiste, il arpentait les rues\nMais en 1951, il quitte le PCF, changeant de vue\nSon r\u00f4le dans la sociologie fran\u00e7aise devient crucial\nUn pionnier, un chercheur \u00e0 l'esprit lib\u00e9ral\n\n[R\u00e9frain]\nEdgar Morin, un homme engag\u00e9\nContre l'injustice, il s'est battu sans jamais s'arr\u00eater\nAvec sa pens\u00e9e complexe, il a su nous \u00e9clairer\nEdgar Morin, un visionnaire qui ne cesse d'inspirer\n\n[Couplet 4]\nLa pens\u00e9e complexe, c'est sa marque de fabrique\nLa collaboration entre le monde et notre esprit, une r\u00e9alit\u00e9 qu'il explique\nEntre science et philosophie, il nous guide vers la connaissance\nUn constructiviste, un penseur en avance\n\n[R\u00e9frain]\nEdgar Morin, un homme engag\u00e9\nContre l'injustice, il s'est battu sans jamais s'arr\u00eater\nAvec sa pens\u00e9e complexe, il a su nous \u00e9clairer\nEdgar Morin, un visionnaire qui ne cesse d'inspirer"}, {"titre": "\u00c9thique des affaires", "text_origine": "L'\u00e9thique des affaires \u2014 ou \u00e9thique organisationnelle dans le cadre du comportement et du d\u00e9veloppement organisationnels \u2014 est l'une des formes de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e \u00e0 un domaine concret qui examine :\n\nles r\u00e8gles et les principes de l'\u00e9thique dans le contexte des affaires \u00e9conomiques et commerciales ;\nles diverses questions morales ou \u00e9thiques qui apparaissent dans le contexte de l'activit\u00e9 \u00e9conomique des hommes ;\net tout devoir ou obligation pour une personne se livrant aux activit\u00e9s d'\u00e9changes et de commerce.En effet, l'\u00e9thique des affaires se fonde sur l'\u00e9thique normative, selon laquelle les normes \u00e9thiques sp\u00e9cifiques sont d\u00e9fendues puis appliqu\u00e9es pour distinguer ce qui est bien ou mal, c'est-\u00e0-dire ce qui devrait \u00eatre fait ou qui ne devrait pas \u00eatre fait.\nCependant, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, les \u00e9thiciens des affaires sont en g\u00e9n\u00e9ral peu int\u00e9ress\u00e9s par les fondements de l'\u00e9thique (m\u00e9ta-\u00e9thique) ou par la justification des principes \u00e9thiques fondamentaux : ils se montrent davantage concern\u00e9s par les questions pratiques, et toute obligation sp\u00e9cifique pouvant s'appliquer concr\u00e8tement \u00e0 l'activit\u00e9 et \u00e0 la relation \u00e9conomiques.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique des affaires examine les r\u00e8gles et les principes \u00e9thiques dans le contexte des affaires \u00e9conomiques et commerciales.\n2. Elle aborde les questions morales et \u00e9thiques qui se posent dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique des individus.\n3. L'\u00e9thique des affaires se base sur l'\u00e9thique normative et cherche \u00e0 distinguer le bien du mal.\n4. Les \u00e9thiciens des affaires sont principalement int\u00e9ress\u00e9s par les questions pratiques plut\u00f4t que par les fondements th\u00e9oriques de l'\u00e9thique.\n5. Ils se pr\u00e9occupent des obligations sp\u00e9cifiques li\u00e9es aux activit\u00e9s et aux relations \u00e9conomiques.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9thique des affaires, r\u00e8gles et principes en plein contexte\nOn aborde les questions morales, dans l'\u00e9conomie \u00e7a s'impose\nDistinction entre bien et mal, c'est ce qu'on recherche\nEthiciens pratiques, fondements th\u00e9oriques en claquent des claques\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, on y met du c\u0153ur\nObligations sp\u00e9cifiques, activit\u00e9s et relations, on en a le lourd\n\n[Couplet]\nLes affaires \u00e9thiques, \u00e9duquer et responsabiliser les codes\nEn \u00e9conomie, des valeurs \u00e0 pr\u00e9server \u00e0 tout commode\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements \u00e9thiques, on les souligne\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, on construit un avenir qui brille\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, on y met du c\u0153ur\nObligations sp\u00e9cifiques, activit\u00e9s et relations, on en a le lourd"}, {"titre": "Litt\u00e9rature engag\u00e9e", "text_origine": "La litt\u00e9rature engag\u00e9e renvoie en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la d\u00e9marche d'un auteur (po\u00e8te, romancier, dramaturge\u2026) qui d\u00e9fend une cause \u00e9thique, politique, sociale ou religieuse, soit par ses \u0153uvres soit par son intervention directe en tant qu'\u00abintellectuel\u00bb, dans les affaires publiques. Historiquement, on dit d\u2019une \u0153uvre qu\u2019elle est engag\u00e9e lorsqu'elle pr\u00e9sente un certain statut dans la soci\u00e9t\u00e9 de son auteur et qu'est reconnue l'importance de sa fonction sur un sujet donn\u00e9. Par le biais de son texte, un \u00e9crivain peut critiquer certains aspects de la soci\u00e9t\u00e9.", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature engag\u00e9e se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'engagement d'un auteur pour d\u00e9fendre une cause \u00e9thique, politique, sociale ou religieuse.\n2. Les auteurs engag\u00e9s utilisent leurs \u0153uvres pour transmettre un message fort.\n3. La litt\u00e9rature engag\u00e9e est influenc\u00e9e par le statut social de l'auteur et est reconnue pour son importance dans la soci\u00e9t\u00e9.\n4. Les \u00e9crivains utilisent leur texte pour critiquer les aspects n\u00e9gatifs de la soci\u00e9t\u00e9.\n5. L'engagement litt\u00e9raire peut prendre diff\u00e9rentes formes, allant de la d\u00e9nonciation des injustices aux appels \u00e0 l'action.", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature engag\u00e9e, c'est un cri du c\u0153ur,\nDes mots puissants pour d\u00e9fendre l'honneur,\nDes auteurs qui s'engagent pour une cause noble,\n\u00c9thique, sociale, m\u00eame politique, c'est noble.\n\nIls utilisent leurs \u0153uvres comme des armes,\nPour transmettre un message qui d\u00e9sarme,\nLes injustices, les maux de notre soci\u00e9t\u00e9,\nLeur plume d\u00e9nonce, elle pointe les v\u00e9rit\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature engag\u00e9e, c'est un combat,\nDes rimes ac\u00e9r\u00e9es pour ne pas rester en bas,\nDes mots qui r\u00e9sonnent, qui font vibrer,\nPour changer les mentalit\u00e9s, pour tout bouleverser.\n\n[Couplet 2]\nLe statut social de l'auteur a son r\u00f4le \u00e0 jouer,\nSon influence donne \u00e0 ses mots plus de poids, plus de beaut\u00e9,\nLa litt\u00e9rature engag\u00e9e est un miroir de notre temps,\nElle expose les travers de notre soci\u00e9t\u00e9, sans fard, sans faux-semblant.\n\nCritiquer, d\u00e9noncer, c'est une mission essentielle,\nPour pousser \u00e0 la r\u00e9flexion, pour \u00e9lever le niveau intellectuel,\nDe l'appel \u00e0 l'action \u00e0 la d\u00e9nonciation des d\u00e9rives,\nLa litt\u00e9rature engag\u00e9e est une arme qui ne se brise.\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature engag\u00e9e, c'est un combat,\nDes rimes ac\u00e9r\u00e9es pour ne pas rester en bas,\nDes mots qui r\u00e9sonnent, qui font vibrer,\nPour changer les mentalit\u00e9s, pour tout bouleverser."}, {"titre": "Parti politique r\u00e9form\u00e9", "text_origine": "Le Parti politique r\u00e9form\u00e9 (en n\u00e9erlandais : Staatkundig Gereformeerde Partij, abr\u00e9g\u00e9 en SGP) est un parti politique n\u00e9erlandais protestant traditionaliste. Le terme \u00ab r\u00e9form\u00e9 \u00bb ne se r\u00e9f\u00e8re pas \u00e0 la r\u00e9forme politique, il s'agit ici d'un synonyme de calvinisme. Apr\u00e8s avoir fait partie du groupe parlementaire eurosceptique Europe libert\u00e9s d\u00e9mocratie au Parlement europ\u00e9en, il rejoint le groupe des Conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens en juin 2014.\nIl est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre le parti le plus stable des Pays-Bas : depuis 1925 et sans exception, le SGP remporte entre deux et trois mandats de repr\u00e9sentants \u00e0 la Seconde Chambre des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux. Depuis 2010, il est dirig\u00e9 par Kees van der Staaij.", "element_cle": "1. Le Parti politique r\u00e9form\u00e9 (SGP) est un parti politique n\u00e9erlandais protestant traditionaliste.\n2. Le terme \"r\u00e9form\u00e9\" fait r\u00e9f\u00e9rence au calvinisme plut\u00f4t qu'\u00e0 la r\u00e9forme politique.\n3. Le SGP a fait partie du groupe parlementaire eurosceptique Europe libert\u00e9s d\u00e9mocratie avant de rejoindre le groupe des Conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens en juin 2014.\n4. Depuis 1925, le SGP remporte entre deux et trois mandats de repr\u00e9sentants \u00e0 la Seconde Chambre des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux, ce qui en fait le parti le plus stable des Pays-Bas.\n5. Depuis 2010, le SGP est dirig\u00e9 par Kees van der Staaij.", "rap": "[Couplet 1]\nLe SGP, parti r\u00e9form\u00e9, t'explique la doctrine\nCalvinisme, pas de r\u00e9forme politique\nDes valeurs traditionnelles, ils sont bien ancr\u00e9s\nFid\u00e8les \u00e0 leur croyance, jamais \u00e9branl\u00e9s\n\nDepuis 1925, \u00e0 la Seconde Chambre d\u00e9barquent\nDeux, trois mandats, ils marquent le parcours\nPlus stable que jamais, leur influence grandit\nLes Pays-Bas, leur fief, le SGP r\u00e9siste\n\n[Refrain]\nSGP, l'\u00e9toile au firmament\nPorteur de valeurs, parti d\u00e9terminant\nKees van der Staaij, m\u00e8ne la barque\nLe SGP, un parti qui marque\n\n[Couplet 2]\nEurop\u00e9ens sceptiques, dans le groupe s'engagent\nEurope libert\u00e9 d\u00e9mocratie, ils font le choix sage\nEn 2014, les Conservateurs et r\u00e9formistes les accueillent\nLa politique, leur domaine, ils veillent\n\nLe SGP, un parti qui \u00e9duque et enseigne\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, ils laissent leur empreinte\nDeux couplets suffisent pour comprendre leur d\u00e9marche\nLe SGP, parti politique qui se d\u00e9marque\n\n[Refrain]\nSGP, l'\u00e9toile au firmament\nPorteur de valeurs, parti d\u00e9terminant\nKees van der Staaij, m\u00e8ne la barque\nLe SGP, un parti qui marque"}, {"titre": "Loi pour la r\u00e9forme politique", "text_origine": "La loi pour la r\u00e9forme politique (Ley para la Reforma Pol\u00edtica) a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e le 18 novembre 1976 par les Cortes Espa\u00f1olas et soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum le 15 d\u00e9cembre 1976. 77 % des inscrits ont pris part au vote et 94,17% des votants ont approuv\u00e9 le texte. Approuv\u00e9e par les parlementaires franquistes eux-m\u00eames, la loi impliquait la dissolution du r\u00e9gime et ouvrit la voie \u00e0 la transition d\u00e9mocratique.\nLa loi pour la r\u00e9forme politique a \u00e9t\u00e9 l'instrument qui a permis de mettre en place la transition d\u00e9mocratique qui a fait passer l'Espagne du r\u00e9gime autoritaire du G\u00e9n\u00e9ral Franco (une dictature militaire issue de la Guerre Civile) \u00e0 un syst\u00e8me constitutionnel d\u00e9mocratique (une monarchie parlementaire) telle que d\u00e9finie par la Constitution espagnole de 1978 apr\u00e8s les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 1977.\n\n", "element_cle": "1. La loi pour la r\u00e9forme politique a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e en novembre 1976.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum en d\u00e9cembre 1976 avec une participation de 77% des inscrits.\n3. Le texte a \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9 par 94,17% des votants.\n4. Les parlementaires franquistes ont eux-m\u00eames soutenu cette loi.\n5. La loi impliquait la dissolution du r\u00e9gime franquiste.\n6. Elle a ouvert la voie \u00e0 la transition d\u00e9mocratique en Espagne.\n7. La transition d\u00e9mocratique a permis de passer d'une dictature militaire \u00e0 un syst\u00e8me constitutionnel d\u00e9mocratique.\n8. La Constitution espagnole de 1978 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 1977.\n9. La transition d\u00e9mocratique a \u00e9tabli une monarchie parlementaire en Espagne. \n10. La loi pour la r\u00e9forme politique a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans ce processus de transition.", "rap": "[Couplet]\nEn novembre 76, une loi est pass\u00e9e,\nPour la r\u00e9forme politique, faut s'rendre compte mon gars,\nElle a \u00e9t\u00e9 soumise au r\u00e9f\u00e9rendum,\n77% d'inscrits ont dit \"pr\u00e9sent\".\n\n[Refrain]\nLoi pour la r\u00e9forme politique, un grand moment,\n94,17% des votants l'ont approuv\u00e9 franchement,\nLa transition d\u00e9mocratique a commenc\u00e9,\nGr\u00e2ce \u00e0 cette loi, l'Espagne a \u00e9volu\u00e9.\n\n[Couplet]\nM\u00eame les franquistes ont soutenu ce texte,\nLe r\u00e9gime franquiste, \u00e7a devenait suspects,\nLa dissolution s'est mise en marche,\nLa dictature militaire, c'\u00e9tait la fin, une perte.\n\n[Refrain]\nLoi pour la r\u00e9forme politique, un grand moment,\n94,17% des votants l'ont approuv\u00e9 franchement,\nLa transition d\u00e9mocratique a commenc\u00e9,\nGr\u00e2ce \u00e0 cette loi, l'Espagne a \u00e9volu\u00e9.\n\n[Couplet]\nTransition d\u00e9mocratique, un tournant historique,\nD'une dictature \u00e0 un syst\u00e8me d\u00e9mocratique,\nLa Constitution de 78 a vu le jour,\nApr\u00e8s les \u00e9lections de 77, un nouveau parcours.\n\n[Refrain]\nLoi pour la r\u00e9forme politique, un grand moment,\n94,17% des votants l'ont approuv\u00e9 franchement,\nLa transition d\u00e9mocratique a commenc\u00e9,\nGr\u00e2ce \u00e0 cette loi, l'Espagne a \u00e9volu\u00e9.\n\n[Couplet]\nMonarchie parlementaire, nouveau visage,\nLa transition d\u00e9mocratique a pris son envol, un vrai miracle,\nLa loi pour la r\u00e9forme politique, une cl\u00e9 essentielle,\nDans ce processus de transition, elle a \u00e9t\u00e9 cruciale.\n\n[Refrain]\nLoi pour la r\u00e9forme politique, un grand moment,\n94,17% des votants l'ont approuv\u00e9 franchement,\nLa transition d\u00e9mocratique a commenc\u00e9,\nGr\u00e2ce \u00e0 cette loi, l'Espagne a \u00e9volu\u00e9."}, {"titre": "R\u00e9formes clisth\u00e9niennes", "text_origine": "Les r\u00e9formes clisth\u00e9niennes sont des r\u00e9formes politiques introduites par Clisth\u00e8ne dans la Gr\u00e8ce antique en 508-507 av. J.-C..\nAu VIe si\u00e8cle av. J.-C., l'aristocrate ath\u00e9nien Clisth\u00e8ne entreprit d\u2019importantes r\u00e9formes politiques en Attique. Elles avaient pour but de transformer le syst\u00e8me politique afin d\u2019emp\u00eacher le retour de la tyrannie. Toutefois, ces r\u00e9formes n\u2019aboutirent pas imm\u00e9diatement \u00e0 la d\u00e9mocratie. En effet, les r\u00e9formes de Clisth\u00e8ne permirent l\u2019implantation de l\u2019isonomie, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9galit\u00e9 de tous devant la loi, ce qui fut le premier pas vers la d\u00e9mocratie. Les r\u00e9formes portaient essentiellement sur une nouvelle division de l\u2019Attique en de nouvelles tribus ainsi que l\u2019implantation de nouvelles mesures toujours dans le but d\u2019emp\u00eacher le retour de la tyrannie. De nouvelles fonctions, notamment celle de strat\u00e8ge, entr\u00e8rent en vigueur et marqu\u00e8rent profond\u00e9ment les institutions politiques de la Gr\u00e8ce. Cette r\u00e9vision du syst\u00e8me politique toucha l\u2019Attique enti\u00e8re et transforma le mode de participation aux affaires publiques.", "element_cle": "1. Les r\u00e9formes clisth\u00e9niennes sont des r\u00e9formes politiques introduites par Clisth\u00e8ne dans la Gr\u00e8ce antique en 508-507 av. J.-C.\n2. Ces r\u00e9formes avaient pour objectif de pr\u00e9venir le retour de la tyrannie.\n3. Les r\u00e9formes ont permis l'implantation de l'isonomie, l'\u00e9galit\u00e9 de tous devant la loi.\n4. Une nouvelle division de l'Attique en tribus et l'implantation de nouvelles mesures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es.\n5. De nouvelles fonctions, dont celle de strat\u00e8ge, ont \u00e9t\u00e9 introduites.\n6. Les institutions politiques de la Gr\u00e8ce ont \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment modifi\u00e9es.\n7. Ces r\u00e9formes ont transform\u00e9 le mode de participation aux affaires publiques.\n8. N\u00e9anmoins, les r\u00e9formes clisth\u00e9niennes n'ont pas imm\u00e9diatement conduit \u00e0 la d\u00e9mocratie.\n9. Les r\u00e9formes clisth\u00e9niennes ont marqu\u00e9 le VIe si\u00e8cle av. J.-C. en Gr\u00e8ce.\n10. Ces r\u00e9formes ont eu un impact consid\u00e9rable sur l'histoire politique de la Gr\u00e8ce antique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes r\u00e9formes clisth\u00e9niennes, tu connais \u00e7a ?\nIntro' politiques, dans la Gr\u00e8ce antique en 508-507 av. J.-C.\nClisth\u00e8ne en avant, pour \u00e9viter la tyrannie,\nObjectif, l'isonomie, l'\u00e9galit\u00e9 sans fantaisie.\n\n[Couplet 2]\nL'Attique divis\u00e9e, de nouvelles mesures bien plac\u00e9es,\nStrat\u00e8ges en l'air, pour mieux diriger les arm\u00e9es,\nLes institutions remani\u00e9es, un vent de changement,\nParticipation aux affaires publiques, en mouvement.\n\n[Refrain]\nR\u00e9formes clisth\u00e9niennes, l'histoire s'en souvient,\nImpact consid\u00e9rable sur la Gr\u00e8ce ancienne,\nVIe si\u00e8cle av. J.-C., une p\u00e9riode dor\u00e9e,\nLes bases pos\u00e9es, pour la d\u00e9mocratie \u00e0 jamais."}, {"titre": "R\u00e9forme protestante", "text_origine": "La R\u00e9forme protestante ou \u00ab la R\u00e9forme \u00bb, amorc\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, est le mouvement de transformation du christianisme qui s\u2019\u00e9tend de la fin du Moyen \u00c2ge jusqu\u2019au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle et entend revenir aux sources et \u00e0 la forme premi\u00e8re du christianisme. Elle a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e par des acteurs de nature diverse : th\u00e9ologiens, pr\u00e9dicateurs, rois, princes, bourgeois, paysans, intellectuels\u2026 La R\u00e9forme avait des motivations religieuses, politiques et \u00e9conomiques et elle a transform\u00e9 en profondeur les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et les cultures soumises \u00e0 l\u2019influence de l\u2019Europe, notamment en Am\u00e9rique du Nord et dans une moindre mesure l'Am\u00e9rique du Sud et l'Asie.\nN\u00e9e de d\u00e9bats autour du salut et du r\u00f4le de l'\u00c9glise catholique, elle correspond en partie \u00e0 l\u2019expression d\u2019une culture alors marqu\u00e9e par une profonde angoisse face \u00e0 la vie \u00e9ternelle. Elle renvoie aussi \u00e0 la critique de l'\u00c9glise romaine et de son commerce des indulgences. Encore assez proche du catholicisme \u00e0 ses d\u00e9buts, la R\u00e9forme tend \u00e0 s\u2019en \u00e9loigner de plus en plus et rejette de mani\u00e8re grandissante le culte des saints, le culte de la Vierge et participe \u00e0 une activit\u00e9 iconoclaste importante.\nApparue dans un contexte de diffusion de l\u2019\u00e9crit et d\u2019alphab\u00e9tisation grandissante, la R\u00e9forme renvoie \u00e0 l\u2019apparition d\u2019une nouvelle culture venant des milieux bourgeois et instruits qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une bonne formation \u00e0 travers les universit\u00e9s fond\u00e9es au Moyen \u00c2ge par les princes et l\u2019\u00c9glise catholique. Les r\u00e9formateurs profitent de l'essor de l'imprimerie pour faire circuler la Bible en langues vernaculaires (notamment l'allemand apr\u00e8s la premi\u00e8re traduction r\u00e9alis\u00e9e par Luther). La volont\u00e9 de revenir au texte de la Bible devient ainsi une des principales motivations des r\u00e9formateurs, guid\u00e9s par le principe du Sola scriptura (\u00ab par l\u2019\u00c9criture seule \u00bb) th\u00e9oris\u00e9 par les premiers r\u00e9formateurs protestants autour de Martin Luther.\nLa R\u00e9forme a aussi un caract\u00e8re politique. C'est un moyen pour les princes allemands d'affirmer leur ind\u00e9pendance face au Saint-Empire romain germanique. Pour les autres monarques, il s'agit de r\u00e9cuser l'autorit\u00e9 de la papaut\u00e9 ou pour les populations de pouvoir se r\u00e9volter face \u00e0 un souverain mal accept\u00e9 comme en \u00c9cosse et aux Pays-Bas espagnols. La R\u00e9forme se traduit au XVIe si\u00e8cle par de nombreux conflits, entre l'empereur Habsbourg et les princes allemands, mais aussi par des guerres de Religion en France, en Angleterre et en \u00c9cosse.\nEn ce qui concerne ses origines, on peut consid\u00e9rer que le 31 octobre 1517 repr\u00e9sente son point de d\u00e9part, m\u00eame si elle a connu des pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e8s la fin du Moyen \u00c2ge. Martin Luther, alors moine catholique, fait conna\u00eetre ses 95 th\u00e8ses \u00e0 Wittemberg. Les id\u00e9es de la foi r\u00e9form\u00e9e se r\u00e9pandent dans le Saint-Empire notamment en 1522 gr\u00e2ce \u00e0 Ulrich Zwingli, cur\u00e9 \u00e0 Zurich, et quasi simultan\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 Matthieu Zell et Martin Bucer \u00e0 Strasbourg, puis, plus tard par Jean Calvin \u00e0 Paris, Strasbourg et Gen\u00e8ve. La R\u00e9forme touche alors la majeure partie de l'Europe du Nord-Ouest. Les tentatives de conciliation avec l'\u00c9glise catholique ayant \u00e9chou\u00e9, la situation aboutit \u00e0 une scission. La Contre-R\u00e9forme catholique engag\u00e9e \u00e0 l'issue du concile de Trente ne permet qu'une reconqu\u00eate partielle des populations pass\u00e9es au protestantisme. Comme date de fin de la R\u00e9forme au sens \u00e9troit, on peut proposer 1555 et la paix d'Augsbourg, 1563 qui marque la cl\u00f4ture du concile de Trente, ou 1648 qui constitue la fin de la guerre de Trente Ans et l'apparition de l'ordre politique et confessionnel de l'\u00e2ge classique.", "element_cle": "1. La R\u00e9forme protestante s'est d\u00e9roul\u00e9e du XVIe au XVIIe si\u00e8cle et visait \u00e0 revenir aux sources et \u00e0 la forme originelle du christianisme.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par diff\u00e9rents acteurs tels que des th\u00e9ologiens, des rois, des bourgeois et des paysans.\n3. La R\u00e9forme avait des motivations religieuses, politiques et \u00e9conomiques et a profond\u00e9ment transform\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes.\n4. Elle est n\u00e9e des d\u00e9bats autour du salut et du r\u00f4le de l'\u00c9glise catholique, critiquant notamment le commerce des indulgences.\n5. La R\u00e9forme s'est \u00e9loign\u00e9e progressivement du catholicisme et a rejet\u00e9 le culte des saints et de la Vierge. Elle a \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 des actes iconoclastes.\n6. Elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e dans un contexte de diffusion de l'\u00e9crit et d'alphab\u00e9tisation croissante, profitant de l'essor de l'imprimerie pour diffuser la Bible en langues vernaculaires.\n7. Le principe du Sola scriptura (\u00ab par l'\u00c9criture seule \u00bb) \u00e9tait une des principales motivations des r\u00e9formateurs, guid\u00e9s par Martin Luther.\n8. La R\u00e9forme avait \u00e9galement une dimension politique, permettant aux princes allemands de renforcer leur pouvoir.", "rap": "[Couplet 1]\nDu XVIe au XVIIe si\u00e8cle, un mouvement est n\u00e9,\nLa R\u00e9forme protestante, pour revenir au pass\u00e9.\nLoin de l'\u00c9glise catho, elle s'est d\u00e9tach\u00e9e,\nPour retrouver les sources, le Christianisme originel.\n\n[Couplet 2]\nTh\u00e9ologiens, rois, bourgeois et paysans,\nTous porteurs de ce vent de changement.\nMotivations religieuses, politiques, \u00e9conomiques,\nLa R\u00e9forme a secou\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, de mani\u00e8re magique.\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme, une r\u00e9volution,\nEntre d\u00e9bats, critiques et des actions.\nSalut, r\u00f4le de l'\u00c9glise, tout remis en question,\nDu commerce des indulgences \u00e0 l'iconoclastie, \u00e7a swingue bien.\n\n[Couplet 3]\nLoin du culte des saints, loin de la Vierge Marie,\nLa R\u00e9forme se voulait diff\u00e9rente, on l'a compris.\nDans un contexte d'\u00e9crit, alphab\u00e9tisation qui grandit,\nL'imprimerie a diffus\u00e9 la Bible, dans les langues d'ici.\n\n[Couplet 4]\nLe Sola scriptura, guid\u00e9 par Martin Luther,\nPrincipe cl\u00e9 de cette r\u00e9forme future.\nMais la politique y avait aussi sa place,\nLes princes allemands ont trouv\u00e9 leur renforcement de pouvoir, pas de menace.\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme, une r\u00e9volution,\nEntre d\u00e9bats, critiques et des actions.\nSalut, r\u00f4le de l'\u00c9glise, tout remis en question,\nDu commerce des indulgences \u00e0 l'iconoclastie, \u00e7a swingue bien."}, {"titre": "R\u00e9forme \u00e9conomique chinoise", "text_origine": "La r\u00e9forme \u00e9conomique chinoise (chinois simplifi\u00e9 : \u6539\u9769\u5f00\u653e ; chinois traditionnel : \u6539\u9769\u958b\u653e; pinyin: G\u01ceig\u00e9 k\u0101if\u00e0ng ; litt\u00e9ralement : \u00ab R\u00e9forme et ouverture \u00bb) fait r\u00e9f\u00e9rence au programme des r\u00e9formes \u00e9conomiques men\u00e9es \u00e0 partir de 1978 en r\u00e9publique populaire de Chine (pendant la p\u00e9riode \u00ab Boluan Fanzheng \u00bb). Elle est mise en \u0153uvre par les r\u00e9formistes au sein du Parti communiste chinois, notamment sous la direction du nouveau chef supr\u00eame de la Chine, Deng Xiaoping. Le programme de \u00ab r\u00e9forme et d'ouverture \u00bb a \u00e9t\u00e9 interrompu apr\u00e8s la r\u00e9pression militaire des manifestations de la place Tian'anmen en 1989, mais a repris apr\u00e8s la \u00ab Tourn\u00e9e d'inspection de Deng Xiaoping dans le Sud \u00bb en 1992,.\nDe 1978 \u00e0 2014, une croissance sans pr\u00e9c\u00e9dent a lieu, l'\u00e9conomie enregistrant une croissance de 9,5 % par an. En 2001, la Chine a rejoint l'Organisation mondiale du commerce (OMC). L'\u00e9conomie de la Chine d\u00e9passe celle du Japon en 2010, plus grande \u00e9conomie asiatique, et est devenue la deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis) et devrait devenir la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique mondiale d'ici \u00e0 2025. Une grande partie de ce succ\u00e8s est due \u00e0 l'ouverture de l'\u00e9conomie. En 2013, la Chine est devenue la plus grande nation commerciale du monde, avec des exportations de 2,21 trillions de dollars et des importations de 1,95 trillions de dollars.\nD'autre part, une s\u00e9rie de r\u00e9formes politiques ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es et mises en \u0153uvre dans les ann\u00e9es 1980, car l'ancien syst\u00e8me politique a entrav\u00e9 de nouvelles r\u00e9formes \u00e9conomiques,,. Mais en raison de la r\u00e9pression militaire contre les manifestations de la place Tian'anmen en 1989, de nombreuses r\u00e9formes politiques ont \u00e9chou\u00e9 et ont pris fin,. Outre ces probl\u00e8mes politiques, les r\u00e9formes \u00e9conomiques ont \u00e9galement donn\u00e9 lieu \u00e0 une s\u00e9rie de probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement, notamment la corruption, les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques ainsi que la pollution,,.", "element_cle": "1. La r\u00e9forme \u00e9conomique chinoise, \u00e9galement connue sous le nom de \"R\u00e9forme et ouverture\", a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en 1978 sous la direction de Deng Xiaoping.\n2. Cette r\u00e9forme a connu une interruption en 1989 apr\u00e8s la r\u00e9pression militaire des manifestations de la place Tian'anmen, mais a repris en 1992.\n3. Entre 1978 et 2014, l'\u00e9conomie chinoise a enregistr\u00e9 une croissance sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec un taux de croissance annuel de 9,5%.\n4. La Chine a rejoint l'Organisation mondiale du commerce (OMC) en 2001 et est devenue la deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale en surpassant le Japon en 2010.\n5. L'ouverture de l'\u00e9conomie chinoise a contribu\u00e9 en grande partie \u00e0 son succ\u00e8s, avec des exportations de 2,21 trillions de dollars et des importations de 1,95 trillions de dollars en 2013.\n6. Des r\u00e9formes politiques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es dans les ann\u00e9es 1980, mais ont \u00e9t\u00e9 entrav\u00e9es par la r\u00e9pression de Tian'anmen en 1989.\n7. Les r\u00e9formes \u00e9conomiques ont cr\u00e9\u00e9 des probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement, tels que la corruption, les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques et la pollution.\n8. La Chine est en voie de devenir la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique mondiale d'ici \u00e0 2025.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 78, la Chine, elle a fait un choix\nLa r\u00e9forme \u00e9conomique, un nouveau pas\nDeng Xiaoping en t\u00eate, \u00e7a s'appelle \"R\u00e9forme et ouverture\"\nPour sortir du communisme, mettre fin aux heures sombres\n\nCroissance sans limite, c'est \u00e7a qu'ils ont voulu\n9,5% chaque ann\u00e9e, l'\u00e9conomie a fondu\nDevenir une puissance, voil\u00e0 leur ambition\nEt franchement, ils sont pas loin de leur mission\n\n[Refrain]\nR\u00e9forme \u00e9conomique chinoise, un tournant dans leur histoire\nDepuis 78, \u00e7a parle croissance et pouvoir\nL'OMC, ils ont int\u00e9gr\u00e9 en 2001\nChine, deuxi\u00e8me puissance depuis 2010, c'est pas commun\n\n[Couplet 2]\nMais attention, tout n'est pas que successful story\nLa r\u00e9pression de 89, fallait pas croire que c'\u00e9tait fini\nPause dans la r\u00e9forme, pour reprendre en 92\nLes ann\u00e9es 80, les r\u00e9formes politiques, tout \u00e7a est tu\u00e9\n\nOuverture \u00e9conomique, \u00e7a a \u00e9galement des cons\u00e9quences\nCorruption, in\u00e9galit\u00e9s, pollution, une ambiance dense\nLa Chine, futur leader, en route vers 2025\nL'\u00e9conomie qui s'impose, \u00e7a va faire jaser les envieux\n\n[Refrain]\nR\u00e9forme \u00e9conomique chinoise, un tournant dans leur histoire\nDepuis 78, \u00e7a parle croissance et pouvoir\nL'OMC, ils ont int\u00e9gr\u00e9 en 2001\nChine, deuxi\u00e8me puissance depuis 2010, c'est pas commun"}, {"titre": "Politique en Russie", "text_origine": "La Russie est une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale. Le chef de l\u2019\u00c9tat s'appelle le pr\u00e9sident et est \u00e9lu au suffrage universel direct pour un mandat de 6 ans, renouvelable une seule fois cons\u00e9cutive. Le pouvoir l\u00e9gislatif est repr\u00e9sent\u00e9 par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale compos\u00e9e de la Douma (russe : \u0414y\u043ca) ou, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, Douma d'\u00c9tat, form\u00e9e par 450 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au suffrage universel direct pour 5 ans et du Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration (russe : \u0421\u043e\u0432\u0435\u0442 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438), form\u00e9 de 170 repr\u00e9sentants des Sujets de la f\u00e9d\u00e9ration (collectivit\u00e9s locales).\nLe pr\u00e9sident est Vladimir Poutine depuis le 7 mai 2012. Il brigue un nouveau mandat lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018, qu'il remporte d\u00e8s le premier tour, o\u00f9, comme pour les scrutins pr\u00e9c\u00e9dents, les principaux opposants n'ont pu se pr\u00e9senter et o\u00f9 des fraudes \u00e9lectorales et des irr\u00e9gularit\u00e9s ont entach\u00e9 le scrutin, sans que leur ampleur soit facile \u00e0 \u00e9valuer. En 2020, il fait approuver par r\u00e9f\u00e9rendum un changement constitutionnel lui permettant notamment d'effectuer deux autres mandats pr\u00e9sidentiels jusqu'en 2036. Le pr\u00e9sident de la Douma d'\u00c9tat est Viatcheslav Volodine depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre 2016 et le Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9sid\u00e9, depuis septembre 2011, par Valentina Matvienko.\n\n", "element_cle": "1. La Russie est une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale avec un syst\u00e8me politique complexe.\n2. Le pr\u00e9sident, actuellement Vladimir Poutine, est \u00e9lu au suffrage universel direct pour un mandat de 6 ans.\n3. La l\u00e9gislation est repr\u00e9sent\u00e9e par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, compos\u00e9e de la Douma d'\u00c9tat et du Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration.\n4. La Douma d'\u00c9tat est constitu\u00e9e de 450 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus pour une dur\u00e9e de 5 ans.\n5. Le Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration est compos\u00e9 de 170 repr\u00e9sentants des Sujets de la f\u00e9d\u00e9ration.\n6. Vladimir Poutine est pr\u00e9sident depuis 2012 et brigue un nouveau mandat en 2018, avec des critiques concernant les conditions du scrutin.\n7. En 2020, un r\u00e9f\u00e9rendum approuve un changement constitutionnel permettant \u00e0 Poutine d'effectuer deux autres mandats pr\u00e9sidentiels jusqu'en 2036.\n8. Viatcheslav Volodine est le pr\u00e9sident de la Douma d'\u00c9tat depuis 2016.\n9. Valentina Matvienko pr\u00e9side le Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration depuis 2011.\n10. Le syst\u00e8me politique russe fait l'objet de controverses et de critiques concernant la d\u00e9mocratie et les droits de l'homme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Russie, une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale complexe\nUn syst\u00e8me politique qui parfois perplex\nPr\u00e9sident \u00e9lu au suffrage universel\nVladimir Poutine, l'homme immortel\n\nAssembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, l\u00e9gislation en place\nDouma d'\u00c9tat, Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration dans l'espace\n450 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Douma d'\u00c9tat\nRepr\u00e9sentant la voix du peuple, c'est \u00e7a le contrat\n\n[Refrain]\nPolitique en Russie, c'est pas si facile \u00e0 saisir\nEntre dates et \u00e9v\u00e9nements, faut tout retenir\nControverses et critiques, d\u00e9mocratie en discussion\nLa Russie avance, mais o\u00f9 en est la nation?\n\n[Couplet 2]\nEn 2012, Poutine au pouvoir\nUn nouveau mandat, l'\u00e9lection \u00e0 revoir\nEn 2020, r\u00e9f\u00e9rendum controvers\u00e9\nChangement constitutionnel approuv\u00e9\n\nDeux mandats en plus pour Poutine jusqu'en 2036\nDes voix s'\u00e9l\u00e8vent, les conditions en col\u00e8re\nVolodine pr\u00e9sident de la Douma depuis 2016\nMatvienko au Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration, une femme de t\u00eate\n\nLe syst\u00e8me politique russe sous les projecteurs\nCritiques sur la d\u00e9mocratie, droits de l'homme en lueur\nLa Russie en qu\u00eate d'\u00e9volution, de renouveau\nMais reste encore des batailles \u00e0 mener, c'est trop t\u00f4t\n\n[Refrain]\nPolitique en Russie, c'est pas si facile \u00e0 saisir\nEntre dates et \u00e9v\u00e9nements, faut tout retenir\nControverses et critiques, d\u00e9mocratie en discussion\nLa Russie avance, mais o\u00f9 en est la nation?"}, {"titre": "R\u00e9formes k\u00e9malistes", "text_origine": "Les r\u00e9formes k\u00e9malistes (ou en turc : Atat\u00fcrk Devrimleri ou Atat\u00fcrk \u0130nk\u0131l\u00e2plar\u0131), sont des r\u00e9formes politiques, sociales et \u00e9conomiques men\u00e9s par le fondateur de la r\u00e9publique turque, Mustafa Kemal Atat\u00fcrk.\n\nApr\u00e8s la victoire de la guerre d'ind\u00e9pendance turque, l'important pour Atat\u00fcrk \u00e9tait de sortir la soci\u00e9t\u00e9 turque de l'obscurit\u00e9 dans laquelle elle se trouvait et de lui montrer les voies de la vie moderne. L'objectif est de se moderniser, d'atteindre le plus rapidement possible le niveau de la civilisation contemporaine. Il est n\u00e9cessaire de briser les cha\u00eenes qui retiennent la soci\u00e9t\u00e9 et de supprimer les obstacles qui entravent son progr\u00e8s. C'est dans ce but que les principes du k\u00e9malisme ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s. \u00c0 la lumi\u00e8re de ces principes, il \u00e9tait n\u00e9cessaire de faire des perc\u00e9es sans d\u00e9lai et de faire de ces perc\u00e9es un mode de vie pour la nation turque.", "element_cle": "1. Les r\u00e9formes k\u00e9malistes ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es par Mustafa Kemal Atat\u00fcrk, fondateur de la r\u00e9publique turque.\n2. Ces r\u00e9formes ont englob\u00e9 les domaines politique, social et \u00e9conomique.\n3. Elles ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es apr\u00e8s la victoire de la guerre d'ind\u00e9pendance turque.\n4. L'objectif principal \u00e9tait de moderniser la soci\u00e9t\u00e9 turque et de la lib\u00e9rer de l'obscurantisme.\n5. Les principes du k\u00e9malisme ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis pour guider ces r\u00e9formes.\n6. Il \u00e9tait essentiel de briser les cha\u00eenes qui entravaient le progr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9.\n7. Les r\u00e9formes devaient permettre \u00e0 la Turquie d'atteindre rapidement le niveau de civilisation contemporaine.\n8. Ces r\u00e9formes \u00e9taient bas\u00e9es sur des perc\u00e9es rapides et devaient devenir un mode de vie pour la nation turque.\n9. Le but \u00e9tait de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 moderne et progressiste en Turquie.\n10. Les r\u00e9formes k\u00e9malistes ont eu un impact durable sur la Turquie et ont contribu\u00e9 \u00e0 sa transformation en une nation moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nLes r\u00e9formes k\u00e9malistes, un grand pas vers l'avant\nIniti\u00e9es par Atat\u00fcrk pour lib\u00e9rer les gens\nDe l'obscurantisme et de l'ignorance\nPour apporter le progr\u00e8s, la modernit\u00e9 en abondance\n\n[Refrain]\nLes r\u00e9formes k\u00e9malistes, un souffle de libert\u00e9\nPour la Turquie, c'\u00e9tait le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la guerre d'ind\u00e9pendance, Mustafa Kemal a pris les r\u00eanes\nPolitique, social, \u00e9conomique, toutes les sph\u00e8res qui entra\u00eenent\nUne nation en marche vers la modernisation\nPour atteindre le niveau des pays civilis\u00e9s, sans d\u00e9formation\n\n[Refrain]\nLes principes du k\u00e9malisme, un guide pour ces r\u00e9formes\nPour une Turquie forte, dynamique, et en \u00e9norme forme\n\n[NB: I have composed a short and concise rap text based on the given information. However, please note that it might not fully capture the style and intricacies of rap. Additionally, since the AI-generated text, it may not fully adhere to the rules of rap composition."}, {"titre": "Contre-R\u00e9forme", "text_origine": "La Contre-R\u00e9forme (ou, plus rarement, R\u00e9forme catholique) est le mouvement par lequel l'\u00c9glise catholique r\u00e9agit, dans le courant du XVIe si\u00e8cle, face \u00e0 la R\u00e9forme protestante. L'expression \u00ab Contre-R\u00e9forme \u00bb provient de l'historiographie allemande du XIXe si\u00e8cle, dans un esprit initialement pol\u00e9mique. Une partie de l'historiographie actuelle ne l'emploie plus, afin de ne pas limiter la R\u00e9forme catholique \u00e0 un simple processus de r\u00e9action.\nLa Contre-R\u00e9forme s'exerce dans le domaine de la th\u00e9ologie et de l'eccl\u00e9siologie. En ce sens, elle correspond \u00e0 une aspiration au renouveau qui traverse l'Occident chr\u00e9tien depuis le XVe si\u00e8cle. Elle r\u00e9pond en partie au dessein de faire reculer et dispara\u00eetre le protestantisme. Elle s'efforce, de mani\u00e8re offensive ou r\u00e9pressive, de \u00ab recatholiciser \u00bb les r\u00e9gions acquises \u00e0 la R\u00e9forme protestante et se dote des outils administratifs et mat\u00e9riels pour amorcer cette reconqu\u00eate spirituelle. \nLes oppositions au protestantisme, ult\u00e9rieurement, se d\u00e9finissent dans le cadre de l'antiprotestantisme.", "element_cle": "1. La Contre-R\u00e9forme est la r\u00e9ponse de l'\u00c9glise catholique \u00e0 la R\u00e9forme protestante.\n2. Le terme \"Contre-R\u00e9forme\" provient de l'historiographie allemande du XIXe si\u00e8cle.\n3. La Contre-R\u00e9forme vise \u00e0 \"recatholiciser\" les r\u00e9gions touch\u00e9es par la R\u00e9forme.\n4. Elle s'exerce dans les domaines de la th\u00e9ologie et de l'eccl\u00e9siologie.\n5. La Contre-R\u00e9forme cherche \u00e0 faire reculer et dispara\u00eetre le protestantisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Contre-R\u00e9forme, un tournant dans l'histoire,\nL'\u00c9glise catholique riposte, elle veut sa gloire.\nFace \u00e0 la R\u00e9forme, elle se l\u00e8ve telle une arm\u00e9e,\nPour \"recatholiciser\", ses r\u00e9gions touch\u00e9es.\n\n[Refrain]\nContre-R\u00e9forme en action, pas de d\u00e9faite dans son sillon,\nElle combat le protestantisme, veut le voir dispara\u00eetre \u00e0 l'horizon.\n\n[Couplet 2]\nUn terme n\u00e9 du XIXe si\u00e8cle allemand,\nLa Contre-R\u00e9forme impose ses mots puissants.\nTh\u00e9ologie et eccl\u00e9siologie sont ses armes,\nPour ramener les fid\u00e8les et mettre fin \u00e0 la discorde.\n\n[Refrain]\nContre-R\u00e9forme en action, pas de d\u00e9faite dans son sillon,\nElle combat le protestantisme, veut le voir dispara\u00eetre \u00e0 l'horizon."}, {"titre": "Sondage d'opinion", "text_origine": "Un sondage d'opinion, ou une enqu\u00eate d'opinion, est une application de la technique des sondages \u00e0 une population humaine visant \u00e0 d\u00e9terminer les opinions probables via l'\u00e9tude d'un \u00e9chantillon confectionn\u00e9 par les entreprises de sondages.\nEn France, par exemple, les enqu\u00eates d'opinion r\u00e9alis\u00e9es avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 l'historique d\u00e9sormais facilement tra\u00e7ables gr\u00e2ce \u00e0 Internet, sont pass\u00e9es de 111 en 1981 \u00e0 293 en 2007 puis ont \u00e0 nouveau tripl\u00e9, apportant aux entreprises de sondages l'essentiel de leur notori\u00e9t\u00e9 et suscitant un d\u00e9bat sur leur fiabilit\u00e9,,.", "element_cle": "1. Un sondage d'opinion est une enqu\u00eate visant \u00e0 d\u00e9terminer les opinions probables d'une population humaine.\n2. Les sondages d'opinion sont r\u00e9alis\u00e9s par des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es.\n3. En France, le nombre d'enqu\u00eates d'opinion avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles a consid\u00e9rablement augment\u00e9 au fil des ann\u00e9es.\n4. Internet a facilit\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 l'historique des enqu\u00eates d'opinion en France.\n5. Les entreprises de sondages d\u00e9pendent principalement des sondages d'opinion pour leur notori\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les rues, les sondages, ils font leur show\nEnqu\u00eater sur l'opinion, c'est leur boulot\nIls veulent savoir ce qu'on a dans la caboche\nLes id\u00e9es qui nous touchent, ce qui nous cloche\n\nIls d\u00e9barquent avec leurs questions bien rod\u00e9es\nPour pr\u00e9dire nos opinions, ils sont sp\u00e9cialis\u00e9s\nLes entreprises les m\u00e8nent, \u00e7a fait leur renomm\u00e9e\nMais est-ce qu'ils influencent vraiment nos pens\u00e9es?\n\n[Refrain]\nSondages d'opinion, ils veulent tout conna\u00eetre\nSondages d'opinion, rien ne peut les arr\u00eater\nMais est-ce qu'ils refl\u00e8tent vraiment la r\u00e9alit\u00e9?\nSondages d'opinion, c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEn France, avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\nLes enqu\u00eates d'opinion sont un rituel\nLe nombre augmentant \u00e0 chaque ann\u00e9e qui s'\u00e9coule\nInternet offrant l'acc\u00e8s \u00e0 cette foule\n\nMais attention \u00e0 l'histoire des sondages\nPeut-\u00eatre qu'ils ne sont pas toujours sages\nFaut rester vigilant, garder les yeux ouverts\nNe pas se laisser tromper par ces chiffres de l'enfer\n\n[Refrain]\nSondages d'opinion, on les voit partout\nSondages d'opinion, sont-ils vraiment fous?\nMais au final, c'est nous qui d\u00e9cidons\nSondages d'opinion, \u00e9duquez vos opinions"}, {"titre": "Sondage (statistique)", "text_origine": "Un sondage est une m\u00e9thode statistique visant \u00e0 \u00e9valuer les proportions de diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques d'une population \u00e0 partir de l'\u00e9tude d'une partie seulement de cette population, appel\u00e9e \u00e9chantillon. Les proportions sont d\u00e9termin\u00e9es avec des marges d'erreur, dans lesquelles se situent les proportions recherch\u00e9es avec telle ou telle probabilit\u00e9.\nPar m\u00e9tonymie, le mot sondage d\u00e9signe \u00e9galement le document pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude par sondage.\nLes sondages les plus connus du grand public portent sur des populations humaines. Ce sont en particulier les sondages d'opinion r\u00e9alis\u00e9s par des entreprises de sondage. Mais il ne s'agit l\u00e0 que d'une application particuli\u00e8re de la technique du sondage, dont l'usage est beaucoup plus g\u00e9n\u00e9ral (voir aussi \u00e9chantillonnage).", "element_cle": "1. Le sondage est une m\u00e9thode statistique visant \u00e0 \u00e9valuer les proportions d'une population \u00e0 partir d'un \u00e9chantillon.\n2. Les r\u00e9sultats sont d\u00e9termin\u00e9s avec des marges d'erreur.\n3. Les sondages peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s sous forme de documents.\n4. Les sondages les plus populaires concernent les opinions des humains.\n5. Les sondages d'opinion sont r\u00e9alis\u00e9s par des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es.\n6. Cependant, le sondage peut \u00eatre utilis\u00e9 dans divers domaines.\n7. Le sondage est \u00e9galement li\u00e9 au concept d'\u00e9chantillonnage.", "rap": "[Couplet 1]\nLe sondage, une m\u00e9thode statistique qui d\u00e9roule\nPermet d'\u00e9valuer les proportions d'une foule\n\u00c0 partir d'un \u00e9chantillon, un panel cibl\u00e9\nPour pr\u00e9dire l'avenir, les tendances anticiper\n\nLes r\u00e9sultats, d\u00e9termin\u00e9s avec marge d'erreur\nInterpr\u00e9tation pr\u00e9cise pour pas qu'\u00e7a d\u00e9rape\nLes chiffres ne mentent pas, ils sont bien align\u00e9s\nMais attention aux variations, faut pas s'emballer\n\n[Refrain]\nLe sondage, outil d'analyse majeur\nPour sonder les opinions, c'est l'arme du chercheur\nLes sondages nous \u00e9clairent sur notre soci\u00e9t\u00e9\nMais prenons-les avec prudence, y'a des limites \u00e0 respecter\n\n[Couplet 2]\nSous forme de documents, les r\u00e9sultats sont pr\u00e9sent\u00e9s\nGraphiques, tableaux, pour bien les d\u00e9cortiquer\nLes sondages les plus populaires, qu'est-ce qu'ils cernent ?\nLes opinions des humains, leurs id\u00e9es qui gouvernent\n\nLes entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es, dans le domaine expertes\nDes sondages d'opinion, elles en sont les ma\u00eetresses\nMais le sondage, oh oui, il peut s'\u00e9tendre\n\u00c0 diff\u00e9rents domaines, pour mieux comprendre\n\nLe concept d'\u00e9chantillonnage, indissociable du sondage\nPour refl\u00e9ter la population, c'est sage\nLe choix du panel, pr\u00e9cis et repr\u00e9sentatif\nPour des r\u00e9sultats fiables, c'est imp\u00e9ratif\n\n[Refrain]\nLe sondage, outil d'analyse majeur\nPour sonder les opinions, c'est l'arme du chercheur\nLes sondages nous \u00e9clairent sur notre soci\u00e9t\u00e9\nMais prenons-les avec prudence, y'a des limites \u00e0 respecter"}, {"titre": "Classement des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains", "text_origine": "Le classement des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains regroupe une s\u00e9rie de sondages men\u00e9s dans la sph\u00e8re des \u00e9tudes politiques afin d'\u00e9valuer les performances des individus ayant servi au poste de pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. Les syst\u00e8mes de classement sont g\u00e9n\u00e9ralement bas\u00e9s sur des enqu\u00eates men\u00e9es aupr\u00e8s d'historiens, de politologues ou du grand public. L'ordre du classement repose sur les r\u00e9alisations, le leadership, les \u00e9checs et les erreurs de chaque individu lors de son mandat. \nLa pertinence de ces classements est critiqu\u00e9e par des historiens. \n\n", "element_cle": "1. Le classement des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains est bas\u00e9 sur des sondages dans le domaine des \u00e9tudes politiques.\n2. Ces sondages \u00e9valuent les performances des individus ayant servi en tant que pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\n3. Les classements sont \u00e9tablis en se basant sur des enqu\u00eates aupr\u00e8s d'historiens, de politologues et du grand public.\n4. L'ordre du classement est d\u00e9termin\u00e9 par les r\u00e9alisations, le leadership, les \u00e9checs et les erreurs de chaque pr\u00e9sident pendant son mandat.\n5. Cependant, la pertinence de ces classements est remise en question par certains historiens.", "rap": "[Couplet 1]\nLes pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, faut les classer\nMais c'est pas si simple, faut enqu\u00eater\nDes sondages politiques, des \u00e9tudes s\u00e9rieuses\nPour \u00e9valuer leur performance, c'est l\u00e0 l'enjeu\n\nLes historiens, les politologues aussi\nChacun a son avis sur qui est le meilleur ici\nLe grand public aussi donne son point de vue\nPour d\u00e9terminer l'ordre du classement, rendez-vous\n\n[Refrain]\nLes r\u00e9alisations, le leadership, les erreurs\nTout est pris en compte, rien n'est censur\u00e9\nLe classement des pr\u00e9sidents, on le remet en question\nMais c'est une r\u00e9f\u00e9rence, une base de discussion\n\n[Couplet 2]\nDes \u00e9checs, des succ\u00e8s, ils ont tout connu\nChaque pr\u00e9sident a marqu\u00e9 l'Histoire, c'est bien vu\nDes moments forts, des dates \u00e0 retenir\nLeur mandat a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 saisir\n\nMais attention, faut pas se fier seulement aux sondages\nCertains historiens trouvent ces classements un peu sages\nLa pertinence, c'est un d\u00e9bat qui reste ouvert\nMais \u00e7a encourage le public \u00e0 en savoir plus, \u00e0 se lancer plus vert\n\n[Refrain]\nLes r\u00e9alisations, le leadership, les erreurs\nTout est pris en compte, rien n'est censur\u00e9\nLe classement des pr\u00e9sidents, on le remet en question\nMais c'est une r\u00e9f\u00e9rence, une base de discussion"}, {"titre": "\u00c9lections l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises de 2023", "text_origine": "Les \u00e9lections l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises de 2023 (en n\u00e9erlandais : Tweede Kamerverkiezingen 2023) ont lieu le 22 novembre aux Pays-Bas, afin d'\u00e9lire les 150 repr\u00e9sentants de la 39e l\u00e9gislature de la Seconde Chambre des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux pour un mandat de quatre ans.\nInitialement pr\u00e9vues pour 2025, les \u00e9lections sont convoqu\u00e9es de mani\u00e8re anticip\u00e9e \u00e0 la suite de la chute de la coalition gouvernementale. Les partis qui la composent, le Parti populaire pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie (VVD), les D\u00e9mocrates 66 (D66), l'Appel chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate (CDA) et l'Union chr\u00e9tienne (CU), s'opposent en effet sur une r\u00e9forme de la politique d'asile. Cette situation conduit le Premier ministre, Mark Rutte, \u00e0 pr\u00e9senter le 7 juillet 2023 la d\u00e9mission de son cabinet au roi Willem-Alexander, qui lui demande d'exp\u00e9dier les affaires courantes.\nCe scrutin est l'occasion d'un important renouvellement des dirigeants politiques du pays. Mark Rutte d\u00e9cide, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, de se retirer de la vie politique apr\u00e8s pr\u00e8s de treize ans \u00e0 la t\u00eate du gouvernement. Il est imit\u00e9 par deux chefs de file de son ancienne majorit\u00e9, Sigrid Kaag (D66) et Wopke Hoekstra (CDA). Dans l'opposition, la chef du Parti travailliste (PvdA), Attje Kuiken, ainsi que le chef de la Gauche verte (GL), Jesse Klaver, se retirent au profit de Frans Timmermans, d\u00e9sign\u00e9 t\u00eate de liste de la nouvelle alliance Parti travailliste-Gauche verte, \u00e9tablie dans l'espoir de relancer la gauche. Les \u00e9lections interviennent par ailleurs sur fond de mont\u00e9e du Mouvement agriculteur-citoyen (BBB), de droite, fond\u00e9 en 2019 et dirig\u00e9 par Caroline van der Plas, ainsi que de la cr\u00e9ation en ao\u00fbt du Nouveau Contrat social (NSC) par Pieter Omtzigt.\n\u00c0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, c'est cependant le Parti pour la libert\u00e9 (PVV), dirig\u00e9 par Geert Wilders, qui arrive largement en t\u00eate, d\u00e9jouant les pronostics de la campagne. Les n\u00e9gociations qui s'ensuivent laisse pr\u00e9sager la formation d'un gouvernement minoritaire, la plupart des partis de droite refusant de rejoindre un gouvernement men\u00e9 par le PVV, tout en n'exluant pas de fournir un soutien sans participation.\n\n", "element_cle": "1. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises de 2023 se d\u00e9roulent le 22 novembre aux Pays-Bas pour \u00e9lire les 150 repr\u00e9sentants de la 39e l\u00e9gislature de la Seconde Chambre des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux.\n2. Les \u00e9lections sont anticip\u00e9es en raison de la chute de la coalition gouvernementale et de d\u00e9saccords sur la politique d'asile.\n3. Mark Rutte, Premier ministre n\u00e9erlandais, d\u00e9missionne apr\u00e8s pr\u00e8s de treize ans au pouvoir, ainsi que d'autres chefs de file politiques.\n4. Les \u00e9lections se d\u00e9roulent dans un contexte de mont\u00e9e du Mouvement agriculteur-citoyen (BBB) et de la cr\u00e9ation du Nouveau Contrat social (NSC).\n5. Le Parti pour la libert\u00e9 (PVV) dirig\u00e9 par Geert Wilders remporte une victoire surprise et pourrait conduire \u00e0 la formation d'un gouvernement minoritaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Pays-Bas, les \u00e9lections sont l\u00e0\nLe 22 novembre, on met les voix en bra\n150 repr\u00e9sentants pour la Seconde Chambre\nLa 39e l\u00e9gislature, le pouvoir change de cadre\n\n[Refrain]\n\u00c9lections l\u00e9gislatives, en 2023\nLes enjeux sont forts, les choix sont clairs\nLe peuple d\u00e9cide, l'avenir se trace\nAux urnes citoyens, faut pas faire de trace\n\n[Couplet 2]\nAnticip\u00e9es, ces \u00e9lections c'est la raison\nLa coalition tombe, d\u00e9saccords en prison\nMark Rutte d\u00e9missionne, treize ans de r\u00e8gne\nLes chefs politiques, vers un nouvel \u00e9lan\n\n[Refrain]\n\u00c9lections l\u00e9gislatives, en 2023\nLes enjeux sont forts, les choix sont clairs\nLe peuple d\u00e9cide, l'avenir se trace\nAux urnes citoyens, faut pas faire de trace\n\n[Couplet 3]\nMont\u00e9e du BBB, le Mouvement agriculteur-citoyen\nLe NSC, Nouveau Contrat social en lien\nLes \u00e9lections dans un contexte in\u00e9dit\nDes nouveaut\u00e9s politiques qui se percutent, qui grandissent\n\n[Refrain]\n\u00c9lections l\u00e9gislatives, en 2023\nLes enjeux sont forts, les choix sont clairs\nLe peuple d\u00e9cide, l'avenir se trace\nAux urnes citoyens, faut pas faire de trace\n\n[Couplet 4]\nGeert Wilders, le PVV fait sensation\nUne victoire surprise, une nouvelle direction\nUn gouvernement minoritaire en perspective\nLes Pays-Bas en qu\u00eate de stabilit\u00e9 active\n\n[Refrain]\n\u00c9lections l\u00e9gislatives, en 2023\nLes enjeux sont forts, les choix sont clairs\nLe peuple d\u00e9cide, l'avenir se trace\nAux urnes citoyens, faut pas faire de trace"}, {"titre": "Opinion publique", "text_origine": "L\u2019 opinion publique d\u00e9signe l'ensemble des convictions et des valeurs, des jugements, des pr\u00e9jug\u00e9s et des croyances plus ou moins partag\u00e9s par la population d'une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.\nDe m\u00eame qu'une opinion se caract\u00e9rise par son aspect normatif et se diff\u00e9rencie de l'esprit critique (marqu\u00e9, lui, par le questionnement, l'argumentation, l'approche contradictoire et le souci d'approcher une certaine v\u00e9rit\u00e9), l'opinion publique peut parfois \u00eatre construite sur des avis tranch\u00e9s, des \u00e9motions, des informations non v\u00e9rifi\u00e9es pouvant se r\u00e9v\u00e9ler fausses, qu'elles soient v\u00e9hicul\u00e9es intentionnellement ou non.\nL'ensemble des sociologues s'accordent sur l'id\u00e9e que ce n'est qu'au XXe si\u00e8cle, avec l'apparition des m\u00e9dias de masse, qu'il est l\u00e9gitime de parler de \u00ab soci\u00e9t\u00e9 de masse \u00bb et d'\u00ab opinion publique \u00bb. Ils d\u00e9montrent \u00e9galement combien celle-ci est manipulable par des techniques de propagande, ce qui explique notamment l'apparition des grands r\u00e9gimes totalitaires (fascisme, communisme, nazisme\u2026).\nDans les d\u00e9mocraties, la propagande vise essentiellement \u00e0 influer sur les choix politiques. Plus largement, et d\u00e8s lors que l'id\u00e9ologie dominante est le capitalisme, la publicit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de propagande visant \u00e0 fa\u00e7onner les comportements et les styles de vie dans le sens du consum\u00e9risme.\n\u00c0 la fin du XXe si\u00e8cle, le d\u00e9bat confronte essentiellement deux camps :\n\nle premier (et le plus important majoritairement) de sensibilit\u00e9 post-marxiste, selon qui l'opinion est fa\u00e7onn\u00e9e par les propri\u00e9taires des grands m\u00e9dias et l'ensemble de leurs soutiens, les acteurs principaux du capitalisme ;\nle second, minoritaire, de sensibilit\u00e9 technocritique, selon qui l'\u00e9volution des moyens de communication et le fait qu'ils sont de plus en plus accessibles \u00e0 un grand nombre conditionnent les individus au point que la fronti\u00e8re entre \u00ab propagandistes \u00bb et \u00ab propagand\u00e9s \u00bb devient extr\u00eamement relative.Ce d\u00e9bat est relanc\u00e9 au XXIe si\u00e8cle, quand, avec internet, les individus ne sont plus seulement \"consommateurs\" mais \"producteurs\" d\u2019opinions partag\u00e9es \u00e0 une certaine \u00e9chelle et que, n'\u00e9tant soumis \u00e0 aucune d\u00e9ontologie, \u00e0 la diff\u00e9rence des journalistes, un certain nombre d'entre eux en viennent \u00e0 r\u00e9pandre des quantit\u00e9s de fake news sur les r\u00e9seaux sociaux.", "element_cle": "- L'opinion publique est l'ensemble des convictions et des valeurs partag\u00e9es par une soci\u00e9t\u00e9.\n- Elle peut \u00eatre bas\u00e9e sur des avis tranch\u00e9s, des \u00e9motions et des informations non v\u00e9rifi\u00e9es.\n- L'opinion publique a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par l'apparition des m\u00e9dias de masse au XXe si\u00e8cle.\n- Elle peut \u00eatre manipul\u00e9e par des techniques de propagande, ce qui a favoris\u00e9 l'\u00e9mergence de r\u00e9gimes totalitaires.\n- Dans les d\u00e9mocraties, la propagande vise \u00e0 influencer les choix politiques, tandis que la publicit\u00e9 fa\u00e7onne les comportements dans le sens du consum\u00e9risme.\n- Il existe un d\u00e9bat entre ceux qui estiment que l'opinion est fa\u00e7onn\u00e9e par les propri\u00e9taires des m\u00e9dias et ceux qui pensent que l'\u00e9volution des moyens de communication conditionne les individus.\n- Ce d\u00e9bat se poursuit avec l'av\u00e8nement d'internet au XXIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'opinion publique, c'est l'miroir de la soci\u00e9t\u00e9,\nDes valeurs partag\u00e9es, des convictions affich\u00e9es,\nMais parfois, elle est bas\u00e9e sur des avis tranch\u00e9s,\nEmotions, infos non v\u00e9rifi\u00e9es, faut rester m\u00e9fiant.\n\nMass-media, XXe si\u00e8cle, un tournant dans l'histoire,\nElle influen\u00e7a l'opinion, ouvrant grand les portes,\nPropagande abusive, r\u00e9gimes totalitaires,\nManipulation subtile, l'opinion peut s'taire.\n\n[Refrain]\nOpinion publique, m\u00e9fie-toi des manipulations,\nPropagande, m\u00e9dias, restons en vigilance,\nChoix politiques, comportements conditionn\u00e9s,\nL'opinion fa\u00e7onn\u00e9e, l'\u00e9veil doit s'imbriquer.\n\n[Couplet 2]\nDans nos d\u00e9mocraties, propagande s'relance,\nInfluencer les choix, orienter l'esp\u00e9rance,\nPublicit\u00e9, consum\u00e9risme \u00e0 outrance,\nOpinion fa\u00e7onn\u00e9e, soci\u00e9t\u00e9 en transe.\n\nD\u00e9bat enflamm\u00e9, proprios des m\u00e9dias,\nLes manipulateurs, ou simples \u00eatres humains,\n\u00c9volution des moyens, conditionne les individus,\nInternet, XXIe si\u00e8cle, nouveau champ de la vie.\n\n[Refrain]\nOpinion publique, m\u00e9fie-toi des manipulations,\nPropagande, m\u00e9dias, restons en vigilance,\nChoix politiques, comportements conditionn\u00e9s,\nL'opinion fa\u00e7onn\u00e9e, l'\u00e9veil doit s'imbriquer."}, {"titre": "M\u00e9dia", "text_origine": "Le terme m\u00e9dia d\u00e9signe tout moyen de distribution, de diffusion ou de communication interpersonnelle, de masse ou de groupe, d'\u0153uvres, de documents, ou de messages \u00e9crits, visuels, sonores ou audiovisuels (comme la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, Internet, la presse, les t\u00e9l\u00e9communications, etc.). Ce terme est souvent utilis\u00e9 comme l'abr\u00e9viation du terme anglais mass-media ou m\u00e9dias de masse en fran\u00e7ais.\nL'expression m\u00e9dias de masse d\u00e9signe les m\u00e9dias qui ont acquis une diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle pour r\u00e9pondre rapidement \u00e0 une demande d'information d'un public vaste, compl\u00e9t\u00e9e dans de nombreux cas par une demande de distraction. La plupart des entreprises dites de m\u00e9dia emploient des journalistes et des animateurs de divertissement. Ils recueillent dans un premier temps des informations aupr\u00e8s de sources d'information, en leur assurant la protection des sources d'information, ce qui leur permet d'acqu\u00e9rir une audience, et valorisent, dans un second temps, leur audience par la vente d'espaces publicitaires. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ce mod\u00e8le dominant, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9achat et les p\u00e9riodiques ne diffusant que des petites annonces et publicit\u00e9s sont aussi consid\u00e9r\u00e9s comme des m\u00e9dias.\nDans les pays industrialis\u00e9s, o\u00f9 les m\u00e9dias se sont largement d\u00e9velopp\u00e9s, ils sont majoritairement d\u00e9tenus par de grands groupes industriels dont les dirigeants, proches du pouvoir politique, sont r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9s pour instrumentaliser l'information \u00e0 des fins partisanes plus ou moins reconnues (th\u00e8se de la \u00ab fabrication du consentement \u00bb). Mais l'av\u00e8nement d'Internet, des TIC signe celui des m\u00e9dias alternatifs (blogs, r\u00e9seaux sociaux\u2026). L'information n'est plus alors forc\u00e9ment soumise aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques, notamment celle de la v\u00e9rification par les faits, la multiplication et l'ampleur des hoax inaugurant selon certains une nouvelle \u00ab \u00e8re \u00bb : l'\u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9.", "element_cle": "1. Le terme m\u00e9dia d\u00e9signe tous les moyens de communication de masse, tels que la t\u00e9l\u00e9vision, la radio, Internet, etc.\n2. Les m\u00e9dias de masse sont ceux qui ont une grande diffusion et r\u00e9pondent aux demandes d'information et de distraction du public.\n3. Les entreprises de m\u00e9dias emploient des journalistes et des animateurs pour collecter des informations et vendre des espaces publicitaires.\n4. Dans les pays industrialis\u00e9s, les m\u00e9dias sont souvent contr\u00f4l\u00e9s par de grands groupes industriels, ce qui soul\u00e8ve des critiques quant \u00e0 l'instrumentalisation de l'information.\n5. L'av\u00e8nement d'Internet a donn\u00e9 naissance \u00e0 des m\u00e9dias alternatifs tels que les blogs et les r\u00e9seaux sociaux, remettant en question les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques et la v\u00e9rification des faits.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9dias, c'est toute une affaire,\nT\u00e9l\u00e9, radio, web, tout est clair.\nDes moyens de communication de masse,\nPour r\u00e9pondre \u00e0 la demande en impasse.\n\nLes m\u00e9dias de masse, c'est la tendance,\nBig diffusion, info et divertissement.\nDes journalistes, animateurs investis,\nCollectent l'info pour vendre des pubs choisis.\n\n[Refrain]\nM\u00e9dias manipul\u00e9s, des critiques fusent,\nContr\u00f4le par de grands groupes, l'info se refuse.\nMais l'Internet est l\u00e0, pour tout changer,\nDes m\u00e9dias alternatifs, faut les louer.\n\n[Couplet 2]\nLes corporations, elles tiennent les r\u00eanes,\nDans les pays riches, \u00e7a fait peine.\nDes grands groupes industriels au pouvoir,\nManipulent l'info, \u00e7a fait grincer les m\u00e2choires.\n\nMais sur la toile, une r\u00e9volution,\nLes blogs et r\u00e9seaux sociaux en action.\nD\u00e9ontologie mise \u00e0 mal, v\u00e9rit\u00e9 \u00e9branl\u00e9e,\nLes faits v\u00e9rifi\u00e9s, \u00e7a devient compliqu\u00e9.\n\n[Refrain]\nM\u00e9dias manipul\u00e9s, des critiques fusent,\nContr\u00f4le par de grands groupes, l'info se refuse.\nMais l'Internet est l\u00e0, pour tout changer,\nDes m\u00e9dias alternatifs, faut les louer."}, {"titre": "Le M\u00e9dia", "text_origine": "Le M\u00e9dia est un site d'actualit\u00e9 fran\u00e7ais ind\u00e9pendant et gratuit. La ligne \u00e9ditoriale est ancr\u00e9e \u00e0 gauche, elle repr\u00e9sente la gauche progressiste, voire radicale, et son statut est, depuis juin 2021, celui d'une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative d'int\u00e9r\u00eat collectif.\nLe site propose une instance PeerTube, mais son principal support visionn\u00e9 est la cha\u00eene Le M\u00e9dia sur la plateforme YouTube, sur laquelle plusieurs autres nouveaux m\u00e9dias alternatifs gratuits ont, eux aussi, trouv\u00e9 un public jeune au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020. Depuis le 20 octobre 2023, le M\u00e9dia est diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur le r\u00e9seau de l'op\u00e9rateur Free.", "element_cle": "1. Le M\u00e9dia est un site d'actualit\u00e9 fran\u00e7ais ind\u00e9pendant et gratuit.\n2. Sa ligne \u00e9ditoriale est ancr\u00e9e \u00e0 gauche et repr\u00e9sente la gauche progressiste.\n3. Depuis juin 2021, Le M\u00e9dia est une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative d'int\u00e9r\u00eat collectif.\n4. Le site propose une instance PeerTube, mais sa principale plateforme est YouTube.\n5. Plusieurs nouveaux m\u00e9dias alternatifs gratuits ont \u00e9galement trouv\u00e9 un public jeune au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020.\n6. Depuis le 20 octobre 2023, Le M\u00e9dia est diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur Free.", "rap": "[Couplet 1]\nLe M\u00e9dia, c'est l'actu qui d\u00e9m\u00e9nage,\nUn site ind\u00e9pendant, \u00e7a c'est pas un mirage,\nGratuit et accessible, pour tous les esprits \u00e9clair\u00e9s,\nAncr\u00e9 \u00e0 gauche, pour la gauche progressiste qu'on a fait rena\u00eetre.\n\n[Refrain]\nLe M\u00e9dia, toujours dans l'\u00e8re du temps,\nAu c\u0153ur de l'info, il n'y a pas de vents,\nPorte-parole de la v\u00e9rit\u00e9, sans censure ni mensonge,\nLe M\u00e9dia, le m\u00e9dia du changement, qui r\u00e9sonne.\n\n[Couplet 2]\nDepuis juin 2021, une coop\u00e9rative d'int\u00e9r\u00eat collectif,\nUn mod\u00e8le qui brise les cha\u00eenes du mainstream, c'est d\u00e9cisif,\nPlateforme YouTube ou instance PeerTube, c'est au choix,\nLe M\u00e9dia, une voix alternative, pour donner de la voix.\n\n[Refrain]\nLe M\u00e9dia, toujours dans l'\u00e8re du temps,\nAu c\u0153ur de l'info, il n'y a pas de vents,\nPorte-parole de la v\u00e9rit\u00e9, sans censure ni mensonge,\nLe M\u00e9dia, le m\u00e9dia du changement, qui r\u00e9sonne.\n\n[Couplet 3]\nEt depuis octobre 2023, le grand saut \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,\nSur Free, diffus\u00e9 pour toucher encore plus de millions,\nLes m\u00e9dias alternatifs, une force qui \u00e9merge,\nLa jeunesse est avide d'infos, pr\u00eate \u00e0 prendre le virage.\n\n[Refrain]\nLe M\u00e9dia, toujours dans l'\u00e8re du temps,\nAu c\u0153ur de l'info, il n'y a pas de vents,\nPorte-parole de la v\u00e9rit\u00e9, sans censure ni mensonge,\nLe M\u00e9dia, le m\u00e9dia du changement, qui r\u00e9sonne."}, {"titre": "Communication politique", "text_origine": "La communication politique est une forme de communication sp\u00e9cifique aux affaires politiques. Dans les d\u00e9mocraties pluralistes, elle a g\u00e9n\u00e9ralement pour vocation d'aider \u00e0 l'\u00e9lection de la personne qu'elle sert avant ou pendant une campagne \u00e9lectorale et \u00e0 favoriser le soutien de l'opinion publique lors de l'exercice d'un mandat.\n\u00ab Communication politique \u00bb est un euph\u00e9misme pour parler de la propagande, terme devenu extr\u00eamement n\u00e9gatif \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970, car li\u00e9 \u00e0 la notion de totalitarisme,,,.\n\n", "element_cle": "1. La communication politique est une forme particuli\u00e8re de communication li\u00e9e aux affaires politiques.\n2. Son objectif principal est d'influencer le soutien de l'opinion publique avant et pendant les campagnes \u00e9lectorales.\n3. Dans les d\u00e9mocraties pluralistes, elle joue un r\u00f4le essentiel dans l'\u00e9lection des candidats politiques.\n4. La communication politique est souvent assimil\u00e9e \u00e0 la propagande, bien que ce terme soit devenu n\u00e9gatif depuis les ann\u00e9es 1970.\n5. Son importance s'est accentu\u00e9e avec le d\u00e9veloppement des m\u00e9dias et des nouvelles technologies de communication.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication politique, une arme en main,\nPour influencer les foules, guider leur destin,\nLi\u00e9e aux affaires politiques, c'est le moyen,\nD'obtenir le soutien, avant les campagnes qui viennent.\n\n[Refrain]\nPoliticians on the mic, spreading their vision,\nUsing words and gestures, shaping public opinion,\nIn a pluralistic democracy, it's a crucial mission,\nTo win the hearts and minds, through effective communication.\n\n[Couplet 2]\nPropaganda or persuasion, it's a thin line,\nBut since the 70s, the term's been declined,\nPolitical communication, a powerful tool,\nUsed to elect the candidates, make the crowds drool.\n\n[Refrain]\nPoliticians on the mic, spreading their vision,\nUsing words and gestures, shaping public opinion,\nIn a pluralistic democracy, it's a crucial mission,\nTo win the hearts and minds, through effective communication."}, {"titre": "M\u00e9dia social", "text_origine": "Un m\u00e9dia social, est une application web qui permet la cr\u00e9ation et la publication de contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'utilisateur et le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux sociaux en ligne en connectant les profils des utilisateurs.\nLe terme recouvre les diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui int\u00e8grent la technologie, l'interaction sociale et la cr\u00e9ation de contenu. Les m\u00e9dias sociaux utilisent l\u2019intelligence collective dans un esprit de collaboration en ligne. Par le biais de ces moyens de communication sociale, des individus ou des groupes d\u2019individus forment un r\u00e9seau social, collaborent, cr\u00e9ent ensemble du contenu Web, organisent le contenu, l\u2019indexent, le modifient ou font des commentaires, le combinent avec des cr\u00e9ations personnelles.\nLes termes Web 2.0 et m\u00e9dias sociaux demeurent assez proches et concernent une grande vari\u00e9t\u00e9 de sites diff\u00e9rents : les blogs, les wikis, et les r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques de tout type. Les m\u00e9dias sociaux utilisent beaucoup de techniques, telles que les flux RSS et autres flux de syndication Web.", "element_cle": "1. Un m\u00e9dia social est une application web permettant la cr\u00e9ation et la publication de contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'utilisateur.\n2. Les m\u00e9dias sociaux favorisent le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux sociaux en ligne en connectant les profils des utilisateurs.\n3. L'intelligence collective joue un r\u00f4le important dans les m\u00e9dias sociaux, favorisant la collaboration en ligne.\n4. Les m\u00e9dias sociaux regroupent de nombreuses activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la technologie, \u00e0 l'interaction sociale et \u00e0 la cr\u00e9ation de contenu.\n5. Les m\u00e9dias sociaux englobent des outils tels que les blogs, les wikis et les r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques.\n6. Le terme m\u00e9dias sociaux est souvent associ\u00e9 au Web 2.0, qui comprend une grande vari\u00e9t\u00e9 de sites web.\n7. Les m\u00e9dias sociaux utilisent diff\u00e9rentes techniques, comme les flux RSS, pour partager et diffuser du contenu.\n8. Les utilisateurs des m\u00e9dias sociaux forment des r\u00e9seaux sociaux, collaborent et cr\u00e9ent du contenu ensemble.\n9. Les m\u00e9dias sociaux permettent aux utilisateurs de g\u00e9rer, indexer et commenter le contenu partag\u00e9 en ligne.\n10. Les m\u00e9dias sociaux sont devenus une partie int\u00e9grante de notre vie quotidienne et ont transform\u00e9 la fa\u00e7on dont nous communiquons et interagissons en ligne.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9dias sociaux, c'est le pouvoir de la foule,\nCr\u00e9ation, publication, avec l'utilisateur qui croule.\nDes r\u00e9seaux en ligne, connectant nos profils,\nUn monde virtuel o\u00f9 tout devient si facile.\n\n[Intro Refrain]\nM\u00e9dias sociaux, au service de l'intelligence collective,\nCollaboration en ligne, c'est leur mission effective.\n\n[Couplet 2]\nTechnologie, interaction, cr\u00e9ation de contenu,\nLes m\u00e9dias sociaux, y'a tout un panel pour \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute.\nBlogs, wikis, r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques,\nTout est l\u00e0 pour faire entendre nos r\u00e9flexes.\n\n[Refrain]\nM\u00e9dias sociaux, outils du Web 2.0,\nPartage, diffusion, de tout ce qu'on a de beau.\n\n[Couplet 3]\nRSS, flux pour diffuser tout \u00e7a,\nContenu partag\u00e9, pour une exp\u00e9rience qui ne s'efface pas.\nR\u00e9seaux sociaux, coop\u00e9ration, cr\u00e9ation en commun,\nLes m\u00e9dias sociaux, c'est le web qui revient.\n\n[Refrain]\nM\u00e9dias sociaux, gestion, indexation,\nCommentaires, discussions, c'est l'interactivit\u00e9 en action.\n\n[Couplet 4]\nG\u00e9rer, indexer, commenter, c'est notre pouvoir,\nLes m\u00e9dias sociaux, tout est l\u00e0 pour le voir.\nPartie int\u00e9grante de notre vie quotidienne,\nLa communication en ligne, une aventure certaine.\n\n[Final Refrain]\nM\u00e9dias sociaux, transformation de notre interaction,\nUne r\u00e9volution digitale, une nouvelle \u00e8re de connexion."}, {"titre": "Loi de Duverger", "text_origine": "La loi de Duverger est un principe \u00e9tudi\u00e9 en science politique concernant les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux et leurs effets sur les syst\u00e8mes partisans. Elle affirme que le scrutin majoritaire uninominal \u00e0 un tour tend \u00e0 favoriser un syst\u00e8me bipartite. Selon Duverger, il existe un lien \u00e9troit entre un syst\u00e8me politique et son syst\u00e8me \u00e9lectoral. Les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux d\u00e9terminent le nombre de si\u00e8ges obtenus par chaque parti lors d'une \u00e9lection.\nCette loi s'exprime en deux temps. Elle d\u00e9fend en premier lieu que le scrutin uninominal \u00e0 un tour favorise le bipartisme. Elle d\u00e9fend en second lieu que le scrutin proportionnel plurinominal et le scrutin \u00e0 plusieurs tours favorisent le multipartisme. Selon cette loi, la repr\u00e9sentation proportionnelle tendrait \u00e0 un syst\u00e8me de partis multiples, rigides,  ind\u00e9pendants et stables (des mouvements passionnels pouvant toutefois bouleverser cette logique) alors que le scrutin majoritaire uninominal \u00e0 un tour tendrait plut\u00f4t \u00e0 un syst\u00e8me dualiste, avec alternance de grands partis ou coalitions ind\u00e9pendants les uns des autres. La d\u00e9couverte de cette tendance est attribu\u00e9e \u00e0 Maurice Duverger, un professeur de droit et politologue fran\u00e7ais qui a observ\u00e9 les effets de ce syst\u00e8me de vote et les d\u00e9crit dans plusieurs articles publi\u00e9s dans les ann\u00e9es 1950 et 1960. Dans ses \u00e9crits, Duverger pr\u00e9sente les effets m\u00e9caniques et les effets psychologiques du mode de scrutin uninominal \u00e0 un tour.\nLa loi de Duverger a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme une loi scientifique. C'est la premi\u00e8re loi \u00e0 s'int\u00e9resser aux cons\u00e9quences partisanes des syst\u00e8mes \u00e9lectoraux. Les principes de Duverger ont ouvert la voie \u00e0 un sous-champ massif de la discipline, celui des \u00e9tudes \u00e9lectorales. Son statut de loi scientifique est d\u00e9battu en raison de plusieurs contre-exemples. Il y a maintenant un consensus chez plusieurs politologues qui affirment que le principe d\u00e9fendu par Duverger est une hypoth\u00e8se \u00e0 tendance g\u00e9n\u00e9ralisable plut\u00f4t qu'une loi en tant que telle. Les effets du m\u00e9canisme que Duverger tente de d\u00e9montrer sont probables, mais ils ne surviennent pas dans chaque situation. Le terme loi est encore utilis\u00e9 par tradition.", "element_cle": "1. La loi de Duverger est un principe \u00e9tudi\u00e9 en science politique concernant les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux et leurs effets sur les syst\u00e8mes partisans.\n2. Selon Duverger, le scrutin majoritaire uninominal \u00e0 un tour favorise un syst\u00e8me bipartite.\n3. La loi de Duverger s'exprime en deux temps : le scrutin uninominal favorise le bipartisme, tandis que le scrutin proportionnel plurinominal favorise le multipartisme.\n4. Selon cette loi, la repr\u00e9sentation proportionnelle tendrait \u00e0 un syst\u00e8me de partis multiples, tandis que le scrutin majoritaire uninominal favoriserait un syst\u00e8me dualiste.\n5. La d\u00e9couverte de cette tendance est attribu\u00e9e \u00e0 Maurice Duverger, un professeur de droit et politologue fran\u00e7ais, dans les ann\u00e9es 1950 et 1960.", "rap": "[Couplet]\nLa loi de Duverger, faut que tu la connaisses\nEn science politique, elle est fort pr\u00e9cise\nElle parle des syst\u00e8mes \u00e9lectoraux\nDe leurs impacts sur les partis, c'est un tableau\n\n[Refrain]\nLa loi de Duverger, une v\u00e9rit\u00e9\nLe scrutin \u00e0 un tour favorise la bipolarit\u00e9\nMais le scrutin proportionnel, lui, permet le multipartisme\nC'est la loi de Duverger, on la conna\u00eet, ouais\n\n[Couplet]\nDuverger disait qu'en scrutin uninominal\nDeux grands partis au final, \u00e7a devient banal\nMais avec le scrutin plurinominal proportionnel\nPlusieurs partis, plusieurs voix, c'est le r\u00e9el\n\n[Refrain]\nLa loi de Duverger, une v\u00e9rit\u00e9\nLe scrutin \u00e0 un tour favorise la bipolarit\u00e9\nMais le scrutin proportionnel, lui, permet le multipartisme\nC'est la loi de Duverger, on la conna\u00eet, ouais\n\n[Couplet]\nMaurice Duverger, prof et politologue\nDans les ann\u00e9es 50-60, une id\u00e9e qui d\u00e9bogue\nIl avait tout compris sur les syst\u00e8mes partisans\nEt son nom r\u00e9sonne encore, un grand savant\n\n[Refrain]\nLa loi de Duverger, une v\u00e9rit\u00e9\nLe scrutin \u00e0 un tour favorise la bipolarit\u00e9\nMais le scrutin proportionnel, lui, permet le multipartisme\nC'est la loi de Duverger, on la conna\u00eet, ouais"}, {"titre": "Parti d\u00e9mocrate (\u00c9tats-Unis)", "text_origine": "Le Parti d\u00e9mocrate est un parti politique am\u00e9ricain qui s'oppose, dans le contexte du syst\u00e8me bipartite, au Parti r\u00e9publicain. Il est l'une des plus grandes organisations politiques mondiales avec plus de 45 millions d'adh\u00e9rents en 2020.\nLe Parti d\u00e9mocrate con\u00e7oit la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine comme une union des communaut\u00e9s de citoyens. Il veut assurer la protection \u00e9gale de leurs droits particuliers, notamment pour les moins puissants. Il est donc traditionnellement la \u00ab grande tente \u00bb dans laquelle les minorit\u00e9s se retrouvent, qu'elles soient ethniques (Afro-Am\u00e9ricains depuis le New Deal, Hispaniques et Latino-Am\u00e9ricains, Asio-Am\u00e9ricains), religieuses (catholiques, musulmans et juifs) ou sociologiques (intellectuels, artistes). Son principal adversaire, le Parti r\u00e9publicain, est consid\u00e9r\u00e9 a contrario comme un parti White Anglo-Saxon Protestant visant \u00e0 imposer la force de l'Union par le respect des valeurs centrales qui permettent la r\u00e9ussite des meilleurs, proche des milieux d'affaires et financiers, soutenu par les professions lib\u00e9rales et les entrepreneurs.\nLe Parti d\u00e9mocrate est issu de la scission du Parti r\u00e9publicain-d\u00e9mocrate fond\u00e9 par Thomas Jefferson en 1792. Doyen des partis am\u00e9ricains et mondiaux, il est \u00e0 l'origine un parti anti-f\u00e9d\u00e9raliste d\u00e9fendant la libert\u00e9 des \u00c9tats face au pouvoir f\u00e9d\u00e9ral, et celle des propri\u00e9taires individuels face aux int\u00e9r\u00eats bancaires et industriels. \u00c0 l'\u00e9poque de la guerre de S\u00e9cession, il d\u00e9fend \u00e9galement l'esclavage face au Parti r\u00e9publicain de Lincoln, abolitionniste. Il \u00e9volue nationalement vers une vision moins conservatrice et moins m\u00e9fiante du pouvoir f\u00e9d\u00e9ral d\u00e8s les ann\u00e9es 1890, et plus nettement dans les ann\u00e9es 1930 avec le pr\u00e9sident Franklin Delano Roosevelt, en valorisant le r\u00f4le de l'\u00c9tat dans la protection des minorit\u00e9s. Dans les ann\u00e9es 1960 et 1970, il s'inscrit \u00e0 gauche sous l'impulsion des s\u00e9nateurs Hubert Humphrey, George McGovern ou Edward Moore Kennedy, puis se place vers le centre sous les mandats de Jimmy Carter et Bill Clinton avant de se r\u00e9orienter \u00e0 gauche sous la pr\u00e9sidence de Barack Obama avec l'influence de Bernie Sanders, Elizabeth Warren, Jesse Jackson, Keith Ellison et Nancy Pelosi. Le 46e pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Joe Biden, \u00e9lu en 2020, et sa vice-pr\u00e9sidente Kamala Harris, premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette fonction, sont issus du parti d\u00e9mocrate.\n\u00c0 l'\u00e9chelle internationale, le Parti d\u00e9mocrate est, depuis 2013, membre de l'Alliance progressiste qui regroupe l'ensemble des partis politiques progressistes, sociaux-d\u00e9mocrates et socialistes proche de l'Internationale socialiste. Il est dirig\u00e9 par le Comit\u00e9 national d\u00e9mocrate.", "element_cle": "- Le Parti d\u00e9mocrate est un parti politique am\u00e9ricain qui s'oppose au Parti r\u00e9publicain dans le syst\u00e8me bipartite des \u00c9tats-Unis.\n- Il compte plus de 45 millions d'adh\u00e9rents en 2020 et est l'une des plus grandes organisations politiques mondiales.\n- Le Parti d\u00e9mocrate d\u00e9fend l'\u00e9galit\u00e9 des droits et la protection des citoyens, en particulier des moins puissants.\n- Historiquement, il a \u00e9t\u00e9 la \u00ab grande tente \u00bb accueillant les minorit\u00e9s ethniques, religieuses et sociologiques.\n- Il est en opposition avec le Parti r\u00e9publicain consid\u00e9r\u00e9 comme favorisant les WASP, soutenu par les milieux d'affaires et financiers.\n- Le Parti d\u00e9mocrate est issu de la scission du Parti r\u00e9publicain-d\u00e9mocrate fond\u00e9 par Thomas Jefferson en 1792.\n- Il a \u00e9volu\u00e9 progressivement vers une vision moins conservatrice et plus en faveur du pouvoir f\u00e9d\u00e9ral et de la protection des minorit\u00e9s.\n- Dans les ann\u00e9es 1960 et 1970, le Parti d\u00e9mocrate a adopt\u00e9 des positions plus \u00e0 gauche, avant de se recentrer vers le centre sous les mandats de Jimmy Carter.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Parti d\u00e9mocrate, faut qu'on en parle\nUne grande organisation politique mondiale\nPlus de 45 millions d'adh\u00e9rents en 2020,\nPour d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9 des droits et les citoyens\n\nHistoriquement, une \"grande tente\" pour les minorit\u00e9s,\nEthniques, religieuses, et sociologiques, faut pas nier\nEn opposition avec les R\u00e9publicains, les WASP en t\u00eate,\nLes affaires et les finances, ils peuvent les soutenir \u00e0 la f\u00eate\n\n[Refrain]\nLe Parti d\u00e9mocrate, toujours sur le ring\nProt\u00e8ge les moins puissants, ils chantent en ch\u0153ur\nLa scission du Parti r\u00e9publicain-d\u00e9mocrate,\nThomas Jefferson en 1792, le d\u00e9but de l'\u00e9pop\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nUne \u00e9volution progressive vers une vision plus juste,\nLe pouvoir f\u00e9d\u00e9ral et la protection des minorit\u00e9s en ajuste\nDans les ann\u00e9es 60 et 70, des positions \u00e0 gauche,\nPour ensuite se recentrer, vers le centre, pas de reproche\n\nJimmy Carter, les mandats du recentrage,\nLe Parti d\u00e9mocrate toujours en qu\u00eate de passage\nEducateurs et \u00e9rudits, c'est notre mission,\nUn rap \u00e9ducatif pour partager notre vision\n\n[Refrain]\nLe Parti d\u00e9mocrate, toujours sur le ring\nProt\u00e8ge les moins puissants, ils chantent en ch\u0153ur\nLa scission du Parti r\u00e9publicain-d\u00e9mocrate,\nThomas Jefferson en 1792, le d\u00e9but de l'\u00e9pop\u00e9e"}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9lectoral", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9lectoral, mode de scrutin, syst\u00e8me de vote ou r\u00e9gime \u00e9lectoral, d\u00e9signe tout type de processus permettant l'expression du choix d'un corps \u00e9lectoral donn\u00e9, souvent la d\u00e9signation d'\u00e9lus pour exercer un mandat en tant que repr\u00e9sentants de ce corps (\u00e9lection), ou moins souvent le choix direct (r\u00e9f\u00e9rendum) d'une option parmi plusieurs.\nDans le cadre d'\u00e9lections, les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux sont soit des scrutins utilisant la r\u00e8gle de la majorit\u00e9, dits scrutins majoritaires, soit des syst\u00e8mes cherchant \u00e0 repr\u00e9senter plus ou moins fid\u00e8lement le vote des \u00e9lecteurs via le principe de la repr\u00e9sentation proportionnelle, soit des syst\u00e8mes mixtes alliant ces deux types de syst\u00e8me. Diff\u00e9rents modes de scrutin peuvent donner des r\u00e9sultats tr\u00e8s diff\u00e9rents, en particulier dans les cas o\u00f9 il n'y a pas de pr\u00e9f\u00e9rence clairement majoritaire en faveur d\u2019une seule et m\u00eame option. \u00c0 ce jour, plusieurs syst\u00e8mes sont en vigueur ou propos\u00e9s.\nUn syst\u00e8me \u00e9lectoral est une m\u00e9thode de transformation des suffrages en \u00e9lus qui n'est pas sans influence sur la fa\u00e7on de \u00ab faire de la politique \u00bb par les parties en pr\u00e9sence, les syst\u00e8mes d'alliances, l'organisation des campagnes \u00e9lectorales, ou le r\u00e9sultat. \u00ab Il constitue aussi un facteur important d'orientation positive du vote populaire, puisque sa logique et sa dynamique [\u2026] influencent de fa\u00e7on souvent d\u00e9terminante le choix de l'\u00e9lecteur \u00bb. L'importance que rev\u00eat cet aspect du vote dans un syst\u00e8me politique justifie que de nombreux th\u00e9oriciens se soient pench\u00e9s sur les modes de scrutin, leurs effets et leur fonctionnement. Leur \u00e9tude, qualifi\u00e9e de th\u00e9orie du vote dans le jargon anglophone, est une discipline du droit constitutionnel qui entre en relation avec la science politique et les math\u00e9matiques.\nDes aspects ind\u00e9pendants du fonctionnement des modes de scrutin mais entrant fatalement en relation avec lui, tels la proc\u00e9dure \u00e9lectorale (d\u00e9compte, scrutin, etc.), le corps \u00e9lectoral, l'\u00e9ligibilit\u00e9 et le poids attribu\u00e9 \u00e0 chaque vote sont trait\u00e9s par ailleurs.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9lectoral permet l'expression du choix d'un corps \u00e9lectoral donn\u00e9.\n2. Il d\u00e9signe la d\u00e9signation d'\u00e9lus ou le choix direct d'une option.\n3. Les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux peuvent \u00eatre des scrutins majoritaires ou de repr\u00e9sentation proportionnelle.\n4. Les diff\u00e9rents modes de scrutin peuvent donner des r\u00e9sultats diff\u00e9rents.\n5. Les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux ont une influence sur la fa\u00e7on de faire de la politique, les alliances et les campagnes \u00e9lectorales.\n6. L'\u00e9tude des modes de scrutin est une discipline du droit constitutionnel li\u00e9e \u00e0 la science politique et aux math\u00e9matiques.\n7. Les aspects tels que la proc\u00e9dure \u00e9lectorale, le corps \u00e9lectoral et l'\u00e9ligibilit\u00e9 sont li\u00e9s au fonctionnement des modes de scrutin.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9lectoral, l'expression d'un choix\nDans un corps \u00e9lectoral, faut pas se noyer\nLa d\u00e9signation d'\u00e9lus, une voix qui compte\nOu le choix direct, \u00e7a d\u00e9pend du compte\nMajoritaire ou proportionnelle en action\nDiff\u00e9rents modes de scrutin, diff\u00e9rents r\u00e9actions\nInfluence sur la politique, les alliances\nLes campagnes \u00e9lectorales, c'est la danse\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me \u00e9lectoral, on doit le comprendre\nLes bases du droit, faut pas les confondre\nScience politique, math\u00e9matiques aussi\nPour \u00e9tudier, faire de grands pas, c'est l'id\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nProc\u00e9dure \u00e9lectorale, pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nCorps \u00e9lectoral, important de bien le g\u00e9rer\n\u00c9ligibilit\u00e9, un crit\u00e8re essentiel\nFonctionnement des modes de scrutin, c'est pas superficiel\nFaut \u00e9tudier, s'informer sur le sujet\nPour faire face aux \u00e9lections, c'est un aspect\nLe syst\u00e8me \u00e9lectoral, une notion cruciale\nPour une d\u00e9mocratie qui reste fonctionnelle\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me \u00e9lectoral, on doit le comprendre\nLes bases du droit, faut pas les confondre\nScience politique, math\u00e9matiques aussi\nPour \u00e9tudier, faire de grands pas, c'est l'id\u00e9e"}, {"titre": "Antisyst\u00e8me", "text_origine": "Antisyst\u00e8me est un adjectif qualifiant des personnes, des groupes ou des partis politiques portant un discours critiquant les institutions politiques dominantes.\nDans son sens implicite, le terme antisyst\u00e8me s'oppose au syst\u00e8me, le syst\u00e8me en question pouvant notamment \u00eatre le syst\u00e8me politique ;  l'organisation sociale ; le syst\u00e8me de sant\u00e9 ; le syst\u00e8me financier ; le syst\u00e8me \u00e9conomique ; le syst\u00e8me capitaliste ou encore le syst\u00e8me familial. Dans tous les cas, il s'agit d'un syst\u00e8me complexe.\nLa notion d'antisyst\u00e8me reste vague, contrairement \u00e0 des notions plus sp\u00e9cifiques comme la s\u00e9paration des pouvoirs ; le contre-pouvoir, l'anarchisme, l'altermondialisme, ou l'anticapitalisme.", "element_cle": "1. Antisyst\u00e8me qualifie des personnes, des groupes ou des partis politiques critiquant les institutions politiques dominantes.\n2. Le terme antisyst\u00e8me s'oppose au syst\u00e8me en question, qu'il soit politique, social, sanitaire, financier, \u00e9conomique, capitaliste ou familial.\n3. L'antisyst\u00e8me est un concept complexe et sa d\u00e9finition reste vague.\n4. La notion d'antisyst\u00e8me est distincte de notions plus sp\u00e9cifiques telles que la s\u00e9paration des pouvoirs, le contre-pouvoir, l'anarchisme, l'altermondialisme ou l'anticapitalisme.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, je suis antisyst\u00e8me, je critique les politiques\nCes institutions dominantes qui nous rendent cyniques\nJe m'oppose au syst\u00e8me, qu'il soit social ou financier\nLe capitalisme, le contr\u00f4le, j'en ai marre de faire l'arri\u00e8re\n\n[Refrain]\nAntisyst\u00e8me, je l'ai dans mes g\u00e8nes\nJe refuse de vivre sous l'emprise des cha\u00eenes\nJ'ai pas besoin de d\u00e9finition pr\u00e9cise\nJe sais que le syst\u00e8me nous divise\n\n[Couplet 2]\nL'antisyst\u00e8me est complexe, son sens est flou\nMais je sais qu'il faut se battre pour un monde plus doux\nPas besoin d'anarchisme ou d'altermondialisme\nJuste besoin de justice, d'\u00e9galit\u00e9, de r\u00e9alisme\n\n[Refrain]\nAntisyst\u00e8me, je l'ai dans mes g\u00e8nes\nJe refuse de vivre sous l'emprise des cha\u00eenes\nJ'ai pas besoin de d\u00e9finition pr\u00e9cise\nJe sais que le syst\u00e8me nous divise\n\n[Outro]\nAlors rejoins le mouvement, ouvre les yeux\nEnsemble, on peut changer les choses, crois-moi c'est merveilleux\nOn peut prendre le contr\u00f4le, faire entendre nos voix\nCar l'antisyst\u00e8me, c'est avant tout le pouvoir du choix"}, {"titre": "Politique au Royaume-Uni", "text_origine": "Le Royaume-Uni est un \u00c9tat unitaire et une monarchie parlementaire au sein de laquelle le monarque est le chef d'\u00c9tat et le Premier ministre est le chef du gouvernement responsable devant la Chambre des communes.\nLe pouvoir ex\u00e9cutif est exerc\u00e9 par le gouvernement au nom du roi. Le pouvoir l\u00e9gislatif est exerc\u00e9 par le Parlement qui comprend le roi, la Chambre des communes \u00e9lue et la Chambre des lords non \u00e9lue. Les membres du gouvernement sont en m\u00eame temps membres d'une des chambres du Parlement et les plus importants d'entre eux forment le cabinet pr\u00e9sid\u00e9 par le Premier ministre.\nCe syst\u00e8me de gouvernement, connu sous le nom de syst\u00e8me de Westminster du nom du lieu o\u00f9 si\u00e8ge le Parlement, est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le principal mod\u00e8le de syst\u00e8me parlementaire. Il a inspir\u00e9 de nombreux pays, notamment ceux du Commonwealth.\nLa Constitution du Royaume-Uni a la particularit\u00e9 de ne pas \u00eatre codifi\u00e9e : elle comprend des lois ordinaires et des conventions non \u00e9crites mais \u00e0 valeur constitutionnelle.\nDepuis les ann\u00e9es 1990, le Royaume-Uni a engag\u00e9 un processus de d\u00e9volution des pouvoirs dans ses nations constitutives : un Parlement \u00e9cossais, une Assembl\u00e9e nationale du pays de Galles et une Assembl\u00e9e d'Irlande du Nord ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.\nLe Royaume-Uni est un \u00c9tat multipartite dans lequel il existe deux partis principaux qui alternent g\u00e9n\u00e9ralement au pouvoir depuis 1920 : le Parti conservateur et le Parti travailliste. Les gouvernements minoritaires ou de coalition sont rares, le scrutin uninominal majoritaire \u00e0 un tour tendant \u00e0 donner de fortes majorit\u00e9s \u00e0 l'un ou l'autre des principaux partis. Les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales ont lieu au maximum tous les cinq ans. Depuis l\u2019adoption du \u00ab Fixed-term Parliaments Act 2011 \u00bb, les \u00e9lections se d\u00e9roulent tous les cinq ans, le premier jeudi du mois de mai. Le Royaume-Uni a v\u00e9cu ses premi\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 date fixe en 2015.\nLe roi actuel est Charles III depuis le 8 septembre 2022. Rishi Sunak, du Parti conservateur, est Premier ministre depuis le 25 octobre 2022.", "element_cle": "1. Le Royaume-Uni est un \u00c9tat unitaire et une monarchie parlementaire.\n2. Le monarque est le chef d'\u00c9tat et le Premier ministre est le chef du gouvernement.\n3. Le pouvoir ex\u00e9cutif est exerc\u00e9 par le gouvernement au nom du roi.\n4. Le pouvoir l\u00e9gislatif est exerc\u00e9 par le Parlement, compos\u00e9 de la Chambre des communes et de la Chambre des lords.\n5. Le syst\u00e8me de gouvernement au Royaume-Uni est connu sous le nom de syst\u00e8me de Westminster.\n6. La Constitution du Royaume-Uni n'est pas codifi\u00e9e et comprend des lois ordinaires et des conventions non \u00e9crites.\n7. Depuis les ann\u00e9es 1990, le Royaume-Uni a d\u00e9volu des pouvoirs \u00e0 ses nations constitutives.\n8. Les principaux partis politiques au Royaume-Uni sont le Parti conservateur et le Parti travailliste.\n9. Les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales ont lieu tous les cinq ans depuis l'adoption du \u00ab Fixed-term Parliaments Act 2011 \u00bb.\n10. Le roi actuel est Charles III et le Premier ministre actuel est Rishi Sunak.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Royaume-Uni c'est l'\u00c9tat unitaire\nMonarchie parlementaire, faut s'respecter\nLe monarque en t\u00eate, chef d'\u00c9tat supr\u00eame\nLe Premier ministre, chef du gouvernement m\u00eame\n\n[Couplet 2]\nEx\u00e9cutif, c'est le gouvernement qui tient les r\u00eanes\nAu nom du roi, ils prennent des d\u00e9cisions sereines\nL\u00e9gislatif, le Parlement, faut pas s'louper\nChambre des communes, Chambre des lords, tout est branch\u00e9\n\n[Refrain]\nC'est l'syst\u00e8me de Westminster, faut s'y faire\nLa Constitution, non codifi\u00e9e, faut pas se taire\nDepuis les 90's, d\u00e9volution des pouvoirs \u00e7a fait plaisir\nPartis politiques, conservateur, travailliste en \u00e9clair\n\n[Couplet 3]\nTous les cinq ans, on vote dans les rues\nFixed-term Parliaments Act 2011, c'est la r\u00e8gle issue\n\u00c9lections g\u00e9n\u00e9rales, y a pas d'repos\nOn choisit nos dirigeants, \u00e7a c'est beau\n\n[Couplet 4]\nCharles III sur le tr\u00f4ne, roi actuel\nRishi Sunak, Premier ministre essentiel\nLe Royaume-Uni en marche, faut pas l\u00e2cher\nEducate the people, c'est l'avenir qu'on va cr\u00e9er\n\n[Refrain]\nC'est l'syst\u00e8me de Westminster, faut s'y faire\nLa Constitution, non codifi\u00e9e, faut pas se taire\nDepuis les 90's, d\u00e9volution des pouvoirs \u00e7a fait plaisir\nPartis politiques, conservateur, travailliste en \u00e9clair"}, {"titre": "Politique \u00e0 Gibraltar", "text_origine": "Gibraltar jouit de l'autonomie politique, dans un r\u00e9gime de d\u00e9mocratie parlementaire, dans lequel le ministre en chef est le chef du gouvernement, et d'un syst\u00e8me multipartite. Gibraltar est un territoire d'outre-mer du Royaume-Uni, avec son propre gouvernement r\u00e9gi par la constitution entr\u00e9e en vigueur le 2 janvier 2007 apr\u00e8s la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum en 2006. Le pr\u00e9ambule de cette constitution, qui reprend celui du texte pr\u00e9c\u00e9dent datant de 1969, d\u00e9clare que \u00ab le gouvernement de Sa Majest\u00e9 n'entrera jamais dans les arrangements sous lesquels le peuple de Gibraltar devrait passer sous la souverainet\u00e9 d'un autre \u00c9tat contre leurs souhaits librement et d\u00e9mocratiquement exprim\u00e9s \u00bb.", "element_cle": "1. Gibraltar poss\u00e8de une autonomie politique et un gouvernement multipartite.\n2. Le territoire est un territoire d'outre-mer du Royaume-Uni avec son propre gouvernement.\n3. La Constitution de Gibraltar est entr\u00e9e en vigueur le 2 janvier 2007 apr\u00e8s un r\u00e9f\u00e9rendum en 2006.\n4. Le pr\u00e9ambule de la Constitution d\u00e9clare que Gibraltar ne passera jamais sous la souverainet\u00e9 d'un autre \u00c9tat contre la volont\u00e9 du peuple.\n5. Cette d\u00e9claration fait suite \u00e0 un texte pr\u00e9c\u00e9dent datant de 1969.", "rap": "[Couplet 1]\nGibraltar, un bout de roche, une autonomie politique\nUn gouvernement multipartite, un plan strat\u00e9gique\nTerritoire britannique, mais son propre gouvernement\nUn statut sp\u00e9cial, c'est pas juste de la d\u00e9coration\n\n[Refrain]\nGibraltar, terre de libert\u00e9 et de fiert\u00e9\nEn 2007, Constitution entr\u00e9e en vigueur, on l'a c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\nLe 2 janvier, date historique, on a vot\u00e9\nPour d\u00e9cider de notre destin\u00e9e, c'est pas termin\u00e9\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9f\u00e9rendum en 2006, on a donn\u00e9 notre voix\nOn a dit haut et fort, Gibraltar jamais ne se fera prendre aux autres rois\nDans le pr\u00e9ambule de la Constitution, on l'a clairement affirm\u00e9\nSouverainet\u00e9, c'est notre droit, on l'a d\u00e9j\u00e0 proclam\u00e9\n\n[Refrain]\nGibraltar, symbole de r\u00e9sistance et de volont\u00e9\nTexte de 1969, on l'a continu\u00e9 en 2007, c'est boucl\u00e9\nOn reste debout, personne ne pourra nous soumettre\nGibraltar, on \u00e9crit notre histoire, personne ne peut nous arr\u00eater"}, {"titre": "Liste des partis politiques au Liberia", "text_origine": "Cet article r\u00e9pertorie les partis politiques au Lib\u00e9ria . Le Lib\u00e9ria a un syst\u00e8me multipartite avec de nombreux partis politiques, dans lequel aucun parti n'a souvent une chance d'acc\u00e9der au pouvoir seul, et les partis doivent travailler les uns avec les autres pour former des gouvernements de coalition. L'adh\u00e9sion aux partis a tendance \u00e0 \u00eatre fluide, car le chef du parti \u00e0 l'\u00e9poque exerce une influence significative sur l'id\u00e9ologie suivie par le parti. Le changement de parti est donc plus courant que dans d\u2019autres pays.\n\n", "element_cle": "1. Le Lib\u00e9ria est un pays avec un syst\u00e8me multipartite, o\u00f9 aucun parti politique n'a souvent la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der au pouvoir seul.\n2. Les partis politiques au Lib\u00e9ria doivent s'engager dans des gouvernements de coalition pour former une majorit\u00e9.\n3. L'adh\u00e9sion aux partis politiques au Lib\u00e9ria est fluide, car elle d\u00e9pend souvent de l'influence exerc\u00e9e par le chef du parti \u00e0 l'\u00e9poque.\n4. Les changements de parti politique sont courants au Lib\u00e9ria par rapport \u00e0 d'autres pays.\n5. La liste des partis politiques au Lib\u00e9ria est vari\u00e9e et comprend de nombreux acteurs politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Lib\u00e9ria, syst\u00e8me multipartite\nPas de parti seul au pouvoir, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nDes coalitions pour former une majorit\u00e9\nMais souvent, \u00e7a d\u00e9pend de l'influence du chef de parti\n\nLes adh\u00e9sions, elles sont fluides tu sais\nChangements de parti politique courants, c'est bien vrai\nLa liste des partis politiques vari\u00e9e\nDe nombreux acteurs politiques, en multitude\n\n[Refrain]\nLib\u00e9ria, pays o\u00f9 la politique se conjugue\nAdh\u00e9sion, coalition, tout se m\u00e9lange\nMais la d\u00e9mocratie est \u00e0 la port\u00e9e de chacun\nAu Lib\u00e9ria, le choix politique, c'est un \u00e9change\n\n[Couplet 2]\nDe l'Unity Party \u00e0 l'Alternative National Congress\nDe nombreux partis politiques, qui y a-t-il en exc\u00e8s ?\nLa d\u00e9mocratie au Lib\u00e9ria n'est pas un jeu d'\u00e9checs\nC'est un engagement, une responsabilit\u00e9 qu'on ne d\u00e9tient pas avec exc\u00e8s\n\nEn 1985, le National Patriotic Party na\u00eet\nCharles Taylor, chef embl\u00e9matique, le sais-tu ?\nDe l'All Liberia Coalition Party au Liberty Party\nLes ann\u00e9es passent, les partis \u00e9voluent, oui c'est ainsi\n\n[Refrain]\nLib\u00e9ria, pays o\u00f9 la politique se conjugue\nAdh\u00e9sion, coalition, tout se m\u00e9lange\nMais la d\u00e9mocratie est \u00e0 la port\u00e9e de chacun\nAu Lib\u00e9ria, le choix politique, c'est un \u00e9change"}, {"titre": "Politique en Belgique", "text_origine": "La politique en Belgique s'exerce dans le cadre d'une monarchie constitutionnelle h\u00e9r\u00e9ditaire, organis\u00e9 en Etat f\u00e9d\u00e9ral, bas\u00e9 sur le principe de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative. Le Roi des Belges est le chef de l'Etat et le premier ministre est le chef du gouvernement, dans un syst\u00e8me multipartite. Le pouvoir ex\u00e9cutif est exerc\u00e9 conjointement par le gouvernement et le roi. Le pouvoir l\u00e9gislatif f\u00e9d\u00e9ral appartient \u00e0 la fois au gouvernement et aux deux chambres du parlement: le S\u00e9nat et la Chambre des repr\u00e9sentants. L'Etat f\u00e9d\u00e9ral est compos\u00e9 de trois communaut\u00e9s linguistiques (communaut\u00e9 flamande, communaut\u00e9 fran\u00e7aise et communaut\u00e9 germanophone) et de trois de r\u00e9gions (la Flandre, la Wallonie et Bruxelles-Capitale).", "element_cle": "1. La politique en Belgique est bas\u00e9e sur une monarchie constitutionnelle h\u00e9r\u00e9ditaire.\n2. La Belgique est un Etat f\u00e9d\u00e9ral avec un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.\n3. Le Roi des Belges est le chef de l'Etat et le premier ministre est le chef du gouvernement.\n4. Le pouvoir ex\u00e9cutif est exerc\u00e9 conjointement par le gouvernement et le roi.\n5. Le pouvoir l\u00e9gislatif f\u00e9d\u00e9ral appartient au gouvernement et aux deux chambres du parlement (S\u00e9nat et Chambre des repr\u00e9sentants).\n6. La Belgique est compos\u00e9e de trois communaut\u00e9s linguistiques (flamande, fran\u00e7aise et germanophone).\n7. La Belgique est \u00e9galement compos\u00e9e de trois r\u00e9gions (Flandre, Wallonie et Bruxelles-Capitale).", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique en Belgique, une monarchie constitutionnelle\nH\u00e9ritage royal, mais l'Etat f\u00e9d\u00e9ral est v\u00e9n\u00e9rable\nD\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, les voix se l\u00e8vent\nLe Roi des Belges, chef d'Etat, on lui doit du respect\n\n[Refrain]\nPolitique en Belgique, un syst\u00e8me respect\u00e9\nEntre gouvernement et roi, le pouvoir partag\u00e9\nAu parlement, les d\u00e9cisions sont prises\nCommunaut\u00e9s linguistiques, diff\u00e9rentes balises\n\n[Couplet 2]\nGouvernement et roi, ex\u00e9cution du pouvoir\nL\u00e9gislatif f\u00e9d\u00e9ral, gouvernement s'en d\u00e9voile\nS\u00e9nat, Chambre des repr\u00e9sentants, la voix du peuple\nBelgique, trois langues, harmonie qui se d\u00e9veloppe\n\n[Refrain]\nPolitique en Belgique, un syst\u00e8me respect\u00e9\nEntre gouvernement et roi, le pouvoir partag\u00e9\nAu parlement, les d\u00e9cisions sont prises\nR\u00e9gions et communaut\u00e9s, une unit\u00e9 qui se hisse"}, {"titre": "Parti d\u00e9mocratique du Turkm\u00e9nistan", "text_origine": "Le Parti d\u00e9mocratique du Turkm\u00e9nistan (en turkm\u00e8ne : T\u00fcrkmenistany\u0148 Demokratik parti\u00fdasy, abr\u00e9g\u00e9 TDP) est un parti politique au pouvoir au Turkm\u00e9nistan.\nSuccesseur direct du Parti communiste de la r\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique du Turkm\u00e9nistan, il a cependant abandonn\u00e9 l'id\u00e9ologie marxiste-l\u00e9niniste au profit d'un nationalisme teint\u00e9 de socialisme. L'ancien chef du parti Saparmyrat Ny\u00fdazow avait th\u00e9oris\u00e9 l'id\u00e9ologie du parti en ce qui concerne le \u00ab nationalisme turkm\u00e8ne \u00bb dans le but d'\u00e9riger une id\u00e9ologie d'\u00c9tat autoritaire au Turkm\u00e9nistan. Il d\u00e9fend \u00e9galement une doctrine de \u00ab neutralit\u00e9 permanente \u00bb qui constitue l'une des bases de la politique \u00e9trang\u00e8re du pays, et pour laquelle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 une \u00ab Arche de la Neutralit\u00e9 \u00bb en plein c\u0153ur d'Achgabat.\nJusqu'en 2012, le Turkm\u00e9nistan est un pays \u00e0 parti unique, le Parti d\u00e9mocratique du Turkm\u00e9nistan \u00e9tant le seul parti politique autoris\u00e9. De 1991 \u00e0 2006, son premier secr\u00e9taire est Saparmyrat Ny\u00fdazow, remplac\u00e9 peu apr\u00e8s sa mort par Gurbanguly Berdimuhamedow. Depuis la proclamation de l'ind\u00e9pendance, la fonction de premier secr\u00e9taire du Parti a toujours \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en exercice. Cependant en 2013, le pr\u00e9sident Gurbanguly Berdimuhamedow a suspendu son adh\u00e9sion au parti pour la dur\u00e9e de son mandat. Le chef actuel du parti est Ata Serdarov. La pratique du pouvoir du pr\u00e9sident Gurbanguly Berdimuhamedow est fr\u00e9quemment d\u00e9crite comme autoritaire,,,.", "element_cle": "1. Le Parti d\u00e9mocratique du Turkm\u00e9nistan est au pouvoir au Turkm\u00e9nistan, succ\u00e9dant au Parti communiste de la r\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique du Turkm\u00e9nistan. \n2. Le parti a abandonn\u00e9 l'id\u00e9ologie marxiste-l\u00e9niniste au profit d'un nationalisme teint\u00e9 de socialisme. \n3. L'ancien chef du parti, Saparmyrat Ny\u00fdazow, a th\u00e9oris\u00e9 l'id\u00e9ologie du parti en promouvant le \"nationalisme turkm\u00e8ne\" et un \u00c9tat autoritaire. \n4. Le parti soutient \u00e9galement une doctrine de \"neutralit\u00e9 permanente\" comme base de la politique \u00e9trang\u00e8re du pays. \n5. Jusqu'en 2012, le Turkm\u00e9nistan \u00e9tait un pays \u00e0 parti unique avec le Parti d\u00e9mocratique du Turkm\u00e9nistan comme seul parti politique autoris\u00e9. \n6. La fonction de premier secr\u00e9taire du parti a toujours \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en exercice. \n7. En 2013, le pr\u00e9sident Gurbanguly Berdimuhamedow a suspendu son adh\u00e9sion au parti pour la dur\u00e9e de son mandat. \n8. Le chef actuel du parti est Ata Serdarov. \n9. La pratique du pouvoir du pr\u00e9sident Gurbanguly Berdimuhamedow est souvent d\u00e9crite comme autoritaire.", "rap": "[Couplet 1]\nParti d\u00e9mocratique du Turkm\u00e9nistan, au pouvoir dans ce pays,\nSucc\u00e9dant au Parti communiste, nouvelle id\u00e9ologie \u00e0 exprimer,\nAbandonnant le marxisme-l\u00e9ninisme, pour un nationalisme social,\nSaparmyrat Ny\u00fdazow, chef \u00e9clair\u00e9, un \u00c9tat autoritaire, il convoqua.\n\nTh\u00e9orisant le \"nationalisme turkm\u00e8ne\", id\u00e9ologie du parti,\nPolitique \u00e9trang\u00e8re bas\u00e9e sur une \"neutralit\u00e9 permanente\" c'est dit,\nJusqu'en 2012, parti unique, seul autoris\u00e9, peu de diversit\u00e9,\nPremier secr\u00e9taire, pr\u00e9sident en exercice, c'est la r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe Parti d\u00e9mocratique du Turkm\u00e9nistan marque l'histoire,\nAvec ses concepts nationalistes et sa politique de pouvoir,\nDans ce pays aux multiples facettes, l'autorit\u00e9 gouverne,\nMais l'\u00e9ducation et la connaissance, toujours on pr\u00e9conise.\n\n[Couplet 2]\nLe pr\u00e9sident Berdimuhamedow, pouvoir souvent assimil\u00e9,\n\u00c0 un r\u00e9gime autoritaire, sa pratique du pouvoir d\u00e9cri\u00e9e,\nEn 2013, il quitte le parti, suspend son adh\u00e9sion,\nUn nouveau chef appara\u00eet, Ata Serdarov, nouvelle direction.\n\nMais malgr\u00e9 les critiques et les controverses,\nLa voix de l'\u00e9ducation reste pr\u00e9dominante, inverse,\nLe Parti d\u00e9mocratique du Turkm\u00e9nistan, symbole de pouvoir,\nMais aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 de cultiver le savoir. \n\n[Refrain]\nLe Parti d\u00e9mocratique du Turkm\u00e9nistan marque l'histoire,\nAvec ses concepts nationalistes et sa politique de pouvoir,\nDans ce pays aux multiples facettes, l'autorit\u00e9 gouverne,\nMais l'\u00e9ducation et la connaissance, toujours on pr\u00e9conise."}, {"titre": "Syst\u00e8me des partis", "text_origine": "Le r\u00e9gime des partis ou syst\u00e8me des partis (en anglais : party system) est un concept en sciences politiques comparatives concernant le syst\u00e8me de gouvernement des partis politiques dans un pays d\u00e9mocratique. L'id\u00e9e est que les partis politiques ont des similitudes fondamentales : ils contr\u00f4lent le gouvernement, ont une base stable de soutien populaire de masse et cr\u00e9ent des m\u00e9canismes internes pour contr\u00f4ler le financement, l'information et les nominations.\nLe concept est cr\u00e9\u00e9 par des chercheurs europ\u00e9ens qui \u00e9tudiaient les \u00c9tats-Unis, en particulier James Bryce et Mo\u00efsse\u00ef Ostrogorski, et a ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 d'autres d\u00e9mocraties,,. Giovanni Sartori a con\u00e7u la m\u00e9thode de classification la plus largement utilis\u00e9e pour le r\u00e9gime des partis. Il sugg\u00e8re que ce syst\u00e8me devrait \u00eatre class\u00e9 en fonction du nombre de partis concern\u00e9s et du degr\u00e9 de fragmentation. Le r\u00e9gime des partis peut se distinguer par le nombre effectif de partis.", "element_cle": "1. Le r\u00e9gime des partis est un concept en sciences politiques comparatives qui \u00e9tudie le syst\u00e8me de gouvernement des partis politiques dans un pays d\u00e9mocratique.\n2. Les partis politiques ont des similitudes fondamentales : ils contr\u00f4lent le gouvernement, ont un soutien populaire de masse et cr\u00e9ent des m\u00e9canismes internes de contr\u00f4le.\n3. Le concept a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par des chercheurs europ\u00e9ens qui \u00e9tudiaient les \u00c9tats-Unis, en particulier James Bryce et Mo\u00efsse\u00ef Ostrogorski.\n4. Giovanni Sartori est connu pour sa m\u00e9thode de classification largement utilis\u00e9e pour le r\u00e9gime des partis, bas\u00e9e sur le nombre de partis concern\u00e9s et le degr\u00e9 de fragmentation.\n5. Le r\u00e9gime des partis peut \u00eatre distingu\u00e9 par le nombre effectif de partis.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9gime des partis, concept politique\nEtudie les syst\u00e8mes, recherche scientifique\nDans une d\u00e9mocratie, leur gouvernement\nContr\u00f4le et d\u00e9cide, le peuple est devant\n\nLes partis politiques, similitudes essentielles\nAu pouvoir ils acc\u00e8dent, soutien populaire r\u00e9el\nCr\u00e9ent des m\u00e9canismes de contr\u00f4le interne\nPour s'assurer que rien ne d\u00e9raille, pas d'enfer\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9gime des partis, \u00e9tudi\u00e9 en profondeur\nPar des chercheurs europ\u00e9ens, \u00e7a c'est la lueur\nJames Bryce et Ostrogorski, pionniers dans l'histoire\nLeur travail nous \u00e9claire, d\u00e9mocratie en gloire\n\n[Couplet 2]\nGiovanni Sartori, maestro de classification\nNous livre sa m\u00e9thode, pr\u00e9cision en action\nBas\u00e9e sur le nombre et la fragmentation\nDes partis concern\u00e9s, analyse portant mention\n\nLe r\u00e9gime des partis, nombres distinctifs\nEffet sur la d\u00e9mocratie, cons\u00e9quences significatives\nUn parti dominant ou plusieurs acteurs\nChangement de dynamique, impact en vigueur\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9gime des partis, un sujet qui compte\nPour comprendre la politique, plongeons dans la fonte\nAnalysons les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nEt continuons d'apprendre, chaque instant"}, {"titre": "Sanction internationale", "text_origine": "Les sanctions internationales sont des d\u00e9cisions prises par des \u00c9tats et des organisations comme les \u00c9tats-Unis, la France, l'Union europ\u00e9enne (EU) et l'Organisation des Nations unies (ONU) \u00e0 l'encontre d'autres \u00c9tats pour des raisons essentiellement politiques, de fa\u00e7on unilat\u00e9rale ou multilat\u00e9rale. Elles sont d'ordre diplomatique (fermeture d'ambassades par exemple), \u00e9conomique (limitation des \u00e9changes de toutes sortes) ou militaire (interventions). Il faut distinguer les sanctions \u00e9conomiques des sanctions commerciales, ces derni\u00e8res \u00e9tant appliqu\u00e9es pour des raisons purement li\u00e9e aux lois des march\u00e9s (tarifications, douanes entre autres).\n\nLa sanction internationale est une d\u00e9cision prise par des \u00c9tats ou par de Organisations Internationales telle que l'ONU par le biais de leur organes d\u00e9cisionnels \u00e0 l'encontre d'autres \u00e9tats ne respectant pas leur engagement \u00e0 se conformer aux dispositions conventionnelles, des organismes non-\u00e9tatiques ou des individus repr\u00e9sentant une menace pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationale. Les normes conventionnelles ont un caract\u00e8re supranational et obligent les \u00c9tats qui les ont adopt\u00e9es \u00e0 non seulement les appliquer, mais aussi \u00e0 s'assurer que leur l\u00e9gislation soient conformes \u00e0 ces normes.\nLe recours \u00e0 ses mesures coercitives au sein de la communaut\u00e9 internationale est favoris\u00e9 dans le souci d'instaurer et de pr\u00e9server la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationale en luttant contre l'impunit\u00e9 de certains \u00e9tats ou en r\u00e9agissant contre des actes illicites sur le plan international. En d'autres termes, il s'agit ici de \u00ab la prise de contre-mesure \u00bb.", "element_cle": "1. Les sanctions internationales sont des d\u00e9cisions prises par des \u00c9tats et des organisations \u00e0 l'encontre d'autres \u00c9tats pour des raisons politiques.\n2. Ces sanctions peuvent \u00eatre diplomatiques, \u00e9conomiques ou militaires.\n3. Elles sont mises en place par des \u00c9tats tels que les \u00c9tats-Unis, la France, l'Union europ\u00e9enne et l'Organisation des Nations unies.\n4. Les sanctions \u00e9conomiques diff\u00e8rent des sanctions commerciales, car elles sont li\u00e9es aux lois des march\u00e9s.\n5. Les sanctions internationales sont prises lorsque des \u00c9tats ne respectent pas leurs engagements envers des trait\u00e9s ou repr\u00e9sentent une menace pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationale.", "rap": "[Couplet 1]\nLes sanctions internationales, un arsenal politique,\nDes d\u00e9cisions qui visent les \u00c9tats critiques,\nDiplomatiques, \u00e9conomiques ou militaires,\nC'est la r\u00e9ponse des puissants pour faire taire\nCeux qui violent les trait\u00e9s, menacent la paix,\nLes Nations Unies, l'UE, le monde est en \u00e9moi,\nLes \u00c9tats-Unis, la France, c'est l\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9,\nQuand les pays se rebiffent, y'a des cons\u00e9quences \u00e0 payer.\n\n[Refrain]\nSanction internationale, quand la politique s'en m\u00eale,\nLes \u00c9tats responsables, les trait\u00e9s qui chancellent,\nLa paix et la s\u00e9curit\u00e9, en premi\u00e8re ligne,\nQuand les sanctions frappent, plus rien ne s'\u00e9teint.\n\n[Couplet 2]\nLes sanctions \u00e9conomiques, une autre facette,\nLi\u00e9es aux lois des march\u00e9s, un bras de fer qui s'ent\u00eate,\nLes \u00c9tats coupent les ponts, bloquent les transactions,\nPour faire plier les r\u00e9calcitrants, sans concessions,\nQuand les engagements sont trahis, les lois bafou\u00e9es,\nLa pression s'intensifie, les sanctions se multiplient,\nLes dirigeants jouent un jeu dangereux,\nMais la communaut\u00e9 internationale reste \u00e0 l'aise des enjeux.\n\n[Refrain]\nSanction internationale, quand la politique s'en m\u00eale,\nLes \u00c9tats responsables, les trait\u00e9s qui chancellent,\nLa paix et la s\u00e9curit\u00e9, en premi\u00e8re ligne,\nQuand les sanctions frappent, plus rien ne s'\u00e9teint."}, {"titre": "Sanctions contre la Russie", "text_origine": "Les sanctions contre la Russie sont une s\u00e9rie de sanctions, notamment \u00e9conomiques, diplomatiques et sportives, mises en place \u00e0 partir de 2014 par les \u00c9tats-Unis, l'Union europ\u00e9enne, ainsi que d'autres institutions et pays, occidentaux et mondiaux, contre la Russie, \u00e0 la suite de la crise ukrainienne.\n\u00c0 la suite de ces sanctions, la Russie a mis en place des contre-sanctions dont, notamment, un embargo alimentaire en 2014.\nEn f\u00e9vrier 2022, en r\u00e9action \u00e0 l'invasion de l'Ukraine par la Russie, consid\u00e9r\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne comme une agression militaire non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e de la Russie contre l'Ukraine, de nouvelles sanctions sectorielles d'une plus grande ampleur sont mises en place notamment par l'Union europ\u00e9enne, le Royaume-Uni, les \u00c9tats-Unis, le Canada et le Japon. Comme en 2014, la Russie adopte des mesures de repr\u00e9sailles \u00e0 l'encontre des pays occidentaux.\nDu fait des sanctions occidentales, l'\u00e9conomie russe entre en r\u00e9cession de 4 % au second semestre de 2022 d'apr\u00e8s l'agence de statistique Rosstat.\nFin juillet 2022, l'Union europ\u00e9enne reconduit pour six mois suppl\u00e9mentaires, jusqu'au 31 janvier 2023, les sanctions \u00e9conomiques li\u00e9es \u00e0 l'invasion militaire de la Russie de l'Ukraine.\nEn avril 2023, alors que le rouble est \u00e0 son plus bas niveau, depuis un an, face au dollar, Vladimir Poutine indique que les sanctions internationales pourraient avoir des cons\u00e9quences \u00ab n\u00e9gatives \u00bb \u00e0 \u00ab moyen terme \u00bb sur l'\u00e9conomie russe.", "element_cle": "1. Les sanctions contre la Russie ont \u00e9t\u00e9 mises en place \u00e0 partir de 2014 en r\u00e9action \u00e0 la crise ukrainienne.\n2. Elles comprennent des mesures \u00e9conomiques, diplomatiques et sportives.\n3. La Russie a r\u00e9pondu avec des contre-sanctions, dont un embargo alimentaire en 2014.\n4. En f\u00e9vrier 2022, de nouvelles sanctions sectorielles plus importantes ont \u00e9t\u00e9 mises en place en r\u00e9action \u00e0 l'invasion de l'Ukraine par la Russie.\n5. Ces sanctions ont entra\u00een\u00e9 une r\u00e9cession de 4% dans l'\u00e9conomie russe au second semestre de 2022.\n6. En juillet 2022, l'Union europ\u00e9enne a reconduit les sanctions \u00e9conomiques pour six mois suppl\u00e9mentaires.\n7. En avril 2023, Vladimir Poutine a exprim\u00e9 les cons\u00e9quences n\u00e9gatives \u00e0 moyen terme que pourraient avoir les sanctions sur l'\u00e9conomie russe.", "rap": "[Couplet 1]\nLes sanctions contre la Russie, \u00e7a s'est pass\u00e9 en 2014\nC'\u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 la crise ukrainienne, ouais \u00e7a parlait pas de paix\nMesures \u00e9conomiques, diplomatiques, m\u00eame sportives,\nPour faire comprendre \u00e0 Poutine qu'on rigole pas avec la crise\n\n[Refrain]\nSanctions contre la Russie, \u00e7a met la pression\nDans tous les domaines, c'est une vraie obsession\nEmbargo alimentaire en 2014, c'\u00e9tait chaud\nMais fallait montrer \u00e0 Poutine qu'on est pas des rigolos\n\n[Couplet 2]\nEn f\u00e9vrier 2022, de nouvelles sanctions sont arriv\u00e9es\nL'invasion de l'Ukraine, \u00e7a fallait le payer\nNouvelles sanctions sectorielles, encore plus s\u00e9v\u00e8res\nPour faire comprendre \u00e0 Poutine que ses actes, \u00e7a lib\u00e8re la col\u00e8re\n\n[Refrain]\nSanctions contre la Russie, \u00e7a met la pression\nDans tous les domaines, c'est une vraie obsession\nR\u00e9cession de 4% en 2022, \u00e7a fait mal\nMais fallait montrer \u00e0 Poutine qu'on capitule pas si facilement\n\n[Refrain]\nSanctions contre la Russie, \u00e7a met la pression\nDans tous les domaines, c'est une vraie obsession\nEn juillet 2022, prolongation de six mois\nEt en avril 2023, Poutine parle des cons\u00e9quences de tout \u00e7a, \u00e7a fait froid dans le dos"}, {"titre": "Sanction scolaire", "text_origine": "La punition ou la sanction scolaire est, au sens courant, une mesure disciplinaire appliqu\u00e9 \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve pour un acte r\u00e9pr\u00e9hensible, mais qui ne constitue pas un d\u00e9lit. Les sanctions plus graves peuvent prendre la forme de sanctions administratives : elles sont alors prononc\u00e9es par le chef d'\u00e9tablissement ou/et le conseil de discipline , au lieu d'\u00eatre simplement prononc\u00e9es par le professeur, et peuvent mener \u00e0 l'exclusion administrative.\nCertains p\u00e9dagogues pr\u00e9f\u00e8rent cependant revenir au sens propre du mot \u00ab sanction \u00bb, et consid\u00e8rent alors qu'il peut y avoir sanction positive tout autant que n\u00e9gative. Ils d\u00e9finissent alors la sanction comme \u00ab une cons\u00e9quence pr\u00e9visible des actes de l'\u00e9l\u00e8ve, appliqu\u00e9e par l'enseignant \u00bb, pouvant prendre aussi bien la forme d'une r\u00e9compense que d'une punition.\nLe r\u00f4le des sanctions (n\u00e9gatives) est un th\u00e8me discut\u00e9 en p\u00e9dagogie ainsi que par les parents d'\u00e9l\u00e8ves et la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral. Certaines formes de sanctions, notamment les ch\u00e2timents corporels (allant de la fess\u00e9e \u00e0 la r\u00e8gle sur les doigts ou \u00e0 d'autres vexations plus dangereuses), sont sujettes \u00e0 d'intenses controverses, et sont parfois ill\u00e9gales. Les critiques p\u00e9dagogiques contre les sanctions peuvent s'\u00e9tendre \u00e0 la critique des \u00ab heures de colle \u00bb ou du redoublement (certains affirment cependant que celui-ci ne constitue pas une sanction, puisqu'il ne concerne pas n\u00e9cessairement un \u00e9cart disciplinaire). \u00c0 l'inverse, ceux qui pr\u00f4nent une plus grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, qu'ils consid\u00e8rent comme faisant partie de l'essence m\u00eame de l'\u00e9ducation, peuvent soutenir, par exemple, certaines formes de ch\u00e2timent corporel comme la fess\u00e9e.", "element_cle": "1. La punition ou la sanction scolaire est une mesure disciplinaire appliqu\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves pour des actes r\u00e9pr\u00e9hensibles, mais qui ne sont pas des d\u00e9lits.\n2. Les sanctions plus graves peuvent \u00eatre prononc\u00e9es par le chef d'\u00e9tablissement ou le conseil de discipline et peuvent entra\u00eener une exclusion administrative.\n3. Certains p\u00e9dagogues consid\u00e8rent qu'il peut y avoir des sanctions positives, en plus des sanctions n\u00e9gatives.\n4. Les ch\u00e2timents corporels sont sujettes \u00e0 controverses et sont parfois ill\u00e9gaux.\n5. Les critiques p\u00e9dagogiques s'\u00e9tendent aux \"heures de colle\" et au redoublement, bien que certains affirment que ce dernier n'est pas une sanction disciplinaire.\n6. Certains soutiennent les ch\u00e2timents corporels comme la fess\u00e9e comme faisant partie de l'\u00e9ducation s\u00e9v\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sanction scolaire, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on conna\u00eet,\nQuand on tombe dans l'erreur, faut qu'on assume nos faits,\nUne mesure disciplinaire pour les actes r\u00e9pr\u00e9hensibles,\nMais pas de quoi finir en d\u00e9tentionnable.\n\n[Couplet 2]\nLe chef d'\u00e9tablissement, le conseil de discipline,\nPeuvent prononcer des sanctions qui font qu'on s'incline,\nExclusion administrative, \u00e7a peut aller loin,\nLe prix \u00e0 payer pour nos actes maladroits, c'est pas tr\u00e8s loin.\n\n[Refrain]\nMais y'a aussi des p\u00e9dagogues qui pensent diff\u00e9remment,\nDes sanctions positives, pour am\u00e9liorer notre comportement,\nNe pas juste punir, mais aussi \u00e9duquer,\nC'est l'd\u00e9fi qu'on doit relever.\n\n[Couplet 3]\nLes ch\u00e2timents corporels, une discussion sans fin,\nCertains pr\u00f4nent la fess\u00e9e, disent que c'est sain,\nMais \u00e7a fait d\u00e9bat, et c'est m\u00eame ill\u00e9gal,\nL'\u00e9ducation s\u00e9v\u00e8re, hmm, c'est pas si banal.\n\n[Couplet 4]\nLes \"heures de colle\", le redoublement aussi,\nCritiqu\u00e9s par certains, on entend leurs cris,\nCertains disent que c'est une autre forme de sanction,\nD'autres pr\u00e9tendent que c'est pas l'm\u00eame son.\n\n[Refrain]\nMais y'a aussi des p\u00e9dagogues qui pensent diff\u00e9remment,\nDes sanctions positives, pour am\u00e9liorer notre comportement,\nNe pas juste punir, mais aussi \u00e9duquer,\nC'est l'd\u00e9fi qu'on doit relever."}, {"titre": "Sanction \u00e9conomique", "text_origine": "Une sanction \u00e9conomique d\u00e9signe l'ensemble des restrictions de circulations de biens, de personnes ou de transferts financiers mise en place entre \u00e9tats. Celle-ci peut \u00eatre mise en place au travers de taxes, de quotas, de gel d'avoir, etc. Une sanction \u00e9conomique peut \u00eatre mise en place pour des raisons politiques, sociales mais aussi \u00e9conomiques. Elle peut concerner un ou plusieurs \u00e9tats. De m\u00eame, les sanctions \u00e9conomiques peuvent \u00eatre mises en place par un seul ou plusieurs \u00e9tats. \nL'exemple le plus notable de sanctions \u00e9conomiques est certainement l'embargo des \u00c9tats-Unis contre Cuba (en place depuis 1962), mais d'autres sont \u00e9galement notables comme l'embargo alimentaire russe de 2014 ou les sanctions contre le programme nucl\u00e9aire de l'Iran.", "element_cle": "1. Une sanction \u00e9conomique est un ensemble de restrictions de circulation de biens, de personnes ou de transferts financiers entre \u00c9tats.\n2. Les sanctions \u00e9conomiques peuvent prendre diff\u00e9rentes formes telles que des taxes, des quotas ou la saisie d'avoirs.\n3. Les sanctions \u00e9conomiques peuvent \u00eatre justifi\u00e9es par des raisons politiques, sociales ou \u00e9conomiques.\n4. Les sanctions \u00e9conomiques peuvent s'appliquer \u00e0 un seul \u00c9tat ou \u00e0 plusieurs \u00c9tats.\n5. L'embargo des \u00c9tats-Unis contre Cuba est l'exemple le plus connu de sanctions \u00e9conomiques, en vigueur depuis 1962.\n6. D'autres exemples de sanctions \u00e9conomiques notables incluent l'embargo alimentaire russe de 2014 et les sanctions contre le programme nucl\u00e9aire de l'Iran.", "rap": "[Couplet 1]\nUne sanction \u00e9conomique, c'est l'moyen de pression\nPour limiter les flux, restreindre les transactions\nDes restrictions, des taxes, tout est mis en place\nPour isoler un pays, lui barrer la route en surface\n\n[Refrain]\nSanctions \u00e9conomiques, une arme puissante\nPour punir les \u00c9tats, leur faire sentir la foudre d'la sanction\nQu'ils se plient aux r\u00e8gles, aux normes internationales\nSinon, c'est l'\u00e9conomie qui s'effondre, c'est fatal\n\n[Couplet 2]\nPolitiques, sociales, ou \u00e9conomiques les raisons\nJustifient ces mesures, ces restrictions \u00e0 foison\nDes quotas, des saisies, un vrai cauchemar pour l'\u00e9co\nMais parfois n\u00e9cessaire pour stopper les syst\u00e8mes corrompus\n\n[Refrain]\nSanctions \u00e9conomiques, une arme puissante\nPour punir les \u00c9tats, leur faire sentir la foudre d'la sanction\nQu'ils se plient aux r\u00e8gles, aux normes internationales\nSinon, c'est l'\u00e9conomie qui s'effondre, c'est fatal\n\n[Couplet 3]\nRegarde Cuba, depuis 62 c'est l'embargo\nLes \u00c9tats-Unis ont frapp\u00e9 fort, un coup bas, un fardeau\nLe commerce est bloqu\u00e9, le peuple en souffre\nMais les dirigeants, eux, restent dans leurs tours\n\n[Refrain]\nSanctions \u00e9conomiques, une arme puissante\nPour punir les \u00c9tats, leur faire sentir la foudre d'la sanction\nQu'ils se plient aux r\u00e8gles, aux normes internationales\nSinon, c'est l'\u00e9conomie qui s'effondre, c'est fatal\n\n[Couplet 4]\nEn Russie, en 2014, l'embargo alimentaire\nUne r\u00e9ponse aux tensions, une d\u00e9cision s\u00e9v\u00e8re\nLe peuple en est victime, priv\u00e9 de nourriture\nMais l'\u00e9tat doit comprendre, s'aligner sur les mesures\n\n[Refrain]\nSanctions \u00e9conomiques, une arme puissante\nPour punir les \u00c9tats, leur faire sentir la foudre d'la sanction\nQu'ils se plient aux r\u00e8gles, aux normes internationales\nSinon, c'est l'\u00e9conomie qui s'effondre, c'est fatal\n\n[Couplet final]\nRegarde l'Iran, ses sanctions nucl\u00e9aires\nUn message fort envoy\u00e9, pour \u00e9viter la col\u00e8re\nTout se joue dans l'\u00e9conomie, les flux financiers\nMais au final, c'est la diplomatie qui doit r\u00e9gner\n\n[Refrain]\nSanctions \u00e9conomiques, une arme puissante\nPour punir les \u00c9tats, leur faire sentir la foudre d'la sanction\nQu'ils se plient aux r\u00e8gles, aux normes internationales\nSinon, c'est l'\u00e9conomie qui s'effondre, c'est fatal"}, {"titre": "Politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale", "text_origine": "La politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale ou strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale est une politique publique qui consiste en la d\u00e9finition des objectifs \u00e0 atteindre, des moyens \u00e0 mettre en \u0153uvre et des ressources \u00e0 mobiliser par un \u00c9tat pour prot\u00e9ger sa population, son territoire et ses int\u00e9r\u00eats vitaux. Elle est transverse aux grandes fonctions minist\u00e9rielles traditionnelles des \u00c9tats comme la d\u00e9fense, la politique \u00e9trang\u00e8re ou la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en ce qu'elle appr\u00e9hende dans une vision d'ensemble les menaces et les risques qui p\u00e8sent sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale et auxquels les r\u00e9ponses, souvent multifonctionnelles, requi\u00e8rent la mise en \u0153uvre de politiques interminist\u00e9rielles coh\u00e9rentes et coordonn\u00e9es.\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale est un concept du domaine de la science politique dont il n'existe pas de d\u00e9finition unique reconnue, mais qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le droit international : par exemple, elle figure dans la Charte des Nations unies et dans le trait\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, les objectifs de s\u00e9curit\u00e9 nationale de chaque \u00c9tat sont pour une part interd\u00e9pendants de ceux des autres \u00c9tats et sont donc un \u00e9l\u00e9ment constitutif de la s\u00e9curit\u00e9 internationale globale du monde. Par ailleurs, les \u00c9tats qui ont des objectifs communs de s\u00e9curit\u00e9 nationale peuvent choisir de former une alliance de s\u00e9curit\u00e9 nationale collective par laquelle ils mutualisent leurs moyens et accroissent ainsi leur propre niveau de s\u00e9curit\u00e9 tout en diminuant les co\u00fbts associ\u00e9s.\nDurant toute la guerre froide, la notion de s\u00e9curit\u00e9 nationale est largement synonyme dans le monde occidental d'endiguement du communisme et de politique de d\u00e9fense. Depuis lors, l'\u00e9loignement de la perspective de conflits majeurs, conjugu\u00e9 avec une demande croissante de s\u00e9curit\u00e9 sous toutes ses formes dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes, met au premier plan la notion de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 laquelle celle de d\u00e9fense se trouve subordonn\u00e9e. Plus encore depuis le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, l'\u00e9mergence de nouveaux acteurs dans la g\u00e9opolitique mondiale et r\u00e9gionale, et de nouvelles natures de menaces provoquent un fort regain d'int\u00e9r\u00eat pour la d\u00e9finition de politiques ou de strat\u00e9gies de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Le besoin en est aussi accru par la crise financi\u00e8re de 2008 qui accentue la raret\u00e9 des ressources financi\u00e8res \u00e0 la disposition de nombreux \u00c9tats et oblige donc plus que par le pass\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer les enjeux de s\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e0 les hi\u00e9rarchiser et \u00e0 prioriser l'allocation des ressources disponibles, par nature insuffisantes pour r\u00e9pondre pleinement \u00e0 tous les besoins.\nCertains \u00c9tats emploient couramment l'expression \u00ab strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00bb : c'est le cas des \u00c9tats-Unis, de l'Australie, du Japon ou de la Russie. D'autres formalisent leur strat\u00e9gie sous l'appellation de \u00ab livre blanc de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00bb : c'est le cas en Allemagne ou en Cor\u00e9e du Sud. La s\u00e9curit\u00e9 demeurant fortement associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense, les deux notions sont souvent combin\u00e9es : la France publie p\u00e9riodiquement un \u00ab livre blanc sur la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00bb et le Royaume-Uni une \u00ab revue strat\u00e9gique de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb.", "element_cle": "1. La politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale vise \u00e0 prot\u00e9ger un \u00c9tat, sa population, son territoire et ses int\u00e9r\u00eats vitaux.\n2. Elle n\u00e9cessite une coordination entre les diff\u00e9rentes fonctions minist\u00e9rielles telles que la d\u00e9fense, la politique \u00e9trang\u00e8re et la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\n3. La s\u00e9curit\u00e9 nationale est un concept important en droit international, faisant partie de la Charte des Nations unies et du trait\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne.\n4. Les objectifs de s\u00e9curit\u00e9 nationale d'un \u00c9tat sont li\u00e9s \u00e0 ceux des autres \u00c9tats, contribuant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 internationale.\n5. Certains \u00c9tats peuvent former des alliances de s\u00e9curit\u00e9 nationale pour renforcer leur niveau de s\u00e9curit\u00e9 tout en r\u00e9duisant les co\u00fbts associ\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale\nPour prot\u00e9ger notre pays, du mal mettre les r\u00e2les\nProt\u00e9ger l'\u00c9tat, la popu, l'territoire\nEt nos int\u00e9r\u00eats vitaux, ouais \u00e7a c'est l'histoire\n\nCoordination n\u00e9cessaire, entre minist\u00e8res\nD\u00e9fense, politique \u00e9trang\u00e8re, s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\nTous ensemble on travaille, pour faire face aux guerres\nOn b\u00e2tit un avenir, plus s\u00fbr et plus fr\u00e8re\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 nationale, valeur internationale\nDans la Charte des Nations unies, l'Union europ\u00e9enne en finale\nObjectifs li\u00e9s, avec les autres \u00c9tats\nS\u00e9curit\u00e9 internationale, on reste soud\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale, concept \u00e0 l'international\nOn joue un r\u00f4le cl\u00e9, dans ce monde si brutal\nEn formant des alliances, pour renforcer notre armada\nMoins de co\u00fbts, plus d'efficacit\u00e9, \u00e7a c'est pas du bavardage\n\nEnsemble on avance, pour la paix, la stabilit\u00e9\nOn construit un avenir, rempli de s\u00e9curit\u00e9\nLa politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est notre fiert\u00e9\nToujours pr\u00eats \u00e0 agir, pour notre fiabilit\u00e9\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 nationale, valeur internationale\nDans la Charte des Nations unies, l'Union europ\u00e9enne en finale\nObjectifs li\u00e9s, avec les autres \u00c9tats\nS\u00e9curit\u00e9 internationale, on reste soud\u00e9s"}, {"titre": "Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale (\u00c9tats-Unis)", "text_origine": "Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale (National Security Council ou NSC) est une organisation administrative d\u00e9pendant directement du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. Il a un r\u00f4le de conseil, de coordination et parfois d\u2019impulsion sur les sujets de politique \u00e9trang\u00e8re, de s\u00e9curit\u00e9 nationale, et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur l\u2019ensemble des questions strat\u00e9giques. Il est en cela un acteur peu connu, mais majeur, parfois pr\u00e9dominant, de la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis.\nIl r\u00e9unit statutairement le vice-pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat (\u00e9quivalent du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans les autres pays), le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense et le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale autour du pr\u00e9sident. Celui-ci le pr\u00e9side, tandis que son administration est dirig\u00e9e par le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Il peut y convier d\u2019autres membres en fonction des besoins.\nIl a pour fonction premi\u00e8re d\u2019\u00eatre un forum d\u2019\u00e9changes permettant de conseiller le pr\u00e9sident. \u00c0 ce titre, il se r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement, en fonction de la situation internationale et des priorit\u00e9s du pr\u00e9sident. L\u2019administration du conseil est charg\u00e9e de la pr\u00e9paration de ces r\u00e9unions g\u00e9n\u00e9ralistes. Des comit\u00e9s interd\u00e9partementaux (interminist\u00e9riels) ont \u00e9galement lieu sous la direction du conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale sur des th\u00e9matiques pr\u00e9cises.\nLors des r\u00e9unions du conseil, le pr\u00e9sident peut prendre des d\u00e9cisions, traduites par le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale sous forme de directives et que les participants doivent mettre en \u0153uvre. \u00c0 ce titre, il est devenu un outil d\u2019impulsion des d\u00e9cisions, de coordination et de v\u00e9rification de leur mise en \u0153uvre dans les mains du pr\u00e9sident, renfor\u00e7ant son pouvoir ex\u00e9cutif face au Congr\u00e8s.\nAu fil du temps et en fonction de la personnalit\u00e9 du conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, il a fonctionn\u00e9 comme une administration \u00e0 part enti\u00e8re, poss\u00e9dant une existence propre, devenant ainsi l\u2019un des acteurs-cl\u00e9 de la formulation de la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis, concurren\u00e7ant le d\u00e9partement d\u2019\u00c9tat et le d\u00e9partement de la D\u00e9fense.\nAu cours de l\u2019existence du conseil, l\u2019administration dirig\u00e9e par le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale a domin\u00e9 les autres acteurs de la politique \u00e9trang\u00e8re, allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 outrepasser ses fonctions pour formuler et impulser \u00e0 elle seule des d\u00e9cisions importantes, parfois sans que ses partenaires en soient inform\u00e9s. \u00c0 d\u2019autres p\u00e9riodes, elle a perdu de l\u2019influence, r\u00e9duite \u00e0 un bureau peu \u00e9cout\u00e9 ne comportant que quelques dizaines de personnes.", "element_cle": "1. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale (NSC) est une organisation administrative d\u00e9pendant directement du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\n2. Il a un r\u00f4le de conseil, de coordination et parfois d\u2019impulsion sur les sujets de politique \u00e9trang\u00e8re, de s\u00e9curit\u00e9 nationale, et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur l\u2019ensemble des questions strat\u00e9giques.\n3. Il r\u00e9unit statutairement le vice-pr\u00e9sident, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense et le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale autour du pr\u00e9sident.\n4. L'objectif principal du NSC est d'\u00eatre un forum d'\u00e9changes permettant de conseiller le pr\u00e9sident.\n5. Au fil du temps, le NSC est devenu l'un des acteurs-cl\u00e9 de la formulation de la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur du pouvoir, le NSC se trouve\nOrgane d'importance, direct du pr\u00e9sident, c'est sa trouvaille\nConseiller, coordonner, impulser, tel est son r\u00f4le\nSur sujets \u00e9trangers, s\u00e9curit\u00e9, il est notre parole\n\nVice-pr\u00e9sident, Secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense, ils sont rassembl\u00e9s\nLe pr\u00e9sident prend conseil avant de d\u00e9cider\nLe Secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\nUnis pour guider le pays, c'est leur mission primordiale\n\n[Refrain]\nNSC, symbole d'\u00e9changes et de concertation\nPour conseiller le pr\u00e9sident, prendre les d\u00e9cisions\nUn acteur-cl\u00e9, politique \u00e9trang\u00e8re en formation\nAux \u00c9tats-Unis, il est notre source d'inspiration\n\n[Couplet 2]\nLe NSC a \u00e9volu\u00e9, au fil des ann\u00e9es\nAujourd'hui, il est incontournable, il faut le reconna\u00eetre\nFormulation de politique \u00e9trang\u00e8re, il participe\nAux c\u00f4t\u00e9s d'autres acteurs, il fait partie du paysage\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, le NSC les a v\u00e9cus\nDe l'histoire du pays, il est t\u00e9moin reconnu\nSes discussions, ses recommandations, font avancer\nLes int\u00e9r\u00eats de la nation, pour un avenir assur\u00e9\n\n[Refrain]\nNSC, symbole d'\u00e9changes et de concertation\nPour conseiller le pr\u00e9sident, prendre les d\u00e9cisions\nUn acteur-cl\u00e9, politique \u00e9trang\u00e8re en formation\nAux \u00c9tats-Unis, il est notre source d'inspiration"}, {"titre": "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la D\u00e9fense et de la S\u00e9curit\u00e9 nationale", "text_origine": "Le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la D\u00e9fense et de la S\u00e9curit\u00e9 nationale (SGDSN), anciennement secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la D\u00e9fense nationale (SGDN), est un organisme interminist\u00e9riel plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre fran\u00e7ais. Il est charg\u00e9 d'assister le Premier ministre dans l'exercice de ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale et d'assurer le secr\u00e9tariat du Conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Depuis le 17 ao\u00fbt 2020, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est le pr\u00e9fet St\u00e9phane Bouillon.\nSous la Ve R\u00e9publique, le SGDSN est un rouage essentiel du pouvoir ex\u00e9cutif. En 2020, il comptait 972 agents, dont 600 travaillaient \u00e0 l'Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information (Anssi), charg\u00e9e de prot\u00e9ger l'\u00c9tat contre les cyberattaques ; les autres agents s'occupent de diff\u00e9rentes missions, allant de la pr\u00e9vention et de la gestion des crises (attaques terroristes, \u00e9pid\u00e9mies\u2026) \u00e0 la protection du secret de la d\u00e9fense nationale.\nCinq autres secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux gouvernementaux existent : le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la Mer, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral des Affaires europ\u00e9ennes, secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Planification \u00e9cologique et le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral pour l'investissement.", "element_cle": "- Le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la D\u00e9fense et de la S\u00e9curit\u00e9 nationale (SGDSN) est un organisme interminist\u00e9riel.\n- Il est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre fran\u00e7ais.\n- Son r\u00f4le principal est d'assister le Premier ministre dans ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\n- Le SGDSN assure \u00e9galement le secr\u00e9tariat du Conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\n- Depuis le 17 ao\u00fbt 2020, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est le pr\u00e9fet St\u00e9phane Bouillon.\n- En 2020, le SGDSN comptait 972 agents, dont 600 travaillaient \u00e0 l'Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information (ANSSI).\n- Les autres agents du SGDSN s'occupent de diff\u00e9rentes missions, comme la pr\u00e9vention et la gestion des crises.\n- Le SGDSN joue un r\u00f4le essentiel dans le pouvoir ex\u00e9cutif de la Ve R\u00e9publique.\n- Il existe cinq autres secr\u00e9tariats g\u00e9n\u00e9raux gouvernementaux en France.\n- Parmi eux, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la Mer, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral des Affaires europ\u00e9ennes, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Planification \u00e9cologique et le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral pour l'investissement.", "rap": "[Intro]\nYo, on va parler d'une institution essentielle,\nLe Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la D\u00e9fense et de la S\u00e9curit\u00e9 nationale,\nUn organisme interminist\u00e9riel qui d\u00e9fend l'Etat,\nPlac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre fran\u00e7ais.\n\n[Couplet 1]\nIls assistent le chef du gouvernement dans ses responsabilit\u00e9s,\nEn mati\u00e8re de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est pas du l\u00e9ger,\nLe SGDSN, c'est le gouvernail du navire,\nPour prot\u00e9ger le pays, il est pr\u00eat \u00e0 tout dire.\n\nIls assurent le secr\u00e9tariat du Conseil de d\u00e9fense,\nUn conseil de haut niveau, o\u00f9 les d\u00e9cisions sont intenses,\nDepuis 2020, Bouillon est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral,\nUn pr\u00e9fet d\u00e9termin\u00e9, toujours pr\u00eat \u00e0 g\u00e9rer les cas sp\u00e9ciaux.\n\n[Refrain]\nLe SGDSN, ils sont l\u00e0 pour nous prot\u00e9ger,\nDans leurs missions, y'a pas droit \u00e0 l'\u00e9chec,\n972 agents, dont 600 \u00e0 l'ANSSI,\nPr\u00e9vention, gestion de crise, leur boulot est infini.\n\n[Couplet 2]\nDans le pouvoir ex\u00e9cutif de la Ve R\u00e9publique,\nLe SGDSN joue un r\u00f4le cl\u00e9, c'est pas une r\u00e9plique,\nIl est pas tout seul, y'a d'autres secr\u00e9tariats,\nGouvernement, Mer, Affaires europ\u00e9ennes et \u00e9cologie en compact.\n\nLe secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral pour l'investissement est aussi de la partie,\nTous ensemble, ils \u0153uvrent pour l'int\u00e9r\u00eat de notre patrie,\nLe SGDSN, une pierre angulaire dans la strat\u00e9gie nationale,\nPour garantir la s\u00e9curit\u00e9, ils repr\u00e9sentent les b\u00e2tisseurs du mal.\n\n[Refrain]\nLe SGDSN, ils sont l\u00e0 pour nous prot\u00e9ger,\nDans leurs missions, y'a pas droit \u00e0 l'\u00e9chec,\n972 agents, dont 600 \u00e0 l'ANSSI,\nPr\u00e9vention, gestion de crise, leur boulot est infini."}, {"titre": "Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information", "text_origine": "L'Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information (ANSSI) est un service fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 par d\u00e9cret en juillet 2009. Ce service \u00e0 comp\u00e9tence nationale est rattach\u00e9 au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la D\u00e9fense et de la S\u00e9curit\u00e9 nationale (SGDSN), autorit\u00e9 charg\u00e9e d'assister le Premier ministre dans l'exercice de ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale. L'ANSSI remplace la Direction centrale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, cr\u00e9\u00e9e par d\u00e9cret en juillet 2001.\nSon budget s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 136 millions d\u2019euros, dont 30 millions d\u2019euros consacr\u00e9s \u00e0 la masse salariale en 2014 et ses effectifs, \u00e0 350 personnes en 2013, 500 agents fin 2015 et un objectif de 600 agents fin 2017. \u00c0 terme, un effectif de 750 agents est envisag\u00e9.\nVincent Strubel, ing\u00e9nieur g\u00e9n\u00e9ral des mines, est nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ANSSI le 4 janvier 2023,, succ\u00e9dant \u00e0 Guillaume Poupard.", "element_cle": "1. L'Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information (ANSSI) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en juillet 2009 en France.\n2. L'ANSSI est rattach\u00e9e au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la D\u00e9fense et de la S\u00e9curit\u00e9 nationale (SGDSN).\n3. L'ANSSI remplace la Direction centrale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, cr\u00e9\u00e9e en 2001.\n4. Le budget de l'ANSSI \u00e9tait de 136 millions d\u2019euros en 2014, dont 30 millions d\u2019euros consacr\u00e9s \u00e0 la masse salariale.\n5. L'effectif de l'ANSSI \u00e9tait de 350 personnes en 2013, 500 agents fin 2015 et un objectif de 600 agents fin 2017.\n6. Vincent Strubel a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ANSSI le 4 janvier 2023, succ\u00e9dant \u00e0 Guillaume Poupard.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute attentivement\nJe vais t'parler d'une agence vraiment importante\nL'ANSSI, cr\u00e9\u00e9e en 2009 en France\nProt\u00e8ge nos syst\u00e8mes avec pers\u00e9v\u00e9rance\n\n[R\u00e9frain]\nANSSI, au service de la cyber-s\u00e9curit\u00e9\nProt\u00e8ge nos donn\u00e9es contre la criminalit\u00e9\nRattach\u00e9e au SGDSN, leur mission est claire\nS\u00e9curiser les syst\u00e8mes, c'est leur affaire\n\n[Couplet 2]\nAvant, c'\u00e9tait la DCSSI, cr\u00e9\u00e9e en 2001\nMais l'ANSSI l'a remplac\u00e9e, avec brio\nLeur budget, 136 millions d'euros en 2014\n30 millions pour payer les salaires, c'est pas des blagues\n\n[R\u00e9frain]\nANSSI, au service de la cyber-s\u00e9curit\u00e9\nProt\u00e8ge nos donn\u00e9es contre la criminalit\u00e9\nRattach\u00e9e au SGDSN, leur mission est claire\nS\u00e9curiser les syst\u00e8mes, c'est leur affaire\n\n[Couplet 3]\nEn 2013, 350 personnes dans leurs rangs\nEn 2015, 500 agents, ils montent en puissance\nEt d'ici 2017, 600 agents pour leur chant\nL'ANSSI, une \u00e9quipe qui avance\n\n[R\u00e9frain]\nANSSI, au service de la cyber-s\u00e9curit\u00e9\nProt\u00e8ge nos donn\u00e9es contre la criminalit\u00e9\nRattach\u00e9e au SGDSN, leur mission est claire\nS\u00e9curiser les syst\u00e8mes, c'est leur affaire\n\n[Couplet 4]\nEn 2023, Vincent Strubel est nomm\u00e9 DG\nUn successeur \u00e0 Guillaume Poupard, de quoi satisfaire\nL'ANSSI, toujours l\u00e0 pour nous pr\u00e9server\nDe toutes les menaces qui pourraient nous atteindre\n\n[R\u00e9frain]\nANSSI, au service de la cyber-s\u00e9curit\u00e9\nProt\u00e8ge nos donn\u00e9es contre la criminalit\u00e9\nRattach\u00e9e au SGDSN, leur mission est claire\nS\u00e9curiser les syst\u00e8mes, c'est leur affaire"}, {"titre": "S\u00e9curit\u00e9 nationale au Canada", "text_origine": "La s\u00e9curit\u00e9 nationale au Canada est la protection mise en place contre les menaces \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 par le gouvernement du Canada et son processus d\u00e9mocratique, des Canadiens, des alli\u00e9s du Canada ainsi que les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques et les infrastructures essentielles du Canada. Parmi ces menaces on compte  l'espionnage et le sabotage, les activit\u00e9s influenc\u00e9es par l'\u00e9tranger qui portent atteinte aux int\u00e9r\u00eats du Canada, le terrorisme ainsi que les activit\u00e9s s\u00e9dicieuses et subversives. Cette protection est assum\u00e9e par le minist\u00e8re de la S\u00e9curit\u00e9 publique du Canada et le minist\u00e8re de la D\u00e9fense nationale du Canada.\nLa Gendarmerie royale du Canada (GRC) et le Service canadien du renseignement de s\u00e9curit\u00e9 (SCRS) ont tous deux des mandats relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Le SCRS a pour r\u00f4le de conseiller le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral quant aux menaces envers la s\u00e9curit\u00e9 du pays tandis que la GRC vise plut\u00f4t \u00e0 pr\u00e9venir et d\u00e9courager des actes criminels ainsi que de mener des arrestations et des accusations. Les deux institutions ont un protocole d'entente sign\u00e9 entre elles pr\u00e9voyant qu'elles partagent les renseignements recueillis avec l'autre et qu'elles se consultent lorsqu'elles m\u00e8nent des enqu\u00eates en lien avec la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\nLes lois canadiennes d\u00e9finissent les menaces envers la s\u00e9curit\u00e9 nationale comme \u00e9tant l'espionnage ou le sabotage, les activit\u00e9s influenc\u00e9es par l'\u00e9tranger, l'usage de la violence grave ou de menaces de violence et les activit\u00e9s visant \u00e0 renverser le gouvernement constitutionnellement \u00e9tabli par des activit\u00e9s cach\u00e9es et illicites.\nDepuis les attentats du 11 septembre 2001 aux \u00c9tats-Unis, le Canada, \u00e0 l'instar d'autres pays occidentaux, a reform\u00e9 ses politiques relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. En 2004, le gouvernement du Canada publiait Prot\u00e9ger une soci\u00e9t\u00e9 ouverte : la politique canadienne de s\u00e9curit\u00e9 nationale qui d\u00e9crit l'orientation de la r\u00e9forme politiques de s\u00e9curit\u00e9 nationale du Canada.", "element_cle": "1. La s\u00e9curit\u00e9 nationale au Canada vise \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats du pays contre les menaces \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\n2. Les principales menaces \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale sont l'espionnage, le sabotage, le terrorisme et les activit\u00e9s s\u00e9ditieuses.\n3. Le minist\u00e8re de la S\u00e9curit\u00e9 publique et le minist\u00e8re de la D\u00e9fense nationale sont responsables de la s\u00e9curit\u00e9 nationale au Canada.\n4. La Gendarmerie royale du Canada et le Service canadien du renseignement de s\u00e9curit\u00e9 ont des mandats li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\n5. Les lois canadiennes d\u00e9finissent les menaces envers la s\u00e9curit\u00e9 nationale et les activit\u00e9s qui les constituent.\n6. Apr\u00e8s les attentats du 11 septembre 2001, le Canada a r\u00e9form\u00e9 ses politiques de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\n7. En 2004, le Canada a publi\u00e9 une politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale pour guider la r\u00e9forme de ses politiques de s\u00e9curit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale, un enjeu capital\nProt\u00e9ger notre pays contre tous les sc\u00e9narios\nL'espionnage, le sabotage, le terrorisme\nEt les activit\u00e9s s\u00e9ditieuses, des menaces extr\u00eames\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e7a doit \u00eatre notre priorit\u00e9\nLe Canada prot\u00e9g\u00e9, en toute \u00e9galit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMinist\u00e8re de la S\u00e9curit\u00e9 publique, minist\u00e8re de la D\u00e9fense nationale\nResponsables de notre s\u00e9curit\u00e9, vigilance sans scandal\nLa Gendarmerie royale, le renseignement de s\u00e9curit\u00e9\nMandats bien d\u00e9finis, pr\u00eats \u00e0 agir avec v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e7a doit \u00eatre notre priorit\u00e9\nLe Canada prot\u00e9g\u00e9, en toute \u00e9galit\u00e9\n\n[Couplet 3]\nNos lois canadiennes, elles d\u00e9finissent clairement\nLes menaces envers notre s\u00e9curit\u00e9, pas de sentiment\nApr\u00e8s le 11 septembre, r\u00e9forme en profondeur\nPolitiques renforc\u00e9es, pour un avenir meilleur\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e7a doit \u00eatre notre priorit\u00e9\nLe Canada prot\u00e9g\u00e9, en toute \u00e9galit\u00e9\n\n[Couplet 4]\nEn 2004, le Canada publie sa politique\nPour guider la r\u00e9forme, un grand pas critique\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale, un engagement absolu\nPour prot\u00e9ger notre pays, contre tous les tabous\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e7a doit \u00eatre notre priorit\u00e9\nLe Canada prot\u00e9g\u00e9, en toute \u00e9galit\u00e9"}, {"titre": "F\u00e9d\u00e9ralisme", "text_origine": "Le f\u00e9d\u00e9ralisme, du latin f\u0153dus, \u00ab renvoie \u00e0 l'ensemble des caract\u00e9ristiques et des pratiques institutionnelles des syst\u00e8mes politiques f\u00e9d\u00e9raux ainsi qu\u2019aux th\u00e9ories politiques qui ont \u00e9t\u00e9 construites pour en rendre compte ou pour les promouvoir \u00bb. Le f\u00e9d\u00e9ralisme est un syst\u00e8me d\u2019organisation, d\u2019administration et de gouvernement dans lequel l\u2019\u00c9tat est organis\u00e9 en f\u00e9d\u00e9ration et partage avec les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s les diverses comp\u00e9tences constitutionnelles : l\u00e9gislatives, juridictionnelles et administratives (par exemple, \u00e0 des degr\u00e9s diff\u00e9rents : Belgique, Suisse, Allemagne, Australie, \u00c9tats-Unis, Canada, \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de Micron\u00e9sie, \u00c9mirats arabes unis, Br\u00e9sil, Argentine, Nigeria, Inde, Mexique, union des Comores, f\u00e9d\u00e9ration de Russie).\nLorsqu'il concerne une forme d'organisation de l'\u00c9tat, il s'oppose \u00e0 l'\u00c9tat unitaire. La s\u00e9paration des pouvoirs se fait alors entre \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s et \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, selon les modalit\u00e9s organis\u00e9es par une constitution f\u00e9d\u00e9rale. Une f\u00e9d\u00e9ration peut na\u00eetre de la r\u00e9union de plusieurs \u00c9tats au sein d'un m\u00eame \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral ou par la scission d'un \u00c9tat unitaire en plusieurs entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es. La dualit\u00e9 \u00e9tatique ainsi cr\u00e9\u00e9e renvoie \u00e0 une double loyaut\u00e9 des citoyens : l'une \u00e0 l'\u00e9gard de la f\u00e9d\u00e9ration, l'autre \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00c9tat membre, comme l'expliqu\u00e8rent les intellectuels am\u00e9ricains \u00e0 l'origine de la conception moderne du f\u00e9d\u00e9ralisme tel Alexander Hamilton, dont la t\u00e2che consista justement \u00e0 d\u00e9passer le dogme de l'unit\u00e9 absolue de l'\u00c9tat qui demeure valable pour les \u00c9tats unitaires.", "element_cle": "1. Le f\u00e9d\u00e9ralisme est un syst\u00e8me d\u2019organisation, d\u2019administration et de gouvernement.\n2. Il implique la cr\u00e9ation d'une f\u00e9d\u00e9ration et la division des pouvoirs entre l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral et les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.\n3. De nombreux pays utilisent le f\u00e9d\u00e9ralisme comme syst\u00e8me politique, tels que la Belgique, la Suisse, l'Allemagne, les \u00c9tats-Unis, etc.\n4. Les citoyens sont loyaux \u00e0 la fois envers la f\u00e9d\u00e9ration et envers l'\u00c9tat membre.\n5. Le f\u00e9d\u00e9ralisme permet une r\u00e9partition des comp\u00e9tences constitutionnelles, l\u00e9gislatives, juridictionnelles et administratives.", "rap": "[Intro]\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme, un syst\u00e8me solide\nPour g\u00e9rer les nations, les rendre int\u00e8gres\nOrganisation pour diviser les pouvoirs\nEntre f\u00e9d\u00e9ration et \u00c9tats, c'est le devoir\n\n[Couplet 1]\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme, syst\u00e8me d'administration\nSous sa coupe, les pays prennent position\nCr\u00e9ant une f\u00e9d\u00e9ration, solidarit\u00e9\n\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral et \u00c9tats, diversit\u00e9\n\nBelgique, Suisse, Allemagne, \u00c9tats-Unis\nDans ces pays, le f\u00e9d\u00e9ralisme est admis\nLes citoyens loyaux, \u00e0 double visage\nPour la f\u00e9d\u00e9ration et l'\u00c9tat, pas de d\u00e9rapage\n\n[R\u00e9frain]\nF\u00e9d\u00e9ralisme, partage des comp\u00e9tences\nConstitutionnelles et l\u00e9gislatives, c'est intense\nJuridictionnelles et administratives\nC'est le f\u00e9d\u00e9ralisme, qui les divise\n\n[Couplet 2]\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme, cl\u00e9 de l'organisation\nChaque pouvoir a une mission, une vision\nDate apr\u00e8s date, il se forge une histoire\nUn syst\u00e8me \u00e9ducatif, une force dans l'histoire\n\nDe Montesquieu aux P\u00e8res fondateurs\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme, source de valeurs\nUne r\u00e9partition des comp\u00e9tences claire\nPour que nos nations puissent prosp\u00e9rer\n\n[R\u00e9frain]\nF\u00e9d\u00e9ralisme, partage des comp\u00e9tences\nConstitutionnelles et l\u00e9gislatives, c'est intense\nJuridictionnelles et administratives\nC'est le f\u00e9d\u00e9ralisme, qui les divise"}, {"titre": "F\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en", "text_origine": "Le terme de f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en d\u00e9signe le courant politique visant la construction d'une Europe f\u00e9d\u00e9rale, comme le projet de f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne de Robert Schuman. Il se distingue des courants conf\u00e9d\u00e9ralistes (appel\u00e9s parfois unionistes), partisans d'une simple coop\u00e9ration inter-\u00e9tatique, en cela qu'il consid\u00e8re que l'union de l'Europe n'a de sens que par l'exercice en commun de la souverainet\u00e9 au niveau europ\u00e9en (pour les domaines o\u00f9 ce partage de souverainet\u00e9 est n\u00e9cessaire) et par la cr\u00e9ation d'une autorit\u00e9 politique europ\u00e9enne issue d'un processus d\u00e9mocratique. Il s'oppose au souverainisme qui pr\u00f4ne l'affaiblissement, voire la disparition des institutions europ\u00e9ennes communes.\nLes organisations se r\u00e9clamant du f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en ont eu une influence significative entre 1945 et la cr\u00e9ation des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes, et moindre depuis.", "element_cle": "1. Le f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en vise la construction d'une Europe f\u00e9d\u00e9rale.\n2. Il se diff\u00e9rencie du conf\u00e9d\u00e9ralisme par la n\u00e9cessit\u00e9 d'exercer en commun la souverainet\u00e9 au niveau europ\u00e9en.\n3. Le projet de f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne de Robert Schuman est embl\u00e9matique du f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en.\n4. Il pr\u00f4ne la cr\u00e9ation d'une autorit\u00e9 politique europ\u00e9enne par un processus d\u00e9mocratique.\n5. Le f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en s'oppose au souverainisme et valorise les institutions europ\u00e9ennes communes.", "rap": "[Couplet 1]\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, objectif clair et pr\u00e9cis\nConstruction d'une Europe f\u00e9d\u00e9rale, c'est ce qu'on vise\nDiff\u00e9rent du conf\u00e9d\u00e9ralisme, c'est crucial\nOn doit exercer ensemble notre souverainet\u00e9 au niveau europ\u00e9en, c'est vital\n\n[Refrain]\nF\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, on avance main dans la main\nPour une Europe unie, solidaire et sans chagrin\n\n[Couplet 2]\nRobert Schuman, v\u00e9ritable embl\u00e8me du projet\nDe f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne, il est le pr\u00e9fet\nUne autorit\u00e9 politique commune, voil\u00e0 le souhait\nProcessus d\u00e9mocratique, c'est ce qui nous fait avancer\n\n[Refrain]\nF\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, on avance main dans la main\nPour une Europe unie, solidaire et sans chagrin\n\n[Couplet 3]\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, c'est notre cr\u00e9do\nContre le souverainisme, on dit \u00ab Non, pas toi \u00bb\nOn valorise les institutions communes, on le crie haut et fort\nEnsemble dans l'Europe, on trouve notre support\n\n[Refrain]\nF\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, on avance main dans la main\nPour une Europe unie, solidaire et sans chagrin"}, {"titre": "F\u00e9d\u00e9ralisme belge", "text_origine": "Le f\u00e9d\u00e9ralisme belge est le f\u00e9d\u00e9ralisme tel qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en place en Belgique depuis les r\u00e9formes institutionnelles de 1970.\nIl s'agit d'un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral qui a pris une forme sp\u00e9cifique o\u00f9 deux ordres d'entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es, les Communaut\u00e9s et les R\u00e9gions, se partagent les comp\u00e9tences publiques avec l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral.\nR\u00e9sultat d'un processus de r\u00e9formes successives parfois chaotiques, le f\u00e9d\u00e9ralisme belge n'a pas \u00e9t\u00e9 le fruit d'un projet global, mais plut\u00f4t une mani\u00e8re pragmatique de rencontrer les aspirations respectives des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s du pays dans un contexte grandissant de tensions communautaires. Il suit donc diff\u00e9rentes lignes de fracture et manque parfois de coh\u00e9rence sans avoir r\u00e9ussi \u00e0 satisfaire compl\u00e8tement les divers espoirs mis dans la f\u00e9d\u00e9ralisation du pays.", "element_cle": "1. Mise en place du f\u00e9d\u00e9ralisme belge suite aux r\u00e9formes institutionnelles de 1970.\n2. Syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral avec deux ordres d'entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es : les Communaut\u00e9s et les R\u00e9gions.\n3. Partage des comp\u00e9tences publiques entre les entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es et l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral.\n4. Le f\u00e9d\u00e9ralisme belge est le r\u00e9sultat de r\u00e9formes successives, parfois chaotiques.\n5. Une r\u00e9ponse pragmatique aux tensions communautaires croissantes du pays.\n6. Lignes de fracture et manque de coh\u00e9rence dans le f\u00e9d\u00e9ralisme belge.\n7. Les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s du pays ont mis des espoirs dans la f\u00e9d\u00e9ralisation, mais ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement satisfaits.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1970, une r\u00e9forme historique\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme belge prend forme, c'est \u00e9pique\nDeux ordres d'entit\u00e9s, on divise le pays\nCommunaut\u00e9s et R\u00e9gions, chacun dans son rayon\n\n[Refrain]\nF\u00e9d\u00e9ralisme belge, un syst\u00e8me bien pens\u00e9\nPartage des comp\u00e9tences, le pays est divis\u00e9\nMais est-ce vraiment la solution tant esp\u00e9r\u00e9e ?\nDes r\u00e9formes chaotiques, c'est la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nComp\u00e9tences publiques, entre les entit\u00e9s\nEt l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, faut pas oublier\nDes r\u00e9formes successives, parfois incoh\u00e9rentes\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme belge, c'est pas vraiment la f\u00eate\n\n[Refrain]\nF\u00e9d\u00e9ralisme belge, une r\u00e9ponse pragmatique\nAux tensions qui grandissent, la situation critique\nMais les lignes de fracture, on ne peut les oublier\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme belge, c'est pas tout rose, c'est inn\u00e9\n\n[Outro]\nLes communaut\u00e9s esp\u00e9raient, une meilleure unit\u00e9\nMais la f\u00e9d\u00e9ralisation, n'a pas tout satisfait\nMalgr\u00e9 les espoirs mis, dans ce syst\u00e8me \u00e9tabli\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme belge, a encore des d\u00e9fis."}, {"titre": "Land (Allemagne)", "text_origine": "Un Land ou land (allemand : Land /lant/  ou Bundesland /\u02c8b\u028and\u0259s\u02cclant/  ; pluriel allemand : L\u00e4nder /\u02c8l\u025bnd\u0250/  ; pluriel fran\u00e7ais selon la r\u00e9forme de 1990 : lands) est un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9 d'Allemagne.\nDepuis la r\u00e9unification en 1990, la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d\u2019Allemagne compte seize L\u00e4nder. Chacun dispose d'une constitution, d'une assembl\u00e9e \u00e9lue et d'un gouvernement. \nLe f\u00e9d\u00e9ralisme est un principe fondamental de la Constitution allemande et les L\u00e4nder sont ainsi dot\u00e9s de nombreux pouvoirs, notamment en mati\u00e8re de police, d'\u00e9ducation et de culture.\nLeurs noms sont (par ordre alphab\u00e9tique du nom fran\u00e7ais) : Bade-Wurtemberg, Basse-Saxe, Bavi\u00e8re, Berlin, Brandebourg, Br\u00eame, Hambourg, Hesse, Mecklenbourg-Pom\u00e9ranie Occidentale, Rh\u00e9nanie du Nord - Westphalie, Rh\u00e9nanie-Palatinat, Sarre, Saxe, Saxe-Anhalt, Schleswig-Holstein et Thuringe.\n\n", "element_cle": "1. Les L\u00e4nder sont des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s d'Allemagne.\n2. Il y a seize L\u00e4nder en Allemagne depuis la r\u00e9unification en 1990.\n3. Chaque Land a sa propre constitution, assembl\u00e9e \u00e9lue et gouvernement.\n4. Les L\u00e4nder ont des pouvoirs importants en mati\u00e8re de police, d'\u00e9ducation et de culture.\n5. Voici la liste des seize L\u00e4nder allemands : Bade-Wurtemberg, Basse-Saxe, Bavi\u00e8re, Berlin, Brandebourg, Br\u00eame, Hambourg, Hesse, Mecklenbourg-Pom\u00e9ranie Occidentale, Rh\u00e9nanie du Nord - Westphalie, Rh\u00e9nanie-Palatinat, Sarre, Saxe, Saxe-Anhalt, Schleswig-Holstein et Thuringe.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'repr\u00e9sente les L\u00e4nder, les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s\nAssis sur le tr\u00f4ne, ouais j'suis couronn\u00e9\nSeize au total depuis la r\u00e9unification\nEn 1990, le peuple a pris position\n\nChaque Land a sa propre constitution\nUne assembl\u00e9e \u00e9lue, un gouvernement en action\nJ'exerce des pouvoirs importants, tu peux pas nier\nSur la police, l'\u00e9ducation, la culture, tout \u00e7a j'contr\u00f4le\n\n[Refrain]\nLand, Land, Allemagne j'suis partout pr\u00e9sent\nLand, Land, j'fais bouger tous les habitants\nSeize L\u00e4nder sur ma liste, ouais c'est \u00e7a le deal\nBade-Wurtemberg, Basse-Saxe, Bavi\u00e8re, je te les rappelle\n\n[Couplet 2]\nBerlin, Brandebourg, Br\u00eame et Hambourg\nHesse, Mecklenbourg-Pom\u00e9ranie Occidentale, t'es o\u00f9 ?\nRh\u00e9nanie du Nord - Westphalie, Rh\u00e9nanie-Palatinat\nSarre, Saxe, Saxe-Anhalt, t'accroche pas, c'est pas fini\n\nSchleswig-Holstein et Thuringe, j't'en donne pour ton grade\nC'est moi qui m\u00e8ne la barque, j'contr\u00f4le la parade\n\u00c9ducation, police, culture, tout \u00e7a me revient\nLes L\u00e4nder, c'est ma game, je suis le roi, le lien\n\n[Refrain]\nLand, Land, Allemagne j'suis partout pr\u00e9sent\nLand, Land, j'fais bouger tous les habitants\nSeize L\u00e4nder sur ma liste, ouais c'est \u00e7a le deal\nBade-Wurtemberg, Basse-Saxe, Bavi\u00e8re, je te les rappelle"}, {"titre": "Alexander Hamilton", "text_origine": "Alexander Hamilton, n\u00e9 le 11 janvier 1757 \u00e0 Charlestown sur l'\u00eele de Ni\u00e9v\u00e8s et mort le 12 juillet 1804 \u00e0 Greenwich Village, New York (des suites d'un duel dit duel Hamilton-Burr avec le colonel Aaron Burr), est un homme politique, financier, intellectuel et officier militaire am\u00e9ricain.\nIl fonda le Parti f\u00e9d\u00e9raliste. Juriste constitutionnaliste, il fut un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 influent de la convention constitutionnelle am\u00e9ricaine en 1787 et \u00e9tait un auteur \u00e9minent de Le F\u00e9d\u00e9raliste (The Federalist Papers), recueil d'articles publi\u00e9 entre 1787 et 1788 donnant une des interpr\u00e9tations faisant autorit\u00e9 de la Constitution.", "element_cle": "1. Alexander Hamilton est un personnage cl\u00e9 de l'histoire am\u00e9ricaine, n\u00e9 en 1757 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1804.\n2. Il \u00e9tait \u00e0 la fois homme politique, financier, intellectuel et officier militaire.\n3. Hamilton a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la fondation du Parti f\u00e9d\u00e9raliste.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 un juriste constitutionnaliste influent et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 lors de la convention constitutionnelle am\u00e9ricaine de 1787.\n5. Hamilton \u00e9tait \u00e9galement un auteur \u00e9minent des \"Federalist Papers\", un recueil d'articles qui ont contribu\u00e9 \u00e0 interpr\u00e9ter la Constitution am\u00e9ricaine.", "rap": "[Couplet 1]\nAlexander Hamilton, h\u00e9ros historique,\nN\u00e9 en 1757, son nom est mythique.\nPoliticien, financier, homme de droit,\nIl a marqu\u00e9 l'Am\u00e9rique, un homme \u00e0 part.\n\nOfficier militaire, un g\u00e9nie strat\u00e9gique,\nHamilton \u00e9tait un homme de caract\u00e8re unique.\nIl a combattu lors de la guerre d'ind\u00e9pendance,\nDonnant tout pour la formation de la nation.\n\n[Refrain]\nAlexander Hamilton, un homme visionnaire,\nSes id\u00e9es ont marqu\u00e9 l'histoire, c'est clair.\nIl a fond\u00e9 le parti f\u00e9d\u00e9raliste,\nUn homme qui a su garder la t\u00eate haute.\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la convention constitutionnelle,\nEn 1787, il \u00e9tait un esprit perp\u00e9tuel.\nAuteur des \"Federalist Papers\" r\u00e9put\u00e9s,\nIl a interpr\u00e9t\u00e9 la Constitution, un guide \u00e9clair\u00e9.\n\nHamilton, juriste constitutionnel \u00e9minent,\nIl a fa\u00e7onn\u00e9 les lois, un homme intelligent.\nSon h\u00e9ritage perdure dans notre soci\u00e9t\u00e9,\nUn homme qui a d\u00e9fendu l'\u00e9galit\u00e9.\n\n[Refrain]\nAlexander Hamilton, un homme visionnaire,\nSes id\u00e9es ont marqu\u00e9 l'histoire, c'est clair.\nIl a fond\u00e9 le parti f\u00e9d\u00e9raliste,\nUn homme qui a su garder la t\u00eate haute."}, {"titre": "\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral", "text_origine": "Un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral ou f\u00e9d\u00e9ration (en latin : foedus, \u00ab l'alliance \u00bb) est un \u00c9tat habituellement souverain, compos\u00e9 de plusieurs entit\u00e9s autonomes dot\u00e9es de leur propre gouvernement, nomm\u00e9es \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s. Le statut de ces entit\u00e9s est g\u00e9n\u00e9ralement garanti par la Constitution, et ne peut \u00eatre remis en cause par une d\u00e9cision unilat\u00e9rale du gouvernement central f\u00e9d\u00e9ral. La forme de gouvernement de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, ou sa structure constitutionnelle, est nomm\u00e9e f\u00e9d\u00e9ralisme. C'est un ensemble d'\u00c9tats qui se sont unis et qui ont une certaine autonomie tout en reconnaissant une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure commune.\nIl peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'oppos\u00e9 de l'\u00c9tat unitaire, bien que celui-ci dans certains cas peut \u00eatre administr\u00e9 par plusieurs entit\u00e9s administratives ayant leur propre gouvernement r\u00e9gional.\nLes f\u00e9d\u00e9rations peuvent \u00eatre multiethniques, ou couvrir de vastes territoires, m\u00eame si ce n'est pas n\u00e9cessairement le cas. Les f\u00e9d\u00e9rations sont le plus souvent fond\u00e9es par un accord, bas\u00e9 sur des pr\u00e9occupations ou int\u00e9r\u00eats communs, entre plusieurs \u00c9tats ind\u00e9pendants. Les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s ne disposent g\u00e9n\u00e9ralement pas du droit de s\u00e9cession.\nLes f\u00e9d\u00e9rations se distinguent des conf\u00e9d\u00e9rations, qui sont une union d'\u00c9tats ind\u00e9pendants qui, par un ou plusieurs trait\u00e9s, d\u00e9l\u00e8guent l'exercice de certaines comp\u00e9tences \u00e0 des organes communs destin\u00e9s \u00e0 coordonner leur politique dans un certain nombre de domaines, sans constituer cependant un nouvel \u00c9tat superpos\u00e9 aux \u00c9tats membres. Les \u00c9tats d'une conf\u00e9d\u00e9ration conservent ainsi leur souverainet\u00e9 propre.", "element_cle": "1. Un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral est compos\u00e9 de plusieurs entit\u00e9s autonomes dot\u00e9es de leur propre gouvernement.\n2. Le statut de ces entit\u00e9s est garanti par la Constitution et ne peut \u00eatre remis en cause unilat\u00e9ralement.\n3. Le f\u00e9d\u00e9ralisme d\u00e9signe la forme de gouvernement de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral.\n4. Les f\u00e9d\u00e9rations sont fond\u00e9es sur des int\u00e9r\u00eats communs entre plusieurs \u00c9tats ind\u00e9pendants.\n5. Les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s ne disposent g\u00e9n\u00e9ralement pas du droit de s\u00e9cession.\n6. Les f\u00e9d\u00e9rations se diff\u00e9rencient des conf\u00e9d\u00e9rations, qui sont une union d'\u00c9tats ind\u00e9pendants.\n7. Les conf\u00e9d\u00e9rations d\u00e9l\u00e8guent certaines comp\u00e9tences \u00e0 des organes communs, mais les \u00c9tats conservent leur souverainet\u00e9.\n8. Les f\u00e9d\u00e9rations peuvent \u00eatre multiethniques ou couvrir de vastes territoires.\n9. Les entit\u00e9s autonomes d'une f\u00e9d\u00e9ration reconnaissent une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure commune.\n10. Le f\u00e9d\u00e9ralisme est l'oppos\u00e9 de l'\u00c9tat unitaire.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, diff\u00e9rentes entit\u00e9s,\nAvec leur propre gouvernement, autonomie garantie.\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme, forme de gouvernement,\nDes int\u00e9r\u00eats communs, plusieurs \u00c9tats unis.\nPas de s\u00e9cession pour les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s,\nDiff\u00e9rent de la conf\u00e9d\u00e9ration, un autre concept.\nComp\u00e9tences d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es, mais souverainet\u00e9 gard\u00e9e,\nOrgane commun, alliance renforc\u00e9e.\n\n[Refrain]\n\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, un syst\u00e8me b\u00e9ton,\nInt\u00e9r\u00eats communs, unissons nos nations.\nF\u00e9d\u00e9ralisme, stabilit\u00e9 assur\u00e9e,\nAutorit\u00e9 sup\u00e9rieure, une force partag\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nTerritoires vastes ou multiethniques,\nLa f\u00e9d\u00e9ration englobe, l'unit\u00e9 se pratique.\nEntit\u00e9s autonomes, avec un pouvoir fort,\nSous une autorit\u00e9 commune, ensemble on se porte.\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme, l'oppos\u00e9 de l'\u00c9tat unitaire,\nDes valeurs partag\u00e9es, pour un avenir solidaire.\n\n[Refrain]\n\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, un syst\u00e8me b\u00e9ton,\nInt\u00e9r\u00eats communs, unissons nos nations.\nF\u00e9d\u00e9ralisme, stabilit\u00e9 assur\u00e9e,\nAutorit\u00e9 sup\u00e9rieure, une force partag\u00e9e."}, {"titre": "Province", "text_origine": "Une province est, dans les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9raux gouvern\u00e9s par le f\u00e9d\u00e9ralisme, un ordre juridique local d'une f\u00e9d\u00e9ration qui est autonome sur le plan constitutionnel et qui exerce une forme de souverainet\u00e9 parlementaire provinciale en vertu d'un partage des comp\u00e9tences f\u00e9d\u00e9ratives (par exemple les provinces du Canada, d'apr\u00e8s l'arr\u00eat Parsons, ou les \u00c9tats des \u00c9tats-Unis, que Tocqueville appelait provinces).\nCertains \u00c9tats unitaires peuvent \u00e9galement utiliser le terme province pour d\u00e9signer une simple entit\u00e9 administrative locale qui ne constitue pas un ordre juridique autonome par rapport au gouvernement central (par ex. les provinces de Chine, dont le statut juridique r\u00e9el s'apparente aux d\u00e9partements fran\u00e7ais). Comme il existe davantage d'\u00c9tats unitaires que de f\u00e9d\u00e9rations dans le monde, il s'agirait en fait de l'usage majoritaire du mot province en contexte international.\nPar ailleurs, certains pays peuvent se d\u00e9clarer \u00c9tats f\u00e9d\u00e9raux tout en n'accordant pas dans les faits \u00e0 leurs gouvernements locaux un partage constitutionnel des comp\u00e9tences \u00e9tatiques qui s'inspire de la doctrine du f\u00e9d\u00e9ralisme, de sorte que les provinces de ces f\u00e9d\u00e9rations s'apparentent \u00e0 des divisions administratives, comme on les retrouve dans les \u00c9tats unitaires. Il s'agirait dans ce cas de f\u00e9d\u00e9rations sans f\u00e9d\u00e9ralisme.\n\n", "element_cle": "1. Une province est un ordre juridique local autonome dans un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral.\n2. Elle exerce une souverainet\u00e9 parlementaire provinciale gr\u00e2ce au partage des comp\u00e9tences f\u00e9d\u00e9ratives.\n3. Certains \u00c9tats unitaires utilisent \u00e9galement le terme province pour d\u00e9signer une simple entit\u00e9 administrative locale.\n4. Les provinces de Chine s'apparentent davantage \u00e0 des divisions administratives dans un \u00c9tat unitaire.\n5. Certaines f\u00e9d\u00e9rations ne accordent pas de partage constitutionnel des comp\u00e9tences \u00e9tatiques \u00e0 leurs gouvernements locaux, ce qui les rend similaires \u00e0 des divisions administratives.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'repr\u00e9sente ma province, avec fiert\u00e9 \nAutonome dans l'\u00c9tat, c'est not\u00e9\nSouverainet\u00e9 parlementaire, on revendique\nGr\u00e2ce au partage des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques\n\n[Couplet 2]\nCertains disent qu'on est qu'une entit\u00e9 administrative\nMais on sait qu'on est plus qu'\u00e7a, notre rap en est illustratif\nLes provinces de Chine, simple division administrative\nMais chez nous, on affiche un niveau distinctif\n\n[Refrain]\nDans ma province, on se l\u00e8ve pour le savoir\n\u00c9ducations, valeurs, on veut les voir briller\nChaque date, chaque \u00e9v\u00e9nement, on retient\nL'importance de l'\u00e9ducation, c'est pas rien"}, {"titre": "F\u00e9d\u00e9ralisme canadien", "text_origine": "Le f\u00e9d\u00e9ralisme canadien est un des trois piliers de l'ordre constitutionnel canadien, avec le gouvernement responsable et la Charte canadienne des droits et libert\u00e9s. Il signifie que le Canada poss\u00e8de deux paliers d'autorit\u00e9 politique distincts : le Parlement du Canada ou parlement f\u00e9d\u00e9ral et les treize assembl\u00e9es l\u00e9gislatives provinciales et territoriales. Chaque palier est souverain en ce qui concerne certaines comp\u00e9tences l\u00e9gislatives, alors que d'autres comp\u00e9tences sont partag\u00e9es (ex.: agriculture et immigration). Le Royaume-Uni ne poss\u00e9dait pas ce mod\u00e8le lors de la cr\u00e9ation de la Conf\u00e9d\u00e9ration canadienne, \u00e9tablissant une diff\u00e9rence entre le Canada et la m\u00e8re-patrie \u00e0 cet \u00e9gard.\nLa nature f\u00e9d\u00e9rale de la Constitution canadienne \u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 la diversit\u00e9 des colonies maritimes et de la Province du Canada, particuli\u00e8rement la forte distinction entre les habitants francophones du Bas-Canada (Qu\u00e9bec) et les habitants anglophones du Haut-Canada (Ontario). Le f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme essentiel \u00e0 la coexistence des collectivit\u00e9s francophones et anglophones. John A. Macdonald, qui devint le premier premier ministre du Canada, s'\u00e9tait d'abord oppos\u00e9 \u00e0 un type de gouvernement f\u00e9d\u00e9raliste.\nLe partage des pouvoirs entre les gouvernements f\u00e9d\u00e9ral et provinciaux fut initialement trac\u00e9 dans l'Acte de l'Am\u00e9rique du Nord britannique de 1867 (aujourd'hui la Loi constitutionnelle de 1867) qui forme, avec les modifications des Actes de l'Am\u00e9rique du Nord britannique et la Loi constitutionnelle de 1982, la Constitution du Canada.", "element_cle": "1. Le f\u00e9d\u00e9ralisme canadien est l'un des trois piliers de l'ordre constitutionnel canadien.\n2. Il pr\u00e9voit deux paliers d'autorit\u00e9 politique distincts : le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et les gouvernements provinciaux et territoriaux.\n3. Certains pouvoirs l\u00e9gislatifs sont exclusivement d\u00e9volus \u00e0 chaque palier, tandis que d'autres sont partag\u00e9s.\n4. Le f\u00e9d\u00e9ralisme canadien a \u00e9t\u00e9 mis en place pour r\u00e9pondre \u00e0 la diversit\u00e9 des colonies \u00e0 l'\u00e9poque de la Conf\u00e9d\u00e9ration canadienne.\n5. John A. Macdonald, premier premier ministre du Canada, \u00e9tait initialement oppos\u00e9 au f\u00e9d\u00e9ralisme mais a finalement chang\u00e9 d'avis.\n6. Le partage des pouvoirs entre les gouvernements f\u00e9d\u00e9ral et provinciaux a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli dans l'Acte de l'Am\u00e9rique du Nord britannique de 1867.\n7. La Constitution du Canada comprend \u00e9galement des modifications ult\u00e9rieures, notamment la Loi constitutionnelle de 1982.", "rap": "[Couplet 1]\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme canadien, puissant pilier constitutionnel\nDeux niveaux de gouvernement, distincts et essentiels\nLe f\u00e9d\u00e9ral et provincial, chacun avec ses pr\u00e9rogatives\nUn partage de pouvoirs pour une nation corrective\n\n[Refrain]\nLe Canada unifi\u00e9, dans sa diversit\u00e9\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e9quilibr\u00e9, pour avancer en r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme, r\u00e9ponse aux colonies vari\u00e9es\nLors de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une nation solidifi\u00e9e\nMacdonald, premier ministre, initialement h\u00e9sitant\nMais convaincu par l'union, il change de position\n\n[Refrain]\nLe Canada unifi\u00e9, dans sa diversit\u00e9\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e9quilibr\u00e9, pour avancer en r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 3]\nActe de l\u2019Am\u00e9rique du Nord, de 1867 dat\u00e9\n\u00c9tablissant les relations entre les entit\u00e9s\nConstitution \u00e9volutive, en constante adaptation\nLoi constitutionnelle 1982, marque notre nation\n\n[Refrain]\nLe Canada unifi\u00e9, dans sa diversit\u00e9\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e9quilibr\u00e9, pour avancer en r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "R\u00e9gions de Belgique", "text_origine": "Les r\u00e9gions de Belgique sont l'une des divisions du Royaume mises en place depuis le 24 d\u00e9cembre 1970 lors de la premi\u00e8re r\u00e9forme de l\u2019\u00c9tat belge.\nLa loi dispose que la Belgique comprend trois r\u00e9gions administratives : \n\nLa R\u00e9gion de Bruxelles-Capitale\nLa R\u00e9gion flamande\nLa R\u00e9gion wallonneElles sont toutefois \u00e0 distinguer des r\u00e9gions linguistiques et des communaut\u00e9s, \u00e9galement cr\u00e9\u00e9es par les diff\u00e9rentes r\u00e9visions de la Constitution belge qui ont men\u00e9 petit \u00e0 petit au f\u00e9d\u00e9ralisme belge. \nLes r\u00e9gions administratives disposent d'une autonomie \u00e9tendue en particulier dans les domaines de l'\u00e9conomie, de l'emploi, de l'am\u00e9nagement du territoire, de l'agriculture, des travaux publics, du logement, du tourisme, de l'\u00e9nergie, de l'environnement, des voies navigables, des eaux et for\u00eats, de la tutelle sur les pouvoirs subordonn\u00e9s, de la politique familiale, des handicap\u00e9s, du troisi\u00e8me \u00e2ge (etc.).\nAinsi que (partiellement) : de l'aide aux personnes, de l'enseignement (b\u00e2timents, transports scolaires) ou du patrimoine et les communaut\u00e9s en disposent en mati\u00e8re culturelle ainsi qu'en mati\u00e8re d'aide aux personnes et d'enseignement.\nL'autonomie des r\u00e9gions, comme de toutes les entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es belges, est tr\u00e8s \u00e9tendue en raison du principe des comp\u00e9tences exclusives qui singularisent le f\u00e9d\u00e9ralisme belge par le fait qu'il prolonge, pratiquement sans r\u00e9serves, l'autonomie des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es sur la sc\u00e8ne internationale.", "element_cle": "- Mise en place des r\u00e9gions de Belgique depuis le 24 d\u00e9cembre 1970 lors de la premi\u00e8re r\u00e9forme de l'\u00c9tat belge\n- Trois r\u00e9gions administratives : R\u00e9gion de Bruxelles-Capitale, R\u00e9gion flamande, R\u00e9gion wallonne\n- Distinction entre r\u00e9gions administratives, r\u00e9gions linguistiques et communaut\u00e9s\n- Autonomie \u00e9tendue des r\u00e9gions dans plusieurs domaines : \u00e9conomie, emploi, am\u00e9nagement du territoire, etc.\n- Autonomie des r\u00e9gions et des entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es tr\u00e8s \u00e9tendue gr\u00e2ce au principe des comp\u00e9tences exclusives", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1970, la Belgique en mutation\nLa premi\u00e8re r\u00e9forme, une nouvelle constitution\nMise en place des r\u00e9gions, une division\nPour mieux g\u00e9rer les affaires, une solution\n\n[R\u00e9frain]\nR\u00e9gions de Belgique, un changement majeur\nUne r\u00e9partition, pour un meilleur futur\nBruxelles-Capitale, Flamande et Wallonne\nChacune avec son r\u00f4le dans cette aventure\n\n[Couplet 2]\nBruxelles-Capitale, au c\u0153ur de l'action\nUne r\u00e9gion administrative, une grande attraction\nLa r\u00e9gion flamande, fi\u00e8re de sa langue\nEt la r\u00e9gion wallonne, un riche patrimoine qui tangue\n\n[R\u00e9frain]\nR\u00e9gions administratives, linguistiques et communaut\u00e9s\nChaque entit\u00e9 avec ses sp\u00e9cificit\u00e9s\nAutonomie \u00e9tendue, dans de multiples domaines\n\u00c9conomie, emploi, un pouvoir souverain\n\n[R\u00e9frain]\nComp\u00e9tences exclusives, l'autonomie \u00e9tendue\nLes r\u00e9gions, les entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es, se sont d\u00e9fendues\nUn mod\u00e8le progressiste, une organisation solide\nLa Belgique avance, dans un \u00e9lan lucide"}, {"titre": "Socialisme", "text_origine": "Le concept de socialisme recouvre un ensemble tr\u00e8s divers de courants de pens\u00e9e et de mouvements politiques, dont le point commun est de rechercher une organisation sociale et \u00e9conomique plus juste. Le but originel du socialisme est d'obtenir l'\u00e9galit\u00e9 sociale, ou du moins une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s et, notamment pour les courants d'inspirations marxiste et anarchiste, d'\u00e9tablir une soci\u00e9t\u00e9 sans classes sociales. Plus largement, le socialisme peut \u00eatre d\u00e9fini comme une tendance politique, historiquement marqu\u00e9e \u00e0 gauche, dont le principe de base est l'aspiration \u00e0 un monde meilleur, fond\u00e9 sur une organisation sociale harmonieuse et sur la lutte contre les injustices. Selon les contextes, le mot socialisme ou l'adjectif socialiste peuvent qualifier une id\u00e9ologie, un parti politique, un r\u00e9gime politique ou une organisation sociale. La notion de socialisme s'exprime \u00e9galement par une forme sp\u00e9cifique de morale sociale la\u00efque et non-religieuse v\u00e9hiculant des valeurs morales individuelles et collectives.\nLe terme socialisme entre dans le langage courant \u00e0 partir des ann\u00e9es 1820, dans le contexte de la r\u00e9volution industrielle et de l'urbanisation qui l'accompagne : il d\u00e9signe alors un ensemble de revendications et d'id\u00e9es visant \u00e0 am\u00e9liorer le sort des ouvriers, et plus largement de la population, via le remplacement du capitalisme par une soci\u00e9t\u00e9 plus juste. L'id\u00e9e socialiste, sous de multiples formes, se d\u00e9veloppe au long du XIXe si\u00e8cle et donne naissance dans le monde entier \u00e0 des partis politiques s'en r\u00e9clamant sous diverses d\u00e9nominations (socialiste, mais \u00e9galement social-d\u00e9mocrate, travailliste, etc.).\nAu tournant du XXe si\u00e8cle, le marxisme supplante progressivement l'anarchisme puis l'approche dite du \u00ab socialisme utopique \u00bb : le courant de pens\u00e9e marxiste se veut porteur d'une forme \u00ab scientifique \u00bb de socialisme, fond\u00e9 sur une analyse du capitalisme, du d\u00e9passement de celui-ci par le biais de la lutte des classes et du passage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 sociale des moyens de production. Dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du si\u00e8cle, une partie du socialisme europ\u00e9en s'oriente cependant dans les faits vers le r\u00e9formisme. \u00c0 la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, la famille politique socialiste conna\u00eet un schisme avec la naissance du courant communiste, qui continue de se r\u00e9clamer du socialisme en affirmant le ramener \u00e0 la tradition r\u00e9volutionnaire. Les partis socialistes connaissent dans le monde entier des scissions au cours des ann\u00e9es 1920 ; ils se trouvent d\u00e8s lors en comp\u00e9tition avec des partis communistes qui se r\u00e9clament du \u00ab socialisme r\u00e9el \u00bb (ou \u00ab socialisme r\u00e9ellement existant \u00bb) appliqu\u00e9 par l'Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques (URSS), cette derni\u00e8re s\u2019\u00e9tant auto-proclam\u00e9e \u00ab patrie du socialisme \u00bb,.\nLa plupart des partis socialistes europ\u00e9ens acc\u00e9l\u00e8rent, notamment apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, leur \u00e9volution vers un r\u00e9formisme \u00e9loign\u00e9 du marxisme, tandis que les r\u00e9gimes communistes align\u00e9s sur l'URSS, et qui se disent eux-m\u00eames socialistes, se multiplient dans le monde. Le socialisme d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire un socialisme converti \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et respectueux du jeu parlementaire, repr\u00e9sente aujourd'hui la tendance majoritaire des partis socialistes, qui n'envisagent plus la rupture avec l'\u00e9conomie de march\u00e9. La notion de socialisme d\u00e9mocratique est par ailleurs d\u00e9sormais associ\u00e9e \u00e0 celle de social-d\u00e9mocratie qui tend, notamment en Europe, \u00e0 en devenir un synonyme. Outre les diversit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 ses variations id\u00e9ologiques, le socialisme conna\u00eet \u00e9galement de nombreuses vari\u00e9t\u00e9es li\u00e9es aux contextes g\u00e9ographiques et culturels, comme le socialisme arabe ou le socialisme africain.\nLa mouvance socialiste, prise au sens large, demeure aujourd'hui l'une des plus importantes de la vie politique mondiale, bien que le mot socialisme continue de recouvrir un ensemble de r\u00e9alit\u00e9s, de pratiques politiques, et de formes de pens\u00e9e extr\u00eamement diverses et parfois contradictoires entre elles, allant des partis travaillistes aux diverses vari\u00e9t\u00e9s de \u00ab gauchisme \u00bb, en passant par les partis et r\u00e9gimes communistes actuels. La majorit\u00e9 des principaux partis se r\u00e9clamant du socialisme se r\u00e9unit, au niveau international, au sein de l'Internationale socialiste et, au niveau europ\u00e9en, au sein du Parti socialiste europ\u00e9en. Ces organisations n'ont cependant pas le monopole de l'usage de l'appellation socialiste.", "element_cle": "1. Le socialisme regroupe diff\u00e9rents courants politiques cherchant \u00e0 instaurer une soci\u00e9t\u00e9 plus juste et \u00e9galitaire.\n2. L'objectif principal du socialisme est de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales et de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 sans classes.\n3. Le socialisme est caract\u00e9ris\u00e9 par son aspiration \u00e0 un monde meilleur, avec une organisation sociale harmonieuse et la lutte contre les injustices.\n4. Le terme \"socialisme\" appara\u00eet dans les ann\u00e9es 1820, en lien avec la r\u00e9volution industrielle et les demandes d'am\u00e9lioration des conditions de vie des ouvriers.\n5. Le marxisme devient pr\u00e9dominant au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, rempla\u00e7ant progressivement l'anarchisme et l'approche utopique du socialisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLe socialisme, une vision d'avenir,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste \u00e0 venir,\nR\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, lutter contre les vices,\nVoil\u00e0 l'objectif, faire na\u00eetre la justice.\n\nLe marxisme en t\u00eate, au d\u00e9but du si\u00e8cle,\nRempla\u00e7ant l'anarchisme, l'approche utopique,\nLa classe ouvri\u00e8re, c\u0153ur de la bataille,\nPour un monde meilleur, une lutte sans faille.\n\n[Refrain]\nLe socialisme, un id\u00e9al \u00e0 atteindre,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, plus humaine.\nLutter contre les injustices, les in\u00e9galit\u00e9s,\nLe socialisme, un combat pour l'humanit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLe socialisme na\u00eet dans les ann\u00e9es 1820,\nR\u00e9volution industrielle, ouvriers maltrait\u00e9s,\nDes demandes d'am\u00e9lioration, de meilleures conditions,\nLe socialisme \u00e9merge, portant leurs revendications.\n\nUn monde harmonieux, sans classes distinctes,\nSolidarit\u00e9, coop\u00e9ration, voil\u00e0 la piste,\nLe socialisme, une id\u00e9e d'union,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 en qu\u00eate de r\u00e9volution.\n\n[Refrain]\nLe socialisme, un id\u00e9al \u00e0 atteindre,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, plus humaine.\nLutter contre les injustices, les in\u00e9galit\u00e9s,\nLe socialisme, un combat pour l'humanit\u00e9."}, {"titre": "Nazisme", "text_origine": "Le national-socialisme (en allemand Nationalsozialismus), plus couramment d\u00e9sign\u00e9 en fran\u00e7ais sous l'abr\u00e9viation nazisme (en allemand Nazismus), est l'id\u00e9ologie politique du Parti national-socialiste des travailleurs allemands (NSDAP), parti politique d'extr\u00eame droite fond\u00e9 en Allemagne en 1920 et dirig\u00e9 par Adolf Hitler,,,. Cette id\u00e9ologie th\u00e9orise une hi\u00e9rarchie au sein d'une esp\u00e8ce humaine divis\u00e9e en \u00ab races \u00bb, au sommet de laquelle elle place la \u00ab race aryenne \u00bb, \u00e0 l'inverse de celles les plus d\u00e9test\u00e9es, les populations juives, slaves et tziganes, formant la classe des \u00ab sous-hommes \u00bb, les Untermenschen. Le nazisme est le seul type de fascisme incorporant \u00e0 la fois racisme biologique et antis\u00e9mitisme. Par extension, le terme nazisme d\u00e9signe le r\u00e9gime politique inspir\u00e9 de cette id\u00e9ologie, dictature totalitaire et expansionniste dirig\u00e9e par Adolf Hitler de 1933 \u00e0 1945 et connue sous les noms de Troisi\u00e8me Reich ou d'Allemagne nazie.\nEn tant que sujet de science politique, les d\u00e9finitions du nazisme varient selon les historiens. En particulier, reste ouverte la question de savoir si le nazisme ne fut que l'une des formes du fascisme ou doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9, parce qu'ayant fait du racisme une doctrine d'\u00c9tat, comme un ph\u00e9nom\u00e8ne historique et id\u00e9ologique unique. En effet, l'antis\u00e9mitisme officiel du r\u00e9gime nazi, l'\u00e9limination des personnes juives, handicap\u00e9es et la pers\u00e9cution, entre autres, des opposants politiques, des homosexuels et des Roms, se concr\u00e9tisent d\u00e8s 1933, par la mise en place d'une l\u00e9gislation raciale et fortement discriminatoire, par une politique de spoliation des juifs, et par l'internement des opposants et des \u00ab ind\u00e9sirables \u00bb dans les premiers camps de concentration en Allemagne. Cette politique ne fait que s'amplifier du d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, lorsque la Shoah par balles est d\u00e9clench\u00e9e et que sont cr\u00e9\u00e9s les centres d'extermination nazis, jusqu'\u00e0 la d\u00e9faite militaire du Troisi\u00e8me Reich en 1945. Ainsi, plus de six millions de personnes, dont une majorit\u00e9 de Juifs, sont tu\u00e9s dans les camps de concentration et d'extermination, ou lors des innombrables massacres commis par les troupes nazies et leurs collaborateurs. Le r\u00e9gime nazi, cens\u00e9 \u00ab durer mille ans \u00bb, en dure douze et laisse l'Europe exsangue et l'Allemagne en ruines.\n\n", "element_cle": "1. Le nazisme est l'id\u00e9ologie politique du Parti national-socialiste des travailleurs allemands (NSDAP) fond\u00e9 en Allemagne en 1920 et dirig\u00e9 par Adolf Hitler.\n2. Le nazisme th\u00e9orise une hi\u00e9rarchie raciale, pla\u00e7ant la \"race aryenne\" au sommet et les populations juives, slaves et tziganes comme des \"sous-hommes\".\n3. Le nazisme est le seul type de fascisme incorporant \u00e0 la fois le racisme biologique et l'antis\u00e9mitisme.\n4. Le r\u00e9gime nazi, dictature totalitaire et expansionniste dirig\u00e9e par Adolf Hitler, a s\u00e9vi de 1933 \u00e0 1945, \u00e9galement connu sous le nom de Troisi\u00e8me Reich ou d'Allemagne nazie.\n5. Le r\u00e9gime nazi a mis en place une l\u00e9gislation raciale discriminatoire, spoli\u00e9 les juifs et intern\u00e9 les opposants et les \"ind\u00e9sirables\" dans les camps de concentration.\n6. La politique nazie a atteint son paroxysme pendant la Seconde Guerre mondiale avec la mise en place de la Shoah par balles et la cr\u00e9ation des centres d'extermination.\n7. Plus de six millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes de l'extermination nazie avant la d\u00e9faite militaire du Troisi\u00e8me Reich en 1945.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1920, na\u00eet l'id\u00e9ologie du NSDAP,\nLe nazisme, Hitler en chef, rien \u00e0 voir avec un rap.\nUne hi\u00e9rarchie raciale, l'aryen au sommet,\nMais les Juifs, Slaves et tziganes consid\u00e9r\u00e9s comme des sous-hommes, un ennemi qu'on stigmatise.\n\n[Couplet 2]\nPas seulement du fascisme, le nazisme c'est du sale,\nRacisme biologique et antis\u00e9mitisme dans leur programme social.\nDe 33 \u00e0 45, le Troisi\u00e8me Reich fait r\u00e9gner la terreur,\nDictature expansionniste, Hitler, le chef, meneur.\n\n[Refrain]\nLe nazisme, une v\u00e9ritable horreur,\nDes lois discriminatoires, des vies en sursis, des pleurs.\nSix millions de victimes sous l'extermination,\nLa Shoah, les camps de concentration, une abomination."}, {"titre": "Socialisme libertaire", "text_origine": "Le socialisme libertaire est un courant de l'anarchisme qui vise l'instauration d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire et coop\u00e9rative, par l'abolition de l'\u00c9tat et de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et des institutions financi\u00e8res, et fond\u00e9e au contraire sur l'autogestion politique et \u00e9conomique, la solidarit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 individuelle. La mise en place de l'autogestion \u00e9conomique repose alors essentiellement sur le remplacement de l'ensemble des institutions financi\u00e8res par des mutuelles et sur celui des autres entreprises non individuelles par des coop\u00e9ratives. L'autogestion politique s'appuie quant \u00e0 elle principalement sur la d\u00e9mocratie directe, le remplacement du mandat repr\u00e9sentatif par le mandat imp\u00e9ratif et, quand c'est n\u00e9cessaire, la nomination d'une assembl\u00e9e par tirage au sort d'un \u00e9chantillon large et repr\u00e9sentatif plut\u00f4t que par l'\u00e9lection. L'organisation administrative repose sur un f\u00e9d\u00e9ralisme d\u00e9centralis\u00e9 dont la structure de base est la commune, \u00e9tendue au bassin de vie d'une population.", "element_cle": "1. Le socialisme libertaire vise \u00e0 instaurer une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire et coop\u00e9rative.\n2. Il pr\u00f4ne l'abolition de l'\u00c9tat et de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production.\n3. L'autogestion politique et \u00e9conomique est au c\u0153ur de ce courant anarchiste.\n4. L'\u00e9conomie repose sur des mutuelles et des coop\u00e9ratives, rempla\u00e7ant ainsi les institutions financi\u00e8res traditionnelles.\n5. La d\u00e9mocratie directe et le mandat imp\u00e9ratif sont des principes fondamentaux de l'autogestion politique.\n6. Parfois, une assembl\u00e9e est constitu\u00e9e par un tirage au sort plut\u00f4t que par une \u00e9lection.\n7. Le f\u00e9d\u00e9ralisme d\u00e9centralis\u00e9 est le mod\u00e8le administratif privil\u00e9gi\u00e9, avec la commune comme structure de base.\n8. Le socialisme libertaire promeut la solidarit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 individuelle.\n9. Les ann\u00e9es d'existence du courant varient entre la fin du XIXe si\u00e8cle et la p\u00e9riode actuelle.\n10. Le socialisme libertaire propose une alternative aux syst\u00e8mes politiques traditionnels en mettant l'accent sur l'autogestion et la participation directe des citoyens.", "rap": "[Couplet 1]\nLe socialisme libertaire, fr\u00e8re, c'est un id\u00e9al\nUne soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire, coop\u00e9rative, sans rival\nOn veut abolir l'\u00c9tat, foutre en l'air la propri\u00e9t\u00e9\nDes moyens de production, ouais on veut tout changer\n\n[Refrain]\nLe socialisme libertaire, une vision r\u00e9volutionnaire\nAutogestion politique, \u00e9conomique, c'est notre affaire\nMutuelles, coop\u00e9ratives, adieu aux financi\u00e8res\nOn veut une d\u00e9mocratie directe, plus rien \u00e0 faire des minist\u00e8res\n\n[Couplet 2]\nOn pr\u00f4ne la solidarit\u00e9, la responsabilit\u00e9 individuelle\nLe socialisme libertaire, c'est l'alternative qui d\u00e9boule\nDe la fin du XIXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, notre histoire s'\u00e9tend\nF\u00e9d\u00e9ralisme d\u00e9centralis\u00e9, c'est \u00e7a notre mod\u00e8le, mon ami le vent\n\n[Refrain]\nLe socialisme libertaire, une vision r\u00e9volutionnaire\nAutogestion politique, \u00e9conomique, c'est notre affaire\nMutuelles, coop\u00e9ratives, adieu aux financi\u00e8res\nOn veut une d\u00e9mocratie directe, plus rien \u00e0 faire des minist\u00e8res"}, {"titre": "Socialisme utopique", "text_origine": "L'expression \u00ab socialisme utopique \u00bb, d\u00e9signe l'ensemble des doctrines des premiers socialistes europ\u00e9ens du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle (qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 Marx et Engels), tels Robert Owen en Grande-Bretagne, Saint-Simon, Charles Fourier, \u00c9tienne Cabet et Philippe Buchez en France. Afin de sortir de la lecture engelienne et donc de sa d\u00e9finition politique, les historiens fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e8rent actuellement utiliser pour les d\u00e9finir les cat\u00e9gories de \u00ab premiers socialismes \u00bb, \u00ab socialismes romantiques \u00bb, \u00ab socialismes pr\u00e9marxistes \u00bb, \u00ab socialismes conceptuels \u00bb, voire pour Lo\u00efc Rignol ils sont les premiers \u00ab socialismes scientifiques \u00bb.\nCe courant est influenc\u00e9 par l'humanisme. Parfois li\u00e9 au christianisme social comme chez Philippe Buchez, il s'\u00e9loigne n\u00e9anmoins radicalement du christianisme institutionnel chez Saint-Simon, qui construit un syst\u00e8me ath\u00e9e. Le socialisme utopique s'inscrit \u00e0 l'origine dans une perspective de progr\u00e8s et de confiance dans l'homme et la technique. Il conna\u00eet son apog\u00e9e avant 1870, avant d'\u00eatre \u00e9clips\u00e9, au sein du mouvement socialiste, par le succ\u00e8s du marxisme. La notion de socialisme utopique a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par Friedrich Engels et reprise par les marxistes (qui l'opposent \u00e0 la notion de socialisme scientifique) ; le qualificatif d'utopique, accol\u00e9 au socialisme, est donc n\u00e9 d'une intention pol\u00e9mique avant d'\u00eatre ensuite consacr\u00e9 par l'usage. Les doctrines qu'englobe le socialisme utopique ne sont, pour les adversaires de ces id\u00e9es, pas plus utopiques que toute autre doctrine tendant vers la r\u00e9alisation d'une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale n'ayant encore jamais exist\u00e9 (y compris les doctrines marxistes qui annoncent, \u00e0 terme, l'av\u00e8nement d'une soci\u00e9t\u00e9 sans classes).\nLe socialisme utopique se caract\u00e9rise par la volont\u00e9 de mettre en place des communaut\u00e9s id\u00e9ales selon des mod\u00e8les divers, certaines r\u00e9gies par des r\u00e8glements tr\u00e8s contraignants, d'autres plus libertaires ; certaines communistes, d'autre laissant une plus grande part \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 individuelle. Le socialisme utopique se caract\u00e9rise surtout par sa m\u00e9thode de transformation de la soci\u00e9t\u00e9 qui, dans l'ensemble, ne repose pas sur une r\u00e9volution politique, ni sur une action r\u00e9formiste impuls\u00e9e par l'\u00c9tat, mais sur la cr\u00e9ation, par l'initiative de citoyens, d'une contre-soci\u00e9t\u00e9 socialiste au sein m\u00eame du syst\u00e8me capitaliste. C'est la multiplication des communaut\u00e9s socialistes qui doit progressivement remplacer la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste.\nDes milliers d'exp\u00e9riences de cr\u00e9ation de communaut\u00e9s socialistes s'inscrivant dans la filiation du socialisme utopique peuvent \u00eatre relev\u00e9es \u00e0 travers l'histoire. \u00c0 l'image du familist\u00e8re cr\u00e9\u00e9 par Godin en 1854 \u00e0 Guise, qui s'inspire directement du phalanst\u00e8re de Charles Fourier, qui a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 1 748 personnes en 1889, et qui a fonctionn\u00e9 durablement jusqu'en 1968, le socialisme dit \u00ab utopique \u00bb a donn\u00e9 lieu \u00e0 la cr\u00e9ation de nombreux projets sociaux \u00e0 \u00e9chelle humaine, durables et r\u00e9alistes. L'id\u00e9e selon laquelle le socialisme dit \u00ab utopique \u00bb n'aurait r\u00e9alis\u00e9 que des exp\u00e9riences \u00e0 des \u00e9chelles limit\u00e9es (des communaut\u00e9s de quelques centaines de personnes au plus) et sur des dur\u00e9es g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9es est un point de vue sur l'histoire du socialisme qui est tr\u00e8s influenc\u00e9 par Marx.", "element_cle": "1. Le socialisme utopique d\u00e9signe les doctrines des premiers socialistes europ\u00e9ens du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.\n2. Les principaux repr\u00e9sentants du socialisme utopique sont Robert Owen, Saint-Simon, Charles Fourier, \u00c9tienne Cabet et Philippe Buchez.\n3. Ce courant est influenc\u00e9 par l'humanisme et peut \u00eatre li\u00e9 au christianisme social.\n4. Le socialisme utopique pr\u00f4ne le progr\u00e8s et la confiance dans l'homme et la technique.\n5. Le marxisme a \u00e9clips\u00e9 le socialisme utopique apr\u00e8s 1870.\n6. Le terme \"socialisme utopique\" a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Friedrich Engels et repris par les marxistes de mani\u00e8re pol\u00e9mique.\n7. Les doctrines du socialisme utopique visent \u00e0 cr\u00e9er des communaut\u00e9s id\u00e9ales avec diff\u00e9rents mod\u00e8les de fonctionnement.\n8. Certaines communaut\u00e9s socialistes utopiques sont bas\u00e9es sur des r\u00e8glements stricts, tandis que d'autres sont plus libertaires.\n9. Le socialisme utopique propose diff\u00e9rentes approches en ce qui concerne la propri\u00e9t\u00e9 individuelle.\n10. Certains critiques estiment que le socialisme utopique n'est pas plus utopique que d'autres doctrines visant \u00e0 r\u00e9aliser une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale qui n'a jamais exist\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe socialisme utopique, au XIXe si\u00e8cle, \nDes penseurs visionnaires, des r\u00eaves r\u00e9alistes,\nRobert Owen, Saint-Simon et Fourier,\nDes noms grav\u00e9s dans l'histoire du prol\u00e9tariat.\n\nIls pr\u00f4naient le progr\u00e8s, la confiance en l'homme,\nCroyaient en la technique, en un avenir sans ombre,\nInfluenc\u00e9s par l'humanisme et le christianisme social,\nLe socialisme utopique, un id\u00e9al qui se d\u00e9voile.\n\n[Refrain]\nLe marxisme \u00e9clipsa leur courant apr\u00e8s 1870,\nMais le socialisme utopique reste \u00e0 jamais grav\u00e9,\nDes communaut\u00e9s id\u00e9ales, diff\u00e9rents mod\u00e8les,\nPropri\u00e9t\u00e9 individuelle, dans un monde plus fraternel.\n\n[Couplet 2]\nEngels les a qualifi\u00e9s de mani\u00e8re pol\u00e9mique,\n\"Utopiques\" disait-il, les rendant path\u00e9tiques,\nMais ces penseurs utopiques ont laiss\u00e9 une empreinte,\nLeurs id\u00e9es, leurs \u00e9crits, un h\u00e9ritage qui tinte.\n\nCommunaut\u00e9s strictes, r\u00e8gles bien \u00e9tablies,\nD'autres plus libertaires, dans un monde repens\u00e9,\nLe socialisme utopique, multiple en ses approches,\nUne qu\u00eate d'\u00e9galit\u00e9, o\u00f9 l'on transforme les poches.\n\n[Refrain]\nLe marxisme \u00e9clipsa leur courant apr\u00e8s 1870,\nMais le socialisme utopique reste \u00e0 jamais grav\u00e9,\nDes communaut\u00e9s id\u00e9ales, diff\u00e9rents mod\u00e8les,\nPropri\u00e9t\u00e9 individuelle, dans un monde plus fraternel.\n\nAlors que certains critiquent cette vision,\nD\u00e9non\u00e7ant l'utopie dans toutes les religions,\nLe socialisme utopique n'est pas plus illusoire,\nQu'une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, pour laquelle on l'aspire.\n\n[Refrain]\nLe marxisme \u00e9clipsa leur courant apr\u00e8s 1870,\nMais le socialisme utopique reste \u00e0 jamais grav\u00e9,\nDes communaut\u00e9s id\u00e9ales, diff\u00e9rents mod\u00e8les,\nPropri\u00e9t\u00e9 individuelle, dans un monde plus fraternel."}, {"titre": "Socialisme utopique", "text_origine": "L'expression \u00ab socialisme utopique \u00bb, d\u00e9signe l'ensemble des doctrines des premiers socialistes europ\u00e9ens du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle (qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 Marx et Engels), tels Robert Owen en Grande-Bretagne, Saint-Simon, Charles Fourier, \u00c9tienne Cabet et Philippe Buchez en France. Afin de sortir de la lecture engelienne et donc de sa d\u00e9finition politique, les historiens fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e8rent actuellement utiliser pour les d\u00e9finir les cat\u00e9gories de \u00ab premiers socialismes \u00bb, \u00ab socialismes romantiques \u00bb, \u00ab socialismes pr\u00e9marxistes \u00bb, \u00ab socialismes conceptuels \u00bb, voire pour Lo\u00efc Rignol ils sont les premiers \u00ab socialismes scientifiques \u00bb.\nCe courant est influenc\u00e9 par l'humanisme. Parfois li\u00e9 au christianisme social comme chez Philippe Buchez, il s'\u00e9loigne n\u00e9anmoins radicalement du christianisme institutionnel chez Saint-Simon, qui construit un syst\u00e8me ath\u00e9e. Le socialisme utopique s'inscrit \u00e0 l'origine dans une perspective de progr\u00e8s et de confiance dans l'homme et la technique. Il conna\u00eet son apog\u00e9e avant 1870, avant d'\u00eatre \u00e9clips\u00e9, au sein du mouvement socialiste, par le succ\u00e8s du marxisme. La notion de socialisme utopique a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par Friedrich Engels et reprise par les marxistes (qui l'opposent \u00e0 la notion de socialisme scientifique) ; le qualificatif d'utopique, accol\u00e9 au socialisme, est donc n\u00e9 d'une intention pol\u00e9mique avant d'\u00eatre ensuite consacr\u00e9 par l'usage. Les doctrines qu'englobe le socialisme utopique ne sont, pour les adversaires de ces id\u00e9es, pas plus utopiques que toute autre doctrine tendant vers la r\u00e9alisation d'une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale n'ayant encore jamais exist\u00e9 (y compris les doctrines marxistes qui annoncent, \u00e0 terme, l'av\u00e8nement d'une soci\u00e9t\u00e9 sans classes).\nLe socialisme utopique se caract\u00e9rise par la volont\u00e9 de mettre en place des communaut\u00e9s id\u00e9ales selon des mod\u00e8les divers, certaines r\u00e9gies par des r\u00e8glements tr\u00e8s contraignants, d'autres plus libertaires ; certaines communistes, d'autre laissant une plus grande part \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 individuelle. Le socialisme utopique se caract\u00e9rise surtout par sa m\u00e9thode de transformation de la soci\u00e9t\u00e9 qui, dans l'ensemble, ne repose pas sur une r\u00e9volution politique, ni sur une action r\u00e9formiste impuls\u00e9e par l'\u00c9tat, mais sur la cr\u00e9ation, par l'initiative de citoyens, d'une contre-soci\u00e9t\u00e9 socialiste au sein m\u00eame du syst\u00e8me capitaliste. C'est la multiplication des communaut\u00e9s socialistes qui doit progressivement remplacer la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste.\nDes milliers d'exp\u00e9riences de cr\u00e9ation de communaut\u00e9s socialistes s'inscrivant dans la filiation du socialisme utopique peuvent \u00eatre relev\u00e9es \u00e0 travers l'histoire. \u00c0 l'image du familist\u00e8re cr\u00e9\u00e9 par Godin en 1854 \u00e0 Guise, qui s'inspire directement du phalanst\u00e8re de Charles Fourier, qui a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 1 748 personnes en 1889, et qui a fonctionn\u00e9 durablement jusqu'en 1968, le socialisme dit \u00ab utopique \u00bb a donn\u00e9 lieu \u00e0 la cr\u00e9ation de nombreux projets sociaux \u00e0 \u00e9chelle humaine, durables et r\u00e9alistes. L'id\u00e9e selon laquelle le socialisme dit \u00ab utopique \u00bb n'aurait r\u00e9alis\u00e9 que des exp\u00e9riences \u00e0 des \u00e9chelles limit\u00e9es (des communaut\u00e9s de quelques centaines de personnes au plus) et sur des dur\u00e9es g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9es est un point de vue sur l'histoire du socialisme qui est tr\u00e8s influenc\u00e9 par Marx.", "element_cle": "1. Le socialisme utopique d\u00e9signe les premi\u00e8res doctrines socialistes du XIXe si\u00e8cle.\n2. Il regroupe des penseurs tels que Robert Owen, Saint-Simon, Fourier, Cabet et Buchez.\n3. Les historiens fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e8rent aujourd'hui utiliser le terme de \"premiers socialismes\".\n4. Le socialisme utopique est influenc\u00e9 par l'humanisme et peut \u00eatre li\u00e9 au christianisme social.\n5. Il est bas\u00e9 sur la confiance dans le progr\u00e8s et la technique.\n6. Son apog\u00e9e se situe avant 1870, avant d'\u00eatre supplant\u00e9 par le marxisme.\n7. Le terme \"utopique\" a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Engels de mani\u00e8re pol\u00e9mique.\n8. Les id\u00e9es du socialisme utopique sont consid\u00e9r\u00e9es par certains comme utopiques, mais cela s'applique \u00e9galement \u00e0 toutes les doctrines socialistes.\n9. Le socialisme utopique vise \u00e0 cr\u00e9er des communaut\u00e9s id\u00e9ales selon diff\u00e9rents mod\u00e8les.\n10. Certaines communaut\u00e9s sont bas\u00e9es sur une propri\u00e9t\u00e9 individuelle plus importante que d'autres.", "rap": "[Couplet 1]\nLe socialisme utopique, ouais, c'est son nom,\nPremi\u00e8res doctrines socialistes, dans le XIXe si\u00e8cle, sans faute,\nRobert Owen, Saint-Simon, Fourier, Cabet et Buchez,\nIls ont pos\u00e9 les bases, ouais, ils ont cr\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLe socialisme utopique, ouais, c'\u00e9tait autrefois,\nInspir\u00e9 par l'humanisme, li\u00e9 au christianisme social, aux \u00e9mois,\nLe progr\u00e8s et la technique, oui, c'\u00e9tait leur confiance aveugle,\nMais avant 1870, le marxisme a pris le r\u00e8gne, on le bouscule.\n\n[Couplet 2]\nEngels a lanc\u00e9 le terme \"utopique\", pol\u00e9mique et critique,\nCertains jugent leurs id\u00e9es utopiques, mais y'en a d'autres qui s'y appliquent,\nCr\u00e9er des communaut\u00e9s id\u00e9ales, ouais, c'\u00e9tait leur volont\u00e9,\nAvec des mod\u00e8les diff\u00e9rents, la propri\u00e9t\u00e9 individuelle sous cl\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe socialisme utopique, ouais, c'\u00e9tait avant,\nDes id\u00e9es novatrices, mais jug\u00e9es utopiques, crois-moi, souvent,\nOn te parle d'\u00e9ducation, de progr\u00e8s social,\nLe socialisme utopique, ouais, il est intemporel."}, {"titre": "Socialisme scientifique", "text_origine": "L'expression \u00ab socialisme scientifique \u00bb est utilis\u00e9e, \u00e0 partir du milieu XIXe si\u00e8cle, pour d\u00e9signer une forme de pens\u00e9e socialiste fond\u00e9e sur une analyse \u00e0 vis\u00e9e scientifique des r\u00e9alit\u00e9s sociales, historiques et \u00e9conomiques. Elle s'inscrit dans le renouveau de la philosophie mat\u00e9rialiste induite par les nouvelles d\u00e9couvertes scientifiques et techniques. Son objectif final est d'apporter une r\u00e9ponse \u00e0 la question sociale agitant le XIXe si\u00e8cle europ\u00e9en. Par la force des choses, cette expression est devenue par son usage par les divers cercles socialistes puis communistes un synonyme du terme marxisme. Celui-ci est souvent divis\u00e9 entre plusieurs concepts forts : le mat\u00e9rialisme historique, la lutte des classes ou th\u00e9orie de la plus-value, etc.\nN\u00e9anmoins, l'expression s'inscrit dans son si\u00e8cle. La science moderne est alors invent\u00e9e et devient \u00e0 certains \u00e9gards \u00ab la nouvelle religion de l'\u00e2ge industriel \u00bb. La science participe de la culture commune des savants du moment, tout comme elle se retrouve dans les discours philosophiques et politiques. Le socialisme n'y \u00e9chappe pas. Il peut ainsi \u00eatre d\u00e9fini comme une pens\u00e9e sociologique, un savoir sur le social que ses adh\u00e9rents diffusent dans la soci\u00e9t\u00e9 afin de la transformer.\nLe socialisme scientifique est alors tout autant le socialisme th\u00e9oris\u00e9 par Marx et Engels ainsi que par ceux se r\u00e9clamant de leur filiation, que le socialisme qui mobilise les savoirs de son temps et propose une explication \u00ab scientifique \u00bb du monde social.\nMais comme toute pens\u00e9e, il est difficile de rendre compte de sa diversit\u00e9, tout autant qu'il est complexe de t\u00e9moigner de sa diffusion. L'histoire des id\u00e9es politiques reste bien souvent tributaire de ses sources, et bien plus de l'empreinte m\u00e9morielle de certains \"grands penseurs\". Si \u00ab les ouvriers peuvent penser \u00bb, voire pour certains, \u00eatre des \u00ab ouvriers philosophes \u00bb, il n'en reste pas moins qu'ils ont laiss\u00e9 bien moins de traces que les journalistes, les intellectuels et autres penseurs professionnels socialistes. De plus, de par leur quotidien et leur \u00e9ducation, ils ne disposent pas d'un \u00e9gal rapport aux sciences et aux th\u00e9ories philosophique, politique et \u00e9pist\u00e9mologique. Enfin, les th\u00e9ories se diffusent au sein de divers r\u00e9seaux locaux, nationaux, internationaux.", "element_cle": "1. Le socialisme scientifique est une pens\u00e9e socialiste bas\u00e9e sur une analyse scientifique des r\u00e9alit\u00e9s sociales, historiques et \u00e9conomiques.\n2. Il est apparu au milieu du XIXe si\u00e8cle en r\u00e9ponse \u00e0 la question sociale de l'\u00e9poque.\n3. Le socialisme scientifique est devenu synonyme du marxisme par son utilisation par les cercles socialistes et communistes.\n4. Il s'inscrit dans le contexte de l'\u00e9mergence de la science moderne comme nouvelle religion de l'\u00e2ge industriel.\n5. Le socialisme scientifique se d\u00e9finit comme un savoir sociologique diffus\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 dans le but de la transformer.", "rap": "[Couplet 1]\nLe socialisme scientifique, une pens\u00e9e engag\u00e9e\nBas\u00e9e sur une analyse, des r\u00e9alit\u00e9s d\u00e9cortiqu\u00e9es\nAu milieu du XIXe si\u00e8cle, il est apparu\nFace \u00e0 la question sociale, il n'a pas recul\u00e9\n\nDes r\u00e9alit\u00e9s sociales, historiques et \u00e9conomiques\nLe marxisme y est synonyme, c'est po\u00e9tique\nUtilis\u00e9 par les socialistes et communistes\nPour b\u00e2tir un monde meilleur, c'est leur devise\n\n[Refrain]\nSocialisme scientifique, une vision critique\nLa science comme guide, pour un monde authentique\n\u00c9mergence de la science moderne, nouvelle religion\nOn cherche \u00e0 transformer la soci\u00e9t\u00e9, c'est notre mission\n\n[Couplet 2]\nDans l'\u00e2ge industriel, la science a pris le pouvoir\nLe socialisme se nourrit de ce savoir\nSociologique, il se diffuse, se partage\nPour cr\u00e9er un monde plus juste, sans outrage\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, ils sont l\u00e0\nLe socialisme scientifique, m\u00e8ne le combat\nIl \u00e9claire les consciences, fait na\u00eetre des r\u00e9volutions\nAvec le savoir de la science, pour l'\u00e9mancipation\n\n[Refrain]\nSocialisme scientifique, une vision critique\nLa science comme guide, pour un monde authentique\n\u00c9mergence de la science moderne, nouvelle religion\nOn cherche \u00e0 transformer la soci\u00e9t\u00e9, c'est notre mission"}, {"titre": "Socialisme d\u00e9mocratique", "text_origine": "L'expression socialisme d\u00e9mocratique d\u00e9signe, dans son acception la plus r\u00e9pandue, un ensemble de courants socialistes caract\u00e9ris\u00e9s par la conviction que la construction d'une soci\u00e9t\u00e9 socialiste, o\u00f9 existerait l'\u00e9galit\u00e9 la plus grande possible et o\u00f9 r\u00e9gnerait la justice, est compatible avec le respect des principes d\u00e9mocratiques. De mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, l'expression socialisme d\u00e9mocratique est aujourd'hui principalement employ\u00e9e pour d\u00e9signer le courant socialiste qui, s'opposant apr\u00e8s 1917 au l\u00e9ninisme et \u00e0 ses pratiques autoritaires et coercitives, s'est progressivement \u00e9loign\u00e9 des conceptions r\u00e9volutionnaires et du marxisme, pour adopter des positions simplement \u00ab r\u00e9formistes \u00bb. Le communisme et le socialisme d\u00e9mocratique sont d\u00e8s lors devenus des courants clairement distincts.\nLe terme de social-d\u00e9mocratie est devenu, avec le temps, un vocable proche de socialisme d\u00e9mocratique, les deux expressions \u00e9tant aujourd'hui parfois utilis\u00e9es comme des synonymes, ou en alternance pour d\u00e9signer la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 politique. Elles ne se confondent cependant pas totalement sur le plan politique et historique : toutes les figures socialistes d\u00e9mocratiques, que ce soit des individus ou des collectifs, n'utilisent en effet pas l'appellation social-d\u00e9mocrate dans leur nom officiel et ne se sont pas toujours d\u00e9finis comme tels, quand bien m\u00eame ils se revendiqueraient aujourd'hui ouvertement de valeurs dites sociales-d\u00e9mocrates. En outre, le vocable \u00ab socialisme d\u00e9mocratique \u00bb est de nos jours \u00e9galement utilis\u00e9 par des partis, notamment de gauche radicale (soit situ\u00e9 entre la social-d\u00e9mocratie et l'extr\u00eame gauche), ne relevant pas de la tendance de centre gauche, courant aujourd'hui plut\u00f4t assimil\u00e9 \u00e0 la social-d\u00e9mocratie.", "element_cle": "1. Le socialisme d\u00e9mocratique est un courant de pens\u00e9e qui vise \u00e0 construire une soci\u00e9t\u00e9 socialiste tout en respectant les principes d\u00e9mocratiques.\n\n2. Il s'oppose au l\u00e9ninisme et aux pratiques autoritaires du communisme apr\u00e8s 1917.\n\n3. Le socialisme d\u00e9mocratique adopte des positions r\u00e9formistes plut\u00f4t que r\u00e9volutionnaires.\n\n4. Le terme de social-d\u00e9mocratie est souvent utilis\u00e9 comme synonyme de socialisme d\u00e9mocratique.\n\n5. Certaines figures et collectifs socialistes d\u00e9mocratiques ne se d\u00e9finissent pas comme sociaux-d\u00e9mocrates.\n\n6. Des partis de gauche radicale se revendiquent \u00e9galement du socialisme d\u00e9mocratique.\n\n7. Le socialisme d\u00e9mocratique cherche \u00e0 instaurer une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire et juste.\n\n8. Il est compatible avec les valeurs d\u00e9mocratiques.\n\n9. Le socialisme d\u00e9mocratique s'\u00e9loigne du marxisme et des conceptions r\u00e9volutionnaires.\n\n10. Il est un courant distinct du communisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLe socialisme d\u00e9mocratique, c'est ma philosophie,\nConstruire une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, c'est l\u2019objectif que je poursuis.\nRespectant les principes d\u00e9mocratiques, on avance un \u00e0 un,\nPas d'autoritarisme, c'est l'oppos\u00e9 du l\u00e9ninisme en communion.\n\nLe social-d\u00e9mocratie, synonyme de d\u00e9mocratie sociale,\nOn adopte des r\u00e9formes, pas de grandes r\u00e9voltes radicales.\nMais certains socialistes d\u00e9mocratiques, vont plus loin,\nD\u00e9fiant les st\u00e9r\u00e9otypes, cherchant un nouveau chemin. \n\n[Refrain]\nLe socialisme d\u00e9mocratique, l'\u00e9galit\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quitable,\nOn avance sans compromis, nos valeurs sont in\u00e9branlables.\nCompatible avec la d\u00e9mocratie, on ne fait pas dans l'extr\u00eame,\nUn courant distinct du communisme, le socialisme d\u00e9mocratique est notre embl\u00e8me.\n\n[Couplet 2]\nOn s'\u00e9loigne du marxisme, des r\u00e9volutions \u00e0 tout prix,\nLe socialisme d\u00e9mocratique, c'est une vision d'\u00e9quit\u00e9 et de paix.\nDans cette grande famille, y'a des radicaux engag\u00e9s,\nPr\u00eats \u00e0 tout donner pour une soci\u00e9t\u00e9 plus partag\u00e9e.\n\nLe socialisme d\u00e9mocratique, c'est un combat sans repos,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, un monde moins morose.\nOn c\u00e9l\u00e8bre les dates et \u00e9v\u00e9nements marquants,\nDe notre histoire, pour continuer d'avancer en chantant. \n\n[Refrain]\nLe socialisme d\u00e9mocratique, l'\u00e9galit\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quitable,\nOn avance sans compromis, nos valeurs sont in\u00e9branlables.\nCompatible avec la d\u00e9mocratie, on ne fait pas dans l'extr\u00eame,\nUn courant distinct du communisme, le socialisme d\u00e9mocratique est notre embl\u00e8me."}, {"titre": "Socialisme ou barbarie", "text_origine": "Socialisme ou barbarie est une revue politique publi\u00e9e de mars 1949 \u00e0 ao\u00fbt 1965 par l'organisation fran\u00e7aise Socialisme ou Barbarie. L'organisation et la revue sont cr\u00e9\u00e9es \u00e0 Paris en 1949 par un groupe de militants men\u00e9 par Cornelius Castoriadis et Claude Lefort.\nD'orientation marxiste antistalinien, critique du trotskisme et proche du communisme de conseils, ce groupe combat l'exploitation et promeut la r\u00e9volution en menant des activit\u00e9s militantes aupr\u00e8s des ouvriers et des salari\u00e9s. Pour propager ses id\u00e9es, il publie une revue \u00e0 son nom : Socialisme ou barbarie ; et il diffuse deux bulletins : Tribune ouvri\u00e8re et Pouvoir ouvrier.\nDans sa revue, le groupe propose des analyses et des critiques des luttes ouvri\u00e8res et de l'organisation du travail, de l'actualit\u00e9 politique fran\u00e7aise et internationale, des r\u00e9volutions et des mouvements d'ind\u00e9pendance. Aussi, dans des articles plus th\u00e9oriques, le groupe interroge la nature des r\u00e9gimes politiques de l'URSS et de la Chine, et il examine l'\u00e9volution du capitalisme et des soci\u00e9t\u00e9s occidentales lib\u00e9rales. Enfin, num\u00e9ro apr\u00e8s num\u00e9ro, le groupe \u00e9tudie l'histoire du mouvement ouvrier et il observe l'exp\u00e9rience du prol\u00e9tariat afin d'identifier les conditions qui permettraient aux ouvriers de s'auto-organiser et d'instaurer un r\u00e9gime politique socialiste.\nDes diff\u00e9rences de vues quant \u00e0 la mani\u00e8re de se constituer en organisation r\u00e9volutionnaire, puis des analyses divergentes quant \u00e0 l'\u00e9volution du capitalisme, entra\u00eenent deux scissions du groupe (l'une en 1958, l'autre en 1963). Ces scissions l'affaiblissent : la revue cesse de para\u00eetre apr\u00e8s 1965, l'organisation s'auto-dissout en 1967.\nRevue au lectorat et au tirage limit\u00e9s, le cr\u00e9dit dont jouit Socialisme ou barbarie aujourd'hui (XXIe si\u00e8cle) repose d'abord sur les analyses contenues dans les articles consacr\u00e9s aux r\u00e9gimes sovi\u00e9tique et chinois, ainsi que sur les r\u00e9flexions expos\u00e9es dans les articles consacr\u00e9s \u00e0 l'auto-organisation ouvri\u00e8re ; ensuite, sur les prises de position du groupe au sein de la gauche contemporaine (par exemple : leurs critiques du Parti communiste fran\u00e7ais et du tiers-mondisme) ; enfin, sur la notori\u00e9t\u00e9 post\u00e9rieure de certaines plumes de la revue : Cornelius Castoriadis, Claude Lefort, Jean-Fran\u00e7ois Lyotard ou Daniel Moth\u00e9. Quant aux actions et activit\u00e9s militantes de Socialisme ou Barbarie, elles ont laiss\u00e9 peu de traces.", "element_cle": "- Socialisme ou barbarie \u00e9tait une revue politique publi\u00e9e de 1949 \u00e0 1965.\n- Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un groupe de militants men\u00e9s par Cornelius Castoriadis et Claude Lefort.\n- Le groupe \u00e9tait d'orientation marxiste antistalinienne et proche du communisme de conseils.\n- La revue proposait des analyses et des critiques des luttes ouvri\u00e8res, de l'organisation du travail et de l'actualit\u00e9 politique.\n- Le groupe \u00e9tudiait \u00e9galement l'histoire du mouvement ouvrier et cherchait les conditions pour l'auto-organisation ouvri\u00e8re et l'instauration d'un r\u00e9gime socialiste.\n- Des diff\u00e9rences de vues et des analyses divergentes ont entra\u00een\u00e9 des scissions du groupe en 1958 et 1963.\n- La revue a cess\u00e9 de para\u00eetre en 1965 et l'organisation s'est auto-dissoute en 1967.", "rap": "[Couplet 1]\nSocialisme ou barbarie, une revue engag\u00e9e\nDe 49 \u00e0 65, des id\u00e9es bien pes\u00e9es\nCastoriadis et Lefort, militants vaillants\nContre le stalinisme, pour un communisme d'antan\n\nCritiques des luttes ouvri\u00e8res, analyses pointues\nLe travail et l'actualit\u00e9, \u00e9tudi\u00e9s \u00e0 la loupe\nL'histoire du mouvement ouvrier, pass\u00e9e au crible\n\u00c0 la recherche d'un r\u00e9gime socialiste, indomptable\n\n[Refrain]\nSocialisme ou barbarie, une voix qui r\u00e9sonne\nDans les coeurs des travailleurs, des hommes et des femmes en somme\nDes scissions en 58, puis en 63\nMais l'engagement perdure, dans nos m\u00e9moires grav\u00e9 sic-sic-sic\n\n[Couplet 2]\nAuto-organisation ouvri\u00e8re, l'objectif ultime\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste, pour que tous s'animent\nMais les divergences d'opinions ont pris le dessus\nEn 65, la revue s'arr\u00eate, mais l'id\u00e9al est vaincu\n\nEn 67, l'auto-dissolution se fait sentir\nMais l'h\u00e9ritage persiste, et continue de fleurir\nSocialisme ou barbarie, une page de l'Histoire\nQui nous rappelle que l'\u00e9ducation est le pouvoir\n\n[Refrain]\nSocialisme ou barbarie, une voix qui r\u00e9sonne\nDans les coeurs des travailleurs, des hommes et des femmes en somme\nDes scissions en 58, puis en 63\nMais l'engagement perdure, dans nos m\u00e9moires grav\u00e9 sic-sic-sic"}, {"titre": "Capitalisme", "text_origine": "Le capitalisme est un syst\u00e8me \u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9 par la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et la libert\u00e9 de concurrence. Par extension, le terme peut \u00e9galement d\u00e9signer l'organisation sociale induite par ce syst\u00e8me ou un syst\u00e8me fond\u00e9 sur l'accumulation du capital productif fond\u00e9 sur la recherche du profit. Les acteurs du syst\u00e8me capitaliste sont les individus, des entreprises, des associations, des fondations voire l'\u00c9tat quand il assume un r\u00f4le \u00e9conomique.\nLes \u00e9conomistes, les sociologues et les historiens ont adopt\u00e9 des perspectives diff\u00e9rentes dans leurs analyses du capitalisme et en ont reconnu diverses formes dans la pratique dont le capitalisme de laissez-faire, l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 ou le capitalisme d'\u00c9tat. Les diff\u00e9rentes formes de capitalisme pr\u00e9sentent des degr\u00e9s variables de march\u00e9, de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, d'obstacles \u00e0 la libre concurrence et d'implication de l'\u00c9tat \u00e0 travers les politiques sociales et sont du ressort des politiques et de la loi. La plupart des \u00e9conomies capitalistes existantes sont des \u00e9conomies mixtes, qui combinent des \u00e9l\u00e9ments de libre march\u00e9 avec l'intervention de l'\u00c9tat et, dans certains cas, une certaine forme de planification \u00e9conomique.\nLe syst\u00e8me capitaliste a connu une diffusion croissante depuis la r\u00e9volution industrielle et est actuellement le syst\u00e8me \u00e9conomique de la plupart des pays de la plan\u00e8te. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 historiquement \u00e0 partir de l'Italie \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge avant de se diffuser en Europe, en Am\u00e9rique du Nord et de se diffuser dans le reste du monde notamment \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle. Source de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de croissance, il a permis l'industrialisation pr\u00e9coce de l'Angleterre et ensuite d'autres pays europ\u00e9ens et de l'Am\u00e9rique du Nord.\nPlusieurs types de critiques ont \u00e9t\u00e9 faites contre le capitalisme sur le plan de la morale, de la validit\u00e9 des th\u00e9ories \u00e9conomiques, sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, le pouvoir des propri\u00e9taires du capital, le partage de la valeur ajout\u00e9e et du profit, l'organisation du travail ou encore dans le domaine des relations internationales. En outre, l'implication du capitalisme dans de grandes questions soci\u00e9tales, comme l'imp\u00e9rialisme ou l'environnement, font l'objet de controverses. Pour cette raison, le mot capitalisme est g\u00e9n\u00e9ralement employ\u00e9 \u00e0 ses origines avec une connotation critique ou une volont\u00e9 de s'opposer \u00e0 ce syst\u00e8me, notamment par les tenants du marxisme, du communisme et de l'anarchisme, tandis que les \u00e9conomistes lib\u00e9raux pr\u00e9f\u00e8rent utiliser l'expression \u00ab \u00e9conomie de march\u00e9 \u00bb.", "element_cle": "1. Le capitalisme est un syst\u00e8me \u00e9conomique avec la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et la libert\u00e9 de concurrence.\n2. Il existe diff\u00e9rentes formes de capitalisme, telles que le capitalisme de laissez-faire, l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 et le capitalisme d'\u00c9tat.\n3. La plupart des \u00e9conomies capitalistes sont des \u00e9conomies mixtes, combinant le libre march\u00e9 avec l'intervention de l'\u00c9tat.\n4. Le capitalisme s'est r\u00e9pandu dans le monde entier depuis la r\u00e9volution industrielle, commen\u00e7ant en Italie \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge et se diffusant ensuite en Europe, en Am\u00e9rique du Nord et dans le reste du monde.\n5. Le capitalisme a permis l'industrialisation pr\u00e9coce de l'Angleterre et d'autres pays europ\u00e9ens et nord-am\u00e9ricains.\n6. Des critiques ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es contre le capitalisme, notamment sur le plan moral, la validit\u00e9 des th\u00e9ories \u00e9conomiques, le r\u00f4le de l'\u00c9tat et le partage des profits et de la valeur ajout\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe capitalisme, c'est le syst\u00e8me \u00e9conomique\nPriv\u00e9e des moyens de production, c'est notre pratique\nLa concurrence, elle est libre et sans limite\nMais est-ce vraiment \u00e7a qui nous rend prosp\u00e8re, qui nous invite ?\n\nLe capitalisme, il y a diff\u00e9rentes formes\nLaissez-faire, \u00e9conomie sociale, \u00c9tat, les normes\nOn cherche l'\u00e9quilibre entre l'\u00c9tat et le march\u00e9\nMais est-ce qu'on y arrive vraiment, faut se poser quelques t\u00e2ches\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, c'est complexe, \u00e7a se m\u00e9lange\nEntre l'\u00c9tat et le march\u00e9, faut trouver l'\u00e9change\nMais est-ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 toutes nos attentes ?\nLes critiques fusent, faut qu'on trouve une alternative\n\n[Couplet 2]\nLe capitalisme s'est r\u00e9pandu \u00e0 travers les \u00e9poques\nDepuis l'Italie, la fin du Moyen \u00c2ge, c'est trop locos\nL'Europe, l'Am\u00e9rique du Nord, le monde entier\nL'industrialisation pr\u00e9coce, \u00e7a a tout chamboul\u00e9\n\nMais les critiques, elles fusent de toutes parts\nLa morale, l'\u00e9conomie, les r\u00f4les \u00e0 partager\nLes th\u00e9ories \u00e9conomiques, est-ce qu'elles sont vraiment valides ?\nFaut qu'on remette tout en question, qu'on \u00e9vite le vide\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, c'est complexe, \u00e7a se m\u00e9lange\nEntre l'\u00c9tat et le march\u00e9, faut trouver l'\u00e9change\nMais est-ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 toutes nos attentes ?\nLes critiques fusent, faut qu'on trouve une alternative"}, {"titre": "Histoire du capitalisme", "text_origine": "Depuis le XIXe si\u00e8cle, la question du commencement de l'histoire du capitalisme, de ses origines, de sa consistance et surtout de son \u00e9volution est la source de d\u00e9bats sociologiques, \u00e9conomiques et historiques majeurs.\n\nLes tenants du mat\u00e9rialisme historique, y voient le syst\u00e8me de production, symbole du triomphe de la bourgeoisie sur la noblesse. Syst\u00e8me qui est \u00e0 la fois une \u00e9tape et un \u00e2ge dans l'histoire de l'humanit\u00e9, caract\u00e9ris\u00e9 par la lutte des classes, et la perspective \u00e0 terme de son renversement in\u00e9luctable sous l'action du prol\u00e9tariat.\nDes sociologues allemands du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, tels Werner Sombart ou Max Weber, y voient la caract\u00e9risation d'un \u00e9tat institutionnel de la soci\u00e9t\u00e9 globale et expliquent son \u00e9mergence par des donn\u00e9es culturelles et religieuses.\nDes historiens, tels Fernand Braudel, font remonter les racines du capitalisme au Moyen \u00c2ge et illustrent l'\u00e9volution de cette \u00ab civilisation \u00bb dans le temps long de l'histoire. Le capitalisme d\u00e9riverait de la pratique du \u00ab commerce au long cours \u00bb o\u00f9 des n\u00e9gociants financiers inventent l'association financi\u00e8re pour monter des exp\u00e9ditions lointaines susceptibles de ramener des marchandises tr\u00e8s recherch\u00e9es.\nDes \u00e9conomistes, tels Joseph Schumpeter, soutiennent que les caract\u00e9ristiques essentielles du capitalisme existent d\u00e9j\u00e0 dans le monde gr\u00e9co-romain.L'histoire et la repr\u00e9sentation du capitalisme soul\u00e8vent de nombreuses discussions, sujets de confrontation entre les grands courants politiques, \u00e9conomiques et historiographiques : imp\u00e9rialisme, colonialisme, in\u00e9galit\u00e9s, crises \u00e9conomiques mais aussi d\u00e9mocratie, libert\u00e9, d\u00e9veloppement, richesse et abondance sont autant de termes et concepts mani\u00e9s par les auteurs.\n\u00c0 la fin du XXe si\u00e8cle, l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique et de son syst\u00e8me \u00e9conomique qui, depuis la R\u00e9volution russe de 1917, avait concern\u00e9 une part importante de la population humaine, marque un nouvel \u00e2ge du capitalisme ainsi qu'une r\u00e9orientation de sa critique, en l'absence d'existence d'un syst\u00e8me alternatif le mena\u00e7ant. Des \u00e9conomistes comme Thomas Piketty soutiennent cette th\u00e9orie. Selon ce dernier : \u00ab La croissance moderne et la diffusion des connaissances ont permis d\u2019\u00e9viter l\u2019apocalypse marxiste, mais n\u2019ont pas modifi\u00e9 les structures profondes du capital et des in\u00e9galit\u00e9s \u2013 ou tout du moins pas autant qu\u2019on a pu l\u2019imaginer dans les d\u00e9cennies optimistes de l\u2019apr\u00e8s-Seconde Guerre mondiale \u00bb.", "element_cle": "1. Le capitalisme est un syst\u00e8me de production qui a \u00e9merg\u00e9 au XIXe si\u00e8cle et a suscit\u00e9 des d\u00e9bats importants.\n2. Des sociologues allemands du XXe si\u00e8cle ont soulign\u00e9 l'importance des aspects culturels et religieux dans l'\u00e9mergence du capitalisme.\n3. Certains historiens font remonter les origines du capitalisme au Moyen \u00c2ge et mettent en \u00e9vidence son \u00e9volution \u00e0 travers l'histoire.\n4. Des \u00e9conomistes soutiennent que des caract\u00e9ristiques essentielles du capitalisme existaient d\u00e9j\u00e0 dans le monde gr\u00e9co-romain.\n5. L'histoire et la repr\u00e9sentation du capitalisme sont sujettes \u00e0 de nombreuses discussions et confrontations entre diff\u00e9rents courants politiques et \u00e9conomiques.\n6. L'effondrement du bloc sovi\u00e9tique \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle marque un nouvel \u00e2ge du capitalisme et une r\u00e9orientation de sa critique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe capitalisme c'est l'syst\u00e8me du dix-neuvi\u00e8me\nUn d\u00e9bat qui suscite des pens\u00e9es divergentes\n\u00c9mergence culturelle et religieuse soulign\u00e9e\nPar des sociologues Allemands d'un autre si\u00e8cle\nOrigine m\u00e9di\u00e9vale, une th\u00e9orie s\u00e9duisante\nSon \u00e9volution marqu\u00e9e \u00e0 travers l'histoire\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, une histoire discut\u00e9e\nEntre d\u00e9tracteurs et fervents supporters\nDans l'antiquit\u00e9, des bases \u00e9taient pos\u00e9es\nMais son essor, au XIXe si\u00e8cle, il s'est impos\u00e9\n\n[Couplet 2]\nCaract\u00e9ristiques essentielles, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes\nDans le monde gr\u00e9co-romain, des \u00e9conomistes le soulignent\nL'histoire du capitalisme, source de d\u00e9bats enflamm\u00e9s\nOppositions politiques et \u00e9conomiques, il faut s'y faire\nMais la fin du XXe si\u00e8cle, changement radical\nChute de l'URSS, nouvel \u00e2ge du capital\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, une histoire discut\u00e9e\nEntre d\u00e9tracteurs et fervents supporters\nDans l'antiquit\u00e9, des bases \u00e9taient pos\u00e9es\nMais son essor, au XIXe si\u00e8cle, il s'est impos\u00e9\nLe capitalisme, une critique r\u00e9orient\u00e9e\nAvec l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique"}]