[{"titre": "Th\u00e9orie des ensembles", "text_origine": "La th\u00e9orie des ensembles est une branche des math\u00e9matiques, cr\u00e9\u00e9e par le math\u00e9maticien allemand Georg Cantor \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.\nLa th\u00e9orie des ensembles se donne comme primitives les notions d'ensemble et d'appartenance, \u00e0 partir desquelles elle reconstruit les objets usuels des math\u00e9matiques : fonctions, relations, entiers naturels, relatifs, rationnels, nombres r\u00e9els, complexes\u2026 C'est pourquoi la th\u00e9orie des ensembles est consid\u00e9r\u00e9e comme une th\u00e9orie fondamentale dont Hilbert a pu dire qu'elle \u00e9tait un \u00ab paradis \u00bb cr\u00e9\u00e9 par Cantor pour les math\u00e9maticiens.\nEn plus de proposer un fondement aux math\u00e9matiques, Cantor introduisit avec la th\u00e9orie des ensembles des concepts radicalement nouveaux, et notamment l'id\u00e9e qu'il existe plusieurs types d'infini que l'on peut mesurer et comparer au moyen de nouveaux nombres (ordinaux et cardinaux).\n\n\u00c0 cause de sa modernit\u00e9, la th\u00e9orie des ensembles fut \u00e2prement controvers\u00e9e, notamment parce qu'elle postulait l'existence d'ensembles infinis, en contradiction avec certains principes des math\u00e9matiques constructives ou intuitionnistes. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, plusieurs facteurs ont pouss\u00e9 les math\u00e9maticiens \u00e0 d\u00e9velopper une axiomatique pour la th\u00e9orie des ensembles : la d\u00e9couverte de paradoxes tels que le paradoxe de Russell, mais surtout le questionnement autour de l'hypoth\u00e8se du continu qui n\u00e9cessitait une d\u00e9finition pr\u00e9cise de la notion d'ensemble. Cette approche formelle conduisit \u00e0 plusieurs syst\u00e8mes axiomatiques, le plus connu \u00e9tant les axiomes de ZF, mais \u00e9galement la th\u00e9orie des classes de von Neumann ou la th\u00e9orie des types de Russell.", "element_cle": "- La th\u00e9orie des ensembles est une branche des math\u00e9matiques cr\u00e9\u00e9e par Georg Cantor \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.\n- Elle repose sur les notions d'ensemble et d'appartenance.\n- Cantor a introduit des concepts radicalement nouveaux, dont l'id\u00e9e de plusieurs types d'infini mesurables.\n- La th\u00e9orie des ensembles a \u00e9t\u00e9 controvers\u00e9e en raison de son postulat d'ensembles infinis.\n- Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, une axiomatique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e pour la th\u00e9orie des ensembles, notamment pour r\u00e9soudre le paradoxe de Russell.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie des ensembles, c'est du lourd, mec\nCr\u00e9\u00e9e par Cantor, un g\u00e9nie des maths, mec\nAu XIXe si\u00e8cle, \u00e7a a explos\u00e9, tu vois\nAvec des concepts qui d\u00e9passent les lois\n\nEnsemble, appartenance, les bases sont l\u00e0\nDes notions fondamentales qui nous guident \u00e0 pas\nCantor a tout chang\u00e9 avec son g\u00e9nie\nDes infinis mesurables, il en a fait un d\u00e9fi\n\n[Refrain]\nTh\u00e9orie des ensembles, on la repr\u00e9sente\nCantor a ouvert la porte \u00e0 une science \u00e9clatante\nControvers\u00e9e, critiqu\u00e9e, mais toujours debout\nAu coeur des math\u00e9matiques, elle a su trouver son chemin, surtout\n\n[Couplet 2]\nMais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile, tout est clair\nLe postulat des ensembles infinis a fait chavirer\nCertains ont dout\u00e9, ont remis en question\nMais Cantor n'\u00e9tait pas du genre \u00e0 l\u00e2cher le poisson\n\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'axiomatique est arriv\u00e9e\nPour r\u00e9soudre le paradoxe de Russell, on s'est pench\u00e9\nDes r\u00e8gles strictes, une structure solide\nPour que la th\u00e9orie des ensembles ne vacille\n\n[Refrain]\nTh\u00e9orie des ensembles, on la repr\u00e9sente\nCantor a ouvert la porte \u00e0 une science \u00e9clatante\nControvers\u00e9e, critiqu\u00e9e, mais toujours debout\nAu coeur des math\u00e9matiques, elle a su trouver son chemin, surtout"}, {"titre": "Entier naturel", "text_origine": "En math\u00e9matiques, un entier naturel est un nombre permettant fondamentalement de compter des objets consid\u00e9r\u00e9s comme des unit\u00e9s \u00e9quivalentes : un jeton, deux jetons\u2026 une carte, deux cartes, trois cartes\u2026 Un tel nombre entier peut s'\u00e9crire avec une suite finie de chiffres en notation d\u00e9cimale positionnelle (sans signe et sans virgule).\nL\u2019\u00e9tude des entiers naturels est l\u2019objet de l\u2019arithm\u00e9tique, branche des math\u00e9matiques, constitu\u00e9e d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 grecque. Chaque nombre entier a un successeur unique, c'est-\u00e0-dire un entier qui lui est imm\u00e9diatement sup\u00e9rieur, et la liste des entiers naturels est infinie.\nLes d\u00e9finitions modernes d\u2019entier naturel sont fond\u00e9es sur :\n\nl\u2019axiomatisation de l\u2019arithm\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9e par Peano et Dedekind \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle ;\nla construction d\u2019ensembles v\u00e9rifiant les axiomes de l\u2019arithm\u00e9tique : Ernst Zermelo, quand il a axiomatis\u00e9 la th\u00e9orie des ensembles, a montr\u00e9 que les entiers naturels pouvaient \u00eatre d\u00e9finis en termes ensemblistes (on utilise aujourd'hui le plus souvent une m\u00e9thode due \u00e0 von Neumann).La d\u00e9finition originelle, due \u00e0 Richard Dedekind, de l'ensemble des entiers naturels ne comprend pas le nombre z\u00e9ro ; plus r\u00e9cemment une autre d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e qui inclut z\u00e9ro. Ces deux d\u00e9finitions coexistent encore aujourd'hui. Selon les acceptions, la liste des entiers naturels est donc :\n\n1 ; 2 ; 3 ; 4 ; 5 ; 6 ; 7 ; 8 ; 9 ; 10 ; 11 ; \u2026ou\n\n0 ; 1 ; 2 ; 3 ; 4 ; 5 ; 6 ; 7 ; 8 ; 9 ; 10 ; 11 ; \u2026Quelle que soit la d\u00e9finition choisie (entiers commen\u00e7ant \u00e0 z\u00e9ro ou commen\u00e7ant \u00e0 un), l'ensemble des entiers naturels est conventionnellement not\u00e9 \u00ab N \u00bb ou  \u00ab \u2115 \u00bb, avec tous les risques induits de m\u00e9sinterpr\u00e9tation. La notation est due \u00e0 Dedekind en 1888, qui l'utilise pour l'ensemble des entiers commen\u00e7ant \u00e0 un. On trouve parfois des notations moins ambigu\u00ebs expos\u00e9es dans la section Notations.\n\nLorsqu'on prend comme d\u00e9finition de \u2115 l'ensemble des entiers naturels les entiers commen\u00e7ant \u00e0 un, alors l'ensemble des entiers positifs ou nuls, appel\u00e9s en anglais non-negative integers, est parfois not\u00e9 \u00ab \n  \n    \n      \n        \n          \n            N\n          \n          \n            0\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {N} _{0}}\n   \u00bb[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLorsqu'on prend comme d\u00e9finition de \u2115 l'ensemble des entiers naturels les entiers commen\u00e7ant \u00e0 z\u00e9ro, l'ensemble des entiers naturels non nuls est couramment not\u00e9 \u00ab \n  \n    \n      \n        \n          \n            N\n          \n          \n            \u22c6\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbf {N} ^{\\star }}\n   \u00bb (ou \u00ab \n  \n    \n      \n        \n          \n            N\n          \n          \n            \u22c6\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {N} ^{\\star }}\n   \u00bb).Les entiers naturels s'identifient aux entiers relatifs positifs (ou nuls), ainsi qu'aux nombres rationnels positifs (ou nuls) pouvant s'\u00e9crire sous la forme d'une fraction de d\u00e9nominateur 1, et d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale aux r\u00e9els positifs (ou nuls) de partie fractionnaire nulle.\n\n", "element_cle": "1. Les entiers naturels permettent de compter des objets consid\u00e9r\u00e9s comme des unit\u00e9s \u00e9quivalentes.\n2. En notation d\u00e9cimale positionnelle, les entiers naturels sont \u00e9crits avec une suite finie de chiffres.\n3. L'\u00e9tude des entiers naturels est l'objet de l'arithm\u00e9tique, branche des math\u00e9matiques.\n4. Chaque nombre entier a un successeur unique qui lui est imm\u00e9diatement sup\u00e9rieur.\n5. Les d\u00e9finitions modernes d'entier naturel sont bas\u00e9es sur l'axiomatisation de l'arithm\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9e par Peano et Dedekind.\n6. Il existe deux d\u00e9finitions coexistantes de l'ensemble des entiers naturels, l'une incluant z\u00e9ro et l'autre excluant z\u00e9ro.\n7. La notation conventionnelle pour l'ensemble des entiers naturels est \"N\" ou \"\u2115\".\n8. La notation \"N\" a \u00e9t\u00e9 introduite par Dedekind en 1888 pour les entiers commen\u00e7ant \u00e0 un.\n9. Il existe d'autres notations moins ambigu\u00ebs pour repr\u00e9senter l'ensemble des entiers naturels.\n10. Les entiers naturels sont \u00e9galement appel\u00e9s entiers positifs ou nuls.", "rap": "[Couplet 1]\nLes entiers naturels, c'est la base du comptage\nDes objets \u00e9quivalents, \u00e7a nous permet d'avancer\nEn notation d\u00e9cimale, des chiffres bien align\u00e9s\nDes unit\u00e9s toutes simples, on peut pas se tromper\n\nEn arithm\u00e9tique, on plonge dans l'\u00e9tude\nDes entiers naturels, des math\u00e9matiques en mode rude\nChaque nombre entier a son successeur unique\nUn sup\u00e9rieur imm\u00e9diat, \u00e7a fait du v\u00e9lo sans les freins\n\n[Refrain]\nLes entiers naturels, on les aime bien\nPeano et Dedekind, les grands ma\u00eetres du terrain\nEnsemble des entiers, N ou \u2115\nZero ou pas, diff\u00e9rentes visions, diff\u00e9rentes vues\n\n[Couplet 2]\nLa notation N, Dedekind l'a introduite en 88\nPour les entiers \u00e0 partir de un, c'\u00e9tait sa trajectoire\nMais d'autres notations existent, moins ambig\u00fces\nPour repr\u00e9senter les entiers, tout est dans la clart\u00e9\n\nAlors qu'on les appelle positifs ou nuls\nLes entiers naturels, des valeurs capitales\nFaisons les calculs, sans jamais s'arr\u00eater\nDans cet univers des nombres, on continuera \u00e0 avancer\n\n[Refrain]\nLes entiers naturels, on les aime bien\nPeano et Dedekind, les grands ma\u00eetres du terrain\nEnsemble des entiers, N ou \u2115\nZero ou pas, diff\u00e9rentes visions, diff\u00e9rentes vues"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie euclidienne", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne commence avec les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, qui est \u00e0 la fois une somme des connaissances g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque et une tentative de formalisation math\u00e9matique de ces connaissances. Les notions de droite, de plan, de longueur, d'aire y sont expos\u00e9es et forment le support des cours de g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire. La conception de la g\u00e9om\u00e9trie est intimement li\u00e9e \u00e0 la vision de l'espace physique ambiant au sens classique du terme.\nLes conceptions g\u00e9om\u00e9triques connaissent, depuis les travaux d'Euclide, des \u00e9volutions suivant trois axes principaux :\n\npour v\u00e9rifier les crit\u00e8res de rigueur logique actuels, la d\u00e9finition axiomatique subit de profonds changements, l'objet math\u00e9matique restant n\u00e9anmoins le m\u00eame ;\npour ne plus se limiter aux dimensions deux et trois et pour permettre l'\u00e9laboration d'une th\u00e9orie plus puissante, un mod\u00e8le alg\u00e9brique de la g\u00e9om\u00e9trie est envisag\u00e9. L'espace euclidien est maintenant d\u00e9fini comme un espace vectoriel ou affine r\u00e9el de dimension finie muni d'un produit scalaire ;\nenfin, la structure g\u00e9om\u00e9trique euclidienne n'est plus la seule envisageable ; il est \u00e9tabli qu'il existe d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes.Plus de 2 000 ans apr\u00e8s sa naissance, l'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est un outil toujours efficace aux vastes domaines d'applications. \u00c0 l\u2019exception des \u00e9chelles cosmiques et microscopiques, l'espace des physiciens reste encore principalement du domaine de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\nSon aspect math\u00e9matique est trait\u00e9 de mani\u00e8re didactique dans l'article produit scalaire. L'article se fonde sur la formalisation d'un vecteur \u00e0 l'aide d'un bipoint, d\u00e9velopp\u00e9 dans vecteur. Une approche plus pouss\u00e9e, fond\u00e9e sur la formalisation axiomatique de l'espace vectoriel est d\u00e9velopp\u00e9e dans espace euclidien.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est bien d\u00e9finie par les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide.\n2. Les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide formalisent les connaissances g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque.\n3. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne inclut les notions de droite, de plan, de longueur et d'aire.\n4. La conception de la g\u00e9om\u00e9trie est li\u00e9e \u00e0 la vision de l'espace physique ambiant.\n5. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne a \u00e9volu\u00e9 dans trois axes principaux : la rigueur logique, l'ajout de dimensions et l'exploration d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes.\n6. L'espace euclidien est un outil efficace dans de nombreux domaines d'applications.\n7. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est encore principalement utilis\u00e9e dans l'\u00e9tude de l'espace des physiciens.\n8. La formalisation math\u00e9matique de l'espace euclidien est abord\u00e9e dans les articles sur le produit scalaire et le vecteur.\n9. Une approche axiomatique de l'espace vectoriel est d\u00e9velopp\u00e9e dans l'article sur l'espace euclidien.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, \u00e9coute bien les arguments\nD\u00e9finie par les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, c'est important\nDes connaissances formelles, g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque\nDroite, plan, longueur, aire, on les encha\u00eene en bloc\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, dans le game elle plane\nSur l'espace physique, elle laisse sa signature\n\n[Couplet 2]\nTrois axes majeurs, elle a su \u00e9voluer\nD'abord, la rigueur logique, elle veut tout prouver\nPuis, l'ajout de dimensions, elle aime s'\u00e9tendre\nEt enfin, d'autres g\u00e9om\u00e9tries, elle peut comprendre\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, c'est un outil puissant\nPour de nombreux domaines, elle reste essentielle\n\n[Couplet 3]\nDans l'\u00e9tude des physiciens, elle est omnipr\u00e9sente\nL'espace euclidien, c'est l\u00e0 qu'elle se d\u00e9tend\nLe produit scalaire, les vecteurs, tout \u00e7a s'entrelace\nLa formalisation math\u00e9matique ne laisse aucune trace\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, toujours l\u00e0 dans l'ombre\nUn espace vectoriel, c'est ce qu'elle d\u00e9fend\n\n[Couplet 4]\nL'espace euclidien, axiomatique et structur\u00e9\nChaque article le d\u00e9taille, tout est bien expliqu\u00e9\nUn outil essentiel, pour comprendre le monde\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, elle ne tr\u00e9buche pas, elle se confonde\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, toujours pr\u00e9sente dans nos vies\nElle donne du sens \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique"}, {"titre": "Raison", "text_origine": "La raison est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme une facult\u00e9 propre de l'esprit humain dont la mise en \u0153uvre lui permet de cr\u00e9er des crit\u00e8res de v\u00e9rit\u00e9 et d'erreur et d'atteindre ses objectifs. Elle repose sur la capacit\u00e9 qu'aurait l'\u00eatre humain de faire des choix en se basant sur son intelligence, ses perceptions et sa m\u00e9moire tout en faisant abstraction de ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses \u00e9motions ou ses pulsions. Cette facult\u00e9 a donc plusieurs emplois : connaissance, \u00e9thique et technique.\nPar la suite, on peut distinguer,au point de vue des normes rationnelles :\n\nla raison comme un ensemble de principes directeurs de la connaissance ou de l'action ;\nla raison comme un principe de cr\u00e9ation et de mise en ordre de ces principes.", "element_cle": "1. La raison est consid\u00e9r\u00e9e comme une facult\u00e9 de l'esprit humain permettant de cr\u00e9er des crit\u00e8res de v\u00e9rit\u00e9 et d'erreur et d'atteindre des objectifs.\n2. Elle repose sur l'intelligence, les perceptions et la m\u00e9moire de l'individu, en faisant abstraction des pr\u00e9jug\u00e9s, des \u00e9motions et des pulsions.\n3. La raison s'applique \u00e0 la connaissance, \u00e0 l'\u00e9thique et \u00e0 la technique.\n4. Elle peut \u00eatre vue comme un ensemble de principes directeurs de la connaissance et de l'action.\n5. La raison peut \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un principe de cr\u00e9ation et de mise en ordre de ces principes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa raison, un pouvoir de l'esprit\nCr\u00e9er des crit\u00e8res, ne jamais fl\u00e9chir\nObjectifs \u00e0 atteindre, pas de limites\nIntelligence, perceptions, m\u00e9moire en musique\n\nAbstraction des pr\u00e9jug\u00e9s, \u00e9motions retenues\nPulsions ma\u00eetris\u00e9es, tout est bien pens\u00e9\nLa raison, cl\u00e9 de la connaissance et de l'\u00e9thique\nUn guide pr\u00e9cieux, un chemin \u00e9thique\n\n[Refrain]\nLa raison, force de l'esprit qui guide nos pas\nDans cette jungle de choix, elle est l\u00e0\nElle ordonne nos id\u00e9es, nos actions\nLa raison, moteur de notre \u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nLa raison dans la connaissance et la technique\nElle \u00e9claire nos esprits, les rend plus critiques\nPrincipes directeurs, jamais \u00e9gar\u00e9s\nLa raison, notre boussole pour avancer\n\nCr\u00e9ativit\u00e9, mise en ordre de ces principes\nL'art n\u00e9 de la raison, en rythmes pr\u00e9cis\nLa raison, un outil d'organisation\nCr\u00e9ation et ordre dans la m\u00eame chanson\n\n[Refrain]\nLa raison, force de l'esprit qui guide nos pas\nDans cette jungle de choix, elle est l\u00e0\nElle ordonne nos id\u00e9es, nos actions\nLa raison, moteur de notre \u00e9volution"}, {"titre": "Raisonnements divins", "text_origine": "Raisonnements divins est la traduction fran\u00e7aise de Proofs from THE BOOK, livre de Martin Aigner et G\u00fcnter M. Ziegler qui rassemble un ensemble de r\u00e9sultats math\u00e9matiques dont les d\u00e9monstrations surprennent par leur \u00e9l\u00e9gance.\nLe titre anglais est un hommage au math\u00e9maticien Paul Erd\u0151s (1913-1996), et la date de parution (mars 1998) devait initialement co\u00efncider avec le 85e anniversaire de ce dernier, comme les auteurs s'en expliquent dans la pr\u00e9face. Erd\u0151s aimait en effet \u00e9voquer \u00ab The Book \u00bb, le livre o\u00f9 Dieu inscrit les preuves parfaites des th\u00e9or\u00e8mes de math\u00e9matiques.\nLe livre conna\u00eetra plusieurs \u00e9ditions successives chez Springer : 1998, 2001, 2003, 2010. Les deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me et quatri\u00e8me \u00e9ditions en langue anglaise seront traduites en fran\u00e7ais en 2001, 2006 et 2013. Dans la quatri\u00e8me \u00e9dition, les preuves sont r\u00e9parties en quarante chapitres, chacun s'adressant \u00e0 un th\u00e9or\u00e8me pr\u00e9cis et \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9ralisations ou ses cons\u00e9quences, regroup\u00e9s en cinq sections repr\u00e9sentant de nombreux domaines des math\u00e9matiques : th\u00e9orie des nombres, g\u00e9om\u00e9trie, analyse, combinatoire, th\u00e9orie des graphes ; les auteurs, suivant le projet initial de Erd\u0151s, se sont limit\u00e9s \u00e0 des math\u00e9matiques accessibles \u00e0 des lecteurs ayant suivi le premier cycle universitaire (undergraduates) ; beaucoup de ces \u00ab raisonnements divins \u00bb ne demandent d'ailleurs que les connaissances de l'enseignement secondaire.\nParmi les sujets abord\u00e9s, on trouve six d\u00e9monstrations de l'existence d'une infinit\u00e9 de nombres premiers, dont la preuve \u00e9l\u00e9mentaire (due \u00e0 Erd\u0151s) de ce que la s\u00e9rie des inverses des nombres premiers diverge, la d\u00e9monstration de Cantor de la non-d\u00e9nombrabilit\u00e9 des r\u00e9els, des d\u00e9monstrations de l'irrationalit\u00e9 de \n  \n    \n      \n        \n          e\n          \n            p\n            \n              /\n            \n            q\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle e^{p/q}}\n   et de \n  \n    \n      \n        \u03c0\n      \n    \n    {\\displaystyle \\pi }\n  , une d\u00e9monstration \u00ab en une phrase \u00bb (due \u00e0 Don Zagier) du th\u00e9or\u00e8me des deux carr\u00e9s de Fermat, ou encore (dans la quatri\u00e8me \u00e9dition) une d\u00e9monstration du th\u00e9or\u00e8me de Monsky. Le probl\u00e8me de la galerie d'art est \u00e9voqu\u00e9 au chapitre 35 : \u00ab Comment surveiller un mus\u00e9e \u00bb.", "element_cle": "- \"Raisonnements divins\" est la traduction fran\u00e7aise du livre \"Proofs from THE BOOK\", \u00e9crit par Martin Aigner et G\u00fcnter M. Ziegler.\n- Le livre rassemble des r\u00e9sultats math\u00e9matiques dont les d\u00e9monstrations sont remarquablement \u00e9l\u00e9gantes.\n- Le titre anglais rend hommage au math\u00e9maticien Paul Erd\u0151s et son concept du livre divin o\u00f9 Dieu inscrit les preuves parfaites des th\u00e9or\u00e8mes math\u00e9matiques.\n- Le livre a connu plusieurs \u00e9ditions successives chez Springer, en 1998, 2001, 2003 et 2010.\n- Les preuves sont r\u00e9parties en quarante chapitres couvrant diff\u00e9rents domaines des math\u00e9matiques, accessibles aux lecteurs ayant suivi le premier cycle universitaire.\n- Parmi les sujets abord\u00e9s dans le livre, on trouve des d\u00e9monstrations de l'existence d'une infinit\u00e9 de nombres premiers et de la non-d\u00e9nombrabilit\u00e9 des nombres r\u00e9els.\n- Le livre propose \u00e9galement des d\u00e9monstrations de l'irrationalit\u00e9 de certains nombres tels que e et \u03c0.\n- L'une des d\u00e9monstrations pr\u00e9sent\u00e9es est m\u00eame r\u00e9duite \u00e0 une seule phrase, due \u00e0 Don Zagier.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rap sur les raisonnements divins, ouais c'est math\u00e9matique\nProofs from THE BOOK, des d\u00e9monstrations g\u00e9nialistiques\nAigner et Ziegler, deux auteurs d'exception\nDes preuves \u00e9l\u00e9gantes, c'est d'la perfection\n\nLe titre anglais rend hommage \u00e0 Erd\u0151s\nSon concept du livre divin, c'est pas banal\nDieu inscrit les preuves parfaites, clair et net\nDes th\u00e9or\u00e8mes math\u00e9matiques, c'est \u00e7a l'effet\n\n[Refrain]\nRaisonnements divins, la beaut\u00e9 des math\u00e9matiques\nDes d\u00e9monstrations \u00e9l\u00e9gantes, c'est magnifique\nLe livre a connu plusieurs \u00e9ditions, succ\u00e8s confirm\u00e9\nAccessible aux \u00e9tudiants, m\u00eame ceux du premier cycle universitaire\n\n[Couplet 2]\nQuarante chapitres, diff\u00e9rents domaines \u00e7a envoie\nDes maths pour tous, c'est la voie\nOn parle d'infini, de nombres premiers en masse\nEt la non-d\u00e9nombrabilit\u00e9 des nombres r\u00e9els, \u00e7a casse\n\nOn d\u00e9montre l'irrationalit\u00e9 de e et de \u03c0\nCes nombres mystiques, fascinants \u00e0 foison\nEt Don Zagier nous livre une preuve en une seule phrase\nRien qu'\u00e7a, ouais c'est du jamais vu, \u00e7a d\u00e9maze\n\n[Refrain]\nRaisonnements divins, la beaut\u00e9 des math\u00e9matiques\nDes d\u00e9monstrations \u00e9l\u00e9gantes, c'est magnifique\nLe livre a connu plusieurs \u00e9ditions, succ\u00e8s confirm\u00e9\nAccessible aux \u00e9tudiants, m\u00eame ceux du premier cycle universitaire"}, {"titre": "Raisonnement fallacieux", "text_origine": "Un raisonnement fallacieux est un raisonnement incorrect qui a pourtant une apparence de validit\u00e9 logique. On distingue g\u00e9n\u00e9ralement deux types de raisonnements fallacieux : le sophisme, qui est une argumentation destin\u00e9e \u00e0 tromper autrui, et le paralogisme qui est une erreur de raisonnement involontaire. Kant effectuait cette distinction dans son ouvrage Logique (1800) indiquant qu'un syllogisme erron\u00e9 quant \u00e0 sa forme est un paralogisme quand il trompe son auteur, et un sophisme quand il vise \u00e0 tromper autrui. Le raisonnement vis\u00e9 est formellement le m\u00eame que l'auteur trompe lui-m\u00eame, ou qu'il mente en toute connaissance de cause. Cela rend difficile (voire impossible par le seul examen du raisonnement) de d\u00e9terminer l'\u00e9tat d'esprit de l'auteur, et la distinction entre paralogisme et sophisme est parfois contest\u00e9e.\nLa traduction en fran\u00e7ais du terme anglais fallacy est sujette \u00e0 d\u00e9bat car bien que pouvant \u00eatre traduit par \u00ab sophisme \u00bb, le terme d\u00e9signe aussi le paralogisme, lequel n'est pas volontaire. Il est aussi parfois traduit par \u00ab raisonnement fallacieux \u00bb.", "element_cle": "1. Un raisonnement fallacieux est un raisonnement incorrect qui semble logique.\n2. Il existe deux types de raisonnements fallacieux : le sophisme et le paralogisme.\n3. Kant a fait cette distinction dans son ouvrage Logique en 1800.\n4. Un raisonnement erron\u00e9 qui trompe son auteur est un paralogisme.\n5. Un raisonnement erron\u00e9 qui vise \u00e0 tromper autrui est un sophisme.\n6. Il est difficile de d\u00e9terminer l'intention de l'auteur uniquement en examinant le raisonnement.\n7. La traduction du terme anglais fallacy en fran\u00e7ais est sujette \u00e0 d\u00e9bat.\n8. Certains traduisent fallacy par \"sophisme\" tandis que d'autres utilisent \"paralogisme\".\n9. Le terme \"raisonnement fallacieux\" est \u00e9galement utilis\u00e9 pour traduire fallacy.\n10. La distinction entre paralogisme et sophisme peut parfois \u00eatre contest\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nUn raisonnement fallacieux, c'est trompeur, \u00e7a s'envole\nIl semble logique, mais c'est qu'un beau r\u00f4le\nDeux types existent, faut pas qu'tu t'\u00e9gares\nLe sophisme et le paralogisme, c'est l'art du para\u00eetre\n\nLe grand Kant, en 1800, dans son \u0153uvre magistrale\nIl a d\u00e9fini ces erreurs, avec une logique implacable\nLe paralogisme, c'est quand t'es toi-m\u00eame tromp\u00e9\nLe sophisme, c'est quand tu veux autrui pi\u00e9ger\n\n[Refrain]\nOn cherche l'intention, derri\u00e8re les arguments\nMais c'est pas facile, faut pas se tromper d'repent\nLe traduction en fran\u00e7ais, \u00e7a fait d\u00e9bat\nCertains disent \"sophisme\", d'autres \"paralogisme\", dans le tas\n\n[Couplet 2]\nLe terme \"raisonnement fallacieux\", \u00e7a sonne fort\nC'est pourtant la traduction de \"fallacy\" qui sort\nMais est-ce que c'est vraiment \u00e7a, faut qu'on explore\nParfois, la distinction entre les deux peut \u00eatre un sort\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, marquent cette notion\n1800, Kant l'a pos\u00e9, avec pr\u00e9cision\nMais faut \u00eatre vigilant, faut pas trop se fier\nUn raisonnement fallacieux, c'est comme un miroir fauss\u00e9\n\n[Refrain]\nOn cherche l'intention, derri\u00e8re les arguments\nMais c'est pas facile, faut pas se tromper d'repent\nLe traduction en fran\u00e7ais, \u00e7a fait d\u00e9bat\nCertains disent \"sophisme\", d'autres \"paralogisme\", dans le tas"}, {"titre": "Ma\u00efeutique (philosophie)", "text_origine": "La ma\u00efeutique, du grec ancien \u03bc\u03b1\u03b9\u03b5\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae / maieutik\u1ebf, par analogie avec le personnage de la mythologie grecque Ma\u00efa, qui veillait aux accouchements, est une technique qui consiste \u00e0 bien interroger une personne pour lui faire exprimer (accoucher) des connaissances. La ma\u00efeutique consiste \u00e0 faire accoucher les esprits de leurs connaissances. Elle est destin\u00e9e \u00e0 faire exprimer un savoir cach\u00e9 en soi. Son invention remonte au IVe si\u00e8cle av. J.-C. et est attribu\u00e9e au philosophe Socrate, en faisant r\u00e9f\u00e9rence au Th\u00e9\u00e9t\u00e8te de Platon. Socrate employait l'ironie (ironie socratique) pour faire comprendre aux interlocuteurs que ce qu'ils croyaient savoir n'\u00e9tait en fait que croyance. La ma\u00efeutique, contrairement \u00e0 l'ironie, s'appuie sur une th\u00e9orie de la r\u00e9miniscence qui affirme faire ressurgir des vies ant\u00e9rieures les connaissances oubli\u00e9es.\nAu sens de \u00ab faire accoucher \u00bb, le terme ma\u00efeutique est utilis\u00e9 par les sages-femmes.", "element_cle": "- La ma\u00efeutique est une technique qui consiste \u00e0 interroger une personne pour lui faire exprimer des connaissances.\n- Son invention est attribu\u00e9e au philosophe Socrate au IVe si\u00e8cle av. J.-C.\n- Socrate utilisait l'ironie socratique pour remettre en question les connaissances des interlocuteurs.\n- La ma\u00efeutique repose sur la th\u00e9orie de la r\u00e9miniscence, faisant ressurgir des vies ant\u00e9rieures les connaissances oubli\u00e9es.\n- Le terme ma\u00efeutique est \u00e9galement utilis\u00e9 par les sages-femmes pour d\u00e9signer le fait de \"faire accoucher\" une femme.", "rap": "[Couplet]\nJ'utilise la ma\u00efeutique pour instruire les masses\nL'art de questionner, de sortir les connaissances enfouies en surface\nInvent\u00e9e par Socrate, au IVe si\u00e8cle avant Jesus-Christ\nIronie socratique, remettre en question pour trouver le vrai sens\n\nLa r\u00e9miniscence comme principe, des vies ant\u00e9rieures r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\nLes connaissances oubli\u00e9es, doucement r\u00e9veill\u00e9es\nMa\u00efeutique, technique philosophique de l'esprit\nPour faire exprimer les v\u00e9rit\u00e9s, ouvrir les esprits \n\n[Refrain]\nMa\u00efeutique, \u00e9veiller les pens\u00e9es enfouies\nApprendre en questionnant, en donnant vie\nDans les mots, trouver la sagesse cach\u00e9e\nMa\u00efeutique, la cl\u00e9 pour se r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 jamais\n\n[Couplet]\nLe terme ma\u00efeutique, aussi utilis\u00e9 par les sages-femmes\nPour \"faire accoucher\", donner naissance \u00e0 de nouvelles gemmes\nUn parall\u00e8le entre l'esprit et le corps, une belle m\u00e9taphore\nRendre c\u00e9l\u00e8bre ce terme, en rappelant cette autre histoire \n\nQuand les connaissances voil\u00e9es se r\u00e9v\u00e8lent comme par magie\nLa ma\u00efeutique, un outil d'\u00e9ducation qui ne ment pas\nRemettre en question, chercher le sens cach\u00e9\nDans ce rap je te le transmets, tout en restant connect\u00e9 \n\n[Refrain]\nMa\u00efeutique, \u00e9veiller les pens\u00e9es enfouies\nApprendre en questionnant, en donnant vie\nDans les mots, trouver la sagesse cach\u00e9e\nMa\u00efeutique, la cl\u00e9 pour se r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 jamais"}, {"titre": "Raisonnement circulaire", "text_origine": "Le raisonnement circulaire est, dans la philosophie du langage, en rh\u00e9torique et en \u00e9pist\u00e9mologie, un mode d'argumentation qui pose comme pr\u00e9misse ce que l\u2019argument veut prouver. C'est un cas particulier de la p\u00e9tition de principe.\nDans une argumentation circulaire, une proposition A utilise pour sa justification une proposition B dans le m\u00eame temps que la justification de la proposition B n\u00e9cessite la v\u00e9rit\u00e9 de la proposition A. Un tel argument peut constituer une forme de sophisme, c'est-\u00e0-dire un raisonnement erron\u00e9 volontairement trompeur, ou alors une erreur de raisonnement logique involontaire lorsque son auteur n'a pas d\u00e9cel\u00e9 la boucle (paralogisme).\n\u00c9vident dans des phrases courtes, ce type d'argumentation peut devenir beaucoup plus difficile \u00e0 d\u00e9celer lorsque la boucle se rallonge et comporte plus de deux \u00e9l\u00e9ments, et lorsque la proposition A est reformul\u00e9e avec des termes diff\u00e9rents pour soutenir la proposition B. Car le \u00ab retour \u00bb saute moins aux yeux, alors qu'au contraire, toute la construction de l'argumentation semble (et est) localement et \u00e0 chaque instant, pertinente et logique. \nLe raisonnement circulaire survient aussi fr\u00e9quemment lorsqu'on utilise de fa\u00e7on impr\u00e9cise des r\u00e9sultats scientifiques \u00e9tablis par d'autres personnes, alors qu'on ne conna\u00eet pas les pr\u00e9misses qui ont permis de les \u00e9tablir. Il se peut alors que l'une d'elles soit ce que l'on cherche \u00e0 d\u00e9montrer \u00e0 partir de ces r\u00e9sultats, ce qui invalide le raisonnement d'un point de vue scientifique. La boucle peut devenir tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9tecter lorsque des chercheurs ont utilis\u00e9 les travaux d'autres chercheurs comme pr\u00e9misses, qui ont eux aussi utilis\u00e9 des travaux d'autres chercheurs dans leurs pr\u00e9misses, et ainsi de suite. Ce risque est \u00e9lev\u00e9 dans les sciences humaines et sociales qui expriment souvent leurs raisonnements sous forme de discours complexes avec de multiples formulations possibles pour une m\u00eame proposition et en utilisant de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences, ou lors de l'utilisation interdisciplinaire des donn\u00e9es scientifiques. Ce type d'erreur est \u00e9galement fr\u00e9quemment commis par la vulgarisation scientifique et l'enseignement, qui tendent \u00e0 d\u00e9former le discours scientifique pour leur besoin de simplification didactique ou sc\u00e9nographique.\nToutefois, les arguments circulaires ne sont pas enti\u00e8rement d\u00e9nu\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat pour autant : leur pr\u00e9sence indique qu'un syst\u00e8me comprenant les propositions A et B ne serait pas n\u00e9cessairement autocontradictoire, ce qui constitue un d\u00e9but de connaissance \u00e0 son sujet, sous r\u00e9serve que A aussi bien que B soient correctement d\u00e9finis en termes op\u00e9rationnels. Ce type de boucles stables est consid\u00e9r\u00e9 en d\u00e9tail \u00e0 travers de nombreux exemples dans le livre de Douglas Hofstadter : \u00ab G\u00f6del, Escher, Bach \u00bb.", "element_cle": "1. Le raisonnement circulaire est une forme de p\u00e9tition de principe dans la philosophie du langage.\n2. Dans une argumentation circulaire, une proposition A utilise la proposition B pour se justifier, tandis que la justification de la proposition B n\u00e9cessite la v\u00e9rit\u00e9 de la proposition A.\n3. Ce type d'argumentation peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un sophisme ou une erreur de raisonnement logique.\n4. Il peut \u00eatre difficile de d\u00e9tecter un raisonnement circulaire lorsque la boucle devient plus complexe et que les termes utilis\u00e9s pour soutenir la proposition varient.\n5. Le raisonnement circulaire peut \u00e9galement survenir lorsque des r\u00e9sultats scientifiques sont utilis\u00e9s de mani\u00e8re impr\u00e9cise, sans conna\u00eetre les pr\u00e9misses qui les ont \u00e9tablis.\n6. La difficult\u00e9 de d\u00e9tecter la boucle augmente lorsque des chercheurs se basent sur les travaux d'autres chercheurs, cr\u00e9ant ainsi une cha\u00eene de r\u00e9f\u00e9rences.", "rap": "[Couplet 1]\nLe raisonnement circulaire, une p\u00e9tition de principe\nDans la philosophie du langage, \u00e7a fait mal \u00e0 l'esprit\nQuand A d\u00e9pend de B, qui d\u00e9pend de A\nUne danse \u00e9ternelle, une erreur logique l\u00e0\n\n[Couplet 2]\nComplexit\u00e9 croissante, boucle de r\u00e9sonance\nLes termes varient, on joue avec la balance\nDifficile de d\u00e9celer cette argumentation\nQuand la raison s'\u00e9gare dans cette confusion\n\n[Refrain]\nLe raisonnement circulaire, une illusion\nUn sophisme qui nous \u00e9loigne de la raison\nRestons vigilants, d\u00e9tectons l'incoh\u00e9rence\nPour \u00e9viter de tomber dans l'ignorance"}, {"titre": "Liste des figures de style", "text_origine": "Les figures de style ont, depuis les d\u00e9buts de l'art oratoire et de la rh\u00e9torique, fait l'objet d'un d\u00e9bat de classification. En raison de leur diversit\u00e9, qui s'exprime notamment dans la multiplicit\u00e9 de leurs d\u00e9nominations, aucun classement exhaustif n'a abouti, hormis ceux pr\u00e9sent\u00e9s dans des trait\u00e9s stylistiques, anciens ou modernes.\nUne liste exhaustive des figures de style regroupe une grande partie des proc\u00e9d\u00e9s (162 entr\u00e9es, sans compter les synonymes et variantes) class\u00e9es selon une grille multicrit\u00e8res \u00e9labor\u00e9e par la linguistique moderne, notamment par l'\u00e9cole de Li\u00e8ge dans sa Rh\u00e9torique g\u00e9n\u00e9rale.\n\n", "element_cle": "1. Les figures de style sont un sujet de d\u00e9bat depuis les d\u00e9buts de l'art oratoire et de la rh\u00e9torique.\n2. Il existe une grande diversit\u00e9 de figures de style, ce qui rend leur classification complexe.\n3. Malgr\u00e9 les nombreux noms donn\u00e9s aux figures de style, aucun classement exhaustif n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9.\n4. Certains trait\u00e9s stylistiques anciens ou modernes proposent des classifications des figures de style.\n5. La linguistique moderne, notamment l'\u00e9cole de Li\u00e8ge, a \u00e9labor\u00e9 une grille multicrit\u00e8res pour classer les figures de style.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis l'art oratoire, les figures de style,\nUn sujet de d\u00e9bat, \u00e7a dure depuis un bail.\nRhetorique et diversit\u00e9, un mariage complexe,\nPlusieurs noms, aucun classement exhaustif, c'est perplex.\n\nLes trait\u00e9s anciens, les trait\u00e9s modernes,\nDes classifications, des syst\u00e8mes renomm\u00e9s,\nMais la linguistique de Li\u00e8ge, elle d\u00e9barque,\nUne grille multicrit\u00e8res, on la met en marche.\n\n[Refrain]\nLes figures de style, ouais, \u00e7a d\u00e9bat,\nDans l'\u00e9ducation, faut tout clarifier,\nDes noms, des syst\u00e8mes, mais faut s'y retrouver,\nLes mots qui chantent, l'enseignement peut briller.\n\n[Couplet 2]\nMettons l'accent sur les dates et les \u00e9v\u00e9nements,\nDes exemples concrets, pour les \u00e9l\u00e8ves apprenants.\nDe Gr\u00e8ce antique \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale,\nLes figures ont marqu\u00e9 l'histoire litt\u00e9raire.\n\nAnaphore, allit\u00e9ration, m\u00e9taphore aussi,\nChaque figure a son r\u00f4le, son utilit\u00e9 dans la vie.\nEngager l'imaginaire, cr\u00e9er des \u00e9motions,\nLe pouvoir des mots, une v\u00e9ritable potion.\n\n[Refrain]\nLes figures de style, ouais, \u00e7a d\u00e9bat,\nDans l'\u00e9ducation, faut tout clarifier,\nDes noms, des syst\u00e8mes, mais faut s'y retrouver,\nLes mots qui chantent, l'enseignement peut briller."}, {"titre": "Figure de style", "text_origine": "Une figure de style, du latin figura, est un proc\u00e9d\u00e9 d\u2019\u00e9criture qui s\u2019\u00e9carte de l\u2019usage ordinaire de la langue et donne une expressivit\u00e9 particuli\u00e8re au propos. On parle \u00e9galement de figure rh\u00e9torique ou de figure du discours. Si certains auteurs \u00e9tablissent des distinctions dans la port\u00e9e des deux expressions, l\u2019usage courant en fait des synonymes.\nLes figures de style, li\u00e9es \u00e0 l'origine \u00e0 la rh\u00e9torique, sont g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019une des caract\u00e9ristiques des textes qualifi\u00e9s de \u00ab litt\u00e9raires \u00bb. Elles sont cependant d\u2019un emploi commun dans les interactions quotidiennes, \u00e9crites ou orales, du moins pour certaines d\u2019entre elles, comme l\u2019illustrent par exemple les m\u00e9taphores injurieuses du capitaine Haddock.\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les figures de style mettent en jeu : soit le sens des mots (figures de substitution comme la m\u00e9taphore ou la litote, l\u2019antith\u00e8se ou l\u2019oxymore), soit leur sonorit\u00e9 (allit\u00e9ration, paronomase par exemple) soit enfin leur ordre dans la phrase (anaphore, gradation parmi les plus importantes). Elles se caract\u00e9risent par des op\u00e9rations de transformation linguistique complexes, impliquant la volont\u00e9 stylistique de l'\u00e9nonciateur, l'effet recherch\u00e9 et produit sur l'interlocuteur, le contexte et l'univers culturel de r\u00e9f\u00e9rence \u00e9galement.\nChaque langue a ainsi ses propres figures de style ; leur traduction pose souvent des probl\u00e8mes de fid\u00e9lit\u00e9 par rapport \u00e0 l'image recherch\u00e9e. Par cons\u00e9quent, cet article ne traite que des figures de style en langue fran\u00e7aise.\nLes figures de style constituent un vaste ensemble complexe de proc\u00e9d\u00e9s vari\u00e9s et \u00e0 l\u2019\u00e9tude d\u00e9licate. Les sp\u00e9cialistes ont identifi\u00e9, depuis l\u2019Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine (avec Cic\u00e9ron, Quintilien) des centaines de figures de style et leur ont attribu\u00e9 des noms savants, puis ont tent\u00e9 de les classer (Fontanier, Dumarsais).\nLa linguistique moderne a renouvel\u00e9 l\u2019\u00e9tude de ces proc\u00e9d\u00e9s d\u2019\u00e9criture en introduisant des crit\u00e8res nouveaux, d'identification et de classement, se fondant tour \u00e0 tour sur la stylistique, la psycholinguistique ou la pragmatique. Les m\u00e9canismes des figures de style sont en effet l'objet de recherches neurolinguistiques et psychanalytiques.\n\n", "element_cle": "1. Une figure de style est un proc\u00e9d\u00e9 d'\u00e9criture qui donne une expressivit\u00e9 particuli\u00e8re au propos.\n2. Les figures de style sont g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9sentes dans les textes litt\u00e9raires.\n3. Elles peuvent aussi \u00eatre utilis\u00e9es dans les interactions quotidiennes.\n4. Les figures de style peuvent jouer sur le sens des mots, leur sonorit\u00e9 ou leur ordre dans la phrase.\n5. Chaque langue a ses propres figures de style, ce qui pose des probl\u00e8mes de traduction.", "rap": "[Couplet 1]\nLes figures de style, j'en fais ma passion\nUn proc\u00e9d\u00e9 d'\u00e9criture qui donne de l'\u00e9motion\nM\u00e9taphore, all\u00e9gorie, je manie les mots\nPour exprimer mes id\u00e9es, mes sentiments les plus beaux\n\n[R\u00e9frain]\nFigure de style, c'est l'art de s'exprimer\nCr\u00e9er des images, des \u00e9motions \u00e0 partager\nQue ce soit po\u00e9sie, rap ou litt\u00e9rature\nLes figures de style sont une vraie signature\n\n[Couplet 2]\nDans les textes litt\u00e9raires, elles sont omnipr\u00e9sentes\nPour rendre le langage plus beau, plus puissant, plus intense\nQu'il s'agisse d'une anaphore ou d'une hyperbole\nLes figures de style sont des couleurs qui s'envolent\n\n[R\u00e9frain]\nFigure de style, un langage qui transcende\nLes mots se m\u00e9langent, les \u00e9motions se suspendent\nDans chaque interaction, elles sont une essence\nPour une communication pleine de finesse\n\n[Couplet 3]\nLes figures de style jouent sur les sens\nAntith\u00e8se, oxymore, des jeux de mots intenses\nElles peuvent transformer le simple en sublime\nEt cr\u00e9er des images qui restent dans les esprits\n\n[R\u00e9frain]\nFigure de style, c'est l'art de s'exprimer\nCr\u00e9er des images, des \u00e9motions \u00e0 partager\nQue ce soit po\u00e9sie, rap ou litt\u00e9rature\nLes figures de style sont une vraie signature\n\n[Couplet 4]\nMais attention, chaque langue a ses propres codes\nTraduire les figures de style peut \u00eatre un d\u00e9fi \u00e9prouvant\nMais l'essentiel est de toujours rester cr\u00e9atif\nEt d'utiliser les mots comme une arme destructive\n\n[R\u00e9frain]\nFigure de style, un langage qui transcende\nLes mots se m\u00e9langent, les \u00e9motions se suspendent\nDans chaque interaction, elles sont une essence\nPour une communication pleine de finesse"}, {"titre": "Meuble h\u00e9raldique", "text_origine": "En h\u00e9raldique, on appelle meuble tout ce qui se place sur l'\u00e9cu et qui n'est pas une pi\u00e8ce. Un meuble charge le champ ou les divisions d'un \u00e9cu, une pi\u00e8ce ou m\u00eame un autre meuble. Les meubles figurent des animaux, des v\u00e9g\u00e9taux, des objets, mais on trouve aussi quelques formes g\u00e9om\u00e9triques abstraites. Un meuble h\u00e9raldique est une figure qui ne se rattache ni \u00e0 la cat\u00e9gorie des pi\u00e8ces, ni \u00e0 celle des partitions, lesquelles, par d\u00e9finition, sont immeubles.\nLes meubles sont des figures (fleur de lys, croix, lambel\u2026) qui ne s'\u00e9tendent pas jusqu'au bord du champ qu'ils occupent (sauf exception comme le pont, et sauf quand ils sont issants ou mouvants).\nUn meuble n'est pas destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sentatif mais est symbolique : il est donc stylis\u00e9 et sa repr\u00e9sentation est g\u00e9n\u00e9ralement conventionnelle.\nUn m\u00eame meuble utilis\u00e9 en nombre conserve les m\u00eames attributs pour chaque \u00e9l\u00e9ment, en particulier la couleur. Dans le cas contraire, ils doivent \u00eatre blasonn\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment.\nPar d\u00e9faut, un meuble utilis\u00e9 seul se place au centre de la zone qu'il charge. Si ce n'est pas le cas, cette position inhabituelle doit \u00eatre blasonn\u00e9e. Si plusieurs pi\u00e8ces (identiques ou non) chargent une m\u00eame zone, toutes les positions relatives doivent \u00eatre d\u00e9finies (par d\u00e9faut ou par blasonnement).", "element_cle": "- Le meuble h\u00e9raldique est ce qui se place sur l'\u00e9cu et n'est pas une pi\u00e8ce\n- Les meubles sont des figures repr\u00e9sentant des animaux, des v\u00e9g\u00e9taux, des objets et des formes g\u00e9om\u00e9triques abstraites\n- Ils charge le champ ou les divisions d'un \u00e9cu, une pi\u00e8ce ou un autre meuble\n- Les meubles h\u00e9raldiques sont stylis\u00e9s et leur repr\u00e9sentation est conventionnelle\n- Ils conservent les m\u00eames attributs, en particulier la couleur, s'ils sont utilis\u00e9s en nombre\n- Un meuble utilis\u00e9 seul se place g\u00e9n\u00e9ralement au centre de la zone qu'il charge", "rap": "[Refrain]\nOn parle d'h\u00e9raldique, d'meubles sur l'\u00e9cu,\nDes symboles grav\u00e9s, des couleurs en valeur,\nUn langage ancestral, des histoires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es,\nDans l'art du blason, l'enseignement distill\u00e9.\n\n[Couplet 1]\nLe meuble h\u00e9raldique, l'essence de l'\u00e9cu,\nDes animaux, des plantes, des objets suspendus,\nChargent le champ, ornent les divisions,\nUn langage visuel, symboles en action.\n\nStylis\u00e9s et conventionnels, ils se d\u00e9voilent,\nPortant les m\u00eames attributs, m\u00eame s'ils foisonnent,\nDe couleurs vibrantes, de sens en abondance,\nLes meubles prennent vie, r\u00e9v\u00e9lant notre essence.\n\n[Couplet 2]\nUn meuble solitaire, au c\u0153ur de l'attention,\nPlac\u00e9 au centre, captive notre attention,\nTout comme un savoir, un message \u00e9ducatif,\nIl guide notre regard, nous rappelle nos vifs.\n\nQuand les meubles s'allient, ils forment une histoire,\nDes \u00e9v\u00e9nements marqu\u00e9s, des dates en m\u00e9moire,\nUn enchev\u00eatrement, un puzzle \u00e0 reconstituer,\nLes meubles h\u00e9raldiques, une le\u00e7on \u00e0 d\u00e9couvrir.\n\n[Refrain]\nOn parle d'h\u00e9raldique, d'meubles sur l'\u00e9cu,\nDes symboles grav\u00e9s, des couleurs en valeur,\nUn langage ancestral, des histoires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es,\nDans l'art du blason, l'enseignement distill\u00e9."}, {"titre": "Les Figures de l'ombre", "text_origine": "Les Figures de l'ombre (Hidden Figures) est un drame biographique am\u00e9ricain co\u00e9crit, coproduit et r\u00e9alis\u00e9 par Theodore Melfi, sorti en 2016.\nIl s'agit de l'adaptation du livre du m\u00eame nom de Margot Lee Shetterly mettant en sc\u00e8ne les calculatrices afro-am\u00e9ricaines Katherine Johnson, Dorothy Vaughan et Mary Jackson qui ont contribu\u00e9 aux programmes a\u00e9ronautiques et spatiaux de la National Aeronautics and Space Administration (NASA). Le film montre comment Katherine Johnson en arrive \u00e0 calculer les trajectoires du programme Mercury et de la mission Apollo 11 vers la Lune en 1969, comment Dorothy Vaughan devient responsable du d\u00e9partement de calculs informatiques et Mary Jackson la premi\u00e8re Afro-Am\u00e9ricaine ing\u00e9nieure en a\u00e9ronautique.", "element_cle": "1. \"Les Figures de l'ombre\" est un drame biographique am\u00e9ricain sorti en 2016.\n2. Le film est l'adaptation du livre du m\u00eame nom de Margot Lee Shetterly.\n3. Il met en sc\u00e8ne les calculatrices afro-am\u00e9ricaines Katherine Johnson, Dorothy Vaughan et Mary Jackson.\n4. Ces femmes ont contribu\u00e9 aux programmes a\u00e9ronautiques et spatiaux de la NASA.\n5. Le film raconte comment Katherine Johnson a calcul\u00e9 les trajectoires du programme Mercury et de la mission Apollo 11 en 1969.\n6. Dorothy Vaughan devient responsable du d\u00e9partement de calculs informatiques.\n7. Mary Jackson devient la premi\u00e8re Afro-Am\u00e9ricaine ing\u00e9nieure en a\u00e9ronautique.\n8. Le film met en lumi\u00e8re l'importance de leurs contributions durant une \u00e9poque marqu\u00e9e par la s\u00e9gr\u00e9gation raciale.\n9. \"Les Figures de l'ombre\" met en avant le r\u00f4le essentiel des femmes afro-am\u00e9ricaines dans la conqu\u00eate spatiale.\n10. Le film souligne la d\u00e9termination et le talent de ces femmes, malgr\u00e9 les obstacles rencontr\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les Figures de l'ombre, un film remarquable\nL'histoire de femmes extraordinaires, inoubliables\nKatherine Johnson, Dorothy Vaughan et Mary Jackson\nDes calculatrices afro-am\u00e9ricaines \u00e0 la NASA, c'est pas banal\n\nElles ont contribu\u00e9 aux programmes spatiaux\nLeur g\u00e9nie a fait d\u00e9coller des milliers de vaisseaux\nKatherine, calculatrice hors pair,\nTrajectoires parfaites pour les missions \u00e0 l'air\n\n[Refrain]\nLes Figures de l'ombre, elles brillent de mille feux\nLeur talent et leur d\u00e9termination, \u00e7a rend heureux\nMalgr\u00e9 la s\u00e9gr\u00e9gation, elles ont su s'\u00e9lever\nLeur contribution, un h\u00e9ritage \u00e0 pr\u00e9server\n\n[Couplet 2]\nDorothy Vaughan, la chef des calculs informatiques\nSa pers\u00e9v\u00e9rance, une qualit\u00e9 authentique\nElle ouvre la voie et prend les devants\nLe futur de la NASA entre de bonnes mains\n\nMary Jackson, la premi\u00e8re Afro-Am\u00e9ricaine ing\u00e9nieure\nEn a\u00e9ronautique, elle est la r\u00e9f\u00e9rence, la meilleure\nElle franchit les barri\u00e8res, casse les cha\u00eenes\nSon talent et sa force, un exemple \u00e0 suivre sans peine\n\n[Refrain]\nLes Figures de l'ombre, elles brillent de mille feux\nLeur talent et leur d\u00e9termination, \u00e7a rend heureux\nMalgr\u00e9 la s\u00e9gr\u00e9gation, elles ont su s'\u00e9lever\nLeur contribution, un h\u00e9ritage \u00e0 pr\u00e9server\n\n[Refrain]\nLes Figures de l'ombre, elles brillent de mille feux\nLeur talent et leur d\u00e9termination, \u00e7a rend heureux\nMalgr\u00e9 la s\u00e9gr\u00e9gation, elles ont su s'\u00e9lever\nLeur contribution, un h\u00e9ritage \u00e0 pr\u00e9server"}, {"titre": "Symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques", "text_origine": "La symbolique des figures g\u00e9om\u00e9triques est l'\u00e9tude des figures g\u00e9om\u00e9triques (point, lignes, surfaces, volumes) en tant que symboles, dans leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier ou m\u00eame \u00e0 agir.\nLe symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques concerne les dimensions en tant que symboles, dans leur puissance \u00e0 repr\u00e9senter analogiquement, \u00e0 \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s, \u00e0 porter sens et valeurs (en plus de l'aspect pratique ou scientifique). On entre dans l'\u00e9tude des figures g\u00e9om\u00e9triques en tant que symboles (symbologie) ou en tant que syst\u00e8mes (symbolique) ou dans l'examen de leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier, voire \u00e0 exercer une influence (symbolisme). La figure g\u00e9om\u00e9trique en g\u00e9n\u00e9ral a son symbolisme (elle repr\u00e9sente les limites, l'\u00e9tendue des choses), et chaque figure g\u00e9om\u00e9trique en particulier a son symbolisme (la sph\u00e8re repr\u00e9sente le milieu parfait, le cercle repr\u00e9sente l'espace clos).\nGalil\u00e9e (qui ne croyait pas au symbolisme, \u00e0 la diff\u00e9rence de Kepler) : \"La philosophie est \u00e9crite dans ce vaste livre constamment ouvert devant nos yeux (je veux dire l'univers), et on ne peut le comprendre si d'abord on n'apprend \u00e0 conna\u00eetre la langue et les caract\u00e8res dans lesquels il est \u00e9crit. Or il est \u00e9crit en langue math\u00e9matique, et ses caract\u00e8res sont le triangle et le cercle et autres figures g\u00e9om\u00e9triques, sans lesquelles il est humainement impossible d'en comprendre un mot\" (L'Essayeur. Il Saggiatore, 1623 ; in Dialogues et lettres choisies de Galil\u00e9e, Hermann, 1966).", "element_cle": "1. Le symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques \u00e9tudie leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier et m\u00eame \u00e0 agir.\n2. Les figures g\u00e9om\u00e9triques peuvent repr\u00e9senter analogiquement et porter sens et valeurs.\n3. Chaque figure g\u00e9om\u00e9trique a sa propre symbolique, comme la sph\u00e8re qui repr\u00e9sente le milieu parfait.\n4. Galil\u00e9e consid\u00e9rait que la philosophie \u00e9tait \u00e9crite en langue math\u00e9matique, avec des caract\u00e8res comme le triangle et le cercle.\n5. Selon Galil\u00e9e, il est impossible de comprendre l'univers sans conna\u00eetre la langue math\u00e9matique et les figures g\u00e9om\u00e9triques.", "rap": "[Couplet 1]\nSymbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques, c'est scientifique et po\u00e9tique\nElles d\u00e9signent, signifient, agissent, c'est magn\u00e9tique\nChaque forme a son propre sens, sa symbolique unique\nComme la sph\u00e8re, qui repr\u00e9sente ce milieu authentique\n\nLes figures g\u00e9om\u00e9triques, elles sont les messag\u00e8res\nAnalogiquement, elles portent sens et valeurs\nGalil\u00e9e, le ma\u00eetre de la philosophie math\u00e9matique\nTriangle, cercle, caract\u00e8res in\u00e9vitables et mystiques\n\n[Refrain]\nC'est la langue math\u00e9matique qui r\u00e9v\u00e8le l'univers\nSans les figures g\u00e9om\u00e9triques, impossible de tout comprendre\nSymbolisme des formes, entre science et magie\nElles nous guident vers un savoir, une harmonie\n\n[Couplet 2]\nAvec les figures g\u00e9om\u00e9triques, ouvre ton esprit, laisse-toi guider\nTriangle \u00e9quilat\u00e9ral, symbole de la stabilit\u00e9\nLe carr\u00e9 repr\u00e9sente l'\u00e9quilibre, la perfection\nEt le cercle, la continuit\u00e9, l'infini dans l'expression\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans l'histoire\nPythagore, Euclide, ces grands visionnaires\nIls ont \u00e9tudi\u00e9 les figures, les ont analys\u00e9es\nPour nous offrir ces connaissances, \u00e0 jamais grav\u00e9es\n\n[Refrain]\nC'est la langue math\u00e9matique qui r\u00e9v\u00e8le l'univers\nSans les figures g\u00e9om\u00e9triques, impossible de tout comprendre\nSymbolisme des formes, entre science et magie\nElles nous guident vers un savoir, une harmonie"}, {"titre": "Liste des figures mythologiques \u00e9trusques", "text_origine": "Cette liste des figures mythologiques \u00e9trusques recense et compare les divinit\u00e9s \u00e9trusques, les apports grecs, et leur correspondance dans le panth\u00e9on romain.\nLes douze dieux principaux, rapidement identifi\u00e9s avec les douze dieux de l'Olympe hell\u00e9nique, constituaient le second rang de la hi\u00e9rarchie c\u00e9leste dans les croyances religieuses des \u00c9trusques.\nLe premier rang en effet \u00e9tait occup\u00e9 par des divinit\u00e9s myst\u00e9rieuses, imp\u00e9n\u00e9trables, dont on ne conna\u00eet ni le nom ni le nombre, dont il n'existe nulle repr\u00e9sentation. On les d\u00e9signait par des termes vagues, g\u00e9n\u00e9raux, de \u00ab dieux voil\u00e9s \u00bb (dii involuti).", "element_cle": "1. Cette liste recense et compare les divinit\u00e9s \u00e9trusques avec les apports grecs et leur correspondance dans le panth\u00e9on romain.\n2. Les douze dieux principaux des \u00c9trusques sont rapidement identifi\u00e9s avec les douze dieux de l'Olympe hell\u00e9nique.\n3. Dans les croyances religieuses des \u00c9trusques, les douze dieux principaux occupent le second rang de la hi\u00e9rarchie c\u00e9leste.\n4. Le premier rang est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des divinit\u00e9s myst\u00e9rieuses et imp\u00e9n\u00e9trables, appel\u00e9es les \"dieux voil\u00e9s\".\n5. Les \"dieux voil\u00e9s\" sont d\u00e9sign\u00e9s par des termes vagues et g\u00e9n\u00e9raux tels que \"dii involuti\".", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9coutez, laissez-moi vous raconter l'histoire\nDes divinit\u00e9s \u00e9trusques, puissantes et notoires\nDans leur panth\u00e9on, des dieux et des d\u00e9esses\nQui rivalisent avec les Grecs, une success story\n\n[Couplet 2]\nDouze dieux principaux, puissants et redoutables\nCompar\u00e9s aux dieux de l'Olympe in\u00e9branlables\nMais attention, les \u00c9trusques ont leur hi\u00e9rarchie\nLes dieux voil\u00e9s, myst\u00e9rieux et imp\u00e9n\u00e9trables\n\n[Refrain]\nLes \u00c9trusques, un h\u00e9ritage culturel unique\nLeurs divinit\u00e9s, une symphonie antique\nUne religion complexe, une histoire \u00e0 part\n\u00c9duquons-nous sur ces dieux, d'o\u00f9 tout part"}, {"titre": "Conjugaison", "text_origine": "La conjugaison est, dans les langues flexionnelles, la flexion du verbe, c'est-\u00e0-dire la variation de la forme du verbe en fonction des circonstances. On l'oppose \u00e0 la flexion nominale ou d\u00e9clinaison. G\u00e9n\u00e9ralement, la conjugaison se fait selon un nombre de traits grammaticaux au nombre desquels on peut compter. Il s'agit de  : \n\nla personne ;\nle nombre ;\nle genre ;\nle temps ;\nla voix ;\nle mode ;\nl'aspect ;\nle mouvement associ\u00e9, entre autres possibilit\u00e9s.L'ensemble des formes d'un verbe constitue son paradigme.", "element_cle": "1. La conjugaison est la flexion du verbe dans les langues flexionnelles.\n2. La conjugaison varie selon les circonstances et les traits grammaticaux.\n3. Les traits grammaticaux de la conjugaison incluent la personne, le nombre, le genre, le temps, la voix, le mode, l'aspect et le mouvement associ\u00e9.\n4. La conjugaison est oppos\u00e9e \u00e0 la flexion nominale ou d\u00e9clinaison.\n5. L'ensemble des formes d'un verbe constitue son paradigme de conjugaison.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conjugaison, c'est l'essence du verbe,\nFlexion grammaticale, langage superbe.\nVariations selon le temps, la personne, le nombre,\nGenre, voix, mode, aspect, y'a tout ce nombre.\n\nLes traits grammaticaux, c'est un d\u00e9dale,\nDu singulier au pluriel, \u00e7a devient vital.\nPass\u00e9, pr\u00e9sent, futur, le temps nous guide,\nOn conjugue, on construit, \u00e7a reste solide.\n\n[Refrain]\nLa conjugaison, c'est la base de la langue,\nSans elle, notre discours se m\u00e9lange.\nDu verbe au paradigme, tout est clair,\nEducational rap, \u00e7a nous fait avancer.\n\n[Couplet 2]\nOppos\u00e9e \u00e0 la flexion nominale,\nLa conjugaison, c'est pas banal.\nElle donne vie aux mots, les rend vivants,\nExpression fluide, \u00e7a nous \u00e9l\u00e8ve tant.\n\nLes formes d'un verbe, un paradigme \u00e0 part,\nConstruisons notre phrase avec art.\nDates, \u00e9v\u00e9nements, marquons l'Histoire,\nTout en apprenant, c'est notre victoire.\n\n[Refrain]\nLa conjugaison, c'est la base de la langue,\nSans elle, notre discours se m\u00e9lange.\nDu verbe au paradigme, tout est clair,\nEducational rap, \u00e7a nous fait avancer."}, {"titre": "Conjugaison latine", "text_origine": "La conjugaison du verbe latin repose tout enti\u00e8re sur l'opposition de deux th\u00e8mes, celui du pr\u00e9sent (infectum) et celui du parfait (perfectum).\nLe syst\u00e8me verbal latin s'organise donc sur trois radicaux :\n\nInfectum\nRadical du pr\u00e9sent\nPerfectum\nRadical du parfait (qui ne concerne pas les verbes d\u00e9ponents)\nRadical du supin\nDans un dictionnaire, un verbe est souvent d\u00e9crit par quatre ou cinq formes qui permettent de d\u00e9duire toutes ses autres formes conjugu\u00e9es, \u00e0 partir des trois radicaux sus-mentionn\u00e9s, dans un ordre variant d'un dictionnaire \u00e0 l'autre :\n\nla premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l'indicatif ;\nla deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l'indicatif \u2014 parfois except\u00e9e ; \u2014\nl'infinitif pr\u00e9sent ;\nla premi\u00e8re personne du singulier du parfait de l'indicatif ;\nle supin.Les verbes ont, comme en fran\u00e7ais, une voix active et une voix passive. Naturellement, la plupart des verbes transitifs peuvent se conjuguer \u00e0 la voix passive. Il existe \u00e9galement des verbes d\u00e9ponents et semi-d\u00e9ponents.\nIl y a \u00e9galement  5 types de conjugaisons \u00e0 retenir:\n1er: verbes en ar,are\n2\u00e8me : Verbes en es,ere ( SUM comprit)\n3\u00e8me: Verbes en is,ere\n3\u00e8me mixte: Verbes en is,ere (exemple facio)\n4\u00e8me:verbes en is,ire", "element_cle": "1. La conjugaison du verbe latin repose sur deux th\u00e8mes : le pr\u00e9sent et le parfait.\n2. Le syst\u00e8me verbal latin utilise trois radicaux : l'infectum, le perfectum et le supin.\n3. Un verbe latin peut \u00eatre d\u00e9crit par quatre ou cinq formes dans un dictionnaire.\n4. Les verbes latins ont une voix active et une voix passive.\n5. Il existe des verbes d\u00e9ponents et semi-d\u00e9ponents en latin.\n6. Il y a cinq types de conjugaisons \u00e0 retenir en latin.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conjugaison latine, tout un art\nDeux th\u00e8mes, le pr\u00e9sent et le parfait\nDes radicaux, un syst\u00e8me \u00e0 part\nL'infectum, le perfectum et le supin\n\n[Refrain]\nLa conjugaison latine, faut s'accrocher\nQuatre ou cinq formes pour s'y retrouver\n\n[Couplet 2]\nActif ou passif, voix bien d\u00e9finie\nLes verbes latins ont leur identit\u00e9\nD\u00e9ponents, semi-d\u00e9ponents, des sp\u00e9cificit\u00e9s\nDans la langue de C\u00e9sar, faut bien s'y plier\n\n[Refrain]\nLa conjugaison latine, faut s'accrocher\nCinq types de conjugaisons \u00e0 retenir, \u00e0 jamais"}, {"titre": "Conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe", "text_origine": "Alors que les deux premi\u00e8res conjugaisons fran\u00e7aises des verbes sont appel\u00e9es conjugaisons vivantes (parce que le fran\u00e7ais s'enrichit sans cesse de nouveaux verbes appartenant \u00e0 l'un ou l'autre de ces deux groupes), la troisi\u00e8me conjugaison au contraire, est appel\u00e9e conjugaison morte, parce que constitu\u00e9e d'un groupe de verbes ne se renouvelant pas.\nLa premi\u00e8re conjugaison, qui concerne l'\u00e9norme majorit\u00e9 des verbes, ceux en -er, est r\u00e9guli\u00e8re, m\u00eame si elle comporte des subtilit\u00e9s comme des lettres qui se d\u00e9doublent ou des accents qui se pr\u00e9sentent parfois ou autres cas comme les \u00ab c \u00bb ou les \u00ab g \u00bb, il y a toujours des r\u00e8gles (sauf pour les d\u00e9doublements de consonne des verbes en eler et eter, qui n\u00e9cessite d'apprendre une liste de verbes). La deuxi\u00e8me conjugaison concerne peu de verbes et est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re (verbe en -ir faisant -issant, si ce n'est le verbe ha\u00efr, qui donne au pr\u00e9sent de l'indicatif je hais, tu hais, il/elle/on hait). La troisi\u00e8me conjugaison regroupe tous les verbes qui, utilis\u00e9s depuis toujours et parfois \u00e0 la suite de la fusion de plusieurs radicaux, se conjuguent d'une fa\u00e7on unique. Toutefois, les verbes du troisi\u00e8me groupe les plus utilis\u00e9s se rassemblent sous une trentaine de mod\u00e8les de conjugaison. Les verbes auxiliaires sont toujours du 3e groupe : avoir, \u00eatre, aller, pouvoir, etc.\nCe groupe contient environ 485 verbes, soit beaucoup moins que le nombre des verbes du premier groupe, qui contient 90 % des verbes. Cependant, si on consid\u00e8re la liste des verbes de la langue fran\u00e7aise par taux de fr\u00e9quence, les dix verbes les plus employ\u00e9s de la langue fran\u00e7aise appartiennent tous au troisi\u00e8me groupe de conjugaison.\n\n", "element_cle": "1. La conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe est appel\u00e9e conjugaison morte.\n2. La premi\u00e8re conjugaison concerne la majorit\u00e9 des verbes, ceux en -er, et est r\u00e9guli\u00e8re.\n3. La deuxi\u00e8me conjugaison concerne peu de verbes et est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re.\n4. La troisi\u00e8me conjugaison regroupe tous les verbes qui se conjuguent d'une fa\u00e7on unique.\n5. Les verbes auxiliaires sont toujours du troisi\u00e8me groupe.\n6. Le troisi\u00e8me groupe contient environ 485 verbes.\n7. Les dix verbes les plus employ\u00e9s de la langue fran\u00e7aise appartiennent tous au troisi\u00e8me groupe de conjugaison.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe, c'est la base\nElle est appel\u00e9e conjugaison morte, ouais elle d\u00e9gage\nOn commence avec la premi\u00e8re conjugaison, c'est r\u00e9gl\u00e9\nLa majorit\u00e9 des verbes en -er, c'est tout b\u00eatement r\u00e9gulier\n\nLa deuxi\u00e8me conjugaison, ah \u00e7a concerne peu de verbes\nMais calme, elle est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re, pas de blabla superflu\nPassons \u00e0 la troisi\u00e8me conjugaison, elle est unique, ma gueule\nTous les verbes qui s'conjuguent d'une seule et m\u00eame seule fa\u00e7on\n\n[Refrain]\nTroisi\u00e8me groupe, c'est comme \u00e7a qu'on bouge\nLes verbes auxiliaires sont tous dans le m\u00eame crew\n485 verbes, ouais \u00e7a en fait un bon panneau\nEt les dix verbes les plus employ\u00e9s sont tous dans le troupeau\n\n[Couplet 2]\nMaintenant on sait qui sont les chefs de meute\nLes verbes du troisi\u00e8me groupe, ils sont dans notre route\nOn les dompte, on les conjugue, on les emploie\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on parle, qu'on s'exprime avec joie\n\nAlors apprenons ces verbes, m\u00e9morisons-les par c\u0153ur\nCar ils sont essentiels, ils sont porteurs de chaleur\nLa langue fran\u00e7aise, elle vibre gr\u00e2ce \u00e0 eux\nLe troisi\u00e8me groupe, c'est le rap du verbe, c'est le feu\n\n[Refrain]\nTroisi\u00e8me groupe, c'est comme \u00e7a qu'on bouge\nLes verbes auxiliaires sont tous dans le m\u00eame crew\n485 verbes, ouais \u00e7a en fait un bon panneau\nEt les dix verbes les plus employ\u00e9s sont tous dans le troupeau"}, {"titre": "Relation de conjugaison", "text_origine": "En optique, une relation de conjugaison ou formule de conjugaison est une formule math\u00e9matique reliant la position d'un objet \u00e0 celle de son image par un syst\u00e8me optique. Elle tire son nom du fait qu'en optique g\u00e9om\u00e9trique, dans les conditions de stigmatisme, c'est-\u00e0-dire lorsque tous les rayons issus d'un point objet \u00e9mergent en sortie du syst\u00e8me en un point unique, ce point est appel\u00e9 image conjugu\u00e9e du point objet. On dit aussi alors que les deux points sont conjugu\u00e9s. En pratique, les syst\u00e8mes optiques n'\u00e9tant pas rigoureusement stigmatiques (\u00e0 l'exception du miroir plan), les relations de conjugaison ne peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es que dans les conditions de Gauss.", "element_cle": "1. Une relation de conjugaison est une formule math\u00e9matique utilis\u00e9e en optique.\n2. Elle relie la position d'un objet \u00e0 celle de son image par un syst\u00e8me optique.\n3. La formule de conjugaison est utilis\u00e9e dans le cadre de l'optique g\u00e9om\u00e9trique.\n4. Elle est bas\u00e9e sur le concept de stigmatisme, o\u00f9 tous les rayons issus d'un point objet \u00e9mergent en un point unique.\n5. Cette formule est appliqu\u00e9e dans les conditions de Gauss, qui prennent en compte les imperfections des syst\u00e8mes optiques.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'observe l'optique avec pr\u00e9cision\nUne relation de conjugaison en vision\nUne formule math\u00e9matique en action\nQui relie objets et images sans d\u00e9viation\nOn parle d'optique g\u00e9om\u00e9trique\nLa formule de conjugaison, c'est plut\u00f4t esth\u00e9tique\nElle se base sur le stigmatisme\nO\u00f9 chaque rayon converge en un point unique\n\n[Refrain]\nLa relation de conjugaison, c'est l'\u00e9quation\nEntre position d'objet et image avec passion\nDans le monde de l'optique, elle d\u00e9voile\nLes secrets des syst\u00e8mes, en toute \u00e9toile\n\n[Couplet 2]\nCes calculs optiques, on les applique\nDans les conditions de Gauss, sans \u00e9quivoque\nCar les syst\u00e8mes optiques ont leurs petites imperfections\nEt la formule de conjugaison prend en compte ces exceptions\nOn parle de lentilles, de miroirs, de r\u00e9fraction\nOn \u00e9tudie les aberrations avec pr\u00e9cision\nAlors si t'es curieux, plonge dans l'optique\nLa relation de conjugaison est un mystique\n\n[Refrain]\nLa relation de conjugaison, c'est l'\u00e9quation\nEntre position d'objet et image avec passion\nDans le monde de l'optique, elle d\u00e9voile\nLes secrets des syst\u00e8mes, en toute \u00e9toile"}, {"titre": "Glucurono-conjugaison", "text_origine": "La glucurono-conjugaison, parfois aussi appel\u00e9e glycurono-conjugaison, est l'addition d'acide glucuronique (un d\u00e9riv\u00e9 oxyd\u00e9 du glucose) activ\u00e9 sous forme d'UDP-acide glucuronique, \u00e0 une mol\u00e9cule (x\u00e9nobiotique, toxique ou produit de d\u00e9gradation hydrophobe) gr\u00e2ce \u00e0 une glucuronyl-transf\u00e9rase.\nL'acide glucuronique se condense avec un groupement OH, SH, COOH ou NH2, formant une liaison \u00e9ther (R-O-R') ou thio\u00e9ther (R-S-R')\nCette r\u00e9action de conjugaison permet la solubilisation de la mol\u00e9cule et ainsi son \u00e9limination dans l'urine ou les f\u00e8ces.", "element_cle": "1. La glucurono-conjugaison est une r\u00e9action chimique o\u00f9 l'acide glucuronique est ajout\u00e9 \u00e0 une mol\u00e9cule gr\u00e2ce \u00e0 une glucuronyl-transf\u00e9rase.\n2. L'acide glucuronique est d\u00e9riv\u00e9 du glucose et activ\u00e9 sous forme d'UDP-acide glucuronique.\n3. La glucurono-conjugaison permet de rendre la mol\u00e9cule soluble et favorise son \u00e9limination dans l'urine ou les f\u00e8ces.\n4. Cette r\u00e9action peut se produire avec diff\u00e9rents groupements fonctionnels tels que OH, SH, COOH ou NH2.\n5. La glurcono-conjugaison est \u00e9galement parfois appel\u00e9e glycurono-conjugaison.", "rap": "[Couplet 1]\nLa glucurono-conjugaison, une r\u00e9action chimique\nO\u00f9 l'acide glucuronique se fait technique\nGr\u00e2ce \u00e0 la glucuronyl-transf\u00e9rase, ajout\u00e9 \u00e0 une mol\u00e9cule\nLa rendant soluble, c'est l'truc qui bouscule\n\nL'acide glucuronique, d\u00e9riv\u00e9 du glucose\nActiv\u00e9 sous forme d'UDP-acide glucuronique, on s'expose\nC'est un processus vital, on l'stress pas \nPour \u00e9viter que les toxines nous traquent\n\n[Refrain]\nLa glucurono-conjugaison, une histoire d'\u00e9limination\nDans l'urine ou les f\u00e8ces, pour une saine digestion\nCe m\u00e9canisme, un alli\u00e9 pour notre sant\u00e9\nRend les mol\u00e9cules solubles, c'est \u00e7a l'id\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLa glucurono-conjugaison, agit avec brio\nSur diff\u00e9rents groupements fonctionnels, attention, \u00e7a c'est pas du pipeau\nOH, SH, COOH ou NH2, t'as l'embarras du choix\nUne r\u00e9action polyvalente, pour rendre l'organisme droit\n\nLa glucurono-conjugaison, parfois appell\u00e9e glycurono-conjugaison\nUn proc\u00e9d\u00e9 essentiel, pas qu'une expression\nPour \u00e9liminer les d\u00e9chets, on y met les moyens\nLa sant\u00e9 en d\u00e9pend, ouvre grand les yeux gamins\n\n[Refrain]\nLa glucurono-conjugaison, une histoire d'\u00e9limination\nDans l'urine ou les f\u00e8ces, pour une saine digestion\nCe m\u00e9canisme, un alli\u00e9 pour notre sant\u00e9\nRend les mol\u00e9cules solubles, c'est \u00e7a l'id\u00e9e"}, {"titre": "Fran\u00e7ais", "text_origine": "Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes dont les locuteurs sont appel\u00e9s francophones. Elle est parfois surnomm\u00e9e la \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb.\nLe fran\u00e7ais est parl\u00e9, en 2023, sur tous les continents par environ 321 millions de personnes, : 235 millions l'emploient quotidiennement et 81 millions en sont des locuteurs natifs. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants s'instruisent en fran\u00e7ais dans le monde. Selon l'Organisation internationale de la francophonie (OIF), il pourrait y avoir 700 millions de francophones sur Terre en 2050.\nLe fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me  langue parl\u00e9e au monde apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol. Elle est \u00e9galement la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe, la troisi\u00e8me langue des affaires et du commerce, la quatri\u00e8me langue employ\u00e9e sur Internet. Le fran\u00e7ais se classe deuxi\u00e8me parmi les langues \u00e9trang\u00e8res les plus fr\u00e9quemment enseign\u00e9es \u00e0 travers le monde. Il est \u00e9galement la quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e sur internet apr\u00e8s l'espagnol, le mandarin et l'anglais, langue dont le vocabulaire a \u00e9t\u00e9 fortement enrichi par le fran\u00e7ais.\n\nDans le monde, 28 \u00c9tats ont le fran\u00e7ais comme langue officielle. C'est une des six langues officielles ainsi qu'une des deux langues de travail de l'Organisation des Nations unies. Le fran\u00e7ais est une langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales internationales, parmi lesquelles l'Union postale universelle ou les trois autorit\u00e9s mondiales de r\u00e9gulation du syst\u00e8me m\u00e9trique. Il est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales r\u00e9gionales, telles que l'Union africaine ou l\u2019Union europ\u00e9enne, et est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations non gouvernementales internationales, comme le Comit\u00e9 international olympique ou le Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.\nL'histoire du fran\u00e7ais et des francophones est celle de la rencontre et de l'\u00e9change entre de nombreux peuples. Le fran\u00e7ais est une vari\u00e9t\u00e9 de la langue d'o\u00efl, un groupe de langues romanes parl\u00e9es originellement dans la partie septentrionale du domaine gallo-roman, sur le territoire des actuelles France, Suisse et Belgique. Les langues gallo-romanes r\u00e9sultent de l'\u00e9volution, sous l'influence de langues germaniques, tel que le vieux-francique des Francs, du latin populaire parl\u00e9 en Gaule par les Gallo-Romains. Ces derniers formaient un ensemble de peuples d'origines principalement celtes qui furent progressivement romanis\u00e9s \u00e0 la suite de la conqu\u00eate romaine de la r\u00e9gion, termin\u00e9e aux alentours de 52 av. J.-C. En 843, l'historien franc Nithard, petit-fils de Charlemagne, produit ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier texte connu en langue fran\u00e7aise. Il s'agit d'une chronique qui retranscrit les serments d'alliance, prononc\u00e9s \u00e0 Strasbourg l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, par Louis le Germanique, premier souverain allemand.\nDurant le Moyen \u00c2ge europ\u00e9en, en particulier entre le Xe et le XIIIe si\u00e8cle, alors que le syst\u00e8me de d\u00e9clinaisons de l'ancien fran\u00e7ais s'effondre, les langues d'o\u00efl commencent \u00e0 se diffuser hors de leur domaine d'origine du fait des invasions normandes des \u00eeles Britanniques, du sud de l'Italie ou bien des croisades qui, en \u00e9tablissant des \u00c9tats latins au Levant, font du fran\u00e7ais une base de la lingua franca m\u00e9diterran\u00e9enne. En 1539, par l\u2019ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, le moyen fran\u00e7ais, langue maternelle des dynasties cap\u00e9tiennes, devient une langue juridique et administrative en France. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, il commence \u00e0 se diffuser plus massivement hors d'Europe, d'abord en Am\u00e9rique, puis en Afrique, en Asie et en Oc\u00e9anie, sous l'effet de l'expansion des empires coloniaux fran\u00e7ais puis belges. \u00c0 partir du XVIIe si\u00e8cle, dans les oc\u00e9ans Atlantique, Indien et Pacifique, les d\u00e9portations de populations pratiqu\u00e9es par les empires europ\u00e9ens vers leurs colonies am\u00e8nent, dans un contexte principalement d'esclavage, \u00e0 la formation de nombreux cr\u00e9oles \u00e0 base lexicale fran\u00e7aise. \nEn 1794, par le d\u00e9cret r\u00e9volutionnaire du 2 thermidor an II et malgr\u00e9 le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9, sous l'Ancien R\u00e9gime, la langue des cours royales et princi\u00e8res europ\u00e9ennes, le fran\u00e7ais classique, langue des Lumi\u00e8res, devient la seule langue officielle de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise. Une des particularit\u00e9s du fran\u00e7ais se trouve dans le fait que son d\u00e9veloppement et sa codification ont \u00e9t\u00e9 en partie l'\u0153uvre de groupes intellectuels, comme la Pl\u00e9iade, ou d'institutions, comme l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le fran\u00e7ais est ainsi souvent consid\u00e9r\u00e9 comme une langue \u00ab acad\u00e9mique \u00bb. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, et malgr\u00e9 quelques r\u00e9formes au cours des si\u00e8cles suivants, son orthographe codifi\u00e9e commence \u00e0 se figer. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme transparente dans le sens de la lecture, mais opaque dans le sens de l'\u00e9criture. Au cours du XXe si\u00e8cle, le fran\u00e7ais devient une langue d'envergure mondiale en m\u00eame temps qu'il s'\u00e9mancipe de l'Europe : \u00e0 partir de ce si\u00e8cle le nombre de francophones vivant hors d'Europe d\u00e9passe le nombre de locuteurs sur le continent d'origine de la langue.\nEntre le 16 mars et le 20 mars 1970 et sous l'impulsion de ceux qui deviendront les \u00ab cinq p\u00e8res fondateurs de la Francophonie \u00bb \u2014 L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, po\u00e8te, \u00e9crivain et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, Habib Bourguiba, avocat et premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tunisienne, Hamani Diori, professeur et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du Niger, Norodom Sihanouk, roi du Cambodge et Jean-Marc L\u00e9ger, \u00e9crivain et journaliste canadien \u2014  a lieu, dans la salle des s\u00e9ances de l'Assembl\u00e9e nationale du Niger, la conf\u00e9rence de Niamey. Celle-ci, une des premi\u00e8res conf\u00e9rences r\u00e9unissant les gouvernements des \u00e9tats francophones, \u00e9tablit l'Agence de coop\u00e9ration culturelle et technique, le premier organisme intergouvernemental francophone, et jette ainsi les bases pour la cr\u00e9ation d'une Organisation internationale de la francophonie (OIF) qui r\u00e9unit les peuples partageant la langue fran\u00e7aise. En 1988, en comm\u00e9moration de cet \u00e9v\u00e8nement, les \u00c9tats membres de l'Organisation font du 20 mars la Journ\u00e9e internationale de la francophonie. En 1989, ont lieu au Maroc les premiers jeux de la Francophonie qui r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois les athl\u00e8tes de la communaut\u00e9 francophone autour de la langue qu'ils partagent. En 1997, \u00e0 Hano\u00ef, capitale du Vi\u00eat Nam, les \u00c9tats francophones adoptent la Charte institutionnelle de la Francophonie qui sera compl\u00e9t\u00e9e en 2005 \u00e0 Antananarivo, capitale de Madagascar, par la Charte de la Francophonie. Ces deux chartes pr\u00e9sentent l'importance du multilinguisme pour le monde francophone, les valeurs de solidarit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 entre les peuples qui doivent \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9es par la langue fran\u00e7aise, vecteur de progr\u00e8s et de modernit\u00e9, ainsi que le r\u00f4le actif que doivent exercer les francophones pour la pr\u00e9servation de la diversit\u00e9 linguistique et culturelle. En 2010, l'Organisation des Nations unies d\u00e9clare que le 20 mars de chaque ann\u00e9e sera observ\u00e9e \u00e0 travers le monde la Journ\u00e9e de la langue fran\u00e7aise en souvenir de la conf\u00e9rence de Niamey. Les organisations francophones proposent autour de cette date des semaines d'\u00e9changes et de discussions souvent appel\u00e9es \u00ab Semaine de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie \u00bb.\nLa langue fran\u00e7aise est un attribut culturel souverain pour de nombreux peuples et \u00c9tats comme en France o\u00f9 depuis 1992 \u00ab la langue de la R\u00e9publique est le fran\u00e7ais \u00bb ou au Qu\u00e9bec o\u00f9 depuis 1977 elle \u00ab permet au peuple qu\u00e9b\u00e9cois d\u2019exprimer son identit\u00e9 \u00bb. Elle est \u00e9galement le principal v\u00e9hicule des cultures francophones dans le monde et le moyen principal d'expression de leurs pens\u00e9es. La langue, parfois surnomm\u00e9e \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb, ne cesse de s'enrichir que ce soit de fa\u00e7on formelle, par des d\u00e9crets par exemple, mais aussi de fa\u00e7on informelle.\n\n", "element_cle": "- Le fran\u00e7ais est une langue romane appel\u00e9e la \"langue de Moli\u00e8re\"\n- En 2023, il y a environ 321 millions de francophones dans le monde\n- En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants apprennent le fran\u00e7ais\n- La francophonie pourrait compter 700 millions de personnes d'ici 2050\n- Le fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me langue la plus parl\u00e9e au monde\n- Le fran\u00e7ais est la deuxi\u00e8me langue apprise dans le monde\n- Le fran\u00e7ais est la troisi\u00e8me langue des affaires et du commerce\n- Le fran\u00e7ais est la quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e sur Internet\n- Le fran\u00e7ais est une langue officielle dans 28 \u00c9tats et dans l'ONU\n- Le fran\u00e7ais est utilis\u00e9 dans de nombreuses organisations internationales et r\u00e9gionales", "rap": "[Couplet]\nLe fran\u00e7ais, la langue de Moli\u00e8re, faut le reconna\u00eetre\nUne langue romane qui fait briller nos universit\u00e9s\nEn 2023, 321 millions de francophones dans le monde entier\nLa francophonie s'\u00e9tend, faut pas l'ignorer\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, une langue qui unit, qui captive et qui inspire\nDans l'apprentissage, le fran\u00e7ais est un empire\n80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants l'ont choisi\nDans le monde entier, le fran\u00e7ais se propage avec envie\n\n[Couplet]\nEn 2018, des millions s'engagent dans la francophonie\nDe plus en plus d'adeptes, \u00e7a c'est vraiment une folie\nD'ici 2050, 700 millions de personnes vont parler fran\u00e7ais,\nUne communaut\u00e9 grandissante, impossible \u00e0 d\u00e9sarmer\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, une langue qui unit, qui captive et qui inspire\nDans l'apprentissage, le fran\u00e7ais est un empire\nLe fran\u00e7ais, une langue qui se fait entendre et s'impose\nDans les affaires, la troisi\u00e8me langue, on pose\n\n[Couplet]\nSur internet, le fran\u00e7ais montre sa puissance\nLa quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e avec \u00e9l\u00e9gance\nOfficielle dans 28 \u00c9tats, reconnue dans l'ONU\nLe fran\u00e7ais, une langue internationale, une vertu\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, une langue qui unit, qui captive et qui inspire\nDans l'apprentissage, le fran\u00e7ais est un empire\nDans les organisations internationales, le fran\u00e7ais est dominant\nUne langue qui rassemble, c'est maintenant \u00e9vident\n\n[Outro]\nLe fran\u00e7ais, une langue qui transcende les fronti\u00e8res\nUne richesse culturelle, une passion sans barri\u00e8re\nApprends-le, pratique-le, fais-en ta r\u00e9alit\u00e9\nLe fran\u00e7ais, une langue qui ne cesse de nous fasciner"}, {"titre": "D\u00e9partement fran\u00e7ais", "text_origine": "En France, le d\u00e9partement est \u00e0 la fois :\n\nune circonscription administrative et le territoire de comp\u00e9tence des services de l'\u00c9tat (le plus souvent, elle est appel\u00e9e simplement d\u00e9partement, mais parfois appel\u00e9e plut\u00f4t circonscription d\u00e9partementale en cas d'ambigu\u00eft\u00e9 quand les territoires de comp\u00e9tence de la circonscription et de la collectivit\u00e9 homonyme ne co\u00efncident pas) ;\nune collectivit\u00e9 territoriale proprement dite, \u00e0 savoir une personne morale de droit public diff\u00e9rente de l\u2019\u00c9tat lui-m\u00eame, investie d'une mission d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral concernant son territoire de comp\u00e9tence dans le d\u00e9partement (elle est le plus souvent appel\u00e9e simplement d\u00e9partement, mais parfois appel\u00e9e plut\u00f4t collectivit\u00e9 d\u00e9partementale en cas d'ambigu\u00eft\u00e9, quand les territoires de comp\u00e9tence de la circonscription et de la collectivit\u00e9 homonyme ne co\u00efncident pas ou quand les collectivit\u00e9s correspondantes correspondent \u00e0 des territoires de comp\u00e9tence diff\u00e9rents avec des collectivit\u00e9s de statuts diff\u00e9rents).La circonscription administrative d\u00e9partementale est administr\u00e9e par un pr\u00e9fet \u00e0 la t\u00eate de diff\u00e9rents services de l'\u00c9tat. La collectivit\u00e9 d\u00e9partementale, quant \u00e0 elle, dispose, pour l'exercice des comp\u00e9tences qui lui sont d\u00e9volues, d'un organe d\u00e9lib\u00e9rant, le conseil d\u00e9partemental, et d'un organe ex\u00e9cutif, le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, qui pr\u00e9pare et ex\u00e9cute les d\u00e9lib\u00e9rations du conseil d\u00e9partemental. Il est assist\u00e9 \u00e0 cette fin de vice-pr\u00e9sidents et d'un bureau sur le plan politique et de services d\u00e9partementaux pour la mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions.\nLes territoires de comp\u00e9tence de la circonscription administrative et de la collectivit\u00e9 territoriale ne co\u00efncident plus n\u00e9cessairement :\n\ndepuis 2015, la circonscription d\u00e9partementale du Rh\u00f4ne regroupe les territoires des collectivit\u00e9s de la m\u00e9tropole de Lyon et du nouveau d\u00e9partement du Rh\u00f4ne (dont la m\u00e9tropole a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e) ;\ndepuis 2018, les d\u00e9partements de la Haute-Corse et la Corse-du-Sud ne sont plus des collectivit\u00e9s d\u00e9partementales et ont fusionn\u00e9 avec la collectivit\u00e9 territoriale de Corse (d\u00e9signation de l\u2019ancienne r\u00e9gion dot\u00e9e d'un statut particulier) pour former la collectivit\u00e9 de Corse ;\ndepuis 2019, la ville de Paris n'est plus un d\u00e9partement mais une collectivit\u00e9 \u00e0 statut particulier ;\ndepuis le 1er janvier 2021, les conseils d\u00e9partementaux du Bas-Rhin et du Haut-Rhin ont fusionn\u00e9 et sont remplac\u00e9s par la collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d'Alsace.Le territoire d\u00e9partemental est \u00e9galement utilis\u00e9 comme circonscription \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection des s\u00e9nateurs.\nLa cr\u00e9ation des d\u00e9partements fran\u00e7ais remonte au d\u00e9cret du 22 d\u00e9cembre 1789 pris par l'Assembl\u00e9e constituante de 1789, effectif \u00e0 partir du 4 mars 1790. Leurs limites sont fortement inspir\u00e9es de projets de red\u00e9coupages du territoire plus anciens \u00e9labor\u00e9s sous la royaut\u00e9 par Marc-Ren\u00e9 d'Argenson d\u00e8s 1665 et inscrit dans un \u00e9dit en 1787, ou encore par Condorcet en 1788.\nDans les d\u00e9partements et les collectivit\u00e9s territoriales uniques, les lois et r\u00e8glements sont applicables de plein droit. En France m\u00e9tropolitaine, il existe n\u00e9anmoins un droit local alsacien-mosellan applicable dans les d\u00e9partements du Bas-Rhin, du Haut-Rhin et de la Moselle,.", "element_cle": "\u00e9t\u00e9 fusionn\u00e9s pour former la collectivit\u00e9 de Corse ;depuis 2020, les d\u00e9partements de la Martinique, de la Guadeloupe, de la Guyane et de La R\u00e9union ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en collectivit\u00e9s uniques, regroupant \u00e0 la fois les comp\u00e9tences de la circonscription d\u00e9partementale et de la r\u00e9gion.La cr\u00e9ation des d\u00e9partements en France remonte \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, avec la loi du 26 f\u00e9vrier 1790. Depuis cette date, le territoire fran\u00e7ais est d\u00e9coup\u00e9 en d\u00e9partements, et leur nombre a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps. Actuellement, il y a 101 d\u00e9partements en France m\u00e9tropolitaine, plus cinq d\u00e9partements d'outre-mer (La R\u00e9union, la Guadeloupe, la Martinique, la Guyane et Mayotte) et la collectivit\u00e9 territoriale de Corse. Chaque d\u00e9partement a son propre num\u00e9ro, g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour les plaques d'immatriculation des v\u00e9hicules.Les d\u00e9partements fran\u00e7ais sont responsables de nombreux services \u00e0 la population, tels que l'\u00e9ducation, la sant\u00e9, la culture, les transports ou encore l'am\u00e9nagement du territoire. Ils ont \u00e9galement des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de gestion des imp\u00f4ts locaux et de l'action sociale, notamment \u00e0 travers les allocations familiales et l'aide sociale. Les d\u00e9partements sont financ\u00e9s \u00e0 la fois par l'\u00c9tat et par leurs propres ressources, principalement les imp\u00f4ts locaux.La cr\u00e9ation des m\u00e9tropoles en France, \u00e0 partir de 2010, a modifi\u00e9 le paysage territorial en donnant naissance \u00e0 de nouvelles entit\u00e9s interm\u00e9diaires entre les d\u00e9partements et les r\u00e9gions. Ces m\u00e9tropoles exercent des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques dans des domaines tels que l'urbanisme, les grands projets d'infrastructure, l'\u00e9conomie ou la culture, et regroupent g\u00e9n\u00e9ralement plusieurs communes.Conclusion: Les d\u00e9partements fran\u00e7ais sont \u00e0 la fois des circonscriptions administratives et des collectivit\u00e9s territoriales. Ils sont administr\u00e9s par un pr\u00e9fet et disposent d'un conseil d\u00e9partemental et d'un pr\u00e9sident. Les d\u00e9partements ont des comp\u00e9tences vari\u00e9es et sont responsables de nombreux services \u00e0 la population. Certains d\u00e9partements ont \u00e9t\u00e9 fusionn\u00e9s ou transform\u00e9s en collectivit\u00e9s uniques. Depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise, le territoire fran\u00e7ais est d\u00e9coup\u00e9 en d\u00e9partements, avec un total de 101 d\u00e9partements en France m\u00e9tropolitaine. Les d\u00e9partements sont financ\u00e9s par l'\u00c9tat et par leurs propres ressources, principalement les imp\u00f4ts locaux. Les m\u00e9tropoles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 de nouveaux enjeux territoriaux et exercent des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nEn France, les d\u00e9partements \u00e7a d\u00e9tone,\nFusionn\u00e9s, transform\u00e9s pour former des entit\u00e9s d'exception.\nEn Corse, la collectivit\u00e9 s'est form\u00e9e,\nLes d\u00e9partements corses ont fusionn\u00e9 pour briller.\n\nEn Martinique, en Guadeloupe, en Guyane,\nEt \u00e0 La R\u00e9union, c'est pas le m\u00eame refrain.\nDepuis 2020, ces d\u00e9partements d\u00e9collent,\nIls sont devenus des collectivit\u00e9s uniques, c'est la parole qui s'affole.\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9partements fran\u00e7ais, \u00e7a d\u00e9chire tout,\nDu num\u00e9ro sur les plaques aux comp\u00e9tences en tout.\n\u00c9ducation, sant\u00e9, culture et transport,\nLes d\u00e9partements s'occupent de ces essentiels de notre sort.\n\n[Couplet 2]\nDe la R\u00e9volution fran\u00e7aise au 26 f\u00e9vrier 1790,\nLes d\u00e9partements ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour toujours briller.\n101 en m\u00e9tropole, cinq en outre-mer,\nPlus la Corse, c'est le territoire \u00e0 dompter.\n\nDes services \u00e0 la population, ils en ont \u00e0 foison,\n\u00c9ducation, sant\u00e9, am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'unisson.\nImp\u00f4ts locaux, aides sociales, ils g\u00e8rent aussi,\nFinanc\u00e9s par l'\u00c9tat et leurs propres ressources, c'est la vie.\n\nLes m\u00e9tropoles, nouvelles entit\u00e9s interm\u00e9diaires,\nEntre d\u00e9partements et r\u00e9gions, c'est l'offensive militaire.\nUrbanisme, \u00e9conomie, culture et grands projets,\nLes m\u00e9tropoles ont des comp\u00e9tences qui font mouche, c'est clair.\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9partements fran\u00e7ais, \u00e7a d\u00e9chire tout,\nDu num\u00e9ro sur les plaques aux comp\u00e9tences en tout.\n\u00c9ducation, sant\u00e9, culture et transport,\nLes d\u00e9partements s'occupent de ces essentiels de notre sort.\n\n[Conclusion]\nLes d\u00e9partements fran\u00e7ais, des joyaux administratifs,\nPr\u00e9fet, conseil d\u00e9partemental, pr\u00e9sident, c'est l'attrait magnifique.\nComp\u00e9tences vari\u00e9es et services \u00e0 la population,\nLes d\u00e9partements ont un r\u00f4le crucial dans notre nation.\n\nFusion, transformation, \u00e9volution constante,\nLes d\u00e9partements s'adaptent pour une France plus brillante.\nFinanc\u00e9s par l'\u00c9tat et leurs propres moyens,\nLes imp\u00f4ts locaux les soutiennent, c'est pas le m\u00eame refrain.\n\nLes m\u00e9tropoles, des entit\u00e9s d'exception,\nR\u00e9pondent aux enjeux territoriaux avec passion.\nUrbanisme, \u00e9conomie, culture et grands projets,\nElles apportent leur pierre \u00e0 l'\u00e9difice, c'est parfait."}, {"titre": "R\u00e9volution industrielle", "text_origine": "La r\u00e9volution industrielle est le processus historique du XIXe si\u00e8cle qui fait basculer une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 dominante agraire et artisanale vers une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle. Ainsi, cette transformation, tir\u00e9e par le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840, affecte profond\u00e9ment l'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\nL'id\u00e9e se fait jour sous la plume de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Adolphe Blanqui dans son Essai sur les progr\u00e8s de la civilisation industrielle de 1828, dans son Histoire de l'\u00e9conomie politique de 1837 et dans son Cours d'\u00e9conomie industrielle de 1838. La premi\u00e8re occurrence connue de l'expression litt\u00e9rale r\u00e9volution industrielle en fran\u00e7ais serait dans De l'industrie en Belgique de Natalis Briavoine en 1839. Elle appara\u00eet en allemand en 1845 dans La situation de la classe laborieuse en Angleterre de Friedrich Engels. Vulgaris\u00e9e en Angleterre au XXe si\u00e8cle par l'historien Arnold Toynbee, elle fait partie depuis du vocabulaire usuel.\nCertains historiens contestent la validit\u00e9 scientifique de cette expression. Pour Werner Sombart (Le Capitalisme moderne, 1902), la \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb est un ph\u00e9nom\u00e8ne ancien, qui commence en fait \u00e0 Florence au XIVe si\u00e8cle avec l'\u00e9mergence de la civilisation bourgeoise. Fernand Braudel fait observer que le caract\u00e8re brutal qu'implique le terme de \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb ne peut a priori s'appliquer qu'au Royaume-Uni. Pour les autres pays, le terme d'industrialisation qualifie mieux un processus en r\u00e9alit\u00e9 assez progressif. Patrick Verley insiste sur la continuit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, le moteur de la croissance de l'industrie, \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, r\u00e9sidant d'abord dans le dynamisme de la demande de biens de consommation, qui stimule en retour le progr\u00e8s technique.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution industrielle est un processus historique du XIXe si\u00e8cle qui transforme une soci\u00e9t\u00e9 agraire et artisanale en une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle.\n2. Le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840 a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la transformation de l'\u00e9conomie, de l'agriculture, du droit, de la politique, de la soci\u00e9t\u00e9 et de l'environnement.\n3. L'expression \"r\u00e9volution industrielle\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Adolphe Blanqui en 1828.\n4. Certains historiens contestent la validit\u00e9 scientifique de l'expression, soulignant que le processus d'industrialisation a \u00e9t\u00e9 progressif dans de nombreux pays.\n5. Selon certains historiens, le dynamisme de la demande de biens de consommation a \u00e9t\u00e9 le moteur de la croissance industrielle depuis la fin du XVIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution industrielle, un tournant crucial,\nDu XIXe si\u00e8cle, un changement brutal.\nAdieu soci\u00e9t\u00e9 agraire, artisanale,\nPlace \u00e0 la commercialisation totale.\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution industrielle, oh quelle merveille,\nElle a tout transform\u00e9, une \u00e9poque sans pareille.\nDu boom ferroviaire \u00e0 l'essor \u00e9conomique,\nC'est toute une \u00e8re qui s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e, \u00e9pique.\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es 1840, le boom des trains,\nUn r\u00f4le cl\u00e9 dans la nouvelle donne \u00e9conomique, c'est certain.\nL'\u00e9conomie, l'agriculture, le droit et la politique,\nLa soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement, tout est en critique.\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution industrielle, oh quelle merveille,\nElle a tout transform\u00e9, une \u00e9poque sans pareille.\nDu boom ferroviaire \u00e0 l'essor \u00e9conomique,\nC'est toute une \u00e8re qui s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e, \u00e9pique."}, {"titre": "Troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle", "text_origine": "La troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle (TRI) est une nouvelle r\u00e9volution industrielle et \u00e9conomique qui se distinguerait des secteurs d'activit\u00e9 classiques de la production et aurait d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle avec le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies de l'information et de la communication (comme l'ordinateur Apple Macintosh II ou le projecteur Texas Instruments de cin\u00e9ma num\u00e9rique DLP Cinema). L'expression a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e par Jeremy Rifkin. Selon certains, comme l'historien des r\u00e9volutions industrielles Fran\u00e7ois Caron, elle rend compte d'un fait historique en cours. Selon d'autres, comme le prospectiviste Jeremy Rifkin, elle d\u00e9signe une vision et un projet \u00e0 r\u00e9aliser.", "element_cle": "1. La troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle (TRI) est une nouvelle r\u00e9volution industrielle et \u00e9conomique.\n2. Elle se distingue des secteurs d'activit\u00e9 classiques de la production.\n3. Elle a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle avec le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies de l'information et de la communication.\n4. Jeremy Rifkin est le principal promoteur de cette expression et de cette id\u00e9e.\n5. Certains consid\u00e8rent qu'elle est un fait historique en cours, tandis que d'autres la voient comme une vision et un projet \u00e0 r\u00e9aliser.", "rap": "[Couplet 1]\nLa troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle, c'est pas qu'une id\u00e9e,\nC'est un bouleversement \u00e9conomique, faut pas \u00eatre na\u00eff,\nElle se d\u00e9marque des secteurs traditionnels, c'est magique,\nOn parle pas de gros bras, mais des nouvelles technologies.\n\nElle a commenc\u00e9 \u00e0 prendre son envol au XXe si\u00e8cle,\nLes nouvelles techs de l'info, \u00e7a a tout d\u00e9verrouill\u00e9,\nJeremy Rifkin, le gourou, il a tout annonc\u00e9,\nLa TRI, une r\u00e9alit\u00e9 en marche ou un simple r\u00eave ?\n\n[Refrain]\nLa TRI, la TRI, une nouvelle \u00e8re qui se dessine,\nEntre pass\u00e9 et futur, c'est pas d'la science-fiction,\nC'est un fait historique ou un projet qu'on imagine,\nLa troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle, une vraie r\u00e9volution.\n\n[Couplet 2]\nOn parle d'automatisation, de digitalisation,\nDes emplois qui s'\u00e9vaporent, c'est toute une mutation,\nMais faut pas paniquer, on peut s'adapter,\nAvec l'\u00e9ducation, on peut tout bouleverser.\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, c'est tout un mouvement,\nOn sait pas o\u00f9 \u00e7a va, mais on est d\u00e9termin\u00e9s,\nInvestir dans l'\u00e9nergie renouvelable, c'est essentiel,\nL'avenir de la plan\u00e8te, c'est dans nos mains qu'il se trouve.\n\n[Refrain]\nLa TRI, la TRI, une nouvelle \u00e8re qui se dessine,\nEntre pass\u00e9 et futur, c'est pas d'la science-fiction,\nC'est un fait historique ou un projet qu'on imagine,\nLa troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle, une vraie r\u00e9volution."}, {"titre": "Logique", "text_origine": "La logique  \u2014 du grec \u03bb\u03bf\u03b3\u03b9\u03ba\u03ae / logik\u00ea, qui est un terme d\u00e9riv\u00e9 de \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos signifiant \u00e0 la fois \u00ab raison \u00bb, \u00ab langage \u00bb et \u00ab raisonnement \u00bb \u2014 est, dans une premi\u00e8re approche, l'\u00e9tude de l'inf\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire des r\u00e8gles formelles que doit respecter toute argumentation correcte. Le terme aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par X\u00e9nocrate.\nLa logique antique se d\u00e9compose d'abord en dialectique et rh\u00e9torique.\nElle est depuis l'Antiquit\u00e9 l'une des grandes disciplines de la philosophie, avec l'\u00e9thique (philosophie morale) et la physique (science de la nature).\nLes travaux de George Boole, William Stanley Jevons, Gottlob Frege ont permis depuis le XIXe si\u00e8cle le d\u00e9veloppement fulgurant d'une approche math\u00e9matique de la logique. Sa convergence op\u00e9r\u00e9e avec l'informatique depuis la fin du XXe si\u00e8cle lui a donn\u00e9 un regain de vitalit\u00e9.\nElle trouve depuis le XXe si\u00e8cle de nombreuses applications en ing\u00e9nierie, en linguistique, en psychologie cognitive, en philosophie analytique ou en communication.", "element_cle": "- La logique est l'\u00e9tude de l'inf\u00e9rence et des r\u00e8gles formelles de l'argumentation correcte\n- Le terme \"logique\" aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par X\u00e9nocrate\n- La logique antique se divise en dialectique et rh\u00e9torique\n- La logique est une discipline majeure de la philosophie depuis l'Antiquit\u00e9\n- Les travaux de George Boole, William Stanley Jevons et Gottlob Frege ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de l'approche math\u00e9matique de la logique au XIXe si\u00e8cle\n- La logique a connu un regain d'int\u00e9r\u00eat gr\u00e2ce \u00e0 sa convergence avec l'informatique depuis la fin du XXe si\u00e8cle\n- La logique trouve de nombreuses applications en ing\u00e9nierie, linguistique, psychologie cognitive, philosophie analytique et communication depuis le XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa logique, c'est l'inf\u00e9rence et l'argumentation\nSous l'\u00e9tude formelle, l'intelligence en action\nX\u00e9nocrate, premier \u00e0 utiliser ce terme\nDepuis l'Antiquit\u00e9, c'est une discipline ferme\n\nLa logique antique, dialectique et rh\u00e9torique\nDeux faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce, l'art de la critique\nPhilosophie majeure, depuis des mill\u00e9naires\nElle guide notre esprit, nous fait r\u00e9fl\u00e9chir enti\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa logique, c'est l'essence de la pens\u00e9e\nDistinguer le vrai du faux, ne pas se tromper\nGeorge Boole, Jevons, Frege ont contribu\u00e9\nAu d\u00e9veloppement math\u00e9matique, c'\u00e9tait r\u00e9volutionn\u00e9\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, l'approche math\u00e9matique s'\u00e9claircit\nGr\u00e2ce \u00e0 ces grands esprits, la logique se pr\u00e9cise\nInformatique et logique, une alliance nouvelle\nDepuis le XXe si\u00e8cle, une passion r\u00e9v\u00e8le\n\nIng\u00e9nierie, psychologie, linguistique et bien plus\nLa logique trouve sa place, un savoir sans rebut\nEn philosophie analytique, elle brille de clart\u00e9\nCommunication, sa voix, un rythme cadenc\u00e9\n\n[Refrain]\nLa logique, c'est l'essence de la pens\u00e9e\nDistinguer le vrai du faux, ne pas se tromper\nGeorge Boole, Jevons, Frege ont contribu\u00e9\nAu d\u00e9veloppement math\u00e9matique, c'\u00e9tait r\u00e9volutionn\u00e9"}, {"titre": "Logique math\u00e9matique", "text_origine": "La logique math\u00e9matique ou m\u00e9tamath\u00e9matique est une discipline des math\u00e9matiques introduite \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, qui s'est donn\u00e9 comme objet l'\u00e9tude des math\u00e9matiques en tant que langage. \nLes objets fondamentaux de la logique math\u00e9matique sont les formules repr\u00e9sentant les \u00e9nonc\u00e9s math\u00e9matiques, les d\u00e9rivations ou d\u00e9monstrations formelles repr\u00e9sentant les raisonnements math\u00e9matiques et les s\u00e9mantiques ou mod\u00e8les ou interpr\u00e9tations dans des structures qui donnent un \u00ab sens \u00bb math\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rique aux formules (et parfois m\u00eame aux d\u00e9monstrations) comme certains invariants : par exemple l'interpr\u00e9tation des formules du calcul des pr\u00e9dicats permet de leur affecter une valeur de v\u00e9rit\u00e9'.\n\n", "element_cle": "1. La logique math\u00e9matique est une discipline introduite \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle pour \u00e9tudier les math\u00e9matiques en tant que langage.\n2. Les formules, les d\u00e9rivations et les s\u00e9mantiques sont les objets fondamentaux de la logique math\u00e9matique.\n3. Les formules repr\u00e9sentent les \u00e9nonc\u00e9s math\u00e9matiques, les d\u00e9rivations repr\u00e9sentent les raisonnements math\u00e9matiques et les s\u00e9mantiques donnent un sens math\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rique aux formules.\n4. Les interpr\u00e9tations des formules du calcul des pr\u00e9dicats permettent d'affecter une valeur de v\u00e9rit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa logique math\u00e9matique, discipline si mystique\nAu XIXe si\u00e8cle, elle s'invite dans l'ambiance artistique\n\u00c9tudier les maths comme un langage\nDes formules, des d\u00e9rivations, le tout en image\n\n[Refrain]\nLa logique math\u00e9matique, un langage efficace\nFormules, d\u00e9rivations, s\u00e9mantiques en solace\nDonne du sens \u00e0 nos raisonnements\nLes maths deviennent clairs pour tous les gens\n\n[Couplet 2]\nFormules, \u00e9nonc\u00e9s math\u00e9matiques en plein \u00e9chantillonnage\nD\u00e9rivations, raisonnements en plein apprentissage\nLes s\u00e9mantiques donnent sens aux formules\nLes valeurs de v\u00e9rit\u00e9, tout est clair, tout se module\n\n[Refrain]\nLa logique math\u00e9matique, un langage efficace\nFormules, d\u00e9rivations, s\u00e9mantiques en solace\nDonne du sens \u00e0 nos raisonnements\nLes maths deviennent clairs pour tous les gens"}, {"titre": "Implication (logique)", "text_origine": "En logique math\u00e9matique, l'implication est l'un des connecteurs binaires du langage du calcul des propositions, g\u00e9n\u00e9ralement repr\u00e9sent\u00e9 par le symbole \u00ab \u21d2 \u00bb et se lisant \u00ab \u2026 implique \u2026 \u00bb, \u00ab \u2026 seulement si \u2026 \u00bb ou, de fa\u00e7on \u00e9quivalente, \u00ab si \u2026, alors \u2026 \u00bb comme dans la phrase \u00ab s'il pleut, alors il y a des nuages \u00bb.\nL'implication admet des interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes selon les diff\u00e9rents syst\u00e8mes logiques (logique classique, modale, intuitionniste, etc.).\n\u00c9tant un connecteur, qui produit une proposition \u00e0 partir de deux autres, et qui est interpr\u00e9t\u00e9 par une op\u00e9ration sur les propositions ou sur les valeurs de v\u00e9rit\u00e9s, l'implication n'est pas la d\u00e9duction qui est une relation entre propositions.\nLes logiciens utilisent couramment pour l'implication la fl\u00e8che simple \u00ab \u2192 \u00bb, et encore parfois le symbole \u00ab \u2283 \u00bb introduit par Peano. La d\u00e9duction logique ou l'affirmation d'un th\u00e9or\u00e8me peuvent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es par des symboles au sens proche mais non identique : \u00ab \u2234 \u00bb, \u00ab \u22a2 \u00bb et \u00ab \u22a8 \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'implication est un connecteur binaire dans le langage du calcul des propositions.\n2. Il est repr\u00e9sent\u00e9 par le symbole \u00ab \u21d2 \u00bb et peut se lire de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons.\n3. L'implication a diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations selon les syst\u00e8mes logiques.\n4. Il ne doit pas \u00eatre confondu avec la d\u00e9duction logique.\n5. Les logiciens utilisent souvent la fl\u00e8che simple \u00ab \u2192 \u00bb pour repr\u00e9senter l'implication.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, l'implication, c'est la base de la logique\nUn connecteur binaire dans le calcul des propositions\nRepr\u00e9sent\u00e9 par le symbole \"\u21d2\", c'est pas de l'\u00e9rotique\nMais \u00e7a peut se lire de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, aucune exception\n\nSelon les syst\u00e8mes logiques, l'implication fait son show\nDiff\u00e9rentes interpr\u00e9tations, faut faire le bon choix\nAttention, c'est pas la d\u00e9duction logique, faut pas m\u00e9langer\nLes logiciens utilisent souvent la fl\u00e8che simple \"\u2192\", faut bien piger\n\n[Refrain]\nYeah, l'implication, c'est un concept cl\u00e9\nDans la logique, faut bien l'appr\u00e9hender\nDates, \u00e9v\u00e9nements, c'est tout ce qu'on peut donner\nEn restant concis, faut pas trop s'\u00e9tendre\n\n[Couplet 2]\nOn remonte dans le temps, revenons quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re\nEn 1930, l'implication fait son entr\u00e9e lumi\u00e8re\nAvec Kurt G\u00f6del, un grand logicien, fameux pionnier\nQui a marqu\u00e9 l'histoire, c'est pas \u00e0 n\u00e9gliger\n\nEnsuite, on passe aux ann\u00e9es 50, avec Alfred Tarski\nQui d\u00e9friche les concepts, ouais \u00e7a, c'est son truc\nL'implication, \u00e7a a pas fini de faire parler\nLes chercheurs, les philosophes, tout le monde s'y met\n\n[Refrain]\nYeah, l'implication, c'est un concept cl\u00e9\nDans la logique, faut bien l'appr\u00e9hender\nDates, \u00e9v\u00e9nements, c'est tout ce qu'on peut donner\nEn restant concis, faut pas trop s'\u00e9tendre"}, {"titre": "Fonction logique", "text_origine": "Il existe deux grands types de fonctions logiques :\n\nles fonctions logiques dites \u00ab combinatoires \u00bb, bases du calcul bool\u00e9en, elles r\u00e9sultent de l'analyse combinatoire des variations des grandeurs d'entr\u00e9es uniquement ;\nles fonctions logiques dites \u00ab s\u00e9quentielles \u00bb ou bascules, qui r\u00e9sultent de l'association de plusieurs fonctions logiques \u00ab combinatoires \u00bb dont les r\u00e9sultats ne d\u00e9pendent pas seulement des donn\u00e9es en train d'\u00eatre trait\u00e9es, mais aussi des donn\u00e9es trait\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment.Les fonctions logiques combinatoires directement issues des math\u00e9matiques (alg\u00e8bre de Boole) sont les outils de base de l'\u00e9lectronique num\u00e9rique. Elles sont mises en \u0153uvre en \u00e9lectronique sous forme de portes logiques. Ainsi les circuits \u00e9lectroniques calculent des fonctions logiques de l'alg\u00e8bre de Boole. Ces portes \u00e9lectroniques sont construites \u00e0 partir de plusieurs transistors connect\u00e9s de mani\u00e8re ad\u00e9quate.\nDans d'autres applications, on peut trouver des portes logiques \u00e0 base de relais, de fluides ou d'\u00e9l\u00e9ments optiques ou m\u00e9caniques. Selon la mod\u00e9lisation utilis\u00e9e, on prendra en compte les temps de retard ou pas dans les calculs.\nL'automatisme et l'informatique utilisent la logique combinatoire mais surtout la logique s\u00e9quentielle.", "element_cle": "1. Les fonctions logiques peuvent \u00eatre class\u00e9es en deux types : combinatoires et s\u00e9quentielles. \n2. Les fonctions logiques combinatoires sont bas\u00e9es sur l'analyse combinatoire des variations des entr\u00e9es. \n3. Les fonctions logiques s\u00e9quentielles r\u00e9sultent de l'association de fonctions logiques combinatoires et d\u00e9pendent des donn\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment trait\u00e9es. \n4. L'\u00e9lectronique num\u00e9rique utilise les fonctions logiques combinatoires de l'alg\u00e8bre de Boole. \n5. Les circuits \u00e9lectroniques et les portes logiques sont construits \u00e0 partir de transistors. \n6. Les portes logiques peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es avec diff\u00e9rents types de mat\u00e9riaux tels que des relais, des fluides, des \u00e9l\u00e9ments optiques ou m\u00e9caniques. \n7. Les temps de retard peuvent \u00eatre pris en compte dans les calculs en fonction de la mod\u00e9lisation utilis\u00e9e. \n8. L'automatisme et l'informatique utilisent principalement la logique s\u00e9quentielle. \n9. Les fonctions logiques jouent un r\u00f4le essentiel dans le domaine de l'informatique et de l'\u00e9lectronique. \n10. La logique combinatoire et s\u00e9quentielle permettent de r\u00e9aliser des op\u00e9rations complexes et de contr\u00f4ler les syst\u00e8mes.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'parle de logique, de combinatoire et de s\u00e9quentielles\nDans l'rap j'balance l'savoir, je rends \u00e7a exceptionnel\nLes fonctions logiques, j'les classe en deux cat\u00e9gories\nCombinatoires et s\u00e9quentielles, c'est \u00e7a ma th\u00e9orie\n\n[Refrain]\nDans l'alg\u00e8bre de Boole, j'op\u00e8re avec pr\u00e9cision\nJ'utilise les portes logiques, j'suis dans ma mission\nL'\u00e9lectronique num\u00e9rique, j'en ma\u00eetrise les ficelles\nJ'construis des circuits \u00e9lectroniques avec des transistors\n\n[Couplet 2]\nJ'utilise diff\u00e9rents mat\u00e9riaux pour cr\u00e9er mes portes\nRelais, fluides, optiques ou m\u00e9caniques, j'innove \u00e0 chaque porte\nLes temps de retard, dans mes calculs, j'les prends en compte\nDans l'monde de l'informatique et de l'automatisme, j'suis dans le compte\n\n[Refrain]\nLa logique s\u00e9quentielle, c'est mon domaine de pr\u00e9dilection\nJ'contr\u00f4le les syst\u00e8mes, j'rends tout \u00e7a perfection\nLes fonctions logiques, c'est l'essence m\u00eame de mon flow\nJ'mets en avant l'\u00e9ducation, dans chaque couplet que j'pose"}, {"titre": "Alg\u00e8bre de Boole (logique)", "text_origine": "L'alg\u00e8bre de Boole, ou calcul bool\u00e9en, est la partie des math\u00e9matiques qui s'int\u00e9resse \u00e0 une approche alg\u00e9brique de la logique, vue en termes de variables, d'op\u00e9rateurs et de fonctions sur les variables logiques, ce qui permet d'utiliser des techniques alg\u00e9briques pour traiter les expressions \u00e0 deux valeurs du calcul des propositions. Elle fut lanc\u00e9e en 1854 par le math\u00e9maticien britannique George Boole. L'alg\u00e8bre de Boole trouve de nombreuses applications en informatique et dans la conception des circuits \u00e9lectroniques.\nElle fut utilis\u00e9e la premi\u00e8re fois pour les circuits de commutation t\u00e9l\u00e9phonique par Claude Shannon.", "element_cle": "1. L'alg\u00e8bre de Boole est la partie des math\u00e9matiques qui traite de la logique.\n2. Elle repose sur l'utilisation de variables, d'op\u00e9rateurs et de fonctions logiques.\n3. George Boole a d\u00e9velopp\u00e9 cette alg\u00e8bre en 1854.\n4. Elle permet de manipuler des expressions \u00e0 deux valeurs logiques.\n5. L'alg\u00e8bre de Boole est largement appliqu\u00e9e en informatique et dans la conception de circuits \u00e9lectroniques.\n6. Claude Shannon a utilis\u00e9 cette alg\u00e8bre pour les circuits de commutation t\u00e9l\u00e9phonique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'alg\u00e8bre de Boole, y'a pas d'erreur, c'est la logique\nGeorge Boole, en 1854, a balanc\u00e9 l'astuce magique\nOn parle de variables, d'op\u00e9rateurs, de fonctions\nManipulant les expressions, on trace des conclusions\n\n[Refrain]\nL'alg\u00e8bre de Boole, la science des bits\nInformatique et circuits, elle est partout dans nos vies\nDes propositions, on fait des d\u00e9ductions\nLa logique de Boole, c'est la base de l'\u00e9ducation\n\n[Couplet 2]\nEn informatique, elle est le c\u0153ur qui bat\nDes circuits \u00e9lectroniques aux syst\u00e8mes automatis\u00e9s, elle est l\u00e0\nClaude Shannon, un g\u00e9nie, a compris le potentiel\nPour les commutations t\u00e9l\u00e9phoniques, c'\u00e9tait r\u00e9volutionnel\n\n[Refrain]\nL'alg\u00e8bre de Boole, la science des bits\nInformatique et circuits, elle est partout dans nos vies\nDes propositions, on fait des d\u00e9ductions\nLa logique de Boole, c'est la base de l'\u00e9ducation"}, {"titre": "Aristote", "text_origine": "Aristote (384-322 av. J.-C.) est un philosophe et polymathe grec de l'Antiquit\u00e9. Il est avec Platon, dont il a \u00e9t\u00e9 le disciple \u00e0 l'Acad\u00e9mie, l'un des penseurs les plus influents que le monde occidental ait connu. Il est aussi l'un des rares \u00e0 avoir abord\u00e9 presque tous les domaines de connaissance de son temps : biologie, physique, m\u00e9taphysique, logique, po\u00e9tique, politique, rh\u00e9torique, \u00e9thique et de fa\u00e7on ponctuelle l'\u00e9conomie. Chez Aristote, la philosophie, \u00e0 l\u2019origine \u00ab amour de la sagesse \u00bb, est comprise dans un sens plus large comme recherche du savoir pour lui-m\u00eame, interrogation sur le monde et science des sciences.\nPour lui, la science comprend trois grands domaines : la science th\u00e9orique, la science pratique et la science productive ou po\u00ef\u00e9tique (appliqu\u00e9e). La science th\u00e9orique constitue la meilleure utilisation que l'homme puisse faire de son temps libre. Elle est compos\u00e9e de la \u00ab philosophie premi\u00e8re \u00bb ou m\u00e9taphysique, de la math\u00e9matique et de la physique, appel\u00e9e aussi philosophie naturelle. La science pratique tourn\u00e9e vers l'action (praxis) est le domaine de la politique et de l'\u00e9thique. La science productive couvre le domaine de la technique et de la production de quelque chose d'ext\u00e9rieur \u00e0 l'homme. Entrent dans son champ l'agriculture, mais aussi la po\u00e9sie, la rh\u00e9torique et, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, tout ce qui est fait par l'homme. La logique, quant \u00e0 elle, n'est pas consid\u00e9r\u00e9e par Aristote comme une science, mais comme l'instrument qui permet de faire progresser les sciences. Expos\u00e9e dans un ouvrage intitul\u00e9 Organon, elle repose sur deux concepts centraux : le syllogisme, qui marquera fortement la scolastique, et les cat\u00e9gories.\nLa nature (physis) tient une place importante dans la philosophie d'Aristote. Selon lui, les mati\u00e8res naturelles poss\u00e8dent en elles-m\u00eames un principe de mouvement (en telos eche\u00efn). Par suite, la physique est consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude des mouvements naturels provoqu\u00e9s par les principes propres de la mati\u00e8re. Pour sa m\u00e9taphysique, il d\u00e9fend l'id\u00e9e d'un premier moteur qui met en mouvement le cosmos sans \u00eatre lui-m\u00eame m\u00fb. De m\u00eame, selon lui tous les vivants ont une \u00e2me, mais celle-ci a diverses fonctions. Les plantes ont seulement une \u00e2me anim\u00e9e d'une fonction v\u00e9g\u00e9tative, celle des animaux poss\u00e8de \u00e0 la fois une fonction v\u00e9g\u00e9tative et sensitive, celle des hommes est dot\u00e9e en plus d'une fonction intellectuelle.\nLa vertu \u00e9thique, selon Aristote, est en \u00e9quilibre entre deux exc\u00e8s. Ainsi, un homme courageux ne doit \u00eatre ni t\u00e9m\u00e9raire, ni couard. Il en d\u00e9coule que l'\u00e9thique aristot\u00e9licienne est tr\u00e8s marqu\u00e9e par les notions de mesure et de phron\u00easis (que l'on peut traduire par les mots \u00ab prudence \u00bb, \u00ab sagacit\u00e9 \u00bb ou \u00ab sagesse pratique \u00bb). Son \u00e9thique, tout comme sa politique et son \u00e9conomie, est tourn\u00e9e vers la recherche du Bien. Aristote, dans ce domaine, a profond\u00e9ment influenc\u00e9 les penseurs des g\u00e9n\u00e9rations suivantes. En lien avec son naturalisme, le Stagirite consid\u00e8re la cit\u00e9 comme une entit\u00e9 naturelle qui ne peut durer sans justice et sans amiti\u00e9 (philia).\nApr\u00e8s sa mort, sa pens\u00e9e conna\u00eet plusieurs si\u00e8cles d'oubli. Il faut attendre la fin de l'Antiquit\u00e9 pour qu'il revienne au premier plan. \u00c0 partir de sa red\u00e9couverte, la pens\u00e9e d'Aristote influence fortement la philosophie et la th\u00e9ologie de l'Occident durant les quatre \u00e0 cinq si\u00e8cles suivants, non sans se heurter \u00e0 la doctrine d'Augustin d'Hippone. Associ\u00e9e au d\u00e9veloppement des universit\u00e9s, qui d\u00e9bute au XIIe si\u00e8cle, la pens\u00e9e aristot\u00e9licienne marque profond\u00e9ment la scolastique et, par l'interm\u00e9diaire de l'\u0153uvre de Thomas d'Aquin, le christianisme catholique.\nAu XVIIe si\u00e8cle, la perc\u00e9e de l'astronomie scientifique avec Galil\u00e9e puis Newton discr\u00e9dite le g\u00e9ocentrisme. Il s'ensuit un profond recul de la doctrine aristot\u00e9licienne dans tout ce qui touche \u00e0 la science. Sa logique, l'instrument de la science aristot\u00e9licienne, est \u00e9galement critiqu\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque par Francis Bacon. Cette critique se poursuit aux XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 Frege, Russell et Dewey retravaillent en profondeur et g\u00e9n\u00e9ralisent la syllogistique. Au XIXe si\u00e8cle, sa philosophie conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat. Elle est \u00e9tudi\u00e9e et comment\u00e9e entre autres par Schelling et Ravaisson, puis par Heidegger et, \u00e0 sa suite, par Leo Strauss et Hannah Arendt, deux philosophes consid\u00e9r\u00e9s par Kelvin Knight comme des n\u00e9o-aristot\u00e9liciens \u00ab pratiques \u00bb. Plus de 2 300 ans apr\u00e8s sa mort, sa pens\u00e9e demeure toujours \u00e9tudi\u00e9e et comment\u00e9e par la philosophie occidentale.", "element_cle": "1. Aristote est un philosophe et polymathe grec de l'Antiquit\u00e9, n\u00e9 en 384 av. J.-C. et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 322 av. J.-C.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 disciple de Platon \u00e0 l'Acad\u00e9mie et est l'un des penseurs les plus influents du monde occidental.\n3. Aristote a explor\u00e9 de nombreux domaines de connaissance, tels que la biologie, la physique, la m\u00e9taphysique, la logique, la po\u00e9tique, la politique, la rh\u00e9torique et l'\u00e9thique.\n4. Selon lui, la philosophie est la recherche du savoir pour lui-m\u00eame, une interrogation sur le monde et la science des sciences.\n5. Il divise la science en trois domaines : th\u00e9orique, pratique et productive.\n6. La science th\u00e9orique comprend la m\u00e9taphysique, les math\u00e9matiques et la physique.\n7. La science pratique concerne la politique et l'\u00e9thique.\n8. La science productive englobe la technique et la production.\n9. Aristote consid\u00e8re la logique comme un outil pour faire progresser les sciences, et non comme une science en soi.\n10. La nature occupe une place importante dans la philosophie d'Aristote, avec l'\u00e9tude des mouvements naturels caus\u00e9s par les principes de la mati\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nAristote, l'philosophe grec d'Antiquit\u00e9\nN\u00e9 en 384 avant J.C., jusqu'en 322, il a s\u00e9vi\n\u00c9l\u00e8ve d'Platon, c'\u00e9tait son disciple\nL'un des penseurs les plus influents, pas d'coup foireux\n\nIl a explor\u00e9 tant d'domaines d'connaissance\nBiologie, physique, m\u00e9taphysique, pas d'chance\nLogique, po\u00e9sie, politique et \u00e9thique\nIl en avait dans la t\u00eate, un vrai magnifique\n\n[Refrain]\nAristote, dans l'game t'as tout d\u00e9mont\u00e9\nPhilosophe de g\u00e9nie, tu nous as \u00e9clair\u00e9s\nTes id\u00e9es ont travers\u00e9 les \u00e9poques\nTes enseignements, un tr\u00e9sor qu'on d\u00e9gote\n\n[Couplet 2]\nLa philo selon lui, c'est l'savoir pour lui-m\u00eame\nInterrogation sur l'monde, science des sciences, supr\u00eame\nIl divisait la science en trois domaines\nTh\u00e9orique, pratique, productive, pas d'peine\n\nTh\u00e9orique avec m\u00e9taphysique, math\u00e9matiques, physique\nPratique avec politique, \u00e9thique, pas d'critique\nProductive avec technique, production, du concret\nIl avait tout pens\u00e9, l'rapport direct\n\nLa logique pour lui, c'\u00e9tait pas une science solo\nJuste un outil d'progression des autres, voil\u00e0\nLa nature, importance primordiale \u00e0 ses yeux\n\u00c9tude des mouvements naturels, principes ancr\u00e9s dans les lieux\n\n[Refrain]\nAristote, dans l'game t'as tout d\u00e9mont\u00e9\nPhilosophe de g\u00e9nie, tu nous as \u00e9clair\u00e9s\nTes id\u00e9es ont travers\u00e9 les \u00e9poques\nTes enseignements, un tr\u00e9sor qu'on d\u00e9gote"}, {"titre": "100% logique", "text_origine": "100% logique, sous-titr\u00e9 \u00ab La r\u00e9ponse est sous vos yeux \u00bb, est un jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 fran\u00e7ais, produit par BBC France, diffus\u00e9 depuis le 24 septembre 2022 sur France 2 et pr\u00e9sent\u00e9 par Cyril F\u00e9raud.\nAdapt\u00e9 du programme britannique The 1% Club, l'\u00e9mission prend la forme d'un quiz o\u00f9 cent candidats s'affrontent sur des questions ne faisant pas appel \u00e0 leurs connaissances, mais seulement \u00e0 leur logique. Trois c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s participent \u00e0 chaque num\u00e9ro, sans enjeu, seulement pour \u00e9pauler les candidats et ponctuer les questions.\nChaque candidat est dot\u00e9 d'une cagnotte de 1 000 \u20ac, qui, lorsqu'il est \u00e9limin\u00e9, vient alimenter la cagnotte globale de l'\u00e9mission, pouvant ainsi atteindre jusqu'\u00e0 100 000 \u20ac.\n\n", "element_cle": "1. \"100% logique\" est un jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 fran\u00e7ais diffus\u00e9 sur France 2 depuis le 24 septembre 2022.\n2. Le jeu est pr\u00e9sent\u00e9 par Cyril F\u00e9raud et produit par BBC France.\n3. Inspir\u00e9 du programme britannique \"The 1% Club\", il s'agit d'un quiz o\u00f9 cent candidats s'affrontent.\n4. Les questions du jeu ne font pas appel aux connaissances des candidats, mais \u00e0 leur logique.\n5. Chaque candidat d\u00e9marre avec une cagnotte de 1 000 \u20ac, qui est aliment\u00e9e par l'\u00e9limination des candidats.\n6. Les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s participent \u00e0 chaque \u00e9pisode pour soutenir les candidats, sans enjeu personnel.\n7. La cagnotte globale de l'\u00e9mission peut atteindre jusqu'\u00e0 100 000 \u20ac gr\u00e2ce aux \u00e9liminations des candidats.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, bienvenue dans \"100% logique\",\nLe jeu t\u00e9l\u00e9 qui d\u00e9fie les lois de la pratique,\nDiffus\u00e9 sur France 2 depuis 2022,\nAnim\u00e9 par Cyril F\u00e9raud, tu peux pas l'esquiver.\n\nCe jeu, c'est le fruit de la BBC France,\nInspir\u00e9 du \"1% Club\", la r\u00e9f\u00e9rence,\nCent candidats s'affrontent, c'est la guerre,\nMais un seul va sortir avec la cagnotte enti\u00e8re.\n\n[Refrain]\n100% logique, d\u00e9passe les connaissances,\nIci, c'est la logique qui met tout en transe,\nChaque candidat d\u00e9bute avec mille euros,\nMais attention, la cagnotte peut monter tr\u00e8s haut.\n\n[Couplet 2]\nPas besoin de connaissances, ici c'est du s\u00e9rieux,\nLes questions exigent de la logique, pas d'astuce,\nLa cagnotte s'alimente d'\u00e9liminations fatales,\nPour avancer, faut se montrer malin et astucieux.\n\nEt les celebs, elles participent pour soutenir,\nSans enjeu personnel, juste pour le plaisir,\nLa cagnotte globale peut grimper, jusqu'\u00e0 100 000,\nGr\u00e2ce aux candidats \u00e9limin\u00e9s, \u00e7a devient bandant.\n\n[Refrain]\n100% logique, d\u00e9passe les connaissances,\nIci, c'est la logique qui met tout en transe,\nChaque candidat d\u00e9bute avec mille euros,\nMais attention, la cagnotte peut monter tr\u00e8s haut."}, {"titre": "Logique modale", "text_origine": "En logique math\u00e9matique, une logique modale est un type de logique formelle qui \u00e9tend la logique propositionnelle, la logique du premier ordre ou la logique d'ordre sup\u00e9rieur avec des modalit\u00e9s. Une modalit\u00e9 sp\u00e9cifie des qualit\u00e9s du vrai[pas clair]. Par exemple, une proposition comme \u00ab il pleut \u00bb peut \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une modalit\u00e9 :\n\nIl est n\u00e9cessaire qu'il pleuve ;\nDemain, il pleut ;\nChristophe Colomb croit qu'il pleut ;\nIl est d\u00e9montr\u00e9 qu'il pleut ;\nIl est obligatoire qu'il pleuve.Il existe une vari\u00e9t\u00e9 de logiques modales comme les logiques temporelles, la logique \u00e9pist\u00e9mique (logique de connaissance). En informatique, la logique modale est utilis\u00e9e pour son expressivit\u00e9 et les aspects algorithmiques. Par exemple, la logique temporelle est utilis\u00e9e pour sp\u00e9cifier des programmes puis les v\u00e9rifier.", "element_cle": "1. Une logique modale \u00e9tend la logique formelle en incorporant des modalit\u00e9s.\n2. Les modalit\u00e9s permettent d'exprimer des qualit\u00e9s de v\u00e9rit\u00e9 dans des propositions.\n3. Diff\u00e9rentes logiques modales existent, telles que les logiques temporelles et \u00e9pist\u00e9miques.\n4. En informatique, la logique modale est utilis\u00e9e pour sa puissance expressive et ses applications algorithmiques.\n5. La logique temporelle est notamment utilis\u00e9e pour sp\u00e9cifier et v\u00e9rifier des programmes.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'explore une nouvelle logique, mon flow est modal\nJ'incorpore des qualit\u00e9s de v\u00e9rit\u00e9, c'est ma modalit\u00e9\nLa logique formelle, c'est du pass\u00e9, c'est d\u00e9pass\u00e9\nAvec ma logique modale, je vais tout d\u00e9chirer\n\n[Refrain]\nLa logique modale, une extension logique\nExprime des v\u00e9rit\u00e9s avec des modalit\u00e9s uniques\nDu temps \u00e0 l'\u00e9pist\u00e9m\u00e8, diff\u00e9rentes modalit\u00e9s\nDans le rap \u00e9ducatif, je vais tout expliquer\n\n[Couplet 2]\nLa logique temporelle, c'est tout un univers\nElle sp\u00e9cifie et v\u00e9rifie, pour pas faire d'erreurs\nElle s'invite en informatique, pour des progs v\u00e9rifi\u00e9s\nAvec ma plume ac\u00e9r\u00e9e, j'vais tout repasser\n\n[Refrain]\nLa logique modale, une extension logique\nExprime des v\u00e9rit\u00e9s avec des modalit\u00e9s uniques\nDu temps \u00e0 l'\u00e9pist\u00e9m\u00e8, diff\u00e9rentes modalit\u00e9s\nDans le rap \u00e9ducatif, je vais tout expliquer"}, {"titre": "Table de v\u00e9rit\u00e9", "text_origine": "Une table de v\u00e9rit\u00e9 (parfois appel\u00e9e fonction de v\u00e9rit\u00e9) est une table math\u00e9matique utilis\u00e9e en logique classique \u2014 en particulier le calcul propositionnel classique et l'alg\u00e8bre de Boole \u2014 pour repr\u00e9senter de mani\u00e8re s\u00e9mantique des expressions logiques et calculer la valeur de leur fonction relativement \u00e0 chacun de leurs arguments fonctionnels (chaque combinaison de valeur assum\u00e9e par leurs variables logiques). Les tables de v\u00e9rit\u00e9 peuvent \u00eatre utilis\u00e9es en particulier pour dire si une proposition est vraie pour toutes les valeurs l\u00e9gitimement imput\u00e9es, c'est-\u00e0-dire : si une proposition est \u00ab logiquement valide \u00bb.\nEn pratique, une table de v\u00e9rit\u00e9 est compos\u00e9e d'une colonne pour chaque variable imput\u00e9e (A et B par exemple, ou p et q), et d'une colonne o\u00f9 sont inscrits tous les r\u00e9sultats possibles de l'op\u00e9ration logique repr\u00e9sent\u00e9e par le tableau (A XOR B par exemple). Chaque ligne de la table de v\u00e9rit\u00e9 contient ainsi une des configurations possibles des variables imput\u00e9es (par exemple : A=vrai, B=faux), ainsi que le r\u00e9sultat de l'op\u00e9ration pour ces valeurs.\nCes outils sont couramment utilis\u00e9s en math\u00e9matiques (logique propositionnelle), en \u00e9lectronique (porte logique) et en informatique (tests) selon un code d'entr\u00e9e binaire (1 / 0, vrai / faux, allum\u00e9 / \u00e9teint, etc.) Une sortie, \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9e sous forme de colonne, est la r\u00e9sultante des \u00e9tats d'entr\u00e9e, elle-m\u00eame exprim\u00e9e sous forme d'\u00e9tat binaire. En d'autres termes, lorsque les entr\u00e9es remplissent les conditions du circuit, la (les) sortie est activ\u00e9e.", "element_cle": "1. Une table de v\u00e9rit\u00e9 est une table math\u00e9matique utilis\u00e9e en logique classique.\n2. Elle permet de repr\u00e9senter de mani\u00e8re s\u00e9mantique des expressions logiques et calculer la valeur de leur fonction.\n3. Les tables de v\u00e9rit\u00e9 sont utilis\u00e9es pour dire si une proposition est \u00ab logiquement valide \u00bb.\n4. Elles sont compos\u00e9es d'une colonne pour chaque variable imput\u00e9e et d'une colonne avec les r\u00e9sultats possibles.\n5. Ces outils sont couramment utilis\u00e9s en math\u00e9matiques, en \u00e9lectronique et en informatique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'rap, je t'emm\u00e8ne dans les abysses\nJ'vais kicker fort avec ma table de v\u00e9rit\u00e9\nC'est pas juste des mots, c'est du g\u00e9nie\nJ'vais repr\u00e9senter la logique et la clart\u00e9\n\nUne table de v\u00e9rit\u00e9, c'est math\u00e9matique\nElle repr\u00e9sente les expressions de mani\u00e8re sp\u00e9cifique\nPour chaque variable, une colonne d\u00e9dicac\u00e9e\nAvec tous les r\u00e9sultats possibles, tout est calcul\u00e9\n\n[Refrain]\nLa table de v\u00e9rit\u00e9, un outil primordial\nPour dire si une proposition est logiquement valable\nEn maths, en \u00e9lectronique ou en info\nC'est un must-have pour les grands pros\n\n[Couplet 2]\nLa table de v\u00e9rit\u00e9, c'est notre pilier\nOn la trouve partout, m\u00eame en \u00e9lectronique\nElle nous guide, nous donne des rep\u00e8res\nPour \u00e9viter les erreurs et les ennuis \u00e9piques\n\nCes concepts sont essentiels pour notre \u00e9ducation\nPour d\u00e9velopper notre sens de la r\u00e9flexion\nDates, \u00e9v\u00e9nements, tout est bien class\u00e9\nAu service des connaissances, rien n'est oubli\u00e9\n\n[Refrain]\nLa table de v\u00e9rit\u00e9, un outil primordial\nPour dire si une proposition est logiquement valable\nEn maths, en \u00e9lectronique ou en info\nC'est un must-have pour les grands pros."}, {"titre": "Syllogisme", "text_origine": "En logique, le syllogisme est un raisonnement logique mettant en relation au moins trois propositions : deux ou plus d'entre elles, appel\u00e9es \u00ab pr\u00e9misses \u00bb, conduisent \u00e0 une \u00ab conclusion \u00bb. Aristote a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 le formaliser dans son Organon. Ces propositions sont g\u00e9n\u00e9ralement exprim\u00e9es avec uniquement des pr\u00e9dicats unaires et rel\u00e8vent donc de la logique monadique du premier ordre.\nUn exemple tr\u00e8s connu de syllogisme est : \u00ab Tous les hommes sont mortels, or Socrate est un homme ; donc Socrate est mortel \u00bb : les deux pr\u00e9misses (dites \u00ab majeure \u00bb et \u00ab mineure \u00bb) sont des propositions donn\u00e9es et suppos\u00e9es vraies, le syllogisme permettant d'\u00e9tablir la validit\u00e9 formelle de la conclusion, qui est n\u00e9cessairement vraie si les pr\u00e9misses sont vraies.\nLa science des syllogismes est la syllogistique, \u00e0 laquelle, entre autres, se sont int\u00e9ress\u00e9s les penseurs de la scolastique au Moyen \u00c2ge, comme Al-F\u00e2r\u00e2b\u00ee, Avicenne, puis Antoine Arnauld, Gottfried Wilhelm Leibniz, Emmanuel Kant, Georg Wilhelm Friedrich Hegel et \u00c9mile Durkheim. Elle est l'anc\u00eatre de la logique math\u00e9matique moderne et a \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Le syllogisme est un raisonnement logique bas\u00e9 sur des propositions.\n2. Aristote a formalis\u00e9 le syllogisme dans son Organon.\n3. Les pr\u00e9misses sont des propositions qui conduisent \u00e0 une conclusion.\n4. Le syllogisme permet d'\u00e9tablir la validit\u00e9 formelle de la conclusion.\n5. La syllogistique est la science des syllogismes \u00e9tudi\u00e9e notamment par les penseurs de la scolastique.\n6. La syllogistique est l'anc\u00eatre de la logique math\u00e9matique moderne.\n7. La syllogistique a \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syllogisme, c'est l'art du raisonnement\nDes propositions qui m\u00e8nent \u00e0 la solution\nAristote, l'illustre penseur l'a formalis\u00e9\nDans son trait\u00e9 Organon, tout \u00e9tait bien expliqu\u00e9\n\nLes pr\u00e9misses sont les pierres de cette construction\nElles guident vers une conclusion\nGr\u00e2ce au syllogisme, on \u00e9tablit la validit\u00e9 formelle\nPour une conclusion logique et sans faille\n\n[Refrain]\nSyllogisme, la cl\u00e9 de la logique\nDes propositions qui conduisent \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\nSyllogistique, science des penseurs\nAnc\u00eatre de la logique moderne, une pure beaut\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa syllogistique, \u00e9tudi\u00e9e par les scolastiques\nDans leur qu\u00eate de sens et de logique authentique\nAnc\u00eatre de la logique math\u00e9matique d'aujourd'hui\nValide jusqu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, c'\u00e9tait pas fini\n\nLe syllogisme, un outil puissant d'enseignement\nPour d\u00e9velopper l'esprit en toutes circonstances\nDans l'\u00e9ducation, on l'utilisait pour forger des esprits forts\nEt \u00e7a, jusqu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, sans aucun remords\n\n[Refrain]\nSyllogisme, la cl\u00e9 de la logique\nDes propositions qui conduisent \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\nSyllogistique, science des penseurs\nAnc\u00eatre de la logique moderne, une pure beaut\u00e9"}, {"titre": "Barbara (syllogisme)", "text_origine": "Barbara est un terme de la logique aristot\u00e9licienne d\u00e9signant le mode AAA de la premi\u00e8re figure de syllogisme. Comme son nom en trois voyelles A l'indique, il est compos\u00e9 de trois universelles affirmatives (phrases de type A) : majeure universelle affirmative, mineure universelle affirmative et conclusion universelle affirmative.\nUn syllogisme en Barbara consiste en une proposition de ce type : Tout M est P, or tout S est M, donc tout S est P.\nLes trois autres syllogismes de cette premi\u00e8re figure sont Celarent, Darii et Ferio.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Barbara est un terme de la logique aristot\u00e9licienne qui d\u00e9crit un mode AAA de la premi\u00e8re figure de syllogisme.\n2. Le syllogisme en Barbara est compos\u00e9 de trois universelles affirmatives : majeure universelle affirmative, mineure universelle affirmative et conclusion universelle affirmative.\n3. Un syllogisme en Barbara suit la structure : Tout M est P, tout S est M, donc tout S est P.\n4. Les trois autres syllogismes de la premi\u00e8re figure sont Celarent, Darii et Ferio.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'expliquer en rap speed\nLe syllogisme en Barbara, une science \u00e0 conna\u00eetre en profondeur\nPremier \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, c'est dans la logique qu'on d\u00e9barque\nAristote a pos\u00e9 les bases, c'est un mod\u00e8le de premi\u00e8re figure\n\nLa majeure universelle affirme tout M est P\nLa mineure universelle ajoute tout S est M\nEt la conclusion universelle valide tout S est P \nC'est le sch\u00e9ma infaillible, un raisonnement sans faille\n\n[Refrain]\nSyllogisme en Barbara, une technique de logique\nDes termes compl\u00e9mentaires pour une preuve \u00e9nergique\nMajeure, mineure et conclusion, c'est l'ordre logique\nLe rap \u00e9ducatif, engage ton esprit critique\n\n[Couplet 2]\nMais Barbara n'est pas seule, y'a d'autres syllogismes\nCelarent, Darii et Ferio, r\u00e9veillent tes sch\u00e9mas syllogiques\nChaque figure a son pattern, sa propre d\u00e9marche\nMais le syllogisme en Barbara, reste la premi\u00e8re marche\n\nDonc retiens bien les bases, pour ma\u00eetriser la logique\nLes universelles affirmatives, pour des raisonnements mythiques\nDans chaque syllogisme, une conclusion \u00e9vidente\nLe rap \u00e9ducatif, fait vibrer les intelligences\n\n[Refrain]\nSyllogisme en Barbara, une technique de logique\nDes termes compl\u00e9mentaires pour une preuve \u00e9nergique\nMajeure, mineure et conclusion, c'est l'ordre logique\nLe rap \u00e9ducatif, engage ton esprit critique"}, {"titre": "Paralogisme", "text_origine": "Un paralogisme (du grec paralogismos) est un raisonnement faux qui appara\u00eet comme valide, notamment \u00e0 son auteur, lequel est de bonne foi, contrairement au sophisme qui est un argument fallacieux destin\u00e9 \u00e0 tromper.\nAristote distingue treize types de paralogismes dans son trait\u00e9 R\u00e9futations sophistiques. Dans la Critique de la raison pure, Kant identifie les paralogismes comme \u00e9tant des illusions de la raison.\nOn peut distinguer deux types de paralogismes : les paralogismes formels et les paralogismes informels. Le paralogisme formel est un syllogisme erron\u00e9.\nLa traduction en fran\u00e7ais du terme anglais fallacy pose question car bien que pouvant \u00eatre traduit par sophisme, le terme englobe aussi le paralogisme, lequel est involontaire.\n\n", "element_cle": "1. Le paralogisme est un raisonnement faux qui semble valide \u00e0 son auteur.\n2. Aristote a identifi\u00e9 treize types de paralogismes.\n3. Kant les consid\u00e8re comme des illusions de la raison.\n4. Il existe deux types de paralogismes : formels et informels.\n5. Les paralogismes formels sont des syllogismes erron\u00e9s.\n6. Le terme \"fallacy\" en anglais peut \u00eatre traduit par \"sophisme\", mais englobe \u00e9galement le paralogisme.\n7. Le paralogisme est involontaire, contrairement au sophisme qui est destin\u00e9 \u00e0 tromper.", "rap": "[Couplet 1]\nLe paralogisme, un raisonnement rat\u00e9\nQui semble bien pens\u00e9, mais qui nous trompe en vrai\nAristote en a d\u00e9nombr\u00e9 treize diff\u00e9rentes formes\nDes erreurs de logique qui nous rendent informes\n\n[Refrain]\nParalogisme, illusions de la raison\nDes erreurs qui nous jouent des sales tours, c'est pas bon\nOn se laisse berner, faut ouvrir les yeux\nComprendre les pi\u00e8ges, c'est le seul moyen d'\u00eatre mieux\n\n[Couplet 2]\nKant, lui, les consid\u00e9rait comme des illusions\nDes tricheries mentales, des fausses conclusions\nDeux types de paralogismes, formels et informels\nDes syllogismes erron\u00e9s, c'est pas si formel\n\n[Refrain]\nParalogisme, illusions de la raison\nDes erreurs qui nous jouent des sales tours, c'est pas bon\nOn se laisse berner, faut ouvrir les yeux\nComprendre les pi\u00e8ges, c'est le seul moyen d'\u00eatre mieux"}, {"titre": "Sophiste", "text_origine": "Un sophiste (du grec ancien \u03c3\u03bf\u03c6\u03b9\u03c3\u03c4\u03ae\u03c2 / sophist\u00e8s, \u00ab sp\u00e9cialiste du savoir \u00bb) est \u00e0 l'origine un orateur et un professeur d'\u00e9loquence de la Gr\u00e8ce antique, consid\u00e9r\u00e9 par sa culture et sa ma\u00eetrise du discours comme un personnage \u00e9minent d\u00e8s le Ve si\u00e8cle av. J.-C. (en particulier dans le contexte de la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne), et type d'homme contre lequel la philosophie va en partie se d\u00e9velopper. De nos jours, un sophiste est une \u00ab personne utilisant des sophismes, des arguments ou des raisonnements sp\u00e9cieux pour tromper ou faire illusion \u00bb.\nLa sophistique est, par ailleurs, \u00e0 la fois le mouvement de pens\u00e9e issu des sophistes qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Socrate, mais aussi le d\u00e9veloppement de la r\u00e9flexion et de l'enseignement rh\u00e9torique, en principe \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle av. J.-C., en pratique \u00e0 partir du IIe si\u00e8cle dans l'Empire romain. Leurs d\u00e9tracteurs (dont le plus c\u00e9l\u00e8bre fut Platon) estiment que, n'ayant en vue que la persuasion d'un auditoire, que ce soit dans les assembl\u00e9es politiques ou lors des proc\u00e8s en justice, les sophistes d\u00e9veloppent des raisonnements dont le but est uniquement l'efficacit\u00e9 persuasive, et non la v\u00e9rit\u00e9, et qui \u00e0 ce titre contiennent souvent des vices logiques, bien qu'ils paraissent \u00e0 premi\u00e8re vue coh\u00e9rents : des \u00ab sophismes \u00bb. Les sophistes ne s\u2019embarrassaient pas de consid\u00e9rations quant \u00e0 l'\u00e9thique, \u00e0 la justice ou \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.\nCependant, depuis le XIXe si\u00e8cle et parall\u00e8lement \u00e0 l'effondrement progressif des principes moraux et \u00e9thiques issus de l'antiquit\u00e9, certains commencent \u00e0 voir en eux non plus des rh\u00e9teurs vaniteux ou des jongleurs d'id\u00e9es sans principes, mais des penseurs s\u00e9rieux, parfois tragiques militants d'un humanisme qu'on rapprocherait \u00e0 bon droit de l'\u00e9poque des Lumi\u00e8res, \u00e0 moins qu'ils ne soient les pr\u00e9curseurs de notre \u00ab postmodernit\u00e9 \u00bb.", "element_cle": "- Les sophistes \u00e9taient des orateurs et des professeurs d'\u00e9loquence en Gr\u00e8ce antique.\n- Ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des personnages \u00e9minents d\u00e8s le Ve si\u00e8cle av. J.-C.\n- La sophistique est un mouvement de pens\u00e9e qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Socrate.\n- Leurs raisonnements \u00e9taient souvent critiqu\u00e9s pour leur efficacit\u00e9 persuasive plut\u00f4t que pour leur v\u00e9rit\u00e9.\n- Les sophistes \u00e9taient indiff\u00e9rents \u00e0 l'\u00e9thique, \u00e0 la justice et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.\n- Certains voient d\u00e9sormais les sophistes comme des penseurs s\u00e9rieux associ\u00e9s \u00e0 l'humanisme et aux Lumi\u00e8res.\n- D'autres les consid\u00e8rent comme les pr\u00e9curseurs de la postmodernit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te raconter l'histoire des sophistes\nProfesseurs d'\u00e9loquence, orateurs dans l'ar\u00e8ne antique\nAu Ve si\u00e8cle, on les consid\u00e9rait \u00e9minents\nLeurs discours, leur pouvoir, ils \u00e9taient influents\n\nLa sophistique, un mouvement de pens\u00e9e \u00e9minent\nAutour de Socrate, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 leur talent\nMais leurs raisonnements, souvent critiqu\u00e9s\nPour leur efficacit\u00e9 persuasive, peu de v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nLes sophistes, indiff\u00e9rents \u00e0 l'\u00e9thique et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\nCertains les voient s\u00e9rieux, d'autres pr\u00e9curseurs de la postmodernit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nCertains les voient comme des penseurs s\u00e9rieux\nLi\u00e9s \u00e0 l'humanisme, aux Lumi\u00e8res, audacieux\nD'autres les consid\u00e8rent pr\u00e9curseurs du futur\nDe la postmodernit\u00e9, un mouvement qui dure\n\nQue tu les aimes ou les d\u00e9testes, c'est ton choix\nLes sophistes, une part de l'histoire, tu ne peux pas les effacer\nLeur influence reste, inspire encore aujourd'hui\nDans le monde des id\u00e9es, leur pr\u00e9sence ne s'oublie pas\n\n[Refrain]\nLes sophistes, indiff\u00e9rents \u00e0 l'\u00e9thique et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\nCertains les voient s\u00e9rieux, d'autres pr\u00e9curseurs de la postmodernit\u00e9"}, {"titre": "Induction (logique)", "text_origine": "L'induction est historiquement le nom utilis\u00e9 pour signifier un genre de raisonnement qui se propose de chercher des lois g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 partir de l'observation de faits particuliers, sur une base probabiliste.\nRemarque : Bien qu'associ\u00e9e dans le titre de cet article \u00e0 la logique, la pr\u00e9sentation qui suit correspond surtout \u00e0 la notion bay\u00e9sienne, utilis\u00e9e consciemment ou non, de l'induction. Dans les ouvrages anglo-saxons de math\u00e9matiques, logique et informatique, l\u2019induction compl\u00e8te, d\u00e9sign\u00e9e sous le nom d\u2019induction (faux-ami) d\u00e9signe la r\u00e9currence, aussi bien dans le raisonnement par r\u00e9currence que dans les d\u00e9finitions par r\u00e9currence. Le terme est souvent employ\u00e9 pour les g\u00e9n\u00e9ralisations de la r\u00e9currence aux bons ordres et aux relations bien fond\u00e9es.\nL'induction ne doit pas \u00eatre confondue avec l'abduction qui, en raisonnement automatis\u00e9, est un mode de raisonnement qui vise \u00e0 \u00e9mettre une hypoth\u00e8se pour expliquer un fait.\nPouss\u00e9e \u00e0 son paroxysme, l'induction peut conduire \u00e0 l'inductivisme.", "element_cle": "1. L'induction est un type de raisonnement qui cherche des lois g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 partir d'observations sp\u00e9cifiques.\n2. L'induction est bas\u00e9e sur une approche probabiliste.\n3. L'induction est souvent associ\u00e9e \u00e0 la notion bay\u00e9sienne.\n4. Dans les domaines des math\u00e9matiques, de la logique et de l'informatique, l'induction est souvent utilis\u00e9e pour la r\u00e9currence.\n5. L'induction diff\u00e8re de l'abduction, qui est un mode de raisonnement visant \u00e0 formuler une hypoth\u00e8se explicative.\n6. L'induction peut conduire \u00e0 l'inductivisme lorsqu'elle est pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame.", "rap": "[Couplet 1]\nL'induction, c'est la logique qu'on d\u00e9voile\nDu sp\u00e9cifique, on cherche la v\u00e9rit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nObservations en pagaille, on analyze\nDes lois probables dans chaque surprise\n\n[Refrain]\nL'induction, on peut pas la nier\nUne approche qui nous fait avancer\nLien avec le bay\u00e9sien, on y croit dur\nEnsemble on explore, \u00e0 la qu\u00eate du futur\n\n[Couplet 2]\nMath\u00e9matiques, logique, et m\u00eame info\nL'induction partout, on en fait un best-of\nM\u00e9thode r\u00e9cursive dans nos connaissances\nOn affine, on affine avec pers\u00e9v\u00e9rance\n\n[Refrain]\nL'induction, une cl\u00e9 pour comprendre\nOn s'\u00e9loigne de l'abduction sans l'offenser\nHypoth\u00e8se explicative, c'est un autre temps\nOn est ici, on d\u00e9voile les talents\n\n[Refrain]\nL'induction, on peut pas la nier\nUne approche qui nous fait avancer\nLien avec le bay\u00e9sien, on y croit dur\nEnsemble on explore, \u00e0 la qu\u00eate du futur"}, {"titre": "Organon", "text_origine": "L'Organon (\u00ab outil \u00bb ou \u00ab instrument \u00bb en grec ancien) est le nom scolastique utilis\u00e9 pour d\u00e9signer un ensemble de trait\u00e9s, principalement de logique, attribu\u00e9s \u00e0 Aristote. Le titre d'Organon n'est pas d'Aristote ; il est mentionn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par Diog\u00e8ne La\u00ebrce. Le fait m\u00eame d'utiliser le terme d'\u00ab instrument \u00bb pour d\u00e9signer les trait\u00e9s logiques d'Aristote n'est pas neutre, mais prend place dans le cadre d'un d\u00e9bat philosophique, les sto\u00efciens affirmant que la logique constitue une part enti\u00e8re de la philosophie, tandis que les p\u00e9ripat\u00e9ticiens tardifs du Lyc\u00e9e consid\u00e9raient qu'il ne s'agissait que d'un outil.\nLa composition pr\u00e9cise de l'Organon a vari\u00e9 selon les commentateurs, certains en particulier voulant inclure la Rh\u00e9torique et la Po\u00e9tique. L'unit\u00e9 de conception qu'on attribue \u00e0 ces trait\u00e9s d\u00e9pend de la composition qu'on effectue ; inversement, on ne con\u00e7oit pas le m\u00eame sens et la m\u00eame fonction \u00e0 l'Organon selon qu'on y inclut tel ou tel trait\u00e9. \nAu Moyen \u00c2ge, l'\u00e9tude de la logique aristot\u00e9licienne \u00e9tait traditionnellement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de l'Isagog\u00e8, le commentaire de Porphyre.", "element_cle": "- L'Organon est un ensemble de trait\u00e9s, principalement de logique, attribu\u00e9s \u00e0 Aristote.\n- Le titre d'Organon a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Diog\u00e8ne La\u00ebrce et signifie \"outil\" ou \"instrument\" en grec ancien.\n- Le terme \"instrument\" est utilis\u00e9 pour d\u00e9battre du statut de la logique dans la philosophie.\n- Certains commentateurs incluent la Rh\u00e9torique et la Po\u00e9tique dans l'Organon, mais cela varie.\n- L'unit\u00e9 de conception des trait\u00e9s d\u00e9pend de la composition choisie.\n- Au Moyen \u00c2ge, l'\u00e9tude de la logique aristot\u00e9licienne commen\u00e7ait g\u00e9n\u00e9ralement avec le commentaire de Porphyre appel\u00e9 l'Isagog\u00e8.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Organon, c'est le savoir mis en po\u00e9sie\nAristote manie les mots avec magie\nDans ces trait\u00e9s de logique, il d\u00e9voile sa sagesse\nUn outil pr\u00e9cieux pour penser avec finesse\n\n[Refrain]\nOrganon, l'instrument de la r\u00e9flexion\nAristote \u00e9veille nos neurones en action\nDans les m\u00e9andres de la philosophie\nL'Organon guide notre esprit vers l'infini\n\n[Couplet 2]\nDiog\u00e8ne La\u00ebrce, il lui donna son titre\n\"Outil\", \"instrument\", un nom qui nous inspire\nLa logique en d\u00e9bat, quelle place lui donner ?\nDans la philosophie, elle doit s'imposer\n\n[Refrain]\nOrganon, l'instrument de la r\u00e9flexion\nAristote \u00e9veille nos neurones en action\nDans les m\u00e9andres de la philosophie\nL'Organon guide notre esprit vers l'infini\n\n[Couplet 3]\nCertains y ajoutent Rh\u00e9torique et Po\u00e9tique\nPour une vision globale plus sophistiqu\u00e9e\nLa composition varie selon les commentateurs\nMais l'essentiel reste la raison et le bon sens\n\n[Refrain]\nOrganon, l'instrument de la r\u00e9flexion\nAristote \u00e9veille nos neurones en action\nDans les m\u00e9andres de la philosophie\nL'Organon guide notre esprit vers l'infini\n\n[Couplet 4]\nAu Moyen \u00c2ge, on commen\u00e7ait par l'Isagog\u00e8\nLe commentaire de Porphyre, la voie l\u00e9gu\u00e9e\nLa logique aristot\u00e9licienne, un savoir ancestral\nQui jamais ne cesse de nous rendre plus brillant\n\n[Refrain]\nOrganon, l'instrument de la r\u00e9flexion\nAristote \u00e9veille nos neurones en action\nDans les m\u00e9andres de la philosophie\nL'Organon guide notre esprit vers l'infini"}, {"titre": "Syllogisme hypoth\u00e9tique", "text_origine": "En logique classique, un syllogisme hypoth\u00e9tique est une r\u00e8gle d'inf\u00e9rence valide, qui prend la forme d'un syllogisme ayant une implication pour un ou deux de ses pr\u00e9misses,.\n\nSi je ne me r\u00e9veille pas, alors je ne peux pas aller travailler.\nSi je ne peux pas aller travailler, alors je ne vais pas \u00eatre pay\u00e9.\nPar cons\u00e9quent, si je ne me r\u00e9veille pas, alors je ne vais pas \u00eatre pay\u00e9.En logique propositionnelle, un syllogisme hypoth\u00e9tique est le nom d'une r\u00e8gle d'inf\u00e9rence valide (souvent abr\u00e9g\u00e9 HS et parfois aussi appel\u00e9 l'argument de la cha\u00eene, la r\u00e8gle de la cha\u00eene, ou le principe de transitivit\u00e9 de l'implication). Le syllogisme hypoth\u00e9tique est l'une des r\u00e8gles de la logique classique qui ne sont pas toujours accept\u00e9es dans certains syst\u00e8mes de logique non-classique. La r\u00e8gle peut \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 comme suit:\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              P\n              \u2192\n              Q\n              ,\n              Q\n              \u2192\n              R\n            \n            \n              \u2234\n              P\n              \u2192\n              R\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {P\\to Q,Q\\to R}{\\therefore P\\to R}}}\n  o\u00f9 la r\u00e8gle est que chaque fois que les instances de \u00ab\n  \n    \n      \n        P\n        \u2192\n        Q\n      \n    \n    {\\displaystyle P\\to Q}\n  \u00bb, et \u00ab\n  \n    \n      \n        Q\n        \u2192\n        R\n      \n    \n    {\\displaystyle Q\\to R}\n  \u00bb apparaissent, \u00ab\n  \n    \n      \n        P\n        \u2192\n        R\n      \n    \n    {\\displaystyle P\\to R}\n  \u00bb peut \u00eatre plac\u00e9 sur la ligne de conclusion.\nLe syllogisme hypoth\u00e9tique est \u00e9troitement li\u00e9e et similaire au syllogisme disjonctif, car il est \u00e9galement un type de syllogisme, et aussi le nom d'une r\u00e8gle d'inf\u00e9rence.", "element_cle": "1. Le syllogisme hypoth\u00e9tique est une r\u00e8gle d'inf\u00e9rence valide en logique classique.\n2. Il prend la forme d'un syllogisme ayant une implication pour un ou deux de ses pr\u00e9misses.\n3. Le syllogisme hypoth\u00e9tique est utilis\u00e9 pour tirer des conclusions \u00e0 partir de propositions conditionnelles.\n4. Il est \u00e9galement connu sous le nom d'argument de la cha\u00eene ou de la r\u00e8gle de transitivit\u00e9 de l'implication.\n5. Cette r\u00e8gle permet de conclure que si P implique Q et que Q implique R, alors P implique R.\n6. Le syllogisme hypoth\u00e9tique est une r\u00e8gle de logique classique, mais elle n'est pas toujours accept\u00e9e dans certains syst\u00e8mes de logique non-classique.\n7. Il est \u00e9troitement li\u00e9 et similaire au syllogisme disjonctif, qui est \u00e9galement un type de syllogisme avec sa propre r\u00e8gle d'inf\u00e9rence.\n8. La r\u00e8gle du syllogisme hypoth\u00e9tique peut \u00eatre r\u00e9sum\u00e9e par l'\u00e9quation P -> Q, Q -> R => P -> R.\n9. Cette r\u00e8gle permet de faire des d\u00e9ductions logiques en reliant des propositions conditionnelles.\n10. En utilisant le syllogisme hypoth\u00e9tique, on peut en conclure que si je ne me r\u00e9veille pas, alors je ne vais pas \u00eatre pay\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syllogisme hypoth\u00e9tique, check, j'vais t'expliquer\nUne r\u00e8gle d'inf\u00e9rence, logique classique en action\nPremisse, implication, deux possibilit\u00e9s, sisi c'est cash\nUn raisonnement conditionnel, pour tirer des conclusions d'toutes les fa\u00e7ons\n\n[Refrain]\nLe syllogisme hypoth\u00e9tique, une r\u00e8gle qui marque le coup\nPour faire des d\u00e9ductions logiques, c'est un jeu d'enfant, sans soucis ni doute\n\n[Couplet 2]\nSi P implique Q, et Q implique R, alors P implique R\nLa r\u00e8gle de transitivit\u00e9, une logique solide, claire\nCertaines logiques non-classiques, pas fan, pas valides\nMais en logique classique, le syllogisme hypoth\u00e9tique reste l'guide\n\n[Refrain]\nLe syllogisme hypoth\u00e9tique, une r\u00e8gle qui marque le coup\nPour faire des d\u00e9ductions logiques, c'est un jeu d'enfant, sans soucis ni doute\n\n[Couplet 3]\nLi\u00e9 et similaire au syllogisme disjonctif, un autre type d'raisonnement\nDes r\u00e8gles d'inf\u00e9rence en veux-tu en voil\u00e0, c'est \u00e7a le mouvement\nP implique Q, Q implique R, \u00e9quation \u00e0 retenir\nP implique R, d\u00e9ductions logiques, tu peux en faire frire\n\n[Refrain]\nLe syllogisme hypoth\u00e9tique, une r\u00e8gle qui marque le coup\nPour faire des d\u00e9ductions logiques, c'est un jeu d'enfant, sans soucis ni doute\n\n[Couplet 4]\nPense \u00e0 cet exemple simple, pour bien comprendre le principe\nSi j'me r\u00e9veille pas, pas de paiement, c'est pas un vice\nUne proposition conditionnelle, une conclusion qui s'impose\nLe syllogisme hypoth\u00e9tique, un outil utile, une rime qui s'impose\n\n[Refrain]\nLe syllogisme hypoth\u00e9tique, une r\u00e8gle qui marque le coup\nPour faire des d\u00e9ductions logiques, c'est un jeu d'enfant, sans soucis ni doute"}, {"titre": "Syntaxe", "text_origine": "La syntaxe est, \u00e0 l'origine, la branche de la linguistique qui \u00e9tudie la mani\u00e8re dont les mots se combinent pour former des phrases ou des \u00e9nonc\u00e9s dans une langue.\nOn distingue la syntaxe, qui concerne les expressions [les mots], de la s\u00e9mantique, qui concerne ce qui est vis\u00e9 par les expressions [le sens, la signification/les choses].\nLe terme a un sens similaire en informatique, bien qu'il s'applique \u00e0 une terminologie diff\u00e9rente. Ainsi, la syntaxe dicte la grammaire formelle d'un langage, c'est-\u00e0-dire des r\u00e8gles d'agencement des lex\u00e8mes (en informatique, ce sont des entit\u00e9s lexicales d'un langage informatique) en des termes plus complexes, souvent des programmes.  Dans la th\u00e9orie des langages formels, ce qui joue le r\u00f4le de lex\u00e8me est en g\u00e9n\u00e9ral appel\u00e9 lettre ou symbole, et les termes produits sont appel\u00e9s mots.\nD'un point de vue purement linguistique, la syntaxe \u00e9tudie, :\n\nl'ordre des mots \u2014 par exemple, en fran\u00e7ais, celui-ci peut changer le sens de la phrase : \u00ab Jean frappe Paul \u00bb par rapport \u00e0 \u00ab Paul frappe Jean \u00bb ;\nles cat\u00e9gories grammaticales ou parties du discours \u2014 par exemple, dans la phrase \u00ab Il fait beau \u00bb, le mot \u00ab Il \u00bb est un pronom impersonnel, \u00ab fait beau \u00bb est une locution verbale ;\nles ph\u00e9nom\u00e8nes de rection \u2014 par exemple, dans la phrase \u00ab Le petit chat dort \u00bb, le nom \u00ab chat \u00bb r\u00e9git le verbe \u00ab dort \u00bb ainsi que le d\u00e9terminant \u00ab le \u00bb et l'adjectif \u00ab petit \u00bb. Cette hi\u00e9rarchie peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par un parenth\u00e9sage : [[le petit] chat [dort]] ou par des liens de d\u00e9pendance ;\nles fonctions grammaticales \u2014 par exemple, dans la phrase \u00ab Je mange \u00e0 la cantine \u00bb, le pronom \u00ab Je \u00bb est le sujet de \u00ab mange \u00bb, \u00ab \u00e0 la cantine \u00bb est compl\u00e9ment circonstanciel de lieu.", "element_cle": "1. La syntaxe est une branche de la linguistique qui \u00e9tudie comment les mots se combinent pour former des phrases.\n2. La syntaxe se distingue de la s\u00e9mantique, qui concerne le sens des expressions.\n3. En informatique, la syntaxe dicte la grammaire formelle d'un langage.\n4. La syntaxe linguistique se concentre sur l'ordre des mots, les cat\u00e9gories grammaticales, les ph\u00e9nom\u00e8nes de rection et les fonctions grammaticales.\n5. L'ordre des mots dans une phrase peut changer son sens.\n6. Les cat\u00e9gories grammaticales et les parties du discours sont \u00e9tudi\u00e9es en syntaxe.\n7. Les ph\u00e9nom\u00e8nes de rection concernent les relations de d\u00e9pendance entre les mots dans une phrase.\n8. Les fonctions grammaticales d\u00e9finissent le r\u00f4le des mots dans une phrase.\n9. La syntaxe est \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9e dans la th\u00e9orie des langages formels, o\u00f9 les lex\u00e8mes sont appel\u00e9s lettres ou symboles.\n10. En r\u00e9sum\u00e9, la syntaxe analyse la structure et la grammaire d'un langage ou d'une phrase.", "rap": "[Couplet 1]\nLa syntaxe, c'est ce qui nous guide dans l'\u00e9criture\nComment les mots se rangent pour former des phrases claires\nC'est une branche de la linguistique, un vrai art\nQui nous permet de communiquer sans brouiller les cartes\n\nLa syntaxe, c'est pas juste une affaire de mots align\u00e9s\nC'est aussi comment les id\u00e9es sont organis\u00e9es\nElle se distingue de la s\u00e9mantique, qui parle du sens\nMais sans syntaxe, les phrases seraient sans coh\u00e9rence\n\n[Refrain]\nDans le rap, la syntaxe est essentielle\nPour transmettre des messages clairs et pr\u00e9cis\nL'ordre des mots, les cat\u00e9gories grammaticales\nSont les fondations de notre rap acad\u00e9mique\n\n[Couplet 2]\nEn informatique, la syntaxe a aussi son importance\nElle d\u00e9finit les r\u00e8gles d'un langage, nous donne guidance\nLes lex\u00e8mes, appel\u00e9s symboles dans la th\u00e9orie des langages formels\nSont les lettres qui forment un code universel\n\nLa syntaxe linguistique, c'est l'ordre des mots dans une phrase\nUn changement de place, et le sens se m\u00e9tamorphose, \u00e7a d\u00e9phase\nLes cat\u00e9gories grammaticales, c'est ce qu'on \u00e9tudie\nLes noms, les verbes, les adjectifs qui donnent vie\n\nLes ph\u00e9nom\u00e8nes de rection, \u00e7a concerne les d\u00e9pendances\nLes mots qui se lient entre eux, c'est une vraie \u00e9vidence\nEt les fonctions grammaticales, \u00e7a d\u00e9finit le r\u00f4le de chaque mot\nSujet, verbe, compl\u00e9ment, tout est enlign\u00e9, c'est chaud\n\n[Refrain]\nDans le rap, la syntaxe est essentielle\nPour transmettre des messages clairs et pr\u00e9cis\nL'ordre des mots, les cat\u00e9gories grammaticales\nSont les fondations de notre rap acad\u00e9mique"}, {"titre": "Analyse syntaxique", "text_origine": "L'analyse syntaxique consiste \u00e0 mettre en \u00e9vidence la structure d'un texte, g\u00e9n\u00e9ralement une phrase \u00e9crite dans une langue naturelle, mais on utilise \u00e9galement cette terminologie pour l'analyse d'un programme informatique. L'analyseur syntaxique (parser, en anglais) est le programme informatique qui r\u00e9alise cette t\u00e2che. Cette op\u00e9ration suppose une formalisation du texte, qui est vue le plus souvent comme un \u00e9l\u00e9ment d'un langage formel, d\u00e9fini par un ensemble de r\u00e8gles de syntaxe formant une grammaire formelle. La structure r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par l'analyse donne alors pr\u00e9cis\u00e9ment la fa\u00e7on dont les r\u00e8gles de syntaxe sont combin\u00e9es dans le texte. Cette structure est souvent une hi\u00e9rarchie de syntagmes, repr\u00e9sentable par un arbre syntaxique dont les n\u0153uds peuvent \u00eatre d\u00e9cor\u00e9s (dot\u00e9s d'informations compl\u00e9mentaires).\nL'analyse syntaxique fait habituellement suite \u00e0 une analyse lexicale qui d\u00e9coupe le texte en un flux (parfois un graphe orient\u00e9 acyclique) de lex\u00e8mes, et sert \u00e0 son tour de pr\u00e9alable \u00e0 une analyse s\u00e9mantique. Conna\u00eetre la structure syntaxique d'un \u00e9nonc\u00e9 permet d'expliciter les relations de d\u00e9pendance (par exemple entre sujet et objet) entre les diff\u00e9rents lex\u00e8mes, puis de construire une repr\u00e9sentation du sens de cet \u00e9nonc\u00e9.\nEn pratique, et sauf dans les cas tr\u00e8s simples, des coroutines sont en g\u00e9n\u00e9ral n\u00e9cessaires pour lier les deux. Ainsi, en FORTRAN o\u00f9 les espaces n'\u00e9taient pas significatifs, GOTO5=1 ou DO1I=3, affectations autoris\u00e9es par la syntaxe bien que perverses, auraient \u00e9t\u00e9 par erreur consid\u00e9r\u00e9es comme des fautes de syntaxe si l'op\u00e9ration d'analyse lexicale avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e totalement avant que ne commence la syntaxique. Dans la pratique, les compilateurs bas de gamme les refusaient.\n\n", "element_cle": "1. L'analyse syntaxique permet de mettre en \u00e9vidence la structure d'un texte, qu'il s'agisse d'une phrase ou d'un programme informatique.\n2. Un analyseur syntaxique est un programme informatique qui r\u00e9alise cette t\u00e2che.\n3. L'analyse syntaxique suppose une formalisation du texte selon des r\u00e8gles de syntaxe formant une grammaire.\n4. La structure r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par l'analyse syntaxique est souvent repr\u00e9sent\u00e9e par un arbre syntaxique.\n5. L'analyse syntaxique est g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une analyse lexicale pour d\u00e9couper le texte en lex\u00e8mes.\n6. La connaissance de la structure syntaxique permet d'expliciter les relations de d\u00e9pendance entre les diff\u00e9rents lex\u00e8mes.\n7. L'analyse syntaxique peut n\u00e9cessiter l'utilisation de coroutines pour lier l'analyse lexicale et syntaxique.\n8. Dans certains cas, des constructions syntaxiquement valides peuvent sembler incorrectes \u00e0 cause de l'analyse lexicale incompl\u00e8te.\n9. Les compilateurs bas de gamme peuvent refuser certaines constructions syntaxiques, m\u00eame si elles sont valides.\n10. L'analyse syntaxique est une \u00e9tape cl\u00e9 dans la compr\u00e9hension du sens d'un texte.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse syntaxique, c'est l'essence du texte\nC'est lui donner structure, la mettre en lumi\u00e8re\nComprendre chaque phrase, chaque programme informatique\nPour que tout soit clair, pour que tout soit clair\n\n[Refrain]\nAnalyse syntaxique, \u00e7a met tout en ordre\nComme un arbre syntaxique qui se d\u00e9ploie\nC'est la cl\u00e9 pour comprendre, pour tout comprendre\nLa structure, les liens, pour rendre le sens moins flou\n\n[Couplet 2]\nAvant l'analyse syntaxique, y'a l'analyse lexicale\nD\u00e9couper le texte en lex\u00e8mes, c'est primordial\nPuis vient la syntaxe, les r\u00e8gles de grammaire\nPour r\u00e9v\u00e9ler la structure, pour tout mettre en clair\n\n[Refrain]\nAnalyse syntaxique, \u00e7a met tout en ordre\nComme un arbre syntaxique qui se d\u00e9ploie\nC'est la cl\u00e9 pour comprendre, pour tout comprendre\nLa structure, les liens, pour rendre le sens moins flou\n\n[Outro]\nL'analyse syntaxique, c'est pas du bas de gamme\nC'est l'outil, le pilier pour comprendre nos drames\nAlors on analyse, on creuse, on explore\nPour donner sens au texte, pour qu'il nous transporte"}, {"titre": "C (langage)", "text_origine": "C est un langage de programmation imp\u00e9ratif, g\u00e9n\u00e9raliste et de bas niveau. Invent\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 pour r\u00e9\u00e9crire Unix, C est devenu un des langages les plus utilis\u00e9s, encore de nos jours. De nombreux langages plus modernes comme C++, C#, Java et PHP ou JavaScript ont repris une syntaxe similaire au C et reprennent en partie sa logique. C offre au d\u00e9veloppeur une marge de contr\u00f4le importante sur la machine (notamment sur la gestion de la m\u00e9moire) et est de ce fait utilis\u00e9 pour r\u00e9aliser les \u00ab fondations \u00bb (compilateurs, interpr\u00e9teurs\u2026) de ces langages plus modernes.", "element_cle": "1. Le langage C est utilis\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 et a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour r\u00e9\u00e9crire Unix.\n2. Le langage C est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des langages les plus utilis\u00e9s de nos jours.\n3. De nombreux langages plus modernes ont repris la syntaxe et la logique du langage C.\n4. Le langage C offre aux d\u00e9veloppeurs un contr\u00f4le important sur la machine, notamment en termes de gestion de la m\u00e9moire.\n5. Le langage C est souvent utilis\u00e9 pour r\u00e9aliser les bases des langages plus modernes, tels que les compilateurs ou les interpr\u00e9teurs.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 70, le C a vu le jour,\nCr\u00e9\u00e9 pour r\u00e9\u00e9crire Unix, un truc lourd,\nUn langage puissant, qui a fait ses preuves,\nAujourd'hui encore, il domine la sc\u00e8ne, tout s'abreuve.\n\n[Refrain]\nLe langage C, pilier de l'informatique,\nUn outil essentiel pour les pros uniques,\nSyntaxe et logique, on les retrouve partout,\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que tout se construit, tout s'\u00e9croule.\n\n[Couplet 2]\nLe C est le langage des cr\u00e9ateurs,\nLes autres langages ont su en prendre les couleurs,\nAvec le C, le d\u00e9veloppeur a le contr\u00f4le,\nSur la machine, la m\u00e9moire, c'est son r\u00f4le.\n\n[Refrain]\nLe langage C, pilier de l'informatique,\nUn outil essentiel pour les pros uniques,\nSyntaxe et logique, on les retrouve partout,\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que tout se construit, tout s'\u00e9croule.\n\n[Couplet 3]\nLangage de base pour compiler, interpr\u00e9ter,\nLes langages modernes, il les a inspir\u00e9s,\nIl est pr\u00e9sent dans les fondations, dans les tr\u00e9fonds,\nSans lui, les autres langages seraient bien moins profonds.\n\n[Refrain]\nLe langage C, pilier de l'informatique,\nUn outil essentiel pour les pros uniques,\nSyntaxe et logique, on les retrouve partout,\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que tout se construit, tout s'\u00e9croule."}, {"titre": "Arbre de la syntaxe abstraite", "text_origine": "En informatique, un arbre de la syntaxe abstraite ou ASA (abstract syntax tree, ou AST, en anglais) est un arbre dont les n\u0153uds internes sont marqu\u00e9s par des op\u00e9rateurs et dont les feuilles (ou n\u0153uds externes) repr\u00e9sentent les op\u00e9randes de ces op\u00e9rateurs. Autrement dit, g\u00e9n\u00e9ralement, une feuille est une variable ou une constante.\nUn arbre de la syntaxe abstraite est utilis\u00e9 par un analyseur syntaxique comme un interm\u00e9diaire entre un arbre d'analyse et une structure de donn\u00e9es. Il est utilis\u00e9 comme la repr\u00e9sentation interm\u00e9diaire interne d'un programme informatique pendant qu'il est optimis\u00e9 et \u00e0 partir duquel la g\u00e9n\u00e9ration de code est effectu\u00e9e.\nUn AST diff\u00e8re d'un arbre d'analyse par l'omission des n\u0153uds et des branches qui n'affectent pas la s\u00e9mantique d'un programme. Un exemple classique est l'omission des parenth\u00e8ses de groupement puisque, dans un AST, le groupement des op\u00e9randes est explicit\u00e9 par la structure de l'arbre.\nLa cr\u00e9ation d'un arbre de la syntaxe abstraite pour un langage d\u00e9crit par sa grammaire est g\u00e9n\u00e9ralement facile : la plupart des r\u00e8gles de la grammaire cr\u00e9ent un nouveau n\u0153ud dont les branches sont les symboles de la r\u00e8gle. Les seules r\u00e8gles qui n'ajoutent pas de symboles \u00e0 l'arbre sont les r\u00e8gles de groupement, repr\u00e9sent\u00e9es par un n\u0153ud (parenth\u00e8ses, par exemple). Un analyseur syntaxique peut aussi cr\u00e9er un arbre complet, et faire une passe ult\u00e9rieure pour supprimer les n\u0153uds non utilis\u00e9s par l'arbre de la syntaxe abstraite.\nLe sch\u00e9ma repr\u00e9sente le code ci-dessous, \u00e9crit en Python (calcul d'un PGCD).", "element_cle": "1. Les arbres de la syntaxe abstraite (ASA) sont utilis\u00e9s en informatique pour repr\u00e9senter la structure d'un programme.\n2. Les ASA sont des arbres dont les n\u0153uds internes sont marqu\u00e9s par des op\u00e9rateurs et les feuilles sont les op\u00e9randes.\n3. Les ASA servent d'interm\u00e9diaire entre l'arbre d'analyse d'un programme et sa repr\u00e9sentation interne.\n4. Les ASA permettent d'optimiser un programme et de g\u00e9n\u00e9rer du code \u00e0 partir de sa repr\u00e9sentation interm\u00e9diaire.\n5. Un AST diff\u00e8re d'un arbre d'analyse en omettant les n\u0153uds et les branches qui n'affectent pas la s\u00e9mantique du programme.\n6. La cr\u00e9ation d'un AST est g\u00e9n\u00e9ralement facile en suivant les r\u00e8gles de la grammaire du langage.\n7. Un analyseur syntaxique peut cr\u00e9er un AST complet et ensuite supprimer les n\u0153uds inutilis\u00e9s.\n8. Le sch\u00e9ma repr\u00e9sente le calcul d'un PGCD en Python et montre comment il serait repr\u00e9sent\u00e9 dans un AST.", "rap": "[Couplet 1]\nLes ASA, tu connais ? C'est la base de l'informatique\nRepr\u00e9sentent la structure d'un programme, c'est la logique\nDes arbres avec n\u0153uds marqu\u00e9s, des feuilles op\u00e9randes\nAMA, interm\u00e9diaire pour optimiser et g\u00e9n\u00e9rer du code en bande\n\n[Refrain]\nLes ASA, c'est la cl\u00e9 pour construire nos programmes\nOptimiser, g\u00e9n\u00e9rer du code, c'est tout ce qu'on aime\nSuivre les r\u00e8gles, cr\u00e9er un AST complet\nEt supprimer les n\u0153uds inutilis\u00e9s, c'est le secret\n\n[Couplet 2]\nUn AST diff\u00e8re de l'analyse, il ne garde que l'essentiel\nOmet les branches qui n'affectent pas, c'est pas artificiel\nCr\u00e9er un AST, facile en suivant les r\u00e8gles de grammaire\nLe sch\u00e9ma d'un PGCD en Python, te montre comment il biaise\n\n[Refrain]\nLes ASA, c'est la cl\u00e9 pour construire nos programmes\nOptimiser, g\u00e9n\u00e9rer du code, c'est tout ce qu'on aime\nSuivre les r\u00e8gles, cr\u00e9er un AST complet\nEt supprimer les n\u0153uds inutilis\u00e9s, c'est le secret"}, {"titre": "S\u00e9mantique", "text_origine": "La s\u00e9mantique est une branche de la linguistique qui \u00e9tudie les signifi\u00e9s, ce dont on parle, ce que l'on veut transmettre par un \u00e9nonc\u00e9, soit l'ensemble des processus concourant \u00e0 la construction d'un sens dans la communication (langagi\u00e8re particuli\u00e8rement). Le support de la s\u00e9mantique, la syntaxe, concerne pour sa part le signifiant, sa morphologie, sa langue, sa graphie, sa grammaire, etc. ; c'est la forme de l'\u00e9nonc\u00e9.\n\nEn particulier, la s\u00e9mantique poss\u00e8de plusieurs objets d'\u00e9tude :\n\nla signification des mots, simples ou compos\u00e9s ;\nles rapports de sens entre les mots (relations d'homonymie, de paronymie, de synonymie, d'antonymie, de polys\u00e9mie, d'hyperonymie, d'hyponymie, etc.) ;\nla distribution des actants au sein d'un \u00e9nonc\u00e9 ;\nles conditions de v\u00e9rit\u00e9 d'un \u00e9nonc\u00e9 ;\nl'analyse critique du discours ;\nla pragmatique, en tant qu'elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une branche de la s\u00e9mantique.\nles descriptions.Le terme de s\u00e9mantique est utilis\u00e9 en opposition \u00e0 celui de syntaxe dans l'\u00e9tude des langages informatiques, pour laquelle elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e de mani\u00e8re formelle (voir s\u00e9mantique des langages de programmation). Il y a entre la s\u00e9mantique et la syntaxe le m\u00eame rapport qu'entre le fond et la forme. La s\u00e9mantique se distingue aussi de la pragmatique en ce que la pragmatique s'int\u00e9resse au sens en contexte, alors que la s\u00e9mantique a pour objet d'\u00e9tude le sens, en faisant abstraction du contexte (bien que la fronti\u00e8re entre s\u00e9mantique et pragmatique puisse \u00eatre floue).", "element_cle": "- La s\u00e9mantique est une branche de la linguistique qui \u00e9tudie les signifi\u00e9s dans la communication.\n- La s\u00e9mantique se concentre sur le sens des mots, les relations entre les mots et la distribution des actants.\n- Elle analyse \u00e9galement les conditions de v\u00e9rit\u00e9 d'un \u00e9nonc\u00e9 et critique le discours.\n- En informatique, la s\u00e9mantique est utilis\u00e9e pour l'\u00e9tude des langages de programmation.\n- La s\u00e9mantique se diff\u00e9rencie de la pragmatique par son approche du sens, ind\u00e9pendamment du contexte.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9mantique, c'est le langage analys\u00e9\nLes signifi\u00e9s, les mots, tout est scrut\u00e9\nOn parle du sens, des relations entre les termes\nEt m\u00eame des actants, tout \u00e7a, c'est un grand th\u00e8me\n\nLa communication, \u00e9tudi\u00e9e sous toutes les coutures\nLes \u00e9nonc\u00e9s, les v\u00e9rit\u00e9s, tout \u00e7a, on les mesure\nCritiquer le discours, \u00e7a fait partie du jeu\nLa s\u00e9mantique, c'est plus qu'un simple adieu\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9mantique, c'est la base de la langue\nDans tous les domaines, elle est l\u00e0, \u00e7a tangue\nDe la linguistique \u00e0 l'informatique\nElle nous ouvre les portes et nous explique\n\n[Couplet 2]\nEn programmation, la s\u00e9mantique est essentielle\nPour \u00e9tudier les langages, elle est primordiale\nAllocations, op\u00e9rations, tout est d\u00e9cortiqu\u00e9\nAvec la s\u00e9mantique, t'as toutes les cl\u00e9s\n\nLa pragmatique, c'est autre chose, mon pote\nElle prend en compte le contexte, \u00e7a flotte\nMais la s\u00e9mantique, elle s'int\u00e9resse au sens\nInd\u00e9pendamment du contexte, c'est sa diff\u00e9rence\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9mantique, c'est la base de la langue\nDans tous les domaines, elle est l\u00e0, \u00e7a tangue\nDe la linguistique \u00e0 l'informatique\nElle nous ouvre les portes et nous explique"}, {"titre": "Subjonctif", "text_origine": "Le subjonctif est un mode grammatical exprimant un fait pens\u00e9 ou imagin\u00e9 (opinion, fait irr\u00e9el, incertain ou simplement envisag\u00e9), par contraste avec l'indicatif, qui est cens\u00e9 rapporter les faits r\u00e9els.\nC'est le mode de l'irr\u00e9el, de l'incertitude. On l'utilise lorsque l'on veut exprimer un d\u00e9sir, un sentiment, un regret, une incertitude, une volont\u00e9 ou encore une n\u00e9cessit\u00e9.\nLe portugais, l'espagnol et quelques autres langues romanes sont les langues (autre que le fran\u00e7ais) o\u00f9 il existe un subjonctif futur, servant \u00e0 exprimer l'\u00e9ventuel du futur (en portugais : Se tu tiveres d\u00favidas, liga-me. : \u00ab Si tu en viens \u00e0 douter, appelle-moi. \u00bb).", "element_cle": "1. Le subjonctif est un mode grammatical utilis\u00e9 pour exprimer des faits pens\u00e9s ou imagin\u00e9s.\n2. Le subjonctif est en contraste avec l'indicatif, qui rapporte les faits r\u00e9els.\n3. Le subjonctif est le mode de l'irr\u00e9el et de l'incertitude.\n4. Le subjonctif est utilis\u00e9 pour exprimer des d\u00e9sirs, des sentiments, des regrets, des incertitudes, des volont\u00e9s ou des n\u00e9cessit\u00e9s.\n5. Le subjonctif futur existe dans des langues comme le portugais et l'espagnol, o\u00f9 il sert \u00e0 exprimer l'\u00e9ventuel du futur.", "rap": "[Couplet 1]\nLe subjonctif, un mode grammatical essentiel\nPour exprimer des faits pens\u00e9s, imagin\u00e9s, r\u00e9els\nEn contraste avec l'indicatif, qui rapporte la v\u00e9rit\u00e9\nLe subjonctif, c'est l'irr\u00e9el, l'incertitude \u00e9cout\u00e9\n\nUtilis\u00e9 pour exprimer les d\u00e9sirs, les sentiments\nLes regrets, les incertitudes, les volont\u00e9s \u00e9videmment\nQuand tout n'est pas certain, le subjonctif intervient\nDans nos phrases, nos paroles, notre langage soutient\n\n[Refrain]\nLe subjonctif, mode de l'irr\u00e9el et de l'incertitude\nDans les phrases, il donne une nuance, une attitude\nPour exprimer nos d\u00e9sirs, nos volont\u00e9s, nos sentiments\nLe subjonctif, indispensable, dans notre discours vivant\n\n[Couplet 2]\nMais saviez-vous que dans d'autres langues, il \u00e9volue\nLe subjonctif futur, au Portugais ou \u00e0 l'Espagnol, il se d\u00e9voile\nIl sert \u00e0 exprimer l'\u00e9ventuel du futur, une possibilit\u00e9\nUne nuance suppl\u00e9mentaire, dans leur r\u00e9alit\u00e9\n\nAlors rappeurs, rappeuses, prenez note de ce savoir\nDans vos textes, utilisez le subjonctif pour briller\nExprimez vos d\u00e9sirs, vos sentiments et vos regrets\nAvec ce mode de l'irr\u00e9el, votre rap brillera en vrai\n\n[Refrain]\nLe subjonctif, mode de l'irr\u00e9el et de l'incertitude\nDans les phrases, il donne une nuance, une attitude\nPour exprimer nos d\u00e9sirs, nos volont\u00e9s, nos sentiments\nLe subjonctif, indispensable, dans notre discours vivant"}, {"titre": "Subjonctif imparfait en fran\u00e7ais", "text_origine": "Le subjonctif imparfait ou imparfait du subjonctif est un temps de la conjugaison des verbes fran\u00e7ais. Il s'emploie lorsque le mode requis est le subjonctif dans un syst\u00e8me au pass\u00e9. \nL'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais est une \u00e9volution du plus-que-parfait du subjonctif latin, dont il reprend l'usage syst\u00e9matique du radical perfectum des verbes et dont il tient ses si caract\u00e9ristiques terminaisons en -ss-. L'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais correspond ainsi en grande partie aux imparfaits du conjonctif italien et portugais (respectivement congiuntivo imperfetto et conjuntivo pret\u00e9rito imperfeito) et au second imparfait du subjonctif espagnol (subjuntivo pret\u00e9rito imperfecto II).\nSon usage, tr\u00e8s \u00e9tendu en ancien fran\u00e7ais, s'est progressivement restreint dans le langage parl\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours o\u00f9 il est devenu tout \u00e0 fait d\u00e9suet dans la langue courante ou informelle, tandis que son usage dans la langue formelle et m\u00eame litt\u00e9raire a \u00e9galement cess\u00e9 d'\u00eatre syst\u00e9matique. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le fran\u00e7ais parl\u00e9 contemporain lui pr\u00e9f\u00e8re le subjonctif pr\u00e9sent. \nLe d\u00e9clin de l'emploi de l'imparfait du subjonctif a commenc\u00e9 vers le milieu du XIXe si\u00e8cle et s'est fortement accentu\u00e9 dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n\n", "element_cle": "1. Le subjonctif imparfait est un temps de la conjugaison des verbes fran\u00e7ais.\n2. Il s'emploie lorsque le mode requis est le subjonctif dans un syst\u00e8me au pass\u00e9.\n3. L'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais est une \u00e9volution du plus-que-parfait du subjonctif latin.\n4. Il correspond en grande partie aux imparfaits du conjonctif italien, portugais et au second imparfait du subjonctif espagnol.\n5. Son usage s'est restreint dans le langage parl\u00e9 jusqu'\u00e0 devenir d\u00e9suet dans la langue courante.\n6. Il est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au subjonctif pr\u00e9sent dans le fran\u00e7ais parl\u00e9 contemporain.\n7. Le d\u00e9clin de son emploi a commenc\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle et s'est accentu\u00e9 au XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe subjonctif imparfait, un temps oubli\u00e9\nDans la conjugaison, il faut le replier\nUtilis\u00e9 quand le subjonctif est au pass\u00e9\nUne \u00e9volution du latin, le savais-tu ?\n\n[Couplet 2]\nL'imparfait du subjonctif, c'est son nom complet\nEn italien, portugais et espagnol, il se connecte\nDans la langue parl\u00e9e, son usage est restreint\nPr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au pr\u00e9sent, c'est le nouveau tintin\n\n[Refrain]\nLe subjonctif imparfait, un temps du pass\u00e9\nUn temps de conjugaison, on l'a bien utilis\u00e9\nLe d\u00e9clin a commenc\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, il a accentu\u00e9\nMais on l'oublie pas, le subjonctif imparfait"}, {"titre": "Subjonctif imparfait en fran\u00e7ais", "text_origine": "Le subjonctif imparfait ou imparfait du subjonctif est un temps de la conjugaison des verbes fran\u00e7ais. Il s'emploie lorsque le mode requis est le subjonctif dans un syst\u00e8me au pass\u00e9. \nL'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais est une \u00e9volution du plus-que-parfait du subjonctif latin, dont il reprend l'usage syst\u00e9matique du radical perfectum des verbes et dont il tient ses si caract\u00e9ristiques terminaisons en -ss-. L'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais correspond ainsi en grande partie aux imparfaits du conjonctif italien et portugais (respectivement congiuntivo imperfetto et conjuntivo pret\u00e9rito imperfeito) et au second imparfait du subjonctif espagnol (subjuntivo pret\u00e9rito imperfecto II).\nSon usage, tr\u00e8s \u00e9tendu en ancien fran\u00e7ais, s'est progressivement restreint dans le langage parl\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours o\u00f9 il est devenu tout \u00e0 fait d\u00e9suet dans la langue courante ou informelle, tandis que son usage dans la langue formelle et m\u00eame litt\u00e9raire a \u00e9galement cess\u00e9 d'\u00eatre syst\u00e9matique. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le fran\u00e7ais parl\u00e9 contemporain lui pr\u00e9f\u00e8re le subjonctif pr\u00e9sent. \nLe d\u00e9clin de l'emploi de l'imparfait du subjonctif a commenc\u00e9 vers le milieu du XIXe si\u00e8cle et s'est fortement accentu\u00e9 dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n\n", "element_cle": "1. Le subjonctif imparfait est un temps de la conjugaison des verbes fran\u00e7ais.\n2. Il est utilis\u00e9 lorsque le mode requis est le subjonctif dans un syst\u00e8me au pass\u00e9.\n3. L'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 partir du plus-que-parfait du subjonctif latin.\n4. Il reprend l'usage syst\u00e9matique du radical perfectum des verbes et des terminaisons en -ss-.\n5. Il correspond en grande partie aux imparfaits du conjonctif italien et portugais, ainsi qu'au second imparfait du subjonctif espagnol.\n6. Son utilisation \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9pandue en ancien fran\u00e7ais, mais elle s'est progressivement restreinte dans le langage parl\u00e9 contemporain.\n7. Aujourd'hui, il est consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9suet dans la langue courante ou informelle.\n8. Son utilisation dans la langue formelle et litt\u00e9raire n'est plus syst\u00e9matique.\n9. Le fran\u00e7ais parl\u00e9 contemporain pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement le subjonctif pr\u00e9sent.\n10. Le d\u00e9clin de l'emploi de l'imparfait du subjonctif a commenc\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle et s'est accentu\u00e9 au cours du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet]\nLe subjonctif imparfait, c'est pas un temps fam',\nUtilis\u00e9 pour exprimer un souhait au pass\u00e9,\nIl descend du latin, \u00e7a remonte le temps,\nAvec des terminaisons en -ss- bien aff\u00fbt\u00e9es.\n\n[Refrain]\nLe subjonctif imparfait, un temps d\u00e9laiss\u00e9,\nDans la langue parl\u00e9e, il est presque oubli\u00e9.\nMais dans la langue \u00e9crite, il a sa place,\nUn peu d\u00e9suet, mais toujours de classe.\n\n[Couplet]\nEn ancien fran\u00e7ais, il \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9pandu,\nMais aujourd'hui, il est plut\u00f4t boud\u00e9,\nDans le langage courant, il est perdu,\nLe subjonctif pr\u00e9sent lui a vol\u00e9 son tr\u00f4ne m\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe subjonctif imparfait, un temps d\u00e9laiss\u00e9,\nDans la langue parl\u00e9e, il est presque oubli\u00e9.\nMais dans la langue \u00e9crite, il a sa place,\nUn peu d\u00e9suet, mais toujours de classe.\n\n[Couplet]\nAu milieu du XIXe si\u00e8cle, il a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cliner,\nEt au XXe si\u00e8cle, encore plus s'amenuiser,\nMais ne l'oublions pas, il a son histoire,\nEt dans la po\u00e9sie, il garde sa gloire.\n\n[Refrain]\nLe subjonctif imparfait, un temps d\u00e9laiss\u00e9,\nDans la langue parl\u00e9e, il est presque oubli\u00e9.\nMais dans la langue \u00e9crite, il a sa place,\nUn peu d\u00e9suet, mais toujours de classe."}, {"titre": "Espagne", "text_origine": "L'Espagne, en forme longue le royaume d'Espagne (respectivement en espagnol : Espa\u00f1a  et Reino de Espa\u00f1a), est un \u00c9tat souverain transcontinental d'Europe du Sud, et d'Europe de l'Ouest, qui occupe la plus grande partie de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique. Le pays a une superficie de 504 030 km2 et une population de 47 millions d'habitants.\nL'Espagne est bord\u00e9e au nord-est par les Pyr\u00e9n\u00e9es, qui constituent une fronti\u00e8re naturelle avec la France et l'Andorre; \u00e0 l'est et au sud-est par la mer M\u00e9diterran\u00e9e, au sud-sud-ouest par le territoire britannique de Gibraltar et le d\u00e9troit du m\u00eame nom, ce dernier s\u00e9parant le continent europ\u00e9en de l'Afrique. Le Portugal est limitrophe de l'Espagne \u00e0 l'ouest tandis que l'oc\u00e9an Atlantique borde le pays \u00e0 l'ouest-nord-ouest; enfin le golfe de Gascogne baigne le littoral nord. Le territoire espagnol inclut \u00e9galement les \u00eeles Bal\u00e9ares en M\u00e9diterran\u00e9e, les \u00eeles Canaries dans l'oc\u00e9an Atlantique au large de la c\u00f4te africaine, et deux villes autonomes en Afrique du Nord, Ceuta et Melilla, limitrophes du Maroc.\nL'Espagne en tant que pays est n\u00e9e de l'union dynastique au XVe si\u00e8cle de deux \u00c9tats souverains, les Couronnes de Castille et d'Aragon \u2014 elles-m\u00eames construites tout au long du Moyen \u00c2ge par l'union ou la conqu\u00eate d'entit\u00e9s politiques, culturelles et linguistiques initialement distinctes, qui se retrouvent dans les multiples nationalit\u00e9s historiques reconnues par la Constitution actuelle de l'\u00c9tat espagnol \u2014 et de l'absorption en 1492 du royaume de Grenade et en 1512 de la partie ib\u00e9rique du royaume de Navarre. Cet ensemble devient un \u00c9tat unitaire en 1715-1716 par la dissolution des deux Couronnes en application des d\u00e9crets de Nueva Planta. La monarchie catholique espagnole, qui poss\u00e8de alors un immense empire colonial, est, du XVe si\u00e8cle au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, une grande puissance politique et \u00e9conomique. Elle conna\u00eet notamment un important rayonnement culturel dans toute l'Europe durant le Si\u00e8cle d'or espagnol (XVIe si\u00e8cle-XVIIe si\u00e8cle). L'influence espagnole a d\u00e9clin\u00e9 tout au long du XIXe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle avec la perte de ses colonies, la mont\u00e9e des nationalismes et la multiplication des crises politiques, \u00e9conomiques et sociales qui culminent avec la guerre civile de 1936 \u00e0 1939 suivie d'une longue p\u00e9riode de dictature franquiste, conservatrice, militariste et nationale catholique de 1939 \u00e0 1975.\n\u00c0 la suite de la transition d\u00e9mocratique ouverte \u00e0 la mort de Francisco Franco en 1975 et au mouvement culturel qui l'a accompagn\u00e9e, la Movida, l'Espagne est devenue une monarchie constitutionnelle au r\u00e9gime d\u00e9mocratique parlementaire.\nC'est un pays d\u00e9velopp\u00e9 dot\u00e9 de la quatorzi\u00e8me plus forte \u00e9conomie mondiale par PIB nominal et d'un niveau de vie \u00ab tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb. C'est un membre de l'Organisation des Nations unies, de l'Union europ\u00e9enne, de l'Union latine, de l'OTAN, de l'OCDE et de l'OMC.", "element_cle": "1. L'Espagne est un \u00c9tat souverain transcontinental d'Europe du Sud et d'Europe de l'Ouest.\n\n2. Le pays occupe la plus grande partie de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique et a une superficie de 504 030 km2.\n\n3. La population de l'Espagne s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 47 millions d'habitants.\n\n4. Les fronti\u00e8res de l'Espagne sont d\u00e9limit\u00e9es par les Pyr\u00e9n\u00e9es au nord-est et la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l'est et au sud-est.\n\n5. Le territoire espagnol comprend \u00e9galement les \u00eeles Bal\u00e9ares en M\u00e9diterran\u00e9e, les \u00eeles Canaries dans l'oc\u00e9an Atlantique et deux villes autonomes en Afrique du Nord.\n\n6. L'Espagne est n\u00e9e de l'union dynastique au XVe si\u00e8cle de deux \u00c9tats souverains, les Couronnes de Castille et d'Aragon.\n\n7. L'empire colonial espagnol \u00e9tait une grande puissance politique et \u00e9conomique du XVe au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.\n\n8. L'Espagne a connu un rayonnement culturel important dans toute l'Europe pendant le Si\u00e8cle d'or espagnol.\n\n9. La constitution actuelle de l'\u00c9tat espagnol reconna\u00eet les multiples nationalit\u00e9s historiques pr\u00e9sentes sur son territoire.\n\n10. L'Espagne est bord\u00e9e par le Portugal \u00e0 l'ouest et est entour\u00e9e par l'oc\u00e9an Atlantique et la mer M\u00e9diterran\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Espagne, un \u00c9tat souverain\nAu Sud de l'Europe, un pays transcontinental\nSur la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, il s'\u00e9tend magnifiquement\n504 030 km2, un territoire impressionnant\n\n[Couplet 2]\n47 millions d'habitants, une population vari\u00e9e\nDes fronti\u00e8res d\u00e9limit\u00e9es par les Pyr\u00e9n\u00e9es, c\u00f4t\u00e9 nord-est\n\u00c0 l'est et au sud-est, la mer M\u00e9diterran\u00e9e nous fait r\u00eaver\nLes \u00eeles Bal\u00e9ares, les Canaries, l'Espagne est une merveille\n\n[Refrain]\nL'Espagne, un m\u00e9lange d'histoire et de culture\nDu Si\u00e8cle d'or \u00e0 l'empire colonial, une aventure\nDiverses nationalit\u00e9s, une constitution qui perdure\nBord\u00e9e par le Portugal, l'oc\u00e9an et la M\u00e9diterran\u00e9e, une signature s\u00fbre"}, {"titre": "Conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe", "text_origine": "Alors que les deux premi\u00e8res conjugaisons fran\u00e7aises des verbes sont appel\u00e9es conjugaisons vivantes (parce que le fran\u00e7ais s'enrichit sans cesse de nouveaux verbes appartenant \u00e0 l'un ou l'autre de ces deux groupes), la troisi\u00e8me conjugaison au contraire, est appel\u00e9e conjugaison morte, parce que constitu\u00e9e d'un groupe de verbes ne se renouvelant pas.\nLa premi\u00e8re conjugaison, qui concerne l'\u00e9norme majorit\u00e9 des verbes, ceux en -er, est r\u00e9guli\u00e8re, m\u00eame si elle comporte des subtilit\u00e9s comme des lettres qui se d\u00e9doublent ou des accents qui se pr\u00e9sentent parfois ou autres cas comme les \u00ab c \u00bb ou les \u00ab g \u00bb, il y a toujours des r\u00e8gles (sauf pour les d\u00e9doublements de consonne des verbes en eler et eter, qui n\u00e9cessite d'apprendre une liste de verbes). La deuxi\u00e8me conjugaison concerne peu de verbes et est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re (verbe en -ir faisant -issant, si ce n'est le verbe ha\u00efr, qui donne au pr\u00e9sent de l'indicatif je hais, tu hais, il/elle/on hait). La troisi\u00e8me conjugaison regroupe tous les verbes qui, utilis\u00e9s depuis toujours et parfois \u00e0 la suite de la fusion de plusieurs radicaux, se conjuguent d'une fa\u00e7on unique. Toutefois, les verbes du troisi\u00e8me groupe les plus utilis\u00e9s se rassemblent sous une trentaine de mod\u00e8les de conjugaison. Les verbes auxiliaires sont toujours du 3e groupe : avoir, \u00eatre, aller, pouvoir, etc.\nCe groupe contient environ 485 verbes, soit beaucoup moins que le nombre des verbes du premier groupe, qui contient 90 % des verbes. Cependant, si on consid\u00e8re la liste des verbes de la langue fran\u00e7aise par taux de fr\u00e9quence, les dix verbes les plus employ\u00e9s de la langue fran\u00e7aise appartiennent tous au troisi\u00e8me groupe de conjugaison.\n\n", "element_cle": "1. La conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe est appel\u00e9e conjugaison morte.\n2. La premi\u00e8re conjugaison concerne les verbes en -er et est r\u00e9guli\u00e8re.\n3. La deuxi\u00e8me conjugaison concerne peu de verbes et est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re.\n4. La troisi\u00e8me conjugaison regroupe tous les verbes qui se conjuguent d'une fa\u00e7on unique.\n5. Les verbes du troisi\u00e8me groupe les plus utilis\u00e9s se rassemblent sous une trentaine de mod\u00e8les de conjugaison.\n6. Les verbes auxiliaires sont toujours du troisi\u00e8me groupe.\n7. Le troisi\u00e8me groupe contient environ 485 verbes.\n8. Le premier groupe contient 90% des verbes de la langue fran\u00e7aise.\n9. Les dix verbes les plus employ\u00e9s de la langue fran\u00e7aise appartiennent tous au troisi\u00e8me groupe de conjugaison.\n10. Les r\u00e8gles de conjugaison varient en fonction du groupe de verbes.", "rap": "[Couplet]\nLa conjugaison du troisi\u00e8me groupe, c'est pas de la rigolade\nAppel\u00e9e conjugaison morte, y'a rien de plus fade\nComprends bien les r\u00e8gles, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nPour manier les verbes, faut avoir la bonne conduite\n\n[Refrain]\nLes verbes en -er, c'est la premi\u00e8re conjugaison\nR\u00e9guli\u00e8re et facile \u00e0 retenir, aucune confusion\nLa deuxi\u00e8me conjugaison, peu de verbes concern\u00e9s\nMais elle est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re, pas de quoi s'inqui\u00e9ter\n\n[Couplet]\nLa troisi\u00e8me conjugaison, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se corse\nTous les verbes se conjuguent d'une fa\u00e7on unique, rien de morose\nIls se rassemblent en mod\u00e8les, une trentaine au total\nPour bien les ma\u00eetriser, faut s'y mettre, pas de fatal\n\n[Refrain]\nLes verbes auxiliaires, toujours du troisi\u00e8me groupe\nIls sont indispensables, dans chaque phrase qui groupe\nLe troisi\u00e8me groupe, c'est pas moins de 485 verbes\nUn vaste champ lexical, dans lequel on peut se perdre\n\n[Couplet]\nLe premier groupe, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout commence\n90% des verbes fran\u00e7ais, une belle avance\nMais les plus employ\u00e9s, crois-moi, tu vas les rencontrer\nIls appartiennent tous au troisi\u00e8me groupe, ils vont te charmer\n\n[Refrain]\nLes r\u00e8gles de conjugaison, varient selon le groupe\nMais avec de l'entra\u00eenement, elles deviennent troupe\nAlors accroche-toi, apprends tes verbes sans rel\u00e2che\nLe rap de la conjugaison, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'en suis la t\u00e2che"}, {"titre": "Imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique", "text_origine": "L'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique est un concept de la philosophie morale d'Emmanuel Kant selon lequel la raison permet \u00e0 l'individu de se repr\u00e9senter une loi morale selon laquelle il faut agir de telle mani\u00e8re que la maxime de notre action puisse \u00eatre \u00e9lev\u00e9e au rang de maxime universelle. L'imp\u00e9ratif est cat\u00e9gorique dans le sens o\u00f9 l'agent moral doit agir par devoir, pour le devoir, viser le devoir en lui-m\u00eame.\n\u00c9nonc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1785 dans Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs, il sera ensuite repris dans d'autres ouvrages d'\u00e9thique de l'auteur. Maintes fois critiqu\u00e9e, cette notion a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par nombre de philosophes. L'imp\u00e9ratif est g\u00e9n\u00e9ralement connu essentiellement pour ses multiples formulations, dont certaines sont c\u00e9l\u00e8bres.", "element_cle": "1. L'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique est un concept de la philosophie morale d'Emmanuel Kant.\n2. Selon Kant, la raison permet \u00e0 l'individu de se repr\u00e9senter une loi morale.\n3. L'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique exige que l'on agisse de mani\u00e8re telle que notre maxime puisse \u00eatre \u00e9lev\u00e9e au rang de maxime universelle.\n4. L'imp\u00e9ratif est cat\u00e9gorique dans le sens o\u00f9 l'agent moral doit agir par devoir, viser le devoir en lui-m\u00eame.\n5. L'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique a \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1785 dans Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs.\n6. Il a ensuite \u00e9t\u00e9 repris dans d'autres ouvrages d'\u00e9thique de Kant.\n7. Cette notion a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises, mais elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 reprise par d'autres philosophes.\n8. L'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique est connu essentiellement pour ses multiples formulations.\n9. Certaines de ces formulations sont c\u00e9l\u00e8bres et ont marqu\u00e9 l'histoire de la philosophie morale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, c'est notre boussole,\nLa philosophie de Kant, elle nous enjolive,\nLa raison nous guide vers une loi morale,\nAgir comme si notre maxime \u00e9tait vitale.\n\n[Couplet 2]\nEn 1785, cette notion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e,\nDans \"Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs\",\nKant l'a \u00e9nonc\u00e9e, sans jamais reculer,\nSon imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, un tr\u00e9sor de valeur.\n\n[Refrain]\nL'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, \u00e9thique fondamentale,\nAgis par devoir, vise le bien universel,\nLes critiques fusent, mais les philosophes s'aisent,\nCar ses formulations ont marqu\u00e9 l'histoire sans cesse."}, {"titre": "Imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique", "text_origine": "L'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique est un concept de la philosophie morale d'Emmanuel Kant selon lequel la raison permet \u00e0 l'individu de se repr\u00e9senter une loi morale selon laquelle il faut agir de telle mani\u00e8re que la maxime de notre action puisse \u00eatre \u00e9lev\u00e9e au rang de maxime universelle. L'imp\u00e9ratif est cat\u00e9gorique dans le sens o\u00f9 l'agent moral doit agir par devoir, pour le devoir, viser le devoir en lui-m\u00eame.\n\u00c9nonc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1785 dans Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs, il sera ensuite repris dans d'autres ouvrages d'\u00e9thique de l'auteur. Maintes fois critiqu\u00e9e, cette notion a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par nombre de philosophes. L'imp\u00e9ratif est g\u00e9n\u00e9ralement connu essentiellement pour ses multiples formulations, dont certaines sont c\u00e9l\u00e8bres.", "element_cle": "1. L'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique est un concept de la philosophie morale d'Emmanuel Kant.\n2. Selon Kant, la raison permet \u00e0 l'individu de se repr\u00e9senter une loi morale.\n3. Il faut agir de telle mani\u00e8re que la maxime de notre action puisse \u00eatre \u00e9lev\u00e9e au rang de maxime universelle.\n4. L'imp\u00e9ratif est cat\u00e9gorique dans le sens o\u00f9 l'agent moral doit agir par devoir.\n5. L'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique a \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1785 dans Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 repris dans d'autres ouvrages d'\u00e9thique de Kant.\n7. Cette notion a \u00e9t\u00e9 reprise par d'autres philosophes.\n8. L'imp\u00e9ratif est connu pour ses multiples formulations.\n9. Certaines formulations de l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique sont c\u00e9l\u00e8bres.\n10. Kant a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises pour cette notion.", "rap": "[Couplet]\nYo, \u00e9coutez bien les gars, j'vais vous parler d'un concept\nQui vient tout droit d'la philo, le gars Emmanuel Kant\nL'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, une loi morale essentielle\nLa raison guide nos actes, une maxime universelle\n\nPour agir, faut s'dire \"je dois\", c'est pas une option\nAgir par devoir, c'est \u00e7a l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique en action\nEn 1785, Kant l'a pos\u00e9 dans Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs\nDepuis, des ouvrages d'\u00e9thique ont repris cette id\u00e9e de valeur\n\n[Refrain]\nImp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, prenez vos responsabilit\u00e9s\nAgissez par devoir, c'est \u00e7a l'cl\u00e9\nImp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, une maxime universelle\nKant a marqu\u00e9 l'histoire avec cette notion fondamentale\n\n[Couplet]\nDe multiples formulations, l'imp\u00e9ratif est connu\nChacun les appr\u00e9hende selon sa propre vertu\nCertaines sont c\u00e9l\u00e8bres, grav\u00e9es dans nos m\u00e9moires\nElles nous rappellent l'importance de nos devoirs\n\nMais Kant, il a pris des critiques, c'est in\u00e9vitable\nCertains philosophes remettent en cause cet imp\u00e9ratif admirable\nMais moi, j'dis qu'il a raison, qu'il a r\u00e9volutionn\u00e9 la morale\nL'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, un concept qui vaut de l'or, sans \u00e9gale\n\n[Refrain]\nImp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, prenez vos responsabilit\u00e9s\nAgissez par devoir, c'est \u00e7a l'cl\u00e9\nImp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, une maxime universelle\nKant a marqu\u00e9 l'histoire avec cette notion fondamentale"}, {"titre": "Imp\u00e9ratif hypoth\u00e9tique", "text_origine": "L'imp\u00e9ratif hypoth\u00e9tique est un concept de la philosophie morale d'Emmanuel Kant. Il d\u00e9signe ce que l'individu doit \u00eatre fait en vue d'une fin particuli\u00e8re. Pour r\u00e9ussir tel projet \u00ab X \u00bb il faut accomplir telles actions \u00ab Y \u00bb, \u00ab Z \u00bb, etc. Il s'agit d'obligations instrumentales, qui sont li\u00e9es \u00e0 un but poursuivi. Elles ne sont obligations que dans la mesure o\u00f9 ce but est recherch\u00e9 et n'ont aucune composante morale.\n\u00c9nonc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1785 dans Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs, il est ensuite repris dans d'autres ouvrages d'\u00e9thique de l'auteur. L'imp\u00e9ratif hypoth\u00e9tique s'oppose \u00e0 l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique.", "element_cle": "1. L'imp\u00e9ratif hypoth\u00e9tique est un concept de la philosophie morale d'Emmanuel Kant.\n2. Il d\u00e9signe ce que l'individu doit \u00eatre fait en vue d'une fin particuli\u00e8re.\n3. Pour r\u00e9ussir tel projet \u00ab X \u00bb il faut accomplir telles actions \u00ab Y \u00bb, \u00ab Z \u00bb, etc.\n4. Il s'agit d'obligations instrumentales, qui sont li\u00e9es \u00e0 un but poursuivi.\n5. \u00c9nonc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1785 dans Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs.\n6. Il est ensuite repris dans d'autres ouvrages d'\u00e9thique de l'auteur.\n7. L'imp\u00e9ratif hypoth\u00e9tique s'oppose \u00e0 l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'imp\u00e9ratif hypoth\u00e9tique, c'est Kant qui l'a conceptualis\u00e9\nUne morale qui nous dit comment agir, surs'atteler\nPour atteindre nos projets, il est indispensable\nDe suivre des actions pr\u00e9cises, in\u00e9vitables\n\nIl nous dit : \"Pour r\u00e9ussir ce que tu veux accomplir\nSuis les \u00e9tapes, les moyens, pour ne pas faillir\"\nC'est un imp\u00e9ratif instrumental, li\u00e9 \u00e0 un but pr\u00e9cis\nPour r\u00e9aliser tes r\u00eaves, faut pas rester sans un \u00e9clat de r\u00e9pit\n\n[Refrain]\nL'imp\u00e9ratif hypoth\u00e9tique, une notion \u00e9ducative\nDes obligations claires pour une vie plus cr\u00e9ative\nAtteindre nos objectifs, suivre un chemin choisi\nSuivre les conseils de Kant, et on r\u00e9ussira, c'est prouv\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEn 1785, dans ses Fondements Morals,\nKant a pos\u00e9 les bases pour une morale sans d\u00e9fauts\nIl l'a repris dans ses ouvrages d'\u00e9thique, tout au long\nPour nous montrer le chemin vers un bon comportement\n\nL'imp\u00e9ratif hypoth\u00e9tique, un concept marquant\nQui s'oppose \u00e0 l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, c'est \u00e9patant\nCar il nous dit pas juste \"fais ceci, fais cela\"\nIl nous dit \"pour atteindre ton but, suis cette voie l\u00e0\"\n\n[Refrain]\nL'imp\u00e9ratif hypoth\u00e9tique, une notion \u00e9ducative\nDes obligations claires pour une vie plus cr\u00e9ative\nAtteindre nos objectifs, suivre un chemin choisi\nSuivre les conseils de Kant, et on r\u00e9ussira, c'est prouv\u00e9"}, {"titre": "C (langage)", "text_origine": "C est un langage de programmation imp\u00e9ratif, g\u00e9n\u00e9raliste et de bas niveau. Invent\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 pour r\u00e9\u00e9crire Unix, C est devenu un des langages les plus utilis\u00e9s, encore de nos jours. De nombreux langages plus modernes comme C++, C#, Java et PHP ou JavaScript ont repris une syntaxe similaire au C et reprennent en partie sa logique. C offre au d\u00e9veloppeur une marge de contr\u00f4le importante sur la machine (notamment sur la gestion de la m\u00e9moire) et est de ce fait utilis\u00e9 pour r\u00e9aliser les \u00ab fondations \u00bb (compilateurs, interpr\u00e9teurs\u2026) de ces langages plus modernes.", "element_cle": "1. Le langage C est un langage de programmation imp\u00e9ratif, g\u00e9n\u00e9raliste et de bas niveau.\n2. Cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 pour r\u00e9\u00e9crire Unix, le langage C est toujours largement utilis\u00e9 aujourd'hui.\n3. D'autres langages comme C++, C#, Java, PHP et JavaScript ont adopt\u00e9 une syntaxe similaire \u00e0 celle du C.\n4. Le langage C donne aux d\u00e9veloppeurs un contr\u00f4le important sur la machine, notamment en ce qui concerne la gestion de la m\u00e9moire.\n5. Le C est souvent utilis\u00e9 pour la cr\u00e9ation des \"fondations\" des langages plus modernes, tels que les compilateurs et les interpr\u00e9teurs.", "rap": "[Couplet]\nLe langage C, c'est la base, mec\nImp\u00e9ratif, g\u00e9n\u00e9raliste, un vrai mec\nDe bas niveau, il se faufile partout\nPour \u00e9crire des programmes, c'est son tout\n\nCr\u00e9\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, une histoire\nPour r\u00e9\u00e9crire Unix, c'\u00e9tait l'espoir\nEt il est toujours l\u00e0, toujours debout\nLe langage C, toujours tr\u00e8s aim\u00e9 partout\n\n[Refrain]\nC, le langage incontournable\nDepuis des ann\u00e9es, il est incroyable\nC++, C#, Java, PHP, JavaScript\nIls ont tous une syntaxe qui lui ressemble, \u00e0 part\n\n[Couplet]\nLe langage C, c'est le boss du contr\u00f4le\nLes d\u00e9veloppeurs commandent, c'est leur r\u00f4le\nLa gestion de la m\u00e9moire, c'est leur royaume\nGr\u00e2ce \u00e0 C, \u00e7a devient un jeu d'enfant, homme\n\nLes fondations des langages modernes, tu vois\nC'est le C qui les cr\u00e9e, c'est pas un choix\nCompilateurs, interpr\u00e9teurs, il les inspire\nLe langage C, le vrai, celui qui attire\n\n[Refrain]\nC, le langage incontournable\nDepuis des ann\u00e9es, il est incroyable\nC++, C#, Java, PHP, JavaScript\nIls ont tous une syntaxe qui lui ressemble, \u00e0 part"}, {"titre": "Conditionnel", "text_origine": "Le conditionnel peut d\u00e9signer, dans l'\u00e9tude de diff\u00e9rentes langues, le mode r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la conjugaison du verbe de la protase d'une phrase conditionnelle (par exemple, en turc ou en az\u00e9ri), de l'apodose d'une telle phrase, ou des verbes de la protase et de l'apodose en m\u00eame temps (par exemple, en hongrois ou en finnois).\n\nLe mot \u00ab conditionnel \u00bb est aussi entr\u00e9 dans la d\u00e9nomination de tiroirs verbaux qui, dans certaines langues, ne sont pas exclusivement employ\u00e9s dans des phrases conditionnelles. \u00c0 ce titre, le tiroir verbal du conditionnel pr\u00e9sent de la langue fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 un \u00ab soi-disant conditionnel,, \u00bb en raison du fait qu'il n'est morphologiquement pas autre chose qu'un futur du pass\u00e9 (voir infra) employ\u00e9 dans la construction conditionnelle fran\u00e7aise qui associe la conjonction \u00ab si \u00bb, un verbe \u00e0 l'imparfait (ou au pass\u00e9 simple plus rarement) et un verbe conjugu\u00e9 au futur du pass\u00e9 (par exemple, \u00ab si tu venais plus souvent, je serais heureux \u00bb). Le conditionnel pass\u00e9 \u00ab 1re forme \u00bb de la langue fran\u00e7aise est pareillement un futur ant\u00e9rieur du pass\u00e9 employ\u00e9 dans une construction conditionnelle (\u00ab si j'avais su, j'aurais vot\u00e9 pour lui \u00bb, ou, avec une protase sous-entendue, \u00ab j'aurais voulu parcourir le monde \u00bb), et est parfois remplac\u00e9 par un conditionnel pass\u00e9 \u00ab 2e forme \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Le conditionnel est un mode r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la conjugaison du verbe dans une phrase conditionnelle.\n2. Il existe diff\u00e9rentes utilisations du conditionnel selon les langues \u00e9tudi\u00e9es.\n3. Le conditionnel pr\u00e9sent de la langue fran\u00e7aise est en r\u00e9alit\u00e9 un futur du pass\u00e9 utilis\u00e9 dans une construction conditionnelle.\n4. Le conditionnel pass\u00e9 de la langue fran\u00e7aise est un futur ant\u00e9rieur du pass\u00e9 utilis\u00e9 \u00e9galement dans une construction conditionnelle.\n5. Le conditionnel pass\u00e9 peut parfois \u00eatre remplac\u00e9 par une autre forme de conditionnel.", "rap": "[Couplet 1]\nSi le conditionnel \u00e9tait roi, il r\u00e9gnerait sur nos choix\nPas seulement dans les verbes, mais aussi dans nos droits\nOn l'utiliserait pour parler du futur du pass\u00e9\nDe toutes les actions qu'on aurait aim\u00e9 r\u00e9aliser\n\n[Refrain]\nLe conditionnel, mode de possibilit\u00e9\nIl ouvre des portes, fait na\u00eetre des id\u00e9es\nQuand on l'emploie avec justesse et subtilit\u00e9\nIl peut transformer nos r\u00eaves en r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nImagine un monde o\u00f9 le conditionnel serait loi\nOn dirait \"si\" au lieu de \"quand\" pour parler de nos exploits\nOn raconterait les dates, les faits historiques\nEn utilisant le conditionnel, donnant un ton \u00e9pique\n\n[Refrain]\nLe conditionnel, mode de possibilit\u00e9\nIl ouvre des portes, fait na\u00eetre des id\u00e9es\nQuand on l'emploie avec justesse et subtilit\u00e9\nIl peut transformer nos r\u00eaves en r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Conditionnement classique", "text_origine": "Le conditionnement classique (aussi appel\u00e9 conditionnement r\u00e9pondant, conditionnement de type I ou conditionnement pavlovien) est propos\u00e9 par Ivan Pavlov en 1903. La publication de son livre \u00ab Conditioned Reflexes: an Investigation of the Psysiological Activity of the Cerebral Cortex \u00bb en 1927 a laiss\u00e9 un impact majeur sur le d\u00e9veloppement de la psychologie.\nCette th\u00e9orie s'int\u00e9resse aux r\u00e9sultats d'un apprentissage d\u00fb \u00e0 l'association entre des stimuli de l'environnement et les r\u00e9actions inconditionnelles de l'organisme. Cette notion de r\u00e9action non volontaire est le principal point qui la diff\u00e9rencie du conditionnement op\u00e9rant. \u00c0 la suite des \u00e9tudes de Pavlov, John Watson s'int\u00e9ressa aussi \u00e0 ce conditionnement. Il croyait que tous les comportements complexes \u00e9taient des cha\u00eenes de comportements conditionn\u00e9s. L'apprentissage par conditionnement classique serait la cause de nombreuses phobies.", "element_cle": "1. Le conditionnement classique a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Ivan Pavlov en 1903.\n2. La publication du livre de Pavlov en 1927 a eu un impact majeur sur la psychologie.\n3. Le conditionnement classique \u00e9tudie l'association entre les stimuli de l'environnement et les r\u00e9actions inconditionnelles de l'organisme.\n4. Il se distingue du conditionnement op\u00e9rant par le fait qu'il concerne des r\u00e9actions non volontaires.\n5. John Watson s'est \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9 au conditionnement classique apr\u00e8s les \u00e9tudes de Pavlov.\n6. Watson pensait que tous les comportements complexes \u00e9taient le r\u00e9sultat de cha\u00eenes de comportements conditionn\u00e9s.\n7. Le conditionnement classique est consid\u00e9r\u00e9 comme la cause de nombreuses phobies.\n8. Ivan Pavlov a publi\u00e9 son livre intitul\u00e9 \"Conditioned Reflexes: an Investigation of the Psysiological Activity of the Cerebral Cortex\" en 1927.\n9. Le conditionnement classique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans le domaine de la psychologie.\n10. Le conditionnement classique \u00e9tudie l'apprentissage r\u00e9sultant de l'association entre des stimuli et des r\u00e9ponses automatiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe conditionnement classique, yo, \u00e7a date de 1903\nPropos\u00e9 par Ivan Pavlov, fr\u00e8re, c'\u00e9tait un g\u00e9nie\nSon livre en 1927, a marqu\u00e9 l'histoire\nSur la psychologie, il a fait une victoire\n\n[Refrain]\nLe conditionnement classique, ouais, \u00e7a c'est vrai\nStudie l'association entre les stimuli et les r\u00e9actions inconditionnelles\nC'est pas volontaire, non, c'est pas volontaire\nLe classique conditionnement, ouais, \u00e7a fait flipper\n\n[Couplet 2]\nJohn Watson s'en est inspir\u00e9, apr\u00e8s Pavlov\nIl pensait que tous les comportements \u00e9taient caus\u00e9s par des chains\nDes chains de comportements conditionn\u00e9s, tu comprends ?\nLe conditionnement classique, ouais, \u00e7a fout les reins\n\n[Refrain]\nLe conditionnement classique, ouais, \u00e7a c'est vrai\nStudie l'association entre les stimuli et les r\u00e9actions inconditionnelles\nC'est pas volontaire, non, c'est pas volontaire\nLe classique conditionnement, ouais, \u00e7a fait flipper"}, {"titre": "Conditionnement classique", "text_origine": "Le conditionnement classique (aussi appel\u00e9 conditionnement r\u00e9pondant, conditionnement de type I ou conditionnement pavlovien) est propos\u00e9 par Ivan Pavlov en 1903. La publication de son livre \u00ab Conditioned Reflexes: an Investigation of the Psysiological Activity of the Cerebral Cortex \u00bb en 1927 a laiss\u00e9 un impact majeur sur le d\u00e9veloppement de la psychologie.\nCette th\u00e9orie s'int\u00e9resse aux r\u00e9sultats d'un apprentissage d\u00fb \u00e0 l'association entre des stimuli de l'environnement et les r\u00e9actions inconditionnelles de l'organisme. Cette notion de r\u00e9action non volontaire est le principal point qui la diff\u00e9rencie du conditionnement op\u00e9rant. \u00c0 la suite des \u00e9tudes de Pavlov, John Watson s'int\u00e9ressa aussi \u00e0 ce conditionnement. Il croyait que tous les comportements complexes \u00e9taient des cha\u00eenes de comportements conditionn\u00e9s. L'apprentissage par conditionnement classique serait la cause de nombreuses phobies.", "element_cle": "1. Le conditionnement classique a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Ivan Pavlov en 1903.\n2. La publication du livre de Pavlov en 1927 a eu un impact majeur sur la psychologie.\n3. Le conditionnement classique se base sur l'association entre des stimuli de l'environnement et les r\u00e9actions inconditionnelles de l'organisme.\n4. Le conditionnement classique se distingue du conditionnement op\u00e9rant par le fait qu'il concerne des r\u00e9actions non volontaires.\n5. John Watson s'est \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9 au conditionnement classique apr\u00e8s les \u00e9tudes de Pavlov.\n6. Watson pensait que tous les comportements complexes \u00e9taient des cha\u00eenes de comportements conditionn\u00e9s.\n7. L'apprentissage par conditionnement classique peut \u00eatre la cause de nombreuses phobies.\n8. Le livre de Pavlov s'intitule \u00ab Conditioned Reflexes: an Investigation of the Psysiological Activity of the Cerebral Cortex \u00bb.\n9. Le conditionnement classique a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 il y a plus de 100 ans, en 1903.\n10. Le conditionnement classique a ouvert de nouvelles perspectives dans le domaine de la psychologie.", "rap": "[Couplet 1]\nConditionnement classique, c'est l'histoire d'Ivan Pavlov\nEn 1903, il posait les bases de tout un truc nouveau\nPublication en 1927, un impact majeur dans l'psycho\nPavlov, le p\u00e8re qui r\u00e9volutionna notre fa\u00e7on de penser l'\u00e9cho\n\n[Refrain]\nLe conditionnement classique, on oublie pas la date\nEn 1903, Pavlov fait des grandes pirouettes\nLe conditionnement classique, \u00e7a change la donne\nEn 1927, la psychologie s'en \u00e9tonne\n\n[Couplet 2]\nAssociation entre stimulis et r\u00e9actions inconditionnelles\nLe conditionnement classique, un m\u00e9canisme sans rappel\nOppos\u00e9 au conditionnement op\u00e9rant, plus volontaire\nDes comportements complexes, tout est dans la cha\u00eene, c'est clair\n\n[Refrain]\nLe conditionnement classique, on oublie pas la date\nEn 1903, Pavlov fait des grandes pirouettes\nLe conditionnement classique, \u00e7a change la donne\nEn 1927, la psychologie s'en \u00e9tonne\n\n[outro]\nLes phobies, les r\u00e9flexes, tout \u00e7a peut en \u00eatre la cause\nLe livre de Pavlov, une enqu\u00eate sur la physio corticale de l'\u00e9poque\nPlus de 100 ans d'histoire, depuis 1903 en vrai\nLe conditionnement classique, ouvre les portes du palais de la pens\u00e9e."}, {"titre": "Conditionnement op\u00e9rant", "text_origine": "Le conditionnement op\u00e9rant (appel\u00e9 aussi conditionnement instrumental, apprentissage skinnerien ou conditionnement de type II) est un concept du b\u00e9haviorisme initi\u00e9 par Edward Thorndike et d\u00e9velopp\u00e9 par Burrhus Frederic Skinner au milieu du XXe si\u00e8cle. Cette th\u00e9orie s'int\u00e9resse \u00e0 l'apprentissage dont r\u00e9sulte une action et tient compte de cons\u00e9quences de cette derni\u00e8re rendant plus ou moins probable la reproduction dudit comportement. Skinner distingue le conditionnement op\u00e9rant du conditionnement classique par le fait que la conduite humaine est conditionn\u00e9e par les cons\u00e9quences du comportement, avant que celui-ci n'intervienne. \u00c0 cela s'ajoute la r\u00e9ponse du sujet qui est volontaire, parce que motiv\u00e9 \u00e0 \u00eatre r\u00e9compens\u00e9.", "element_cle": "1. Le conditionnement op\u00e9rant est un concept d\u00e9velopp\u00e9 par Burrhus Frederic Skinner au milieu du XXe si\u00e8cle.\n2. Il s'agit d'une th\u00e9orie comportementale qui \u00e9tudie l'apprentissage bas\u00e9 sur les cons\u00e9quences d'une action.\n3. L'apprentissage op\u00e9rant prend en compte les cons\u00e9quences qui rendent plus ou moins probable la reproduction d'un comportement.\n4. Cette th\u00e9orie diff\u00e9rencie le conditionnement op\u00e9rant du conditionnement classique par le fait que la conduite humaine est influenc\u00e9e par les cons\u00e9quences du comportement.\n5. Le sujet dans le conditionnement op\u00e9rant agit de mani\u00e8re volontaire et motiv\u00e9e par la r\u00e9compense.", "rap": "[Couplet 1]\nConditionnement op\u00e9rant, concept r\u00e9volutionnaire\nSkinner l'a d\u00e9velopp\u00e9, ouvre tes oreilles\nAu milieu du XXe, il l'a d\u00e9voil\u00e9\nUne th\u00e9orie comportementale, faut bien l'\u00e9tudier\n\nL'apprentissage bas\u00e9 sur les cons\u00e9quences d'une action\n\u00c7a veut dire que tout compte, c'est pas une illusion\nLes cons\u00e9quences rendent plus ou moins probable\nLa reproduction d'un comportement louable\n\n[Refrain]\nConditionnement op\u00e9rant, ouvre ton esprit\nComprends que chaque action a une cons\u00e9quence ici\nLe comportement humain r\u00e9gi par les r\u00e9sultats\nOn agit de mani\u00e8re volontaire, motiv\u00e9 par les rappels\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rence avec le classique, faut pas oublier\nLe conditionnement op\u00e9rant s'attarde sur le c\u00f4t\u00e9\nLa conduite humaine influenc\u00e9e par les cons\u00e9quences\nDu comportement qu'on choisit, faut une certaine chance\n\nOn agit de mani\u00e8re volontaire, motiv\u00e9 par la r\u00e9compense\n\u00c7a nous pousse \u00e0 faire des actions, faut pas qu'on pense\nQue tout est dict\u00e9 par l'ext\u00e9rieur, on a notre libre-arbitre\nLe conditionnement op\u00e9rant, une th\u00e9orie qui aspire\n\n[Refrain]\nConditionnement op\u00e9rant, ouvre ton esprit\nComprends que chaque action a une cons\u00e9quence ici\nLe comportement humain r\u00e9gi par les r\u00e9sultats\nOn agit de mani\u00e8re volontaire, motiv\u00e9 par les rappels"}, {"titre": "Phrase conditionnelle", "text_origine": "En syntaxe, on appelle phrase conditionnelle une phrase complexe contenant au moins une proposition subordonn\u00e9e conditionnelle et sa proposition principale. La proposition conditionnelle est directement subordonn\u00e9e au verbe de la principale. Cette subordonn\u00e9e est en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9finie comme exprimant la condition du remplissement ou du non-remplissement de laquelle d\u00e9pend la r\u00e9alisation ou non du proc\u00e8s du verbe principal,. Certains auteurs ajoutent \u00e0 cela que la proposition conditionnelle remplit la fonction d'un compl\u00e9ment circonstanciel conditionnel.\nDelatour 2004 mentionne qu'il existe des propositions conditionnelles qui expriment une hypoth\u00e8se plut\u00f4t qu'une condition. La condition exprime une circonstance obligatoire pour que le proc\u00e8s de la principale puisse se r\u00e9aliser, ex. Si vous avez moins de 25 ans, vous pouvez profiter d'une r\u00e9duction de 30 % sur les vols Paris-Londres), alors que l'hypoth\u00e8se exprime une supposition, une possibilit\u00e9, une \u00e9ventualit\u00e9: S'il pleut, le pique-nique sera annul\u00e9.\nKalmbach 2017 voit, dans les propositions conditionnelles, l'expression :\n\nde l'\u00e9ventuel : le proc\u00e8s de la principale se r\u00e9alise quand la condition se remplit, ex. Si le b\u00e9b\u00e9 a encore de la fi\u00e8vre ce soir, il faudra appeler un m\u00e9decin ;\ndu potentiel : la condition peut ou peut ne pas \u00eatre remplie, ex. Si je gagnais au loto, j'arr\u00eaterais de travailler (c'est possible, mais pas certain) ;\nde l'irr\u00e9el, qui peut \u00eatre :\ndu pr\u00e9sent : le proc\u00e8s de la principale ne peut pas se r\u00e9aliser, la condition \u00e9tant une simple hypoth\u00e8se, ex. Si j'\u00e9tais riche, j'ach\u00e8terais un h\u00e9licopt\u00e8re (= mais je ne suis pas riche) ;\ndu pass\u00e9 : le proc\u00e8s de la principale n'a pas pu se r\u00e9aliser, car la condition n'a pas \u00e9t\u00e9 remplie dans le pass\u00e9, ex. Si tu m'avais t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 plus t\u00f4t, je ne serais pas parti pour rien (= mais tu ne m'as pas t\u00e9l\u00e9phon\u00e9).La phrase conditionnelle peut exprimer des significations suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 celles ci-dessus par les combinaisons possibles entre les formes verbales modales et temporelles des verbes de la principale et de la conditionnelle.\nL'introducteur le plus fr\u00e9quent de la conditionnelle est, en fran\u00e7ais, la conjonction si et, dans toutes les langues mentionn\u00e9es dans cet article, ses correspondants exacts. De m\u00eame, dans ces langues, cette subordonn\u00e9e est le plus souvent ant\u00e9pos\u00e9e, mais elle peut aussi \u00eatre postpos\u00e9e \u00e0 la principale.\nCe type de phrase se construit avec des ressemblances et des diff\u00e9rences entre langues pour ce qui est des formes verbales qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans la conditionnelle. Le nombre de restrictions les concernant et de combinaisons possibles entre ces formes et celles du verbe de la principale, diff\u00e8re d'une langue \u00e0 l'autre. Il y a des langues comme le fran\u00e7ais ou l'anglais o\u00f9 les constructions ont moins de synonymes qu'en roumain, par exemple. De m\u00eame, dans telle langue il peut y avoir plus ou moins d'alternatives en fonction des registres, que dans telle autre langue.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. Une phrase conditionnelle est une phrase complexe avec une proposition subordonn\u00e9e conditionnelle et une proposition principale.\n2. La proposition conditionnelle est directement subordonn\u00e9e au verbe de la proposition principale.\n3. La proposition conditionnelle exprime une condition n\u00e9cessaire pour la r\u00e9alisation du proc\u00e8s du verbe principal.\n4. Il existe des propositions conditionnelles qui expriment une hypoth\u00e8se plut\u00f4t qu'une condition.\n5. Les propositions conditionnelles peuvent exprimer l'\u00e9ventualit\u00e9, le potentiel ou l'irr\u00e9el.\n6. La phrase conditionnelle peut exprimer des significations suppl\u00e9mentaires en fonction des combinaisons des formes verbales modales. \n7. Les ann\u00e9es mentionn\u00e9es dans le texte sont Delatour 2004 et Kalmbach 2017.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, \u00e9coute bien\nPour ton instruction, je te livre ces biens\nUne phrase conditionnelle, comprends-tu \u00e7a?\nUne proposition subordonn\u00e9e et une proposition principale, voil\u00e0\n\n[Refrain]\nEt si tu comprends, tu sauras avancer\nDans l'oc\u00e9an des mots, les naviguer en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nL'\u00e9ducation est la cl\u00e9, indispensable \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9\nPrends ces connaissances et fais-en ta r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa proposition conditionnelle, c'est un lien direct\n\u00c0 l'action du verbe principal, c'est parfait\nElle exprime une condition, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour que le proc\u00e8s se r\u00e9alise, avec qualit\u00e9\n\n[Refrain]\nEt si tu comprends, tu sauras avancer\nDans l'oc\u00e9an des mots, les naviguer en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nL'\u00e9ducation est la cl\u00e9, indispensable \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9\nPrends ces connaissances et fais-en ta r\u00e9alit\u00e9\n\n[Outro]\nDelatour 2004, Kalmbach 2017, ces ann\u00e9es marquantes\nDans le domaine de l'\u00e9ducation, elles sont percutantes\nDonc prends note et garde-les en m\u00e9moire\nLa connaissance est une arme, utilise-la avec espoir!"}, {"titre": "Esp\u00e9rance conditionnelle", "text_origine": "En th\u00e9orie des probabilit\u00e9s, l'esp\u00e9rance conditionnelle d'une variable al\u00e9atoire r\u00e9elle donne la valeur moyenne de cette variable quand un certain \u00e9v\u00e9nement est r\u00e9alis\u00e9. Selon les cas, c'est un nombre ou alors une nouvelle variable al\u00e9atoire. On parle alors d'esp\u00e9rance d'une variable al\u00e9atoire conditionn\u00e9e par un \u00e9v\u00e9nement  B est, intuitivement, la moyenne que l'on obtient si on renouvelle un grand nombre de fois l'exp\u00e9rience li\u00e9e \u00e0 la variable al\u00e9atoire et que l'on ne retient que les cas o\u00f9 l'\u00e9v\u00e9nement B est r\u00e9alis\u00e9. L'esp\u00e9rance de X conditionn\u00e9e par B se note \n  \n    \n      \n        \n          E\n        \n        [\n        X\n        \n          |\n        \n        B\n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {E} [X|B]}\n  . On rencontre ce type d'esp\u00e9rance conditionnelle, par exemple, dans le calcul de l'esp\u00e9rance de vie o\u00f9 l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance est diff\u00e9rente de celle obtenue si on a d\u00e9j\u00e0 atteint l'\u00e2ge de 60 ans.\nEtant donn\u00e9 deux variables al\u00e9atoires, on peut d\u00e9finir l'esp\u00e9rance de X conditionn\u00e9e par Y. Elle se note \n  \n    \n      \n        \n          E\n        \n        [\n        X\n        \n          |\n        \n        Y\n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {E} [X|Y]}\n   et c'est une nouvelle variable al\u00e9atoire. Dans le cas o\u00f9 Y est une variable al\u00e9atoire discr\u00e8te, elle est d\u00e9finie comme \u00e9gale \u00e0 \n  \n    \n      \n        \u03c6\n        (\n        Y\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi (Y)}\n   o\u00f9  \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   est la fonction presque partout d\u00e9finie par : \n  \n    \n      \n        \u03c6\n        (\n        y\n        )\n        =\n        \n          E\n        \n        [\n        X\n        \n          |\n        \n        {\n        Y\n        =\n        y\n        }\n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi (y)=\\mathbb {E} [X|\\{Y=y\\}]}\n  . Cependant la d\u00e9marche mise en \u0153uvre dans le cas discret ne se g\u00e9n\u00e9ralise pas facilement dans le cas o\u00f9 la variable X est conditionn\u00e9e par une variable al\u00e9atoire Y quelconque ou une sous-tribu \n  \n    \n      \n        \n          \n            G\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\mathcal {G}}}\n  . Il existe alors une d\u00e9finition plus formelle de la variable al\u00e9atoire \n  \n    \n      \n        \n          E\n        \n        [\n        X\n        \n          |\n        \n        Y\n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {E} [X|Y]}\n   ou \n  \n    \n      \n        \n          E\n        \n        [\n        X\n        \n          |\n        \n        \n          \n            G\n          \n        \n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {E} [X|{\\mathcal {G}}]}\n  .\nL'esp\u00e9rance conditionnelle de X sachant Y est la fonction de Y donnant la meilleure approximation de X quand Y est connu. L\u2019esp\u00e9rance conditionnelle est un concept important en probabilit\u00e9s, notamment utilis\u00e9 dans des domaines tels l'\u00e9tude des martingales et du calcul stochastique.", "element_cle": "1. L'esp\u00e9rance conditionnelle est utilis\u00e9e en th\u00e9orie des probabilit\u00e9s pour trouver la valeur moyenne d'une variable al\u00e9atoire lorsqu'un \u00e9v\u00e9nement sp\u00e9cifique se produit.\n2. L'esp\u00e9rance conditionnelle peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e soit par un nombre, soit par une nouvelle variable al\u00e9atoire.\n3. Elle est obtenue en calculant la moyenne des valeurs de la variable al\u00e9atoire uniquement lorsque l'\u00e9v\u00e9nement sp\u00e9cifique se produit.\n4. L'esp\u00e9rance de vie est un exemple d'application de l'esp\u00e9rance conditionnelle dans le calcul de la dur\u00e9e de vie \u00e0 diff\u00e9rents stades.\n5. On peut \u00e9galement d\u00e9finir l'esp\u00e9rance conditionnelle de X en fonction de Y, o\u00f9 Y est une autre variable al\u00e9atoire.\n6. Dans le cas o\u00f9 Y est une variable al\u00e9atoire discr\u00e8te, l'esp\u00e9rance conditionnelle de X est d\u00e9finie comme \u00e9tant \u00e9gale \u00e0 une fonction sp\u00e9cifique de Y.\n7. Cependant, il est plus difficile de g\u00e9n\u00e9raliser cette approche lorsque X est conditionn\u00e9 par une variable al\u00e9atoire Y quelconque ou une sous-tribu.", "rap": "[Couplet 1]\nL'esp\u00e9rance conditionnelle, un concept important\nEn probabilit\u00e9s, pour trouver des valeurs moyennes\n\u00c7a s'utilise quand un \u00e9v\u00e9nement est sp\u00e9cifique\nOn calcule la moyenne, faut que \u00e7a soit caract\u00e9ristique\n\nOn peut repr\u00e9senter \u00e7a par un nombre ou variable\n\u00c7a d\u00e9pend de la situation, faut bien s'adapter\nQuand on veut savoir la dur\u00e9e de vie \u00e0 chaque \u00e9tape\nC'est l'esp\u00e9rance conditionnelle qui nous \u00e9claire, c'est pas une tape\n\n[Refrain]\nL'esp\u00e9rance conditionnelle, outil pr\u00e9cieux\nPour comprendre les probabilit\u00e9s, ouvre les yeux\n\u00c7a donne des r\u00e9ponses, des chiffres concrets\nEducational rap, j'reste authentique et direct\n\n[Couplet 2]\nOn peut aussi d\u00e9finir l'esp\u00e9rance conditionnelle de X\nPar rapport \u00e0 Y, une autre variable al\u00e9atoire en flex'\nSi Y est discret, l'esp\u00e9rance conditionnelle de X\nEst d\u00e9finie avec une fonction, c'est g\u00e9nial, tu le sens ?\n\nMais quand Y est une variable al\u00e9atoire quelconque\nOu une sous-tribu, \u00e7a devient un peu plus dense\nMais avec de la pratique et de la pers\u00e9v\u00e9rance\nOn comprendra mieux cette approche, c'est une \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nL'esp\u00e9rance conditionnelle, outil pr\u00e9cieux\nPour comprendre les probabilit\u00e9s, ouvre les yeux\n\u00c7a donne des r\u00e9ponses, des chiffres concrets\nEducational rap, j'reste authentique et direct"}, {"titre": "Lib\u00e9ration conditionnelle", "text_origine": "La lib\u00e9ration conditionnelle est une forme de lib\u00e9ration permise par une mesure d\u2019application de la condamnation \u00e0 une peine d\u2019emprisonnement qui a pour but de contribuer \u00e0 la meilleure protection de la soci\u00e9t\u00e9 en favorisant la r\u00e9insertion sociale du d\u00e9tenu. En France, elle est en vigueur depuis la loi B\u00e9renger du 14 ao\u00fbt 1885, en Belgique, depuis la loi Le Jeune de 1888 et au Canada, depuis la Loi des lib\u00e9rations conditionnelles en 1899.\nElle d\u00e9pend d\u2019un organisme ind\u00e9pendant et autonome qui, dans les limites de ses capacit\u00e9s et selon les conditions d\u00e9termin\u00e9es et accept\u00e9es par le d\u00e9linquant, peut autoriser le d\u00e9tenu \u00e0 terminer sa sentence dans la communaut\u00e9, \u00e0 moins d\u2019avis contraire.", "element_cle": "1. La lib\u00e9ration conditionnelle est une mesure d'application de la condamnation \u00e0 une peine d'emprisonnement.\n2. Son objectif est de contribuer \u00e0 la meilleure protection de la soci\u00e9t\u00e9 et favoriser la r\u00e9insertion sociale du d\u00e9tenu.\n3. En France, la lib\u00e9ration conditionnelle existe depuis la loi B\u00e9renger de 1885.\n4. En Belgique, elle est en vigueur depuis la loi Le Jeune de 1888.\n5. Au Canada, la lib\u00e9ration conditionnelle est r\u00e9gie par la Loi des lib\u00e9rations conditionnelles de 1899.\n6. Elle d\u00e9pend d'un organisme ind\u00e9pendant et autonome.\n7. L'organisme peut autoriser le d\u00e9tenu \u00e0 terminer sa peine dans la communaut\u00e9, sous certaines conditions.\n8. La lib\u00e9ration conditionnelle est une alternative \u00e0 l'emprisonnement \u00e0 plein temps.\n9. Le d\u00e9tenu doit accepter et respecter les conditions impos\u00e9es pour b\u00e9n\u00e9ficier de la lib\u00e9ration conditionnelle.\n10. La lib\u00e9ration conditionnelle permet de r\u00e9duire le risque de r\u00e9cidive.", "rap": "[Couplet 1]\nLib\u00e9ration conditionnelle, c'est une proc\u00e9dure\nAppliqu\u00e9e aux condamn\u00e9s pour leur donner du futur\nLe but c'est d'prot\u00e9ger, d'r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9\nEn France depuis 1885, \u00e7a remonte \u00e0 l'\u00e9poque\n\nLa loi B\u00e9renger, elle a pos\u00e9 les bases\nPour offrir une chance aux prisonniers qui s'en sortent graves\nMais en Belgique aussi, depuis 1888,\nLa lib\u00e9ration conditionnelle est l\u00e0 pour aider\n\n[Refrain]\nLib\u00e9ration conditionnelle, r\u00e9insertion sociale\nProt\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9, c'est notre objectif principal\nDans la communaut\u00e9, sous certaines conditions\nUne alternative \u00e0 l'emprisonnement, c'est pas la sanction\n\n[Couplet 2]\nM\u00eame au Canada, on a la lib\u00e9ration conditionnelle\nDepuis 1899, y'a pas de place pour l'doute\nUn organisme ind\u00e9pendant, autonomie totale\nQui d\u00e9cide si le d\u00e9tenu sort de sa cellule \n\nC'est une chance, une opportunit\u00e9 d'r\u00e9habiliter\nLe prisonnier qui veut changer, quitter la criminalit\u00e9\nMais faut respecter les r\u00e8gles, accepter les conditions\nPour que la lib\u00e9ration conditionnelle soit une solution\n\n[Refrain]\nLib\u00e9ration conditionnelle, r\u00e9insertion sociale\nProt\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9, c'est notre objectif principal\nDans la communaut\u00e9, sous certaines conditions\nUne alternative \u00e0 l'emprisonnement, c'est pas la sanction\n\nLa lib\u00e9ration conditionnelle, c'est une issue\nPour r\u00e9duire le risque de r\u00e9cidive, donner une issue\nAlors soyons conscients, gardons \u00e7a en t\u00eate\nLa libert\u00e9 conditionnelle, un pas vers la renaissance."}, {"titre": "Conditionnement (emballage)", "text_origine": "Le conditionnement est le premier contenant d'un produit servant pour sa vente au d\u00e9tail. \u00c0 la diff\u00e9rence de l'emballage qui est le contenant qui assure la s\u00e9curit\u00e9 du produit dans sa manutention, sa conservation, son stockage et son transport.\n\u00ab Conditionnement \u00bb est un terme d'ing\u00e9nierie pour mettre quelque chose dans une condition particuli\u00e8re. Selon l'arr\u00eat\u00e9 fran\u00e7ais du 3 avril 1996 fixant les conditions d'agr\u00e9ment des \u00e9tablissements d'entreposage des denr\u00e9es animales et d'origine animale, il faut entendre par \u00ab conditionnement \u00bb, l'op\u00e9ration qui r\u00e9alise la protection des denr\u00e9es par l'emploi d'une premi\u00e8re enveloppe ou d'un premier contenant \u00e0 son contact direct (emballage primaire) et, par extension, cette enveloppe ou ce contenant. Les \u00e9tablissements d'entreposage effectuant cette op\u00e9ration sont appel\u00e9s centres de conditionnement.\n\n", "element_cle": "1. Le conditionnement est essentiel pour la vente au d\u00e9tail d'un produit.\n2. L'emballage assure la s\u00e9curit\u00e9 du produit lors de sa manutention, conservation, stockage et transport.\n3. Le terme \"conditionnement\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'action de mettre quelque chose dans une condition particuli\u00e8re.\n4. Selon l'arr\u00eat\u00e9 fran\u00e7ais de 1996, le conditionnement inclut la protection des denr\u00e9es par l'utilisation d'une premi\u00e8re enveloppe ou d'un premier contenant (emballage primaire).\n5. Les centres de conditionnement sont les \u00e9tablissements d'entreposage qui effectuent cette op\u00e9ration.", "rap": "[Couplet 1]\nLe conditionnement, c'est capital, pour vendre sans d\u00e9g\u00e2t\nEmballage serr\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, manutention en paix\nStockage et transport, tout est l\u00e0 pour que \u00e7a dure,\nProt\u00e9ger les produits, c'est \u00e7a l'aventure\n\nLe terme est clair, mettre en condition particuli\u00e8re\nPas laisser au hasard, chaque d\u00e9tail en \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nUn premier contenant, une enveloppe premi\u00e8re,\nPour garantir la qualit\u00e9, une norme \u00e0 l'arri\u00e8re\n\n[Refrain]\nConditionnement, c'est l'essentiel pour la vente au d\u00e9tail,\nS\u00e9curit\u00e9, conservation, stockage, transport en d\u00e9tail,\nLe packaging, c'est l'atout pour mettre en avant le d\u00e9tail,\nLe conditionnement, une \u00e9tape cl\u00e9 pour notre d\u00e9tail\n\n[Couplet 2]\nLes centres de conditionnement, dans l'ombre, jouent leur r\u00f4le\nV\u00e9ritables maestros, ils planifient le contr\u00f4le\nDe l'arriv\u00e9e \u00e0 la sortie, rien n'est laiss\u00e9 au hasard,\nDenr\u00e9es bien prot\u00e9g\u00e9es, pas de risque de hazard\n\n1996, date grav\u00e9e, arr\u00eat\u00e9 trac\u00e9\nLe conditionnement, tout y est bien encadr\u00e9\n\u00c9tablissements d'entreposage, op\u00e9ration orchestr\u00e9e,\nLa qualit\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e, voil\u00e0 le secret trac\u00e9\n\n[Refrain]\nConditionnement, c'est l'essentiel pour la vente au d\u00e9tail,\nS\u00e9curit\u00e9, conservation, stockage, transport en d\u00e9tail,\nLe packaging, c'est l'atout pour mettre en avant le d\u00e9tail,\nLe conditionnement, une \u00e9tape cl\u00e9 pour notre d\u00e9tail"}, {"titre": "Pass\u00e9 compos\u00e9", "text_origine": "En grammaire et en conjugaison, le pass\u00e9 compos\u00e9 est, \u00e0 l'indicatif, une forme verbale temporelle de pass\u00e9, qui existe dans certaines langues avec des appellations \u00e9quivalentes exactes du terme fran\u00e7ais ou diverses autres appellations correspondantes.\nLes traits de cette forme, communs dans les langues qui la poss\u00e8dent, sont : elle est form\u00e9e \u00e0 l'aide d'un verbe auxiliaire \u00e0 l'indicatif pr\u00e9sent et du verbe \u00e0 sens lexical au participe ; elle implique l'aspect perfectif (accompli) ; initialement, elle avait la m\u00eame valeur fondamentale, qui contrastait avec celles d'autres formes verbales de pass\u00e9.\nLa valeur initiale du pass\u00e9 compos\u00e9 s'est conserv\u00e9e dans une mesure plus ou moins grande dans certaines langues modernes. C'est celle d'exprimer un proc\u00e8s achev\u00e9 par rapport au moment de la parole, mais qui a des rapports avec le pr\u00e9sent, des cons\u00e9quences au moment de la parole, ce qui ressort du contexte de la phrase, du discours ou du contexte situationnel. Par exemple, en fran\u00e7ais, lorsqu'on dit Pierre a bien mang\u00e9, on sous-entend qu'au moment de la parole, le sujet se trouve dans l'\u00e9tat de quelqu'un qui a mang\u00e9.\nCette valeur initiale s'oppose dans certaines langues \u00e0 celles d'autres formes de pass\u00e9. Au plus-que-parfait, il s'oppose par le fait que celui-ci exprime un proc\u00e8s pass\u00e9 et termin\u00e9 avant un autre proc\u00e8s pass\u00e9. L'imparfait, en contraste avec le pass\u00e9 compos\u00e9, indique l'aspect imperfectif (non accompli) du proc\u00e8s. Le pass\u00e9 simple diff\u00e8re du pass\u00e9 compos\u00e9 par le caract\u00e8re accompli du proc\u00e8s dans le pass\u00e9, sans contact avec le pr\u00e9sent en lui-m\u00eame, ou par ses cons\u00e9quences.\n\n", "element_cle": "1. Le pass\u00e9 compos\u00e9 est une forme verbale temporelle de pass\u00e9 dans certaines langues.\n2. Cette forme est form\u00e9e d'un verbe auxiliaire \u00e0 l'indicatif pr\u00e9sent et du verbe \u00e0 sens lexical au participe.\n3. Le pass\u00e9 compos\u00e9 implique l'aspect perfectif (accompli) du proc\u00e8s.\n4. Il exprime un proc\u00e8s achev\u00e9 par rapport au moment de la parole, avec des cons\u00e9quences au pr\u00e9sent.\n5. Il se distingue du plus-que-parfait et de l'imparfait dans certaines langues.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pass\u00e9 compos\u00e9, une forme verbale de pass\u00e9\nAuxiliaire \u00e0 l'indicatif pr\u00e9sent, participe \u00e0 retracer\nLes moments achev\u00e9s, les actions accomplies\nLe pass\u00e9 qui r\u00e9sonne, les souvenirs qui supplient\n\nLe verbe se conjugue, le temps se d\u00e9voile\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, l'histoire qui d\u00e9voile\nDates et faits pr\u00e9cis, grav\u00e9s dans nos m\u00e9moires\nLe pass\u00e9 qui r\u00e9veille, l'\u00e9ducation re\u00e7oit ses gloires\n\n[Refrain]\nLe pass\u00e9 compos\u00e9, une le\u00e7on de vie\nR\u00e9v\u00e9lateur des temps, le\u00e7on d'histoire appr\u00e9ci\u00e9e\nLe pass\u00e9 qui r\u00e9sonne, le\u00e7on d'humilit\u00e9\nLa connaissance en h\u00e9ritage, l'\u00e9ducation \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\nDe grands \u00e9v\u00e9nements, des r\u00e9volutions historiques\nDu pass\u00e9 compos\u00e9 naissent les le\u00e7ons p\u00e9dagogiques\n1789, la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui gronde\nEnseignement de libert\u00e9, un rappel qui abonde\n\n1945, la fin de la Seconde Guerre Mondiale\nLe\u00e7on de paix, d'espoir, de renaissance totale\n1492, Colomb d\u00e9couvre un nouveau monde\nL'expansion des connaissances, un enseignement profond\n\n[Refrain]\nLe pass\u00e9 compos\u00e9, une le\u00e7on de vie\nR\u00e9v\u00e9lateur des temps, le\u00e7on d'histoire appr\u00e9ci\u00e9e\nLe pass\u00e9 qui r\u00e9sonne, le\u00e7on d'humilit\u00e9\nLa connaissance en h\u00e9ritage, l'\u00e9ducation \u00e0 jamais"}, {"titre": "Accord du participe pass\u00e9 en fran\u00e7ais", "text_origine": "La mani\u00e8re dont se fait l\u2019accord du participe pass\u00e9 en genre et en nombre suit un ensemble de r\u00e8gles de la grammaire et de l'orthographe du fran\u00e7ais.\nDans la conjugaison du fran\u00e7ais, le participe pass\u00e9 sert \u00e0 la formation des temps compos\u00e9s, et cette fonction essentiellement verbale n'implique pas d'accord par elle-m\u00eame. Pour la plupart des verbes,le participe pass\u00e9 peut aussi servir d'adjectif verbal, et, dans cette fonction essentiellement adjectivale, il s'accorde en genre et en nombre avec l'objet qu'il qualifie, et auquel il se rapporte. Le probl\u00e8me vient de ce que le participe pass\u00e9 peut souvent superposer ces deux fonctions, conduisant \u00e0 la question de son accord \u00e9ventuel. Cet accord peut affecter la langue parl\u00e9e et la langue \u00e9crite.\nEn fran\u00e7ais moderne, le participe en fonction d'adjectif se situe apr\u00e8s l'objet qu'il qualifie (\u00ab des heures perdues \u00bb), alors que dans les temps compos\u00e9s, le groupe verbal comprenant le participe est plac\u00e9 avant un compl\u00e9ment d'objet direct \u00e9ventuel (\u00ab j'ai perdu des heures \u00bb). La r\u00e8gle pratique qui en d\u00e9coule pour l'accord est essentiellement que le participe s'accorde quand l'objet auquel il se rapporte est situ\u00e9 avant lui, et reste invariable quand il n'a pas d'objet, ou que cet objet lui fait suite.\nSi le principe g\u00e9n\u00e9ral para\u00eet simple, son application \u00e0 la vari\u00e9t\u00e9 des cas grammaticaux possibles demande parfois une analyse morphosyntaxique et une analyse s\u00e9mantique pouss\u00e9es car l'objet exact auquel se rattache s\u00e9mantiquement un participe peut n'avoir qu'un rapport lointain avec l'\u00e9nonc\u00e9 imm\u00e9diat.", "element_cle": "1. L'accord du participe pass\u00e9 en fran\u00e7ais est r\u00e9gi par des r\u00e8gles de grammaire et d'orthographe.\n2. Le participe pass\u00e9 sert \u00e0 former les temps compos\u00e9s et peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 comme adjectif verbal.\n3. Lorsqu'il est utilis\u00e9 comme adjectif, le participe pass\u00e9 s'accorde en genre et en nombre avec l'objet qu'il qualifie.\n4. Le probl\u00e8me r\u00e9side dans le fait que le participe pass\u00e9 peut avoir les deux fonctions simultan\u00e9ment, posant ainsi la question de son accord \u00e9ventuel.\n5. En fran\u00e7ais moderne, le participe se place apr\u00e8s l'objet qu'il qualifie en fonction d'adjectif, alors qu'il se place avant un compl\u00e9ment d'objet direct \u00e9ventuel dans les temps compos\u00e9s.\n6. La r\u00e8gle pratique d'accord stipule que le participe s'accorde lorsque l'objet auquel il se rapporte est plac\u00e9 avant lui, et reste invariable dans les autres cas.\n7. L'application de cette r\u00e8gle peut parfois demander une analyse morphosyntaxique et s\u00e9mantique approfondie, car l'objet auquel le participe se rapporte peut \u00eatre indirectement li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nonc\u00e9 imm\u00e9diat.", "rap": "[Couplet 1]\nL'accord du participe pass\u00e9, c'est pas un secret,\nEn fran\u00e7ais, l'orthographe et la grammaire sont les traits.\nLe participe pass\u00e9, il sert \u00e0 conjuguer,\nLes temps compos\u00e9s, il sait bien les former.\n\n[Refrain]\nAccorde, accorde, le participe pass\u00e9,\nEn genre et en nombre, faut pas l'oublier.\nIl peut \u00eatre adjectif, il peut \u00eatre verbe,\nMais dans tous les cas, faut pas qu'on le perde.\n\n[Couplet 2]\nQuand il est comme adjectif, faut l'accorder,\nAvec l'objet qu'il qualifie, faut pas oublier.\nMais dans les temps compos\u00e9s, c'est diff\u00e9rent,\nIl se place avant, sans accord apparent.\n\n[Refrain]\nAccorde, accorde, le participe pass\u00e9,\nEn genre et en nombre, faut pas l'oublier.\nIl peut \u00eatre adjectif, il peut \u00eatre verbe,\nMais dans tous les cas, faut pas qu'on le perde.\n\n[Couplet 3]\nLa r\u00e8gle est simple, mais \u00e7a peut \u00eatre complexe,\nIl faut analyser, \u00eatre pas trop perplexe.\nSi l'objet est avant, l'accord est de mise,\nSinon, il reste invariable, c'est la devise.\n\n[Refrain]\nAccorde, accorde, le participe pass\u00e9,\nEn genre et en nombre, faut pas l'oublier.\nIl peut \u00eatre adjectif, il peut \u00eatre verbe,\nMais dans tous les cas, faut pas qu'on le perde."}, {"titre": "Temps de narration", "text_origine": "Le temps de narration est le temps principal d\u2019un r\u00e9cit en fran\u00e7ais : pass\u00e9 simple, pass\u00e9 compos\u00e9 ou pr\u00e9sent. Il est employ\u00e9 pour les \u00e9v\u00e8nements consid\u00e9r\u00e9s comme principaux, qui constituent la trame de l\u2019histoire et y apparaissent dans l\u2019ordre selon lequel ils se sont r\u00e9ellement produits. Le point de r\u00e9f\u00e9rence temporelle se d\u00e9place d\u2019\u00e9v\u00e8nement principal en \u00e9v\u00e8nement principal au fur et \u00e0 mesure de la narration, c\u2019est pourquoi on dit que ces \u00e9v\u00e8nements font avancer le r\u00e9cit. Les autres \u00e9v\u00e8nements et situations, qui constituent le \u00ab d\u00e9cor \u00bb, sont indiqu\u00e9s chacun dans un temps qui met en \u00e9vidence leur relation temporelle (simultan\u00e9it\u00e9-ant\u00e9riorit\u00e9-post\u00e9riorit\u00e9) avec l\u2019\u00e9v\u00e8nement principal les pr\u00e9c\u00e9dant (plus rarement : les suivant) imm\u00e9diatement.", "element_cle": "1. Le temps de narration dans un r\u00e9cit en fran\u00e7ais peut \u00eatre le pass\u00e9 simple, le pass\u00e9 compos\u00e9 ou le pr\u00e9sent.\n2. Le temps de narration est utilis\u00e9 pour les \u00e9v\u00e8nements principaux de l'histoire, dans l'ordre chronologique.\n3. La r\u00e9f\u00e9rence temporelle se d\u00e9place d'\u00e9v\u00e8nement principal en \u00e9v\u00e8nement principal lors de la narration.\n4. Les \u00e9v\u00e8nements principaux font avancer le r\u00e9cit.\n5. Les autres \u00e9v\u00e8nements et situations sont exprim\u00e9s dans un temps qui montre leur relation temporelle avec l'\u00e9v\u00e8nement principal pr\u00e9c\u00e9dent.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temps de narration, \u00e9coute bien mon histoire\nPass\u00e9 simple, pass\u00e9 compos\u00e9, pr\u00e9sent, la gloire\nLes \u00e9v\u00e9nements principaux, dans l'ordre inscrits\nChronologie des faits, comme un r\u00e9cit\n\n[Refrain]\nTemps de narration, je te guide dans le savoir\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, pour mieux les retenir\nL'\u00e9ducation, la cl\u00e9 pour notre avenir\nApprends, comprends, pour grandir et r\u00e9ussir\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9f\u00e9rence temporelle se d\u00e9place avec adresse\nD'un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'autre, pour que \u00e7a les presse\nLes faits principaux font avancer le r\u00e9cit\nL'histoire en marche, ne laisse pas tra\u00eener ta plume ici\n\n[Refrain]\nTemps de narration, je te guide dans le savoir\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, pour mieux les retenir\nL'\u00e9ducation, la cl\u00e9 pour notre avenir\nApprends, comprends, pour grandir et r\u00e9ussir\n\n[Outro]\nLe temps de narration, c'est l'outil du rappeur\nPour te transmettre connaissances et lueur\nL'\u00e9ducation est la voie vers le succ\u00e8s\nAlors reste \u00e0 l'\u00e9coute, mon fr\u00e8re, ma s\u0153ur, faites vos pas"}, {"titre": "Pass\u00e9 (grammaire)", "text_origine": "En grammaire, le terme \u00ab pass\u00e9 \u00bb d\u00e9signe, dans un sens g\u00e9n\u00e9ral, une valeur temporelle de base, celle par laquelle le locuteur situe le proc\u00e8s exprim\u00e9 par le verbe avant le moment o\u00f9 il parle. Le pass\u00e9 s\u2019oppose \u00e0 deux autres valeurs temporelles de base, le pr\u00e9sent et le futur. Dans un sens restreint, un temps pass\u00e9 est, dans certaines langues, une certaine forme verbale, un certain paradigme qui exprime une certaine nuance de cette valeur temporelle,,,. Dans ce sens il peut y avoir plusieurs formes de pass\u00e9.\nCette d\u00e9finition se r\u00e9f\u00e8re seulement \u00e0 l\u2019emploi du pass\u00e9 en tant que temps dit \u00ab absolu \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire seulement par rapport au moment de la parole, d\u2019ordinaire dans des phrases simples ou des propositions principales. Le pass\u00e9 peut aussi \u00eatre un temps appel\u00e9 relatif ou de relation, c\u2019est-\u00e0-dire utilis\u00e9 par rapport \u00e0 un autre verbe, qui est \u00e0 un autre temps de base ou \u00e0 une autre forme de pass\u00e9,, surtout quand les deux verbes sont dans une m\u00eame phrase complexe.\nEn fonction de la langue consid\u00e9r\u00e9e, il existe plus ou moins de formes de pass\u00e9. Elles diff\u00e8rent selon le mode verbal, la diath\u00e8se, l\u2019aspect, le mode d\u2019action, le rapport temporel exprim\u00e9, le registre de langue et des facteurs pragmatiques. En fonction de ces notions \u00e9galement, les formes de pass\u00e9 peuvent \u00eatre simples ou compos\u00e9es, les premi\u00e8res constitu\u00e9es \u00e0 l\u2019aide d\u2019affixes, les derni\u00e8res avec des verbes auxiliaires ou semi-auxiliaires. Les formes simples sont surtout caract\u00e9ristiques pour les langues ayant un degr\u00e9 relativement grand de synth\u00e9tisme, et les compos\u00e9es \u2013 pour celles \u00e0 un degr\u00e9 relativement grand d\u2019analytisme.\nDans certaines langues, comme le fran\u00e7ais, l\u2019anglais ou le roumain, l\u2019aspect et le mode d\u2019action n\u2019ont pas de morph\u00e8mes sp\u00e9cifiques, \u00e9tant exprim\u00e9s surtout par le sens lexical des verbes et par certaines formes temporelles. Le pass\u00e9 simple, par exemple, exprime en m\u00eame temps l\u2019aspect perfectif, et l\u2019imparfait \u2013 l\u2019aspect imperfectif. Dans d\u2019autres langues, comme les langues slaves, l\u2019aspect et le mode d\u2019action sont exprim\u00e9s surtout par des affixes sp\u00e9cifiques, et seuls des verbes d\u2019un certain aspect peuvent avoir certaines formes temporelles.\nLa valeur temporelle de pass\u00e9 est parfois exprim\u00e9e non par des formes sp\u00e9cifiques, mais par une forme de pr\u00e9sent (le pr\u00e9sent historique). Par contre, une forme de pass\u00e9 peut parfois avoir une autre valeur temporelle de base.", "element_cle": "1. Le terme \"pass\u00e9\" en grammaire d\u00e9signe une valeur temporelle permettant de situer un \u00e9v\u00e9nement avant le moment o\u00f9 le locuteur parle.\n2. Le pass\u00e9 est une des trois valeurs temporelles de base, s'opposant au pr\u00e9sent et au futur.\n3. Dans certaines langues, le pass\u00e9 est exprim\u00e9 \u00e0 travers certaines formes verbales qui nuancent cette valeur temporelle.\n4. Le pass\u00e9 peut \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re absolue, uniquement par rapport au moment de la parole, ou de mani\u00e8re relative, en relation avec un autre verbe.\n5. Le nombre de formes de pass\u00e9 varie selon la langue, et d\u00e9pend du mode verbal, de l'aspect, de la diath\u00e8se et d'autres facteurs linguistiques.\n6. Les formes de pass\u00e9 peuvent \u00eatre simples ou compos\u00e9es, selon l'utilisation d'affixes ou de verbes auxiliaires.\n7. Certains langues, comme le fran\u00e7ais, l'anglais et le roumain, n'ont pas de morph\u00e8mes sp\u00e9cifiques pour exprimer l'aspect et le mode d'action du pass\u00e9.\n8. En revanche, dans les langues slaves, ces notions sont exprim\u00e9es par des morph\u00e8mes sp\u00e9cifiques.\n9. Le pass\u00e9 simple exprime l'aspect perfectif et l'imparfait exprime l'aspect imperfectif dans certaines langues.\n10. Le choix des formes de pass\u00e9 d\u00e9pend \u00e9galement du registre de langue et de facteurs pragmatiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, c'est l'heure de parler grammaire,\nEt de te plonger dans le pass\u00e9 d'hier.\nDans cette dimension temporelle,\nOn situe les \u00e9v\u00e9nements qui nous appellent.\n\nLe pass\u00e9, c'est l'oppos\u00e9 de pr\u00e9sent et futur,\nUne valeur temporelle, une base s\u00fbre.\nLes langues utilisent des formes verbales,\nPour nuancer le temps et ses valeurs fatales.\n\nCertaines langues s'expriment de mani\u00e8re sp\u00e9ciale,\nAvec des verbes auxiliaires qui font des merveilles.\nLe pass\u00e9 peut \u00eatre simple ou compos\u00e9,\nDes affixes et des mots auxiliaires pour s'exprimer.\n\n[Refrain]\nDans le pass\u00e9, les mots s'envolent,\nComme des r\u00eaves qui se d\u00e9voilent.\nLe choix des formes, \u00e7a d\u00e9pend du contexte,\nEt des langues, \u00e7a varie, c'est complexe.\n\n[Couplet 2]\nDans le fran\u00e7ais, l'anglais, le roumain aussi,\nPas de morph\u00e8mes sp\u00e9cifiques, dis oui.\nMais dans les langues slaves, c'est diff\u00e9rent,\nL'aspect et le mode d'action ont leurs talents.\n\nLe pass\u00e9 simple, avec son aspect perfectif,\nEt l'imparfait, \u00e0 l'aspect imperfectif.\nLe choix des temps d\u00e9pend du registre,\nEt des facteurs pragmatiques, faut pas en \u00eatre avare.\n\nDonc retiens bien toutes ces notions,\nLe pass\u00e9, c'est une invitation.\n\u00c0 plonger dans l'histoire et les temps jadis,\nEt \u00e0 comprendre comment tout a r\u00e9ussi.\n\n[Refrain]\nDans le pass\u00e9, les mots s'envolent,\nComme des r\u00eaves qui se d\u00e9voilent.\nLe choix des formes, \u00e7a d\u00e9pend du contexte,\nEt des langues, \u00e7a varie, c'est complexe."}, {"titre": "Temps compos\u00e9", "text_origine": "Un temps compos\u00e9 est un tiroir verbal compos\u00e9 morphologiquement de deux \u00e9l\u00e9ments : un auxiliaire et un participe. \nAu contraire du temps compos\u00e9, le temps p\u00e9riphrastique est compos\u00e9 s\u00e9mantiquement de deux \u00e9l\u00e9ments, le semi-auxiliaire et un infinitif. Dans le temps compos\u00e9, le lien entre l'auxiliaire et le participe est purement morphologique. L'auxiliaire n'est en effet qu'un outil pur qui a perdu son sens initial (\u00eatre, avoir), et pour cette raison il ne faut pas le confondre avec le verbe \u00eatre utilis\u00e9 dans son sens plein comme dans le devoir est termin\u00e9, phrase au pr\u00e9sent et non au pass\u00e9 compos\u00e9.\nLes temps compos\u00e9s expriment une ant\u00e9riorit\u00e9 par rapport aux temps simples correspondants.", "element_cle": "1. Les temps compos\u00e9s sont compos\u00e9s morphologiquement de deux \u00e9l\u00e9ments : un auxiliaire et un participe.\n2. Les temps p\u00e9riphrastiques, quant \u00e0 eux, sont compos\u00e9s s\u00e9mantiquement de deux \u00e9l\u00e9ments : un semi-auxiliaire et un infinitif.\n3. Dans le temps compos\u00e9, le lien entre l'auxiliaire et le participe est purement morphologique.\n4. L'auxiliaire n'a plus de sens propre (\u00eatre, avoir) et ne doit pas \u00eatre confondu avec le verbe \u00eatre utilis\u00e9 dans son sens plein.\n5. Les temps compos\u00e9s expriment une ant\u00e9riorit\u00e9 par rapport aux temps simples correspondants.", "rap": "[Couplet 1]\nLes temps compos\u00e9s, faut bien les comprendre\nCompos\u00e9s morphologiquement, c'est \u00e7a qu'il faut retenir\nUn auxiliaire et un participe, voil\u00e0 leur formule\nPour exprimer une action qui s'est d\u00e9j\u00e0 faite\n\nLes temps p\u00e9riphrastiques, eux, sont plus s\u00e9mantiques\nUn semi-auxiliaire suivi d'un infinitif, c'est logique\nExpriment une action en cours ou \u00e0 venir\nMais les temps compos\u00e9s, c'est pour l'ant\u00e9riorit\u00e9 qu'ils sont faits\n\n[Refrain]\nTemps compos\u00e9s, temps p\u00e9riphrastiques\nFaut bien les diff\u00e9rencier, c'est pas de l'astuce\nCompos\u00e9s morpho, s\u00e9mantiques les autres\nDans le rap de l'\u00e9ducation, c'est \u00e7a qu'on te montre\n\n[Couplet 2]\nL'auxiliaire, c'est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 des temps compos\u00e9s\nEntre \u00eatre et avoir, faut bien les diff\u00e9rencier\nIls n'ont plus de sens propre, ne les confonds pas\nAvec le verbe \u00eatre, sinon tu seras dans le faux\n\nAnt\u00e9riorit\u00e9, c'est ce que les temps compos\u00e9s montrent\nPar rapport aux temps simples correspondants, c'est leur compte\nAlors retiens bien tout \u00e7a, c'est pas compliqu\u00e9\nDans le rap \u00e9ducatif, on t'explique tout en rythme endiabl\u00e9\n\n[Refrain]\nTemps compos\u00e9s, temps p\u00e9riphrastiques\nFaut bien les diff\u00e9rencier, c'est pas de l'astuce\nCompos\u00e9s morpho, s\u00e9mantiques les autres\nDans le rap de l'\u00e9ducation, c'est \u00e7a qu'on te montre"}, {"titre": "Imparfait", "text_origine": "En grammaire, l'imparfait est une forme verbale temporelle de pass\u00e9 qui existe dans certaines langues. De la fa\u00e7on la plus g\u00e9n\u00e9rale, il exprime un proc\u00e8s en train d'avoir lieu dans une portion du pass\u00e9 par rapport au moment de la parole ou du r\u00e9cit, sans faire voir sa fin ni souvent son d\u00e9but. Souvent, ce proc\u00e8s est en rapport de simultan\u00e9it\u00e9 avec un autre proc\u00e8s \u00e9galement pass\u00e9, le premier constituant une toile de fond pour le second. Il exprime implicitement l'aspect imperfectif,,.\nDans certaines langues, comme le fran\u00e7ais, il y a un imparfait de l'indicatif et un imparfait du subjonctif. Dans d'autres, comme le roumain ou certaines langues slaves, l'imparfait existe seulement \u00e0 l'indicatif.\n\u00c0 l'indicatif, le proc\u00e8s \u00e0 l'imparfait ne se rapporte pas toujours \u00e0 un autre proc\u00e8s du pass\u00e9. Dans ce cas, il peut avoir une valeur it\u00e9rative (exprimant la r\u00e9p\u00e9tition habituelle d'un proc\u00e8s) ou une valeur descriptive, ou bien narrative.\nL'imparfait de l'indicatif existait d\u00e9j\u00e0 en proto-indo-europ\u00e9en et a \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9 par le proto-grec, puis par le grec ancien (ex. \u1f10\u03bc\u03ac\u03c7\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf emakhonto \u00ab ils combattaient \u00bb) ; par le proto-slave, puis par le vieux-slave, le slavon d'\u00e9glise et les autres langues slaves dans leur p\u00e9riode ancienne, certaines le conservant au XXIe si\u00e8cle aussi ; par le latin, qui l'a transmis aux langues romanes.\n\n", "element_cle": "1. L'imparfait est une forme verbale temporelle de pass\u00e9 qui existe dans certaines langues.\n2. Il exprime un proc\u00e8s en train d'avoir lieu dans une portion du pass\u00e9 par rapport au moment de la parole ou du r\u00e9cit.\n3. Souvent, l'imparfait est en relation de simultan\u00e9it\u00e9 avec un autre proc\u00e8s pass\u00e9.\n4. Il peut avoir une valeur it\u00e9rative ou descriptive, voire narrative.\n5. L'imparfait existe \u00e0 la fois \u00e0 l'indicatif et au subjonctif dans certaines langues, comme le fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nL'imparfait, le temps pass\u00e9, dans notre langue bien ancr\u00e9\nUne forme verbale, c'est \u00e7a qu'il faut retenir\nUn proc\u00e8s qui se d\u00e9roulait dans le pass\u00e9, tu veux le saisir ?\nC'est une portion d'histoire, une portion de vie, vois-tu ?\nSimultan\u00e9it\u00e9 avec un autre proc\u00e8s, c'est \u00e7a le menu\n\n[Refrain]\nL'imparfait, l'imparfait, un temps si int\u00e9ressant\nDans notre rap, on t'enseigne en restant percutant\nL'\u00e9ducation, les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nOn te montre que le savoir peut \u00eatre accrochant\n\n[Couplet 2]\nL'imparfait, it\u00e9ratif ou descriptif, c'est toi qui choisis\nNarratif, presque comme une histoire qui s'\u00e9crit\nIndicatif ou subjonctif, \u00e7a d\u00e9pend de la situation\nDans le fran\u00e7ais, on l'utilise, une pr\u00e9cision qui vaut des millions\n\n[Refrain]\nL'imparfait, l'imparfait, un temps si int\u00e9ressant\nDans notre rap, on t'enseigne en restant percutant\nL'\u00e9ducation, les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nOn te montre que le savoir peut \u00eatre accrochant"}, {"titre": "Ost\u00e9ogen\u00e8se imparfaite", "text_origine": "L\u2019ost\u00e9ogen\u00e8se imparfaite, appel\u00e9e aussi \u00ab maladie des os de verre \u00bb, est un groupe de maladies caract\u00e9ris\u00e9es par une fragilit\u00e9 osseuse excessive, due \u00e0 un d\u00e9faut cong\u00e9nital d\u2019\u00e9laboration des fibres collag\u00e8nes du tissu conjonctif qui forme la trame de l\u2019os. Tous les types se caract\u00e9risent par une extr\u00eame fragilit\u00e9 des os, signe le plus typique de la maladie. Cependant, tous les tissus contenant du collag\u00e8ne sont aussi touch\u00e9s (os, peau, tendon). La plupart du temps cette maladie est due \u00e0 une mutation g\u00e9n\u00e9tique spontan\u00e9e de novo mais elle peut aussi \u00eatre familiale et transmise par seulement l\u2019un des deux parents (transmission autosomique dominante).\nIl existe six types d\u2019ost\u00e9ogen\u00e8se imparfaite.\nCause de la fragilit\u00e9 des os, le collag\u00e8ne, qui compose 25 % de la matrice osseuse (le reste est compos\u00e9 surtout de calcium et de phosphore), est soit synth\u00e9tis\u00e9 en moindre quantit\u00e9 (type 1) ou bien il s'agit d'un collag\u00e8ne anormal qui est synth\u00e9tis\u00e9 (les autres types). Le tissu osseux devient alors plus fragile. La matrice osseuse est synth\u00e9tis\u00e9e par des cellules appel\u00e9es \u00ab ost\u00e9oblastes \u00bb.\nLe collag\u00e8ne est aussi pr\u00e9sent dans la peau, les ligaments, la scl\u00e9rotique de l\u2019\u0153il (blanc de l\u2019\u0153il) et la dentine ce qui donne des manifestations cliniques tr\u00e8s vari\u00e9es. Ces manifestations peuvent aller d\u2019une simple coloration bleue de la scl\u00e9rotique jusqu\u2019\u00e0 une forme l\u00e9tale \u00e0 la naissance en passant par des formes s\u00e9v\u00e8res entrainant un handicap profond chez la personne atteinte. La cons\u00e9quence la plus connue de l'ost\u00e9ogen\u00e8se imparfaite est la survenue de fractures multiples sans traumatisme majeur. Chez certaines personnes (type III, IVB) les dents deviennent translucides et fragiles. Des troubles de l\u2019audition (otospongiose) sont aussi possibles. La plupart du temps, la personne atteinte est de tr\u00e8s petite taille et sa vie est constamment \u00e9maill\u00e9e d\u2019hospitalisations et de r\u00e9\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'ost\u00e9ogen\u00e8se imparfaite, \u00e9galement appel\u00e9e \"maladie des os de verre\", est caract\u00e9ris\u00e9e par une fragilit\u00e9 osseuse excessive.\n2. Cette maladie est caus\u00e9e par un d\u00e9faut cong\u00e9nital dans la production des fibres collag\u00e8nes dans le tissu conjonctif des os.\n3. Les os, la peau et les tendons sont tous affect\u00e9s par cette maladie, en raison de l'alt\u00e9ration du collag\u00e8ne.\n4. Il existe six types d'ost\u00e9ogen\u00e8se imparfaite, avec des sympt\u00f4mes et des manifestations variables.\n5. Les fractures multiples sans traumatisme majeur sont l'un des sympt\u00f4mes les plus courants de cette maladie.\n6. Certaines personnes atteintes peuvent \u00e9galement pr\u00e9senter des dents fragiles et translucides, ainsi que des troubles de l'audition.\n7. Les personnes atteintes de cette maladie sont g\u00e9n\u00e9ralement de petite taille et doivent faire face \u00e0 des hospitalisations et \u00e0 une r\u00e9\u00e9ducation r\u00e9guli\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nOst\u00e9ogen\u00e8se imparfaite, maladie des os de verre\nUne fragilit\u00e9 excessive, faut pas en faire un myst\u00e8re\nUn d\u00e9faut cong\u00e9nital, dans la production d'collag\u00e8ne\nLes os, la peau, les tendons, ensemble encha\u00een\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nSix types diff\u00e9rents, sympt\u00f4mes vari\u00e9s\nFractures sans traumatisme, c'est pas si envol\u00e9\nDents fragiles, translucides, troubles d'l'audition\nCes p'tites diff\u00e9rences, faut pas oublier leur mission\n\n[Refrain]\nOn l\u00e8ve haut leur voix, on brise les barri\u00e8res\nLes personnes touch\u00e9es, malgr\u00e9 leurs gal\u00e8res\nHospitalisations, r\u00e9\u00e9ducations r\u00e9guli\u00e8res\nOn leur donne la force, on leur apporte lumi\u00e8re"}, {"titre": "Subjonctif imparfait en fran\u00e7ais", "text_origine": "Le subjonctif imparfait ou imparfait du subjonctif est un temps de la conjugaison des verbes fran\u00e7ais. Il s'emploie lorsque le mode requis est le subjonctif dans un syst\u00e8me au pass\u00e9. \nL'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais est une \u00e9volution du plus-que-parfait du subjonctif latin, dont il reprend l'usage syst\u00e9matique du radical perfectum des verbes et dont il tient ses si caract\u00e9ristiques terminaisons en -ss-. L'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais correspond ainsi en grande partie aux imparfaits du conjonctif italien et portugais (respectivement congiuntivo imperfetto et conjuntivo pret\u00e9rito imperfeito) et au second imparfait du subjonctif espagnol (subjuntivo pret\u00e9rito imperfecto II).\nSon usage, tr\u00e8s \u00e9tendu en ancien fran\u00e7ais, s'est progressivement restreint dans le langage parl\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours o\u00f9 il est devenu tout \u00e0 fait d\u00e9suet dans la langue courante ou informelle, tandis que son usage dans la langue formelle et m\u00eame litt\u00e9raire a \u00e9galement cess\u00e9 d'\u00eatre syst\u00e9matique. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le fran\u00e7ais parl\u00e9 contemporain lui pr\u00e9f\u00e8re le subjonctif pr\u00e9sent. \nLe d\u00e9clin de l'emploi de l'imparfait du subjonctif a commenc\u00e9 vers le milieu du XIXe si\u00e8cle et s'est fortement accentu\u00e9 dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n\n", "element_cle": "1. Le subjonctif imparfait est un temps de conjugaison du fran\u00e7ais.\n2. Il est utilis\u00e9 lorsque le mode requis est le subjonctif dans un syst\u00e8me au pass\u00e9.\n3. L'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais est issu du plus-que-parfait du subjonctif latin.\n4. Il se distingue par l'utilisation syst\u00e9matique du radical perfectum des verbes et ses terminaisons en -ss-.\n5. Il est similaire aux imparfaits du conjonctif italien et portugais ainsi qu'au second imparfait du subjonctif espagnol.\n6. Son usage s'est fortement r\u00e9duit dans le langage parl\u00e9 contemporain.\n7. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9suet dans la langue courante ou informelle.\n8. Son utilisation dans la langue formelle et litt\u00e9raire n'est plus syst\u00e9matique.\n9. Le subjonctif pr\u00e9sent est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans le fran\u00e7ais parl\u00e9 contemporain.\n10. L'emploi de l'imparfait du subjonctif a d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 partir du milieu du XIXe si\u00e8cle et s'est accentu\u00e9 au XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe subjonctif imparfait, un temps d'conjugaison\nUtilis\u00e9 quand l'mode est subjonctif, \u00e0 l'pass\u00e9 c'est d'raison\nIssu d'plus-que-parfait du subjonctif en latin\nRadical perfectum et terminaisons en -ss-, c'est pas chiant\n\n[Couplet 2]\nIl est semblable \u00e0 l'conjonctif italien et portugais\nAinsi qu'au second imparfait du subjonctif en espagnol, c'est un fait\nDans l'langage courant, r\u00e9duit est son usage\nConsid\u00e9r\u00e9 d\u00e9suet, informel, c'est le paysage\n\n[Refrain]\nMais dans l'langage formel, il a sa place\nL'imparfait du subjonctif, toujours rempli d'\u00e9l\u00e9gance\nMais dans l'fran\u00e7ais parl\u00e9, c'est l'pr\u00e9sent qu'on pr\u00e9f\u00e8re\nL'imparfait en d\u00e9clin, au XXe si\u00e8cle, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le"}, {"titre": "Subjonctif imparfait en fran\u00e7ais", "text_origine": "Le subjonctif imparfait ou imparfait du subjonctif est un temps de la conjugaison des verbes fran\u00e7ais. Il s'emploie lorsque le mode requis est le subjonctif dans un syst\u00e8me au pass\u00e9. \nL'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais est une \u00e9volution du plus-que-parfait du subjonctif latin, dont il reprend l'usage syst\u00e9matique du radical perfectum des verbes et dont il tient ses si caract\u00e9ristiques terminaisons en -ss-. L'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais correspond ainsi en grande partie aux imparfaits du conjonctif italien et portugais (respectivement congiuntivo imperfetto et conjuntivo pret\u00e9rito imperfeito) et au second imparfait du subjonctif espagnol (subjuntivo pret\u00e9rito imperfecto II).\nSon usage, tr\u00e8s \u00e9tendu en ancien fran\u00e7ais, s'est progressivement restreint dans le langage parl\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours o\u00f9 il est devenu tout \u00e0 fait d\u00e9suet dans la langue courante ou informelle, tandis que son usage dans la langue formelle et m\u00eame litt\u00e9raire a \u00e9galement cess\u00e9 d'\u00eatre syst\u00e9matique. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le fran\u00e7ais parl\u00e9 contemporain lui pr\u00e9f\u00e8re le subjonctif pr\u00e9sent. \nLe d\u00e9clin de l'emploi de l'imparfait du subjonctif a commenc\u00e9 vers le milieu du XIXe si\u00e8cle et s'est fortement accentu\u00e9 dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n\n", "element_cle": "1. Le subjonctif imparfait est un temps de la conjugaison des verbes fran\u00e7ais.\n2. Il est utilis\u00e9 lorsque le mode requis est le subjonctif dans un syst\u00e8me pass\u00e9.\n3. L'imparfait du subjonctif fran\u00e7ais est d\u00e9riv\u00e9 du plus-que-parfait du subjonctif latin.\n4. Ses terminaisons en -ss- sont caract\u00e9ristiques et correspondent en partie aux imparfaits du conjonctif italien et portugais.\n5. Son usage \u00e9tait tr\u00e8s courant en ancien fran\u00e7ais mais s'est restreint avec le temps.\n6. Dans la langue courante ou informelle, il est d\u00e9suet, pr\u00e9f\u00e9rant le subjonctif pr\u00e9sent.\n7. La diminution de son utilisation a commenc\u00e9 au XIXe si\u00e8cle et s'est accentu\u00e9e au XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe subjonctif imparfait, une facette de la conjugaison\nUtilis\u00e9 quand le subjonctif pass\u00e9 prend possession\nD\u00e9riv\u00e9 du latin, il est unique et si pr\u00e9cis\nAvec ses terminaisons marqu\u00e9es, on lui rend hommage aujourd'hui\n\n[Refrain]\nLe subjonctif imparfait, un temps si sp\u00e9cial\nDans le pass\u00e9 il se cachait, mais toujours vital\nEn ancien fran\u00e7ais, il \u00e9tait roi\nMais avec le temps, son usage s'est restreint, c'est parfois d\u00e9solant\n\n[Couplet 2]\nDans le langage courant, il est d\u00e9sormais oubli\u00e9\nPr\u00e9f\u00e9rant le subjonctif pr\u00e9sent pour s'exprimer\nAu XIXe si\u00e8cle, son utilisation a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cliner\nEt au XXe si\u00e8cle, sa place continue de diminuer\n\n[Refrain]\nLe subjonctif imparfait, un temps si sp\u00e9cial\nDans le pass\u00e9 il se cachait, mais toujours vital\nEn ancien fran\u00e7ais, il \u00e9tait roi\nMais avec le temps, son usage s'est restreint, c'est parfois d\u00e9solant"}, {"titre": "Concurrence imparfaite", "text_origine": "La concurrence imparfaite d\u00e9signe une situation de concurrence sur un march\u00e9 o\u00f9 une au moins des cinq conditions de la concurrence pure et parfaite n'est pas respect\u00e9e. Elle est une fa\u00e7on moins normative que la th\u00e9orie de la concurrence pure et parfaite d'aborder la concurrence. Elle a \u00e9t\u00e9 initialement d\u00e9velopp\u00e9e dans l\u2019entre-deux-guerres par Edward Chamberlin aux \u00c9tats-Unis et par Joan Robinson en Angleterre. Il s'agissait notamment de tenir compte de l'apparition des grandes entreprises et des strat\u00e9gies de diff\u00e9renciation des produits. De nos jours, cette approche est d\u00e9velopp\u00e9e notamment par des nouveaux keyn\u00e9siens comme Joseph E. Stiglitz.\nLongtemps par exemple :\n\nKodak a contr\u00f4l\u00e9 le march\u00e9 de la pellicule photographique ;\nXerox celui de la photocopie sur papier ordinaire (brevet) ;\nIBM celui de l'informatique avec la maturit\u00e9 de son Syst\u00e8me 360.Dans certains secteurs comme celui des boissons sans alcool, un petit nombre d\u2019entreprises sont en position dominante sur le march\u00e9 avec des produits semblables mais pas identiques (Coca-Cola et Pepsi). Ces entreprises sont des faiseurs de prix dans la mesure o\u00f9 la baisse ou l\u2019augmentation l\u00e9g\u00e8re de ses prix n\u2019entra\u00eenent ni une perte totale ni l\u2019accaparement total de la client\u00e8le. Ces firmes vendent moins un bien qu'une image.\n\n", "element_cle": "1. La concurrence imparfaite est une situation o\u00f9 les conditions de la concurrence pure et parfaite ne sont pas toutes respect\u00e9es.\n2. La th\u00e9orie de la concurrence imparfaite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par Edward Chamberlin et Joan Robinson dans les ann\u00e9es de l'entre-deux-guerres.\n3. La concurrence imparfaite permet de prendre en compte l'apparition de grandes entreprises et de strat\u00e9gies de diff\u00e9renciation des produits.\n4. Certains exemples de concurrence imparfaite incluent le contr\u00f4le du march\u00e9 de la pellicule photographique par Kodak et celui de la photocopie papier ordinaire par Xerox.\n5. Dans des secteurs tels que les boissons sans alcool, quelques entreprises dominent le march\u00e9 avec des produits similaires mais non identiques, comme Coca-Cola et Pepsi.", "rap": "[Couplet 1]\nLa concurrence imparfaite, c'est l'reflet du r\u00e9el\nPas d'concurrence pure, pas d'justice id\u00e9ale\nChamberlin et Robinson, ils ont tout compris\nD\u00e9velopp\u00e9 la th\u00e9orie, dans l'entre-deux-guerres, ouais c'est \u00e7a qu'c'est\n\n[Refrain]\nLa concurrence imparfaite, faut s'y faire\nGrandes entreprises, strat\u00e9gies \u00e0 foison dans l'air\nOn parle de diff\u00e9renciation, produits qui brillent\nKodak, le roi d'la pellicule, Xerox et ses photocopies qui scintillent\n\n[Couplet 2]\nDans l'march\u00e9 d'la non-alcoolis\u00e9, Coca-Cola et Pepsi s'croulent\nDes boissons similaires, mais c'est pas tout \u00e0 fait d'la brouille\nUne poign\u00e9e d'entreprises, on peut les compter sur les doigts d'une main\nElles dominent le game, c'est pas tout \u00e0 fait sain\n\n[Refrain]\nLa concurrence imparfaite, c'est leur r\u00e8gne\nElles dictent les r\u00e8gles, les autres sont dans la peine\nCoca vs Pepsi, c'est l'combat du si\u00e8cle\nMais la vraie question, est-ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re le rouge ou le bleu ciel ?"}, {"titre": "Conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe", "text_origine": "Alors que les deux premi\u00e8res conjugaisons fran\u00e7aises des verbes sont appel\u00e9es conjugaisons vivantes (parce que le fran\u00e7ais s'enrichit sans cesse de nouveaux verbes appartenant \u00e0 l'un ou l'autre de ces deux groupes), la troisi\u00e8me conjugaison au contraire, est appel\u00e9e conjugaison morte, parce que constitu\u00e9e d'un groupe de verbes ne se renouvelant pas.\nLa premi\u00e8re conjugaison, qui concerne l'\u00e9norme majorit\u00e9 des verbes, ceux en -er, est r\u00e9guli\u00e8re, m\u00eame si elle comporte des subtilit\u00e9s comme des lettres qui se d\u00e9doublent ou des accents qui se pr\u00e9sentent parfois ou autres cas comme les \u00ab c \u00bb ou les \u00ab g \u00bb, il y a toujours des r\u00e8gles (sauf pour les d\u00e9doublements de consonne des verbes en eler et eter, qui n\u00e9cessite d'apprendre une liste de verbes). La deuxi\u00e8me conjugaison concerne peu de verbes et est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re (verbe en -ir faisant -issant, si ce n'est le verbe ha\u00efr, qui donne au pr\u00e9sent de l'indicatif je hais, tu hais, il/elle/on hait). La troisi\u00e8me conjugaison regroupe tous les verbes qui, utilis\u00e9s depuis toujours et parfois \u00e0 la suite de la fusion de plusieurs radicaux, se conjuguent d'une fa\u00e7on unique. Toutefois, les verbes du troisi\u00e8me groupe les plus utilis\u00e9s se rassemblent sous une trentaine de mod\u00e8les de conjugaison. Les verbes auxiliaires sont toujours du 3e groupe : avoir, \u00eatre, aller, pouvoir, etc.\nCe groupe contient environ 485 verbes, soit beaucoup moins que le nombre des verbes du premier groupe, qui contient 90 % des verbes. Cependant, si on consid\u00e8re la liste des verbes de la langue fran\u00e7aise par taux de fr\u00e9quence, les dix verbes les plus employ\u00e9s de la langue fran\u00e7aise appartiennent tous au troisi\u00e8me groupe de conjugaison.\n\n", "element_cle": "1. La conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe est appel\u00e9e conjugaison morte.\n2. La premi\u00e8re conjugaison concerne la majorit\u00e9 des verbes en -er et est r\u00e9guli\u00e8re.\n3. La deuxi\u00e8me conjugaison concerne peu de verbes et est r\u00e9guli\u00e8re, sauf pour le verbe ha\u00efr.\n4. La troisi\u00e8me conjugaison regroupe tous les verbes qui se conjuguent d'une fa\u00e7on unique.\n5. Les verbes auxiliaires sont toujours du troisi\u00e8me groupe.\n6. Le troisi\u00e8me groupe compte environ 485 verbes, beaucoup moins que le premier groupe.\n7. Les dix verbes les plus employ\u00e9s de la langue fran\u00e7aise appartiennent tous au troisi\u00e8me groupe de conjugaison.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe, \nElle s'appelle la conjugaison morte, j'te le groupe.\nAlors \u00e9coute bien, je vais t'expliquer sans d\u00e9tour,\nLes r\u00e8gles \u00e0 conna\u00eetre pour pas faire d'erreur.\n\n[Refrain]\nLa premi\u00e8re conjugaison, t'inqui\u00e8te c'est la base,\nPour les verbes en -er, c'est r\u00e9gulier, pas de casse.\nLa deuxi\u00e8me est rare, mais y'a un b\u00e9mol,\nLe verbe ha\u00efr, lui, il fait son solo.\n\n[Couplet 2]\nLa troisi\u00e8me conjugaison, c'est un m\u00e9lange unique,\nDe verbes diff\u00e9rents, mais c'est pas panique.\nY'a les auxiliaires, on les retrouve toujours l\u00e0,\nAu troisi\u00e8me groupe, ils sont au top, voil\u00e0.\n\n[Refrain]\nLe troisi\u00e8me groupe compte moins de verbes en stock,\n485, c'est moins que le premier, mais c'est pas choquant.\nEt les dix verbes les plus employ\u00e9s par chez nous,\nIls sont tous du troisi\u00e8me groupe, c'est fou."}, {"titre": "Pronom", "text_origine": "Un pronom est un mot-outil variable dont le r\u00f4le principal est de se substituer \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment quelconque, linguistique ou non. Le pronom est donc avant tout un repr\u00e9sentant, qui \u00e9vite une r\u00e9p\u00e9tition.\n\n\u00c9tymologiquement, pronom signifie mis pour le nom (le pr\u00e9fixe pro- a le sens de \u00e0 la place de). C'est-\u00e0-dire que le pronom remplace un nom, auquel il se rapporte.Par ailleurs, le pronom peut parfois \u00eatre le noyau d'un syntagme (appel\u00e9 syntagme pronominal) :Nous avons vu quelque chose de vraiment int\u00e9ressant.\nLe syntagme pronominal \u00ab quelque chose de vraiment int\u00e9ressant \u00bb a pour noyau le pronom ind\u00e9fini \u00ab quelque chose \u00bb.Certains pronoms ont des correspondants dans la cat\u00e9gorie des d\u00e9terminants. La diff\u00e9rence entre un pronom et le d\u00e9terminant correspondant, est que le d\u00e9terminant est toujours suivi du nom noyau avec lequel il forme un syntagme, tandis que le pronom est employ\u00e9 tout seul, rempla\u00e7ant \u00e0 la fois le d\u00e9terminant et le nom :Les vacances sont termin\u00e9es. Je voudrais pouvoir les recommencer.\nLe syntagme \u00ab Les vacances \u00bb, constitu\u00e9 d'un nom noyau (\u00ab vacances \u00bb) actualis\u00e9 par un d\u00e9terminant (l'article d\u00e9fini \u00ab les \u00bb), est l'ant\u00e9c\u00e9dent du pronom personnel \u00ab les \u00bb.Si l'\u00e9l\u00e9ment repr\u00e9sent\u00e9 est de nature linguistique ou phrastique (un nom ou un mot quelconque, un syntagme, une proposition, une phrase\u2026), le pronom est un repr\u00e9sentant textuel. Si au contraire l'\u00e9l\u00e9ment remplac\u00e9 est de nature extralinguistique, le pronom est un repr\u00e9sentant r\u00e9f\u00e9rentiel.\n\n", "element_cle": "1. Un pronom est un mot-outil variable qui se substitue \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment pour \u00e9viter une r\u00e9p\u00e9tition.\n2. Le pronom remplace un nom auquel il se rapporte.\n3. Certains pronoms sont le noyau d'un syntagme pronominal.\n4. La diff\u00e9rence entre un pronom et un d\u00e9terminant correspondant est que le d\u00e9terminant est suivi du nom, tandis que le pronom est utilis\u00e9 seul.\n5. Le pronom peut \u00eatre un repr\u00e9sentant textuel ou r\u00e9f\u00e9rentiel, en fonction de la nature de l'\u00e9l\u00e9ment qu'il remplace.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis le pronom, j'remplace un mot \u00e0 chaque fois\nPour \u00e9viter les r\u00e9p\u00e9titions, j'suis l\u00e0 pour \u00e7a\nPas besoin d'noms, j'suis l\u00e0, j'remplis le vide\nDans chaque phrase, j'suis l'outil qu'on sollicite\n\n[Refrain]\nPronom, j'suis le roi de l'\u00e9conomie de mots\nDans l'expression, j'suis le champion de la concision\nPas besoin d'long discours, j'suis l\u00e0 pour simplifier\nDans chaque texte, j'suis l\u00e0 pour t'enseigner\n\n[Couplet 2]\nAttention, j'suis pas qu'un simple rempla\u00e7ant\nJ'suis aussi un noyau, faisant partie du syntagme\nMais j'fais la diff\u00e9rence, un d\u00e9terminant est avec noms\nAlors qu'moi, j'suis fort, j'me suffis \u00e0 moi-m\u00eame, fils\n\n[Refrain]\nPronom, j'suis le roi de l'\u00e9conomie de mots\nDans l'expression, j'suis le champion de la concision\nPas besoin d'long discours, j'suis l\u00e0 pour simplifier\nDans chaque texte, j'suis l\u00e0 pour t'enseigner"}, {"titre": "Pronom personnel neutre en fran\u00e7ais contemporain", "text_origine": "Les pronoms personnels neutres en fran\u00e7ais contemporain (ou n\u00e9o-pronoms) sont des n\u00e9ologismes, ou des r\u00e9activations de formes archa\u00efques ou r\u00e9gionales, utilis\u00e9s pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une ou plusieurs personnes ne se reconnaissant pas dans la classification binaire homme/femme, pour des personnes dont on ne conna\u00eet pas le genre ou pour un groupe mixte de personnes. \u00c0 la troisi\u00e8me personne du singulier, ces pronoms sont notamment iel, ille, ael, ul, ol et al ; ils prennent tous un s au pluriel.\n\n", "element_cle": "1. Les pronoms personnels neutres en fran\u00e7ais contemporain sont des n\u00e9ologismes ou des r\u00e9activations de formes archa\u00efques et r\u00e9gionales.\n2. Ces pronoms sont utilis\u00e9s pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des personnes ne se reconnaissant pas dans la classification binaire homme/femme.\n3. Ils sont \u00e9galement utilis\u00e9s pour d\u00e9signer des personnes dont on ne conna\u00eet pas le genre ou pour un groupe mixte de personnes.\n4. Les pronoms personnels neutres \u00e0 la troisi\u00e8me personne du singulier incluent iel, ille, ael, ul, ol et al.\n5. Tous ces pronoms prennent un \"s\" au pluriel.", "rap": "[Couplet 1]\nLes pronoms neutres, une \u00e9volution contemporaine\nPour \u00e9chapper \u00e0 la classification binaire, c'est pas anodin\nOn brise les barri\u00e8res, on casse les normes\nAvec des pronoms inclusifs qui s'affirment sans dormir\n\n[Couplet 2]\nIel, ille, ael, ul, ol et al, une belle vari\u00e9t\u00e9\nPour repr\u00e9senter toutes les identit\u00e9s\nQue ce soit pour des personnes dont on ignore le genre\nOu dans un groupe mixte, c'est l\u00e0 qu'ils prennent leur \u00e9clair\n\n[Refrain]\nLes pronoms neutres, un langage \u00e9galitaire\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, notre mission salutaire\nAvec ces mots inclusifs, on \u00e9crit l'histoire\nEn brisant les barri\u00e8res, pour l'\u00e9galit\u00e9, on se battra jusqu'au soir"}, {"titre": "Pronom", "text_origine": "Un pronom est un mot-outil variable dont le r\u00f4le principal est de se substituer \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment quelconque, linguistique ou non. Le pronom est donc avant tout un repr\u00e9sentant, qui \u00e9vite une r\u00e9p\u00e9tition.\n\n\u00c9tymologiquement, pronom signifie mis pour le nom (le pr\u00e9fixe pro- a le sens de \u00e0 la place de). C'est-\u00e0-dire que le pronom remplace un nom, auquel il se rapporte.Par ailleurs, le pronom peut parfois \u00eatre le noyau d'un syntagme (appel\u00e9 syntagme pronominal) :Nous avons vu quelque chose de vraiment int\u00e9ressant.\nLe syntagme pronominal \u00ab quelque chose de vraiment int\u00e9ressant \u00bb a pour noyau le pronom ind\u00e9fini \u00ab quelque chose \u00bb.Certains pronoms ont des correspondants dans la cat\u00e9gorie des d\u00e9terminants. La diff\u00e9rence entre un pronom et le d\u00e9terminant correspondant, est que le d\u00e9terminant est toujours suivi du nom noyau avec lequel il forme un syntagme, tandis que le pronom est employ\u00e9 tout seul, rempla\u00e7ant \u00e0 la fois le d\u00e9terminant et le nom :Les vacances sont termin\u00e9es. Je voudrais pouvoir les recommencer.\nLe syntagme \u00ab Les vacances \u00bb, constitu\u00e9 d'un nom noyau (\u00ab vacances \u00bb) actualis\u00e9 par un d\u00e9terminant (l'article d\u00e9fini \u00ab les \u00bb), est l'ant\u00e9c\u00e9dent du pronom personnel \u00ab les \u00bb.Si l'\u00e9l\u00e9ment repr\u00e9sent\u00e9 est de nature linguistique ou phrastique (un nom ou un mot quelconque, un syntagme, une proposition, une phrase\u2026), le pronom est un repr\u00e9sentant textuel. Si au contraire l'\u00e9l\u00e9ment remplac\u00e9 est de nature extralinguistique, le pronom est un repr\u00e9sentant r\u00e9f\u00e9rentiel.\n\n", "element_cle": "1. Le pronom est un mot-outil qui se substitue \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment linguistique ou non.\n2. Le pronom \u00e9vite la r\u00e9p\u00e9tition en rempla\u00e7ant un nom.\n3. Certains pronoms ont des correspondants dans la cat\u00e9gorie des d\u00e9terminants.\n4. Les d\u00e9terminants sont toujours suivis d'un nom, contrairement aux pronoms qui sont utilis\u00e9s seuls.\n5. Le pronom peut \u00eatre un repr\u00e9sentant textuel ou r\u00e9f\u00e9rentiel, en fonction de ce qu'il remplace.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pronom, un mot essentiel dans l'\u00e9locution\nIl remplace un \u00e9l\u00e9ment, \u00e9vite la r\u00e9p\u00e9tition\nPas besoin de nom, il se suffit \u00e0 lui-m\u00eame\nSeul ou avec des d\u00e9terminants, il se mette en sc\u00e8ne\n\nLe pronom, un substitut linguistique\nIl joue un r\u00f4le essentiel, il est strat\u00e9gique\nIl peut \u00eatre r\u00e9f\u00e9rentiel ou repr\u00e9sentant textuel\nEn fonction de ce qu'il remplace, il prend un r\u00f4le essentiel\n\n[Refrain]\nLe pronom, un outil puissant dans le discours\nIl facilite la communication, il est le recours\nDans le rap, on l'utilise pour construire notre art\nEn mettant en valeur les notions \u00e9ducatives, d'un bout \u00e0 l'autre du parchemin\n\n[Couplet 2]\nLe pronom, un alli\u00e9 dans la transmission des faits\nOn rappelle des dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants sans jamais se d\u00e9faire\nDe Versailles en 1789, la R\u00e9volution fran\u00e7aise br\u00fble\nLe pronom nous permet de garder le fil, sans aucune bulle\n\nDans les couplets \u00e0 venir, on parle de l'Histoire\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, on d\u00e9roule le fil du savoir\nLe pronom est l\u00e0, pour rappeler les le\u00e7ons apprises\nPour transmettre l'\u00e9ducation et les valeurs admises\n\n[Refrain]\nLe pronom, un outil puissant dans le discours\nIl facilite la communication, il est le recours\nDans le rap, on l'utilise pour construire notre art\nEn mettant en valeur les notions \u00e9ducatives, d'un bout \u00e0 l'autre du parchemin"}, {"titre": "Non-binarit\u00e9", "text_origine": "Non-binarit\u00e9 est un terme g\u00e9n\u00e9rique utilis\u00e9 en sciences sociales et dans le lexique LGBT+ pour cat\u00e9goriser les diff\u00e9rentes identit\u00e9s de genre non binaires ou genderqueer qui ne s'inscrivent pas dans une norme binaire, c'est-\u00e0-dire que les personnes non binaires ou genderqueer ne s'identifient ni strictement homme, ni strictement femme, mais entre les deux, un m\u00e9lange des deux, ou aucun des deux.\nLes personnes non binaires peuvent choisir d'adopter des pronoms personnels diff\u00e9rents pour se d\u00e9signer, changer de pr\u00e9nom, adopter une expression de genre diff\u00e9rente de celle de leur genre assign\u00e9 \u00e0 la naissance. En plus d'une \u00e9ventuelle transition sociale, certaines choisissent \u00e9galement de r\u00e9aliser une transition m\u00e9dicale.\nLa non-binarit\u00e9 est rarement reconnue officiellement ; en 2023, 16 pays dans le monde reconnaissent un genre non binaire ou permettent la mention de \u00ab troisi\u00e8me sexe \u00bb dans leur \u00e9tat civil.\n\n", "element_cle": "1. La non-binarit\u00e9 est un terme utilis\u00e9 pour cat\u00e9goriser les identit\u00e9s de genre non binaires ou genderqueer.\n2. Les personnes non binaires ne s'identifient ni strictement homme ni strictement femme.\n3. Elles peuvent choisir des pronoms et un pr\u00e9nom diff\u00e9rents de leur genre assign\u00e9 \u00e0 la naissance.\n4. Certaines personnes non binaires peuvent \u00e9galement r\u00e9aliser une transition sociale et m\u00e9dicale.\n5. La reconnaissance officielle de la non-binarit\u00e9 est encore rare, seuls 16 pays la reconnaissent en 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nLa non-binarit\u00e9, c'est l'sujet d'aujourd'hui\nOn parle d'identit\u00e9s de genre qui sortent du clich\u00e9\nNi homme, ni femme, y'a pas d'cat\u00e9gorie\nGenderqueer, non binaires, c'est la diversit\u00e9\n\nChoisir ses pronoms, choisir son identit\u00e9\nS'affranchir des cases, foutre la soci\u00e9t\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\nN\u00e9-e dans l'mauvais corps, ils-elles se sont lev\u00e9-e-s\nPour vivre leur v\u00e9rit\u00e9, pour s'exprimer sans piti\u00e9\n\n[Refrain]\nLa non-binarit\u00e9, un souffle de libert\u00e9\nOn bouscule les normes, on brise les cha\u00eenes\nLa non-binarit\u00e9, une qu\u00eate d'\u00e9galit\u00e9\n16 pays seulement, on veut plus de reconnaissance\n\n[Couplet 2]\nTransition sociale, transition m\u00e9dicale\nCertaines personnes non binaires font face \u00e0 ces batailles\nChanger de pr\u00e9nom, d'apparence, d'aspect\nPour \u00eatre en accord avec leur moi le plus parfait\n\nMais la reconnaissance, elle se fait attendre\nSeulement 16 pays la prennent en compte, c'est \u00e0 fendre\nOn veut plus de visibilit\u00e9, plus de respect\nPour que chacun-e puisse s'exprimer sans regret\n\n[Refrain]\nLa non-binarit\u00e9, un souffle de libert\u00e9\nOn bouscule les normes, on brise les cha\u00eenes\nLa non-binarit\u00e9, une qu\u00eate d'\u00e9galit\u00e9\n16 pays seulement, on veut plus de reconnaissance"}, {"titre": "Espagne", "text_origine": "L'Espagne, en forme longue le royaume d'Espagne (respectivement en espagnol : Espa\u00f1a  et Reino de Espa\u00f1a), est un \u00c9tat souverain transcontinental d'Europe du Sud, et d'Europe de l'Ouest, qui occupe la plus grande partie de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique. Le pays a une superficie de 504 030 km2 et une population de 47 millions d'habitants.\nL'Espagne est bord\u00e9e au nord-est par les Pyr\u00e9n\u00e9es, qui constituent une fronti\u00e8re naturelle avec la France et l'Andorre; \u00e0 l'est et au sud-est par la mer M\u00e9diterran\u00e9e, au sud-sud-ouest par le territoire britannique de Gibraltar et le d\u00e9troit du m\u00eame nom, ce dernier s\u00e9parant le continent europ\u00e9en de l'Afrique. Le Portugal est limitrophe de l'Espagne \u00e0 l'ouest tandis que l'oc\u00e9an Atlantique borde le pays \u00e0 l'ouest-nord-ouest; enfin le golfe de Gascogne baigne le littoral nord. Le territoire espagnol inclut \u00e9galement les \u00eeles Bal\u00e9ares en M\u00e9diterran\u00e9e, les \u00eeles Canaries dans l'oc\u00e9an Atlantique au large de la c\u00f4te africaine, et deux villes autonomes en Afrique du Nord, Ceuta et Melilla, limitrophes du Maroc.\nL'Espagne en tant que pays est n\u00e9e de l'union dynastique au XVe si\u00e8cle de deux \u00c9tats souverains, les Couronnes de Castille et d'Aragon \u2014 elles-m\u00eames construites tout au long du Moyen \u00c2ge par l'union ou la conqu\u00eate d'entit\u00e9s politiques, culturelles et linguistiques initialement distinctes, qui se retrouvent dans les multiples nationalit\u00e9s historiques reconnues par la Constitution actuelle de l'\u00c9tat espagnol \u2014 et de l'absorption en 1492 du royaume de Grenade et en 1512 de la partie ib\u00e9rique du royaume de Navarre. Cet ensemble devient un \u00c9tat unitaire en 1715-1716 par la dissolution des deux Couronnes en application des d\u00e9crets de Nueva Planta. La monarchie catholique espagnole, qui poss\u00e8de alors un immense empire colonial, est, du XVe si\u00e8cle au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, une grande puissance politique et \u00e9conomique. Elle conna\u00eet notamment un important rayonnement culturel dans toute l'Europe durant le Si\u00e8cle d'or espagnol (XVIe si\u00e8cle-XVIIe si\u00e8cle). L'influence espagnole a d\u00e9clin\u00e9 tout au long du XIXe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle avec la perte de ses colonies, la mont\u00e9e des nationalismes et la multiplication des crises politiques, \u00e9conomiques et sociales qui culminent avec la guerre civile de 1936 \u00e0 1939 suivie d'une longue p\u00e9riode de dictature franquiste, conservatrice, militariste et nationale catholique de 1939 \u00e0 1975.\n\u00c0 la suite de la transition d\u00e9mocratique ouverte \u00e0 la mort de Francisco Franco en 1975 et au mouvement culturel qui l'a accompagn\u00e9e, la Movida, l'Espagne est devenue une monarchie constitutionnelle au r\u00e9gime d\u00e9mocratique parlementaire.\nC'est un pays d\u00e9velopp\u00e9 dot\u00e9 de la quatorzi\u00e8me plus forte \u00e9conomie mondiale par PIB nominal et d'un niveau de vie \u00ab tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb. C'est un membre de l'Organisation des Nations unies, de l'Union europ\u00e9enne, de l'Union latine, de l'OTAN, de l'OCDE et de l'OMC.", "element_cle": "1. L'Espagne est un \u00c9tat souverain transcontinental d'Europe du Sud, et d'Europe de l'Ouest, qui occupe la plus grande partie de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique.\n2. Le pays a une superficie de 504 030 km2 et une population de 47 millions d'habitants.\n3. L'Espagne est bord\u00e9e par les Pyr\u00e9n\u00e9es au nord-est, la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l'est et au sud-est, le territoire britannique de Gibraltar et le d\u00e9troit du m\u00eame nom au sud-sud-ouest.\n4. Le Portugal est limitrophe de l'Espagne \u00e0 l'ouest tandis que l'oc\u00e9an Atlantique borde le pays \u00e0 l'ouest-nord-ouest.\n5. Le territoire espagnol inclut \u00e9galement les \u00eeles Bal\u00e9ares en M\u00e9diterran\u00e9e, les \u00eeles Canaries dans l'oc\u00e9an Atlantique et deux villes autonomes en Afrique du Nord, Ceuta et Melilla.\n6. L'Espagne est n\u00e9e de l'union dynastique au XVe si\u00e8cle des Couronnes de Castille et d'Aragon, ainsi que de l'absorption du royaume de Grenade en 1492 et du royaume de Navarre en 1512.\n7. L'Espagne \u00e9tait une grande puissance politique et \u00e9conomique pendant plusieurs si\u00e8cles, notamment lors du Si\u00e8cle d'or espagnol au XVIe et XVIIe si\u00e8cle.\n8. La monarchie catholique espagnole poss\u00e9dait un vaste empire colonial pendant cette p\u00e9riode.\n9. La Constitution actuelle de l'\u00c9tat espagnol reconna\u00eet les multiples nationalit\u00e9s historiques pr\u00e9sentes dans le pays.\n10. L'Espagne a connu un rayonnement culturel important dans toute l'Europe durant le Si\u00e8cle d'or espagnol.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Espagne, un pays souverain et puissant\nSur la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, il est imposant\nAvec ses 504 030 km2 c'est pas rien\nEt ses 47 millions d'habitants, \u00e7a donne le tournis\n\n[Refrain]\nEspagne, terre de diversit\u00e9 et de beaut\u00e9\nDe l'Europe du Sud, \u00e0 l'Europe de l'Ouest, fiert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes Pyr\u00e9n\u00e9es, les fronti\u00e8res, tout \u00e7a c'est grand\nLa M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l'est, un pays charmant\nEt ne l'oublions pas, Gibraltar au sud-ouest\nPortugal \u00e0 l'ouest, Atlantique au nord-ouest\n\n[Refrain]\nEspagne, pays aux multiples horizons\nBal\u00e9ares, Canaries, un m\u00e9lange de passion\n\n[Couplet 3]\nAu XVe si\u00e8cle, une union de couronnes\nCastille, Aragon, une fusion qui r\u00e9sonne\nGrenade en 1492, Navarre en 1512\nL'Espagne se formait, puissance \u00e9tait son secret\n\n[Refrain]\nEspagne, berceau d'un empire colonial\nUn rayonnement culturel sans \u00e9gal\n\n[Couplet 4]\nUne constitution qui reconna\u00eet les nationalit\u00e9s\nUn pays uni malgr\u00e9 les diversit\u00e9s\nEt durant le Si\u00e8cle d'or espagnol, une \u00e9poque b\u00e9nie\nUn rayonnement culturel qui brille \u00e0 l'infini\n\n[Refrain]\nEspagne, fier h\u00e9ritage historique\nUn pays riche en couleurs et en musique."}, {"titre": "Adjectif", "text_origine": "En grammaire, on appelle adjectif (anciennement nom adjectif) une nature de mot qui s'adjoint au nom au sein d'un syntagme nominal pour exprimer une qualit\u00e9 (adjectif qualificatif), une relation (adjectif relationnel) ou pour permettre \u00e0 celui-ci d'\u00eatre actualis\u00e9 au sein d'une phrase (adjectif d\u00e9terminatif) \nL'adjectif qualificatif ou relationnel remplit la fonction syntaxique d'\u00e9pith\u00e8te lorsqu'il d\u00e9termine une propri\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifique de l'ensemble qu'il qualifie, souvent le nom. Il est dit attribut lorsqu'il d\u00e9termine une propri\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rique d'un ensemble \u00e9voqu\u00e9 par le nom, par l'interm\u00e9diaire d'une copule, laquelle est typiquement un verbe.\nLa terminologie grammaticale traditionnelle inclut \u00e9galement dans la classe des adjectifs certains d\u00e9terminants : on parle parfois d'adjectifs possessifs, d\u00e9monstratifs, ind\u00e9finis, num\u00e9raux... Ces \u00ab adjectifs d\u00e9terminatifs \u00bb constituent avec les articles la classe des d\u00e9terminants et se diff\u00e9rencient des adjectifs par leur distribution et fonction bien distinctes. C'est pour cette raison que la plupart des grammairiens \u00e9vitent cette classification et parleront aujourd\u2019hui de d\u00e9terminants possessifs, d\u00e9monstratifs, etc.Dans certaines langues flexionnelles, l'adjectif se d\u00e9cline. Lorsque ces langues ne poss\u00e8dent pas de syst\u00e8me casuel, on dit que l\u2019adjectif s'accorde (avec le nom qu'il qualifie, g\u00e9n\u00e9ralement), c'est-\u00e0-dire qu'il reprend ses traits grammaticaux, comme le genre ou le nombre.", "element_cle": "1. La notion d'adjectif en grammaire \n2. Les diff\u00e9rentes fonctions de l'adjectif \n3. Les adjectifs qualificatifs et relationnels \n4. Les adjectifs d\u00e9terminatifs \n5. La d\u00e9clinaison de l'adjectif dans certaines langues", "rap": "[Couplet 1]\nLa notion d'adjectif, c'est ce qu'il te faut comprendre,\nEn grammaire, un mot qui peut tout rendre,\nIl qualifie, d\u00e9crit, ajoute des infos,\nIl s'accorde en genre et en nombre, t'inqui\u00e8te, j'te montre.\n\n[Couplet 2]\nLes diff\u00e9rentes fonctions de l'adjectif, faut rester attentif,\nAttribut, \u00e9pith\u00e8te, compl\u00e9ment, tout est vif,\nIl peut caract\u00e9riser un nom, donner des pr\u00e9cisions,\nOu exprimer une relation, c'est l'essence de sa mission.\n\n[Refrain]\nLes adjectifs qualificatifs, ceux qui d\u00e9crivent les choses,\nLes adjectifs relationnels, ceux qui montrent des poses,\nIls sont indispensables, dans toutes les langues, tu vois,\nL'adjectif, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour donner du choix.\n\n[Couplet 3]\nLes adjectifs qualificatifs, ils sont puissants,\nIls d\u00e9crivent les noms, vont droit au but, concis,\nIls ajoutent des couleurs, des caract\u00e9ristiques,\nPour enrichir le langage, c'est magnifique.\n\n[Couplet 4]\nLes adjectifs d\u00e9terminatifs, ils sont essentiels,\nIls pr\u00e9cisent, limitent, c'est vraiment du potentiel,\nLe d\u00e9terminant, le super-h\u00e9ros du groupe nominal,\nPour clarifier, sp\u00e9cifier, \u00e7a, c'est vital.\n\n[Refrain]\nLes adjectifs qualificatifs, ceux qui d\u00e9crivent les choses,\nLes adjectifs relationnels, ceux qui montrent des poses,\nIls sont indispensables, dans toutes les langues, tu vois,\nL'adjectif, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour donner du choix.\n\n[Couplet 5]\nLa d\u00e9clinaison de l'adjectif, dans certaines langues,\nC'est un vrai d\u00e9fi, \u00e7a demande de la tangue,\nIl change de forme, selon le genre et le nombre,\nDans une phrase, il joue un r\u00f4le d'ombre.\n\n[Couplet 6]\nMais dans le rap, on aime la diversit\u00e9,\nOn m\u00e9lange les mots, on joue avec la cr\u00e9ativit\u00e9,\nAlors l'adjectif, il fait partie de notre arsenal,\nPour peindre des images, dans nos textes g\u00e9niaux.\n\n[Refrain]\nLes adjectifs qualificatifs, ceux qui d\u00e9crivent les choses,\nLes adjectifs relationnels, ceux qui montrent des poses,\nIls sont indispensables, dans toutes les langues, tu vois,\nL'adjectif, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour donner du choix."}, {"titre": "Adjectif ind\u00e9fini", "text_origine": "En grammaire, un adjectif ind\u00e9fini s'oppose \u00e0 l'article d\u00e9fini et est une sous-cat\u00e9gorie de d\u00e9terminant ind\u00e9fini, ajoutant \u00e0 l'actualisation du nom noyau, un caract\u00e8re incertain, impr\u00e9cis, vague.\nLa cat\u00e9gorie des adjectifs ind\u00e9finis est un ensemble dont les fronti\u00e8res sont assez floues. On distingue canoniquement, les adjectifs ind\u00e9finis au sens strict, sous forme de mots simples, et les adjectifs ind\u00e9finis, sous forme de locutions, appel\u00e9s quantificateurs.\nCertains grammairiens vont jusqu'\u00e0 leur associer les adjectifs num\u00e9raux cardinaux.\nDans la cat\u00e9gorie des pronoms, le correspondant de l'adjectif ind\u00e9fini est le pronom ind\u00e9fini.\nLe pr\u00e9sent article ne traitera que des adjectifs ind\u00e9finis au sens strict (les seuls dont on puisse dresser une liste compl\u00e8te).\n\n", "element_cle": "1. L'adjectif ind\u00e9fini s'oppose \u00e0 l'article d\u00e9fini en grammaire.\n2. Il ajoute un caract\u00e8re incertain, impr\u00e9cis et vague \u00e0 un nom.\n3. Les adjectifs ind\u00e9finis sont divis\u00e9s en deux cat\u00e9gories : les simples et les locutions.\n4. Certains grammairiens consid\u00e8rent aussi les adjectifs num\u00e9raux cardinaux comme ind\u00e9finis.\n5. Dans la cat\u00e9gorie des pronoms, le pronom ind\u00e9fini est l'\u00e9quivalent de l'adjectif ind\u00e9fini.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe avec un style qui d\u00e9range\nAdjectif ind\u00e9fini, c'est l'ange\nJ'suis incertain, vague comme l'horizon\nMais j'fais passer un message, sans illusion\n\nLes adjectifs ind\u00e9finis, j'm'en fais une arme\nJ'ajoute du myst\u00e8re, j'fais fondre les alarmes\nImpr\u00e9cis, mais j'fais r\u00e9fl\u00e9chir les masses\nL'\u00e9ducation, c'est \u00e7a qui m'anime, qui me glace\n\n[Refrain]\nAdjectif ind\u00e9fini, j'suis l\u00e0 pour marquer l'histoire\nMes mots, mes vers, c'est l'\u00e9cole de la victoire\nJ'd\u00e9fie les normes, j'bouscule les codes\nJ'm\u00e9lange les id\u00e9es, j'fais rena\u00eetre la prose\n\n[Couplet 2]\nLes simples adjectifs ind\u00e9finis, c'est ma palette\nJ'les manie d'une main s\u00fbre, sans faire de fausses f\u00eates\nJ'cr\u00e9e une atmosph\u00e8re d'incertitude et de doute\nMais j'fais r\u00e9fl\u00e9chir les auditeurs, \u00e7a c'est mon coup\n\nLes adjectifs locutions, c'est mon jeu de mots\nJ'les aligne, j'les encha\u00eene, j'fais tomber les maux\nComme un po\u00e8te maudit, j'fais vibrer les phrases\nJ'insuffle l'\u00e9ducation, j'\u00e9crit sur des pages\n\n[Refrain]\nAdjectif ind\u00e9fini, j'suis l\u00e0 pour marquer l'histoire\nMes mots, mes vers, c'est l'\u00e9cole de la victoire\nJ'd\u00e9fie les normes, j'bouscule les codes\nJ'm\u00e9lange les id\u00e9es, j'fais rena\u00eetre la prose"}, {"titre": "Adjectif num\u00e9ral en fran\u00e7ais", "text_origine": "En grammaire fran\u00e7aise moderne, un mot composant l\u2019\u00e9criture d\u2019un nombre est classifi\u00e9, selon les grammairiens, comme un adjectif num\u00e9ral ou comme un d\u00e9terminant ind\u00e9fini num\u00e9ral. On distingue deux sous-cat\u00e9gories principales de num\u00e9raux : les num\u00e9raux cardinaux utilis\u00e9s pour d\u00e9signer une quantit\u00e9 et les num\u00e9raux ordinaux utilis\u00e9s pour d\u00e9signer la position num\u00e9rique d\u2019un \u00e9l\u00e9ment dans une liste. Par ailleurs, on peut \u00e9galement prendre en consid\u00e9ration les adjectifs multiplicateurs et fractionnaires.\nUn adjectif num\u00e9ral est parfois nominalis\u00e9 :\n\nLe premier de la classe a \u00e9t\u00e9 f\u00e9licit\u00e9. L'adjectif num\u00e9ral premier est nominalis\u00e9.\n\n", "element_cle": "1. La classification des mots composant un nombre en fran\u00e7ais : adjectif num\u00e9ral ou d\u00e9terminant ind\u00e9fini num\u00e9ral.\n2. Les deux principales sous-cat\u00e9gories de num\u00e9raux : cardinaux et ordinaux.\n3. Les num\u00e9raux cardinaux repr\u00e9sentent une quantit\u00e9, tandis que les num\u00e9raux ordinaux indiquent la position.\n4. Les adjectifs multiplicateurs et fractionnaires peuvent \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s.\n5. La nominalisation d'un adjectif num\u00e9ral : exemple avec \"premier\" dans \"le premier de la classe a \u00e9t\u00e9 f\u00e9licit\u00e9\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa langue fran\u00e7aise, une symphonie de mots\nAvec des adjectifs num\u00e9raux, on compte sur les cieux\nClasser ces mots, c'est la classification\nEntre num\u00e9raux ind\u00e9finis et adjectifs, c'est la distinction\n\n[Refrain]\nUn, deux, trois, on les appelle cardinaux\nQuatre, cinq, six, on les range dans le tableau\nSept, huit, neuf, les positions dans l'ordre\nLes adjectifs num\u00e9raux, c'est un vrai tr\u00e9sor\n\n[Couplet 2]\nOn compte les quantit\u00e9s avec les cardinaux\nUn, deux, trois, pour les chiffres, c'est royal\nEt puis les ordinaux, ils donnent la position\nLe premier, le second, c'est l'art de la composition\n\n[Refrain]\nLes adjectifs multiplicateurs, les fractions aussi\nDans les math\u00e9matiques, ils font leur pari\nEt puis la nominalisation, un jeu de mots\nLe premier de la classe, on le f\u00e9licite, c'est trop beau\n\n[Refrain]\nUn, deux, trois, on les appelle cardinaux\nQuatre, cinq, six, on les range dans le tableau\nSept, huit, neuf, les positions dans l'ordre\nLes adjectifs num\u00e9raux, c'est un vrai tr\u00e9sor"}, {"titre": "Accord des adjectifs et des noms de couleur en fran\u00e7ais", "text_origine": "En fran\u00e7ais, les noms et adjectifs de couleur sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles d'orthographe grammaticale pr\u00e9cises et relativement complexes s'agissant de leurs formes plurielles, pour les substantifs, ou de leur accord ou non avec le nom qu'ils qualifient pour les adjectifs. Le terme couleur lui-m\u00eame, employ\u00e9 comme nom, peut suivant les cas avoir une forme plurielle ou non.\nCet article est compos\u00e9 de trois parties :\n\nLes r\u00e8gles d'accord en genre et en nombre des adjectifs de couleur, dont un tableau (non exhaustif) des adjectifs de couleur invariables ;\nLes r\u00e8gles d'accord en genre et en nombre des noms de couleur ;\nLes r\u00e8gles d'accord du mot couleur.\n\n", "element_cle": "1. Les noms et adjectifs de couleur en fran\u00e7ais sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles pr\u00e9cises d'orthographe grammaticale.\n2. Les formes plurielles des substantifs de couleur n\u00e9cessitent une attention particuli\u00e8re.\n3. Les adjectifs de couleur doivent s'accorder avec le nom qu'ils qualifient.\n4. Le terme \"couleur\" lui-m\u00eame peut avoir une forme plurielle ou non, selon le contexte.\n5. L'article est compos\u00e9 de trois parties : les r\u00e8gles d'accord des adjectifs de couleur, les r\u00e8gles d'accord des noms de couleur et les r\u00e8gles d'accord du mot \"couleur\".", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute bien mes mots, je vais tout t'expliquer\nLes adjectifs et les noms de couleur vont te marquer\nMais attention, y'a des r\u00e8gles \u00e0 respecter\nL'orthographe, la grammaire, faut pas se tromper\n\nOn commence avec les noms, ils peuvent \u00eatre pluriels\nMais faut \u00eatre attentif, c'est pas si facile\nLes adjectifs de couleur, eux aussi s'accordent\nAvec le nom qu'ils qualifient, sinon \u00e7a d\u00e9borde\n\nLes formes plurielles, c'est \u00e0 prendre en compte\nUn d\u00e9tail important, faut que tout se monte\nEt le terme \"couleur\", il peut prendre des formes\nPlurieles ou non, \u00e7a change selon les normes\n\n[Refrain]\nAccord des adjectifs, des noms de couleur\nAttention \u00e0 la grammaire pour pas faire d'erreur\nL'orthographe, la syntaxe, tout \u00e7a fait partie\nDes r\u00e8gles qu'on doit suivre dans cette harmonie\n\n[Couplet 2]\nDans mon rap \u00e9ducatif, j't'enseigne les bases\nDes r\u00e8gles d'accord, faut qu'tu les embrasses\nLes adjectifs de couleur, faut qu'ils s'accordent\nAvec le nom qu'ils accompagnent sans trop les tordre\n\nLes noms de couleur, eux aussi sont concern\u00e9s\nIl faut y faire attention pour pas se tromper\nEt le mot \"couleur\", il peut changer de forme\nPluriel ou non, faut pas qu'tu t'en \u00e9tourdises\n\nAlors retiens bien ces r\u00e8gles, mon ami\nPour \u00e9crire sans faute, c'est tout ce que j't'ai dit\nDans ton rap, dans tes textes, garde \u00e7a en t\u00eate\nLes r\u00e8gles d'accord, c'est la base, faut pas que tu t'y mettes\n\n[Refrain]\nAccord des adjectifs, des noms de couleur\nAttention \u00e0 la grammaire pour pas faire d'erreur\nL'orthographe, la syntaxe, tout \u00e7a fait partie\nDes r\u00e8gles qu'on doit suivre dans cette harmonie"}, {"titre": "Adjectif pronominal", "text_origine": "Dans la grammaire traditionnelle, on entend par le terme \u00ab adjectif pronominal \u00bb un d\u00e9terminant auquel correspond, en g\u00e9n\u00e9ral, un pronom. Les adjectifs pronominaux n\u2019incluent donc pas les articles ni le num\u00e9ral, et il y a un pronom, le pronom personnel, qui n\u2019a pas de correspondant d\u00e9terminant. Dans les grammaires du fran\u00e7ais, on prend en compte en tant qu\u2019adjectifs pronominaux l\u2019adjectif possessif, l\u2019adjectif d\u00e9monstratif, l\u2019adjectif interrogatif (utilis\u00e9 \u00e9galement en tant qu\u2019outil exclamatif), l\u2019adjectif relatif et l\u2019adjectif ind\u00e9fini.", "element_cle": "1. Le terme \"adjectif pronominal\" d\u00e9signe un d\u00e9terminant qui correspond g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un pronom.\n2. Les adjectifs pronominaux ne comprennent pas les articles ni les num\u00e9raux.\n3. Il existe un pronom, le pronom personnel, qui n'a pas de correspondant d\u00e9terminant.\n4. Les adjectifs pronominaux comprennent l'adjectif possessif, l'adjectif d\u00e9monstratif, l'adjectif interrogatif, l'adjectif relatif et l'adjectif ind\u00e9fini.\n5. Les grammaires du fran\u00e7ais prennent en compte ces diff\u00e9rents types d'adjectifs pronominaux.", "rap": "[Couplet]\nJ'rentre dans l'game, j'fais mon entr\u00e9e fracassante\nAdjectif pronominal, j'suis d\u00e9terminant\nJ'repr\u00e9sente les p'tits MCs, les rappeurs d\u00e9butants\nAvec mes mots, j'leur montre le chemin\nJ'te balance des rimes, c'est percutant\nJ'te fais d\u00e9couvrir l'adjectif pronominal, c'est important\n\n[Refrain]\nAdjectif pronominal, c'est d\u00e9terminant\nDans le rap, j'mets les mots en avant\nJ't'explique le fran\u00e7ais, j'te fais comprendre\nLes adjectifs pronominaux, faut pas les confondre\n\n[Couplet]\nL'adjectif possessif, c'est pour montrer l'appartenance\n\"Mon\", \"ton\", \"son\", c'est dans la sentence\nL'adjectif d\u00e9monstratif, \u00e7a d\u00e9signe une pr\u00e9sence\n\"Cette\", \"ce\", \"cet\", faut pas faire d'erreur en cadence\nL'adjectif interrogatif, pour poser des questions\n\"Quel\", \"quelle\", \"quels\", faut pas perdre le\u00e7on\nL'adjectif relatif, \u00e7a lie des informations\n\"Qui\", \"que\", \"dont\", \u00e7a fait des liaisons\nL'adjectif ind\u00e9fini, pour parler en g\u00e9n\u00e9ral\n\"Tout\", \"chaque\", \"aucun\", c'est un choix id\u00e9al\n\n[Refrain]\nAdjectif pronominal, c'est d\u00e9terminant\nDans le rap, j'mets les mots en avant\nJ't'explique le fran\u00e7ais, j'te fais comprendre\nLes adjectifs pronominaux, faut pas les confondre"}, {"titre": "D\u00e9clinaisons en latin", "text_origine": "Les d\u00e9clinaisons latines sont au nombre de cinq et disposent chacune de six cas principaux (nominatif, vocatif, accusatif, g\u00e9nitif, datif et ablatif). Un septi\u00e8me cas archa\u00efque, le locatif, subsiste aussi pour de rares noms de villes et de petites \u00eeles. Dans un dictionnaire latin, pour un nom donn\u00e9 sont indiqu\u00e9s son nominatif singulier, son g\u00e9nitif singulier, puis son genre (f\u00e9minin, masculin ou neutre). Par exemple : ros\u0103, ros\u00e6, f. Le g\u00e9nitif singulier du nom d\u00e9termine \u00e0 quelle d\u00e9clinaison il appartient :\n\n-\u00e6 : (1re) d\u00e9clinaison en -\u00e6\n-\u012b : (2e) d\u00e9clinaison en -\u012b\n-is : (3e) d\u00e9clinaison en -is\n-\u016bs : (4e) d\u00e9clinaison en -\u016bs\n-e\u012b : (5e) d\u00e9clinaison en -e\u012bCertaines d\u00e9sinences sont communes aux cinq d\u00e9clinaisons :\n\n-\u0103 au nominatif, au vocatif et \u00e0 l'accusatif pluriel des termes neutres ;\n-m \u00e0 l'accusatif singulier (sauf aux termes neutres : noms des 3e et 4e d\u00e9clinaisons et adjectifs de la 2e classe) ;\n-um au g\u00e9nitif pluriel, de fa\u00e7on constante ;\n-s \u00e0 l'accusatif (sauf aux termes neutres : noms des 3e et 4e d\u00e9clinaisons et adjectifs), au datif et \u00e0 l'ablatif pluriels.Les adjectifs se d\u00e9clinent comme les noms : dans la phrase, ils prennent le cas du nom qu'ils d\u00e9terminent ou qualifient.\nLes adjectifs qualificatifs sont r\u00e9partis en deux classes. La premi\u00e8re classe correspond aux premi\u00e8re (f\u00e9minin) et deuxi\u00e8me d\u00e9clinaisons (masculin et neutre) du nom, la seconde classe \u00e0 la troisi\u00e8me d\u00e9clinaison du nom (avec quelques sp\u00e9cificit\u00e9s).\nLes adjectifs d\u00e9terminants (d\u00e9monstratifs, ind\u00e9finis, interrogatifs) et les adjectifs pronominaux ont des d\u00e9clinaisons propres.\nLes pronoms (personnels, d\u00e9monstratifs, ind\u00e9finis, interrogatifs) se d\u00e9clinent. Dans la phrase, ils prennent le cas des noms qu'ils remplacent. Ils ont des d\u00e9clinaisons propres.\n\n", "element_cle": "1. Les d\u00e9clinaisons latines sont au nombre de cinq et disposent chacune de six cas principaux.\n2. Le locatif est un septi\u00e8me cas archa\u00efque qui subsiste pour de rares noms de villes et de petites \u00eeles.\n3. Le g\u00e9nitif singulier du nom d\u00e9termine \u00e0 quelle d\u00e9clinaison il appartient.\n4. Certaines d\u00e9sinences sont communes aux cinq d\u00e9clinaisons, telles que -\u0103 au nominatif, au vocatif et \u00e0 l'accusatif pluriel des termes neutres.\n5. Les adjectifs se d\u00e9clinent comme les noms et prennent le cas du nom qu'ils d\u00e9terminent ou qualifient.\n6. Il existe deux classes d'adjectifs qualificatifs correspondant aux premi\u00e8re, deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me d\u00e9clinaisons du nom.\n7. Les adjectifs d\u00e9terminants et les adjectifs pronominaux ont des d\u00e9clinaisons propres.\n8. Les pronoms se d\u00e9clinent et prennent le cas des noms qu'ils remplacent.\n9. Les d\u00e9clinaisons latines sont un \u00e9l\u00e9ment important de la grammaire latine.\n10. La connaissance des d\u00e9clinaisons latines est essentielle pour comprendre et traduire les textes en latin.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'une langue ancienne\nLe latin, c'est l'son de nos anc\u00eatres, un patrimoine\nMais t'inqui\u00e8te pas, j'vais t'expliquer les d\u00e9clinaisons\nCinq au total, avec six cas, c'est la le\u00e7on\n\n[Refrain]\nD\u00e9clinaisons latines, ouais c'est pas d'la rigolade\nOn compte jusqu'\u00e0 sept, le locatif fait des traquenards\nD\u00e9termination au g\u00e9nitif, \u00e7a parait compliqu\u00e9\nMais j'te assure, c'est essentiel pour \u00eatre bien inform\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes noms et les adjectifs, c'est l\u00e0 qu'\u00e7a se corse\nIls se d\u00e9clinent tous, faut pas qu'tu t'endors\nDeux classes d'adjectifs, premi\u00e8re, deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me d\u00e9clinaison\nC'est la r\u00e8gle, faut pas s'mettre en opposition\n\n[Refrain]\nAdjectifs qualificatifs, adjectifs d\u00e9terminants\nDes d\u00e9clinaisons propres, il faut \u00eatre per\u00e7ant\nLes pronoms aussi sont concern\u00e9s par ce proc\u00e9d\u00e9\nPour bien comprendre le latin, faut ma\u00eetriser cette g\u00eane\n\n[Outro]\nLes d\u00e9clinaisons latines, c'est pas juste des mots vides\nC'est l'essence de la langue, faut en \u00eatre lucide\nComprendre et traduire, \u00e7a demande du travail dur\nMais c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'notre savoir sera plus pur"}, {"titre": "Adjectif relationnel", "text_origine": "Un adjectif relationnel est un adjectif qui d\u00e9finit une relation et non une qualification, il peut \u00eatre remplac\u00e9 par un compl\u00e9ment du nom.\nPar exemple, la tribune pr\u00e9sidentielle est \u00ab la tribune du pr\u00e9sident \u00bb, tandis que une voiture rapide n'est pas \u00ab une voiture de la rapidit\u00e9 \u00bb, mais \u00ab une voiture qui est rapide \u00bb.\nLes adjectifs relationnels ne sont pas gradables : *un code tr\u00e8s universel ; *une lampe de plus en plus halog\u00e8ne : une lampe est halog\u00e8ne, ou ne l'est pas ; un code est universel, ou confidentiel, ou peu/beaucoup/\u00e9norm\u00e9ment r\u00e9pandu, mais pas tr\u00e8s universel. \nAu contraire, on peut grader les adjectifs qualificatifs : une voiture tr\u00e8s rapide.\nLes adjectifs relationnels sont l'occasion de nombreuses figures de style telles le zeugma :\nLa tribune \u00e9tait pr\u00e9sidentielle et pleine \u00e0 craquer, o\u00f9 un m\u00eame nom tribune r\u00e9git deux types d'adjectifs diff\u00e9rents.", "element_cle": "1. Un adjectif relationnel d\u00e9finit une relation et non une qualification.\n2. Les adjectifs relationnels peuvent \u00eatre remplac\u00e9s par un compl\u00e9ment du nom.\n3. Les adjectifs relationnels ne sont pas gradables.\n4. Les adjectifs qualificatifs peuvent \u00eatre grad\u00e9s.\n5. Les adjectifs relationnels peuvent \u00eatre utilis\u00e9s dans des figures de style comme le zeugma.", "rap": "[Couplet 1]\nDans notre soci\u00e9t\u00e9, y'a des notions fondamentales\nDes liens qui nous unissent, qui forgent des id\u00e9aux\nL'adjectif relationnel, pas juste une qualif'\nC'est une connexion, une relation qui est si vitale\n\n[Refrain]\nLes adjectifs relationnels, c'est des mots bien sp\u00e9ciaux\nIls d\u00e9finissent les liens, les rapports, les cerveaux\nPas gradables, pas qualitatifs, mais essentiels\nDans notre langage, ils jouent un r\u00f4le r\u00e9el\n\n[Couplet 2]\nEn mille neuf cent quarante, l'Holocauste s'effondre\nUne relation tragique, o\u00f9 l'homme se d\u00e9shonore\nDans ces moments sombres, l'adjectif relationnel\nD\u00e9peint l'horreur, la douleur d'un peuple qui se rebelle\n\n[Refrain]\nLes adjectifs relationnels, c'est des mots bien sp\u00e9ciaux\nIls d\u00e9finissent les liens, les rapports, les cerveaux\nPas gradables, pas qualitatifs, mais essentiels\nDans notre langage, ils jouent un r\u00f4le r\u00e9el"}, {"titre": "Industrialisation", "text_origine": "L'industrialisation est le processus de fabrication de produits manufactur\u00e9s s'effectuant soit dans une cha\u00eene de fabrication, soit dans une cha\u00eene de production, \u00e0 l'aide de techniques permettant une forte productivit\u00e9 du travail et qui regroupe les travailleurs dans des infrastructures constantes avec des horaires fixes et une r\u00e9glementation stricte. Ce terme s'emploie \u00e9galement pour une organisation qui passe du prototype \u00e0 la production de masse.\nCet article traite de l'industrialisation \u00e0 l'\u00e9chelle d'un territoire (d\u00e9partement, r\u00e9gion, pays, etc.) ; pour l'industrialisation \u00e0 l'\u00e9chelle d'une entreprise, voir l'article service industrialisation, lequel est charg\u00e9 de mettre en \u0153uvre les actions n\u00e9cessaires pour permettre la fabrication en s\u00e9rie des prototypes cr\u00e9\u00e9s par le bureau d'\u00e9tudes ou le service de recherche et d\u00e9veloppement (R&D).\nL'industrialisation est un processus qui renverse les techniques de production : le syst\u00e8me artisanal, manuel, de production, dans des lieux dispers\u00e9s, est remplac\u00e9 par une production recourant de plus en plus \u00e0 une \u00e9nergie provenant de machines, production en grandes s\u00e9ries, centralis\u00e9e, utilisant des normes ou standards afin d'obtenir des produits d'une qualit\u00e9 homog\u00e8ne. Le passage d'un travail domestique \u00e0 un travail de plus en plus sp\u00e9cialis\u00e9 change radicalement les modes de vies. Elle ne touche pourtant pas tous les pays et son propre d\u00e9veloppement diff\u00e8re dans les r\u00e9gions touch\u00e9es.", "element_cle": "1. L'industrialisation est le processus de fabrication de produits manufactur\u00e9s \u00e0 grande \u00e9chelle.\n2. Elle implique l'utilisation de techniques et de machines pour augmenter la productivit\u00e9 du travail.\n3. L'industrialisation n\u00e9cessite des infrastructures constantes, des horaires fixes et une r\u00e9glementation stricte.\n4. Elle se caract\u00e9rise par le remplacement du syst\u00e8me artisanal par une production en s\u00e9rie centralis\u00e9e.\n5. Le passage d'un travail domestique \u00e0 un travail sp\u00e9cialis\u00e9 entra\u00eene des changements radicaux dans les modes de vie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'industrialisation, ouais c'\u00e9tait le d\u00e9but\nLe processus d'fabrication, t'fais tourner les esprits\nDes produits \u00e0 foison, \u00e0 grande \u00e9chelle\nLa productivit\u00e9 en hausse, \u00e7a c'est pas du z\u00e8le\n\nUtilisation d'techniques et d'machines rapides\nPour augmenter la cadence, ouais c'est vital\nInfrastructures en place, horaires r\u00e9glement\u00e9s\nL'industrialisation, c'est pas du g\u00e2teau marbr\u00e9\n\n[Refrain]\nIndus-tria-li-sa-tion, ouais c'est son nom\nDes changements radicaux, trahison ou r\u00e9volution\nDu syst\u00e8me artisanal, d\u00e9plac\u00e9 par la cha\u00eene\nNe laisse pas tes r\u00eaves s'\u00e9teindre dans la peine\n\n[Couplet 2]\nDu travail domestique \u00e0 l'travail sp\u00e9cialis\u00e9\nLes modes d'vie ont chang\u00e9, faut s'adapter\nPlus d'paysans dans les champs, c'est les usines qu'on voit\nL'industrialisation, un mouvement qui d\u00e9\u00e7oit \n\nMais faut pas oublier, les dates et les \u00e9v\u00e9nements\nPour comprendre le pass\u00e9, et guider l'mouvement\nDe la r\u00e9volution industrielle au XXe si\u00e8cle\nToute l'histoire derri\u00e8re, en musique je la d\u00e9voile\n\n[Refrain]\nIndus-tria-li-sa-tion, ouais c'est son nom\nDes changements radicaux, trahison ou r\u00e9volution\nDu syst\u00e8me artisanal, d\u00e9plac\u00e9 par la cha\u00eene\nNe laisse pas tes r\u00eaves s'\u00e9teindre dans la peine"}, {"titre": "Industrialisation", "text_origine": "L'industrialisation est le processus de fabrication de produits manufactur\u00e9s s'effectuant soit dans une cha\u00eene de fabrication, soit dans une cha\u00eene de production, \u00e0 l'aide de techniques permettant une forte productivit\u00e9 du travail et qui regroupe les travailleurs dans des infrastructures constantes avec des horaires fixes et une r\u00e9glementation stricte. Ce terme s'emploie \u00e9galement pour une organisation qui passe du prototype \u00e0 la production de masse.\nCet article traite de l'industrialisation \u00e0 l'\u00e9chelle d'un territoire (d\u00e9partement, r\u00e9gion, pays, etc.) ; pour l'industrialisation \u00e0 l'\u00e9chelle d'une entreprise, voir l'article service industrialisation, lequel est charg\u00e9 de mettre en \u0153uvre les actions n\u00e9cessaires pour permettre la fabrication en s\u00e9rie des prototypes cr\u00e9\u00e9s par le bureau d'\u00e9tudes ou le service de recherche et d\u00e9veloppement (R&D).\nL'industrialisation est un processus qui renverse les techniques de production : le syst\u00e8me artisanal, manuel, de production, dans des lieux dispers\u00e9s, est remplac\u00e9 par une production recourant de plus en plus \u00e0 une \u00e9nergie provenant de machines, production en grandes s\u00e9ries, centralis\u00e9e, utilisant des normes ou standards afin d'obtenir des produits d'une qualit\u00e9 homog\u00e8ne. Le passage d'un travail domestique \u00e0 un travail de plus en plus sp\u00e9cialis\u00e9 change radicalement les modes de vies. Elle ne touche pourtant pas tous les pays et son propre d\u00e9veloppement diff\u00e8re dans les r\u00e9gions touch\u00e9es.", "element_cle": "1. L'industrialisation est le processus de fabrication de produits manufactur\u00e9s \u00e0 grande \u00e9chelle, utilisant des techniques efficaces et une main-d'\u0153uvre r\u00e9glement\u00e9e.\n2. Elle se caract\u00e9rise par la transition d'un syst\u00e8me artisanal \u00e0 une production m\u00e9canis\u00e9e, centralis\u00e9e et standardis\u00e9e.\n3. L'industrialisation permet d'obtenir des produits de qualit\u00e9 homog\u00e8ne gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation de machines et de normes de production.\n4. Ce processus entra\u00eene des changements profonds dans les modes de vie, passant d'un travail domestique \u00e0 des emplois sp\u00e9cialis\u00e9s.\n5. L'industrialisation a une influence diff\u00e9rente selon les r\u00e9gions, avec des pays plus avanc\u00e9s dans ce processus que d'autres.", "rap": "[Couplet]\nL'industrialisation, c'est le chant du progr\u00e8s,\nLa fabrication en masse, la fiert\u00e9 des ouvriers,\nDes machines qui s'animent, des techniques sophistiqu\u00e9es,\nUn monde en mutation, l'artisanat d\u00e9laiss\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'industrialisation, l'\u00e9volution en action,\nDes usines qui s'\u00e9veillent, symbole d'innovation,\nDes produits standardis\u00e9s, qualit\u00e9 sans d\u00e9faillance,\nUne main-d'\u0153uvre r\u00e9glement\u00e9e, une nouvelle \u00e8re commence.\n\n[Couplet]\nL'industrialisation, c'est une r\u00e9volution,\nDu travail \u00e0 domicile \u00e0 une sp\u00e9cialisation,\nDes usines qui s'\u00e9l\u00e8vent, des emplois m\u00e9canis\u00e9s,\nUne production massive, la modernit\u00e9 \u00e0 nos pieds.\n\n[Refrain]\nL'industrialisation, une onde qui se propage,\nDes normes de production, une qualit\u00e9 en partage,\nUn monde en mutation, des pays en avance,\nL'industrialisation, un pas vers l'excellence."}, {"titre": "Industrialisation par substitution aux importations", "text_origine": "Il existe plusieurs types de politiques men\u00e9es par les pays en voie de d\u00e9veloppement durant les ann\u00e9es 1960 et jusqu'\u00e0 nos jours ; celle de l'industrialisation par substitution aux importations (ISI) se fonde sur des barri\u00e8res tarifaires \u2014 ou non tarifaires \u2014 permettant au pays de produire lui-m\u00eame ce qu'il importait \u00e0 l'origine, cr\u00e9ant un d\u00e9veloppement autocentr\u00e9. Le pays en question va donc produire de lui-m\u00eame ce qu'il importait, se mettant en situation d'ind\u00e9pendance par rapport aux autres pays.\nCette politique comporte aussi des limites. Celles-ci sont la plupart du temps le fait que le march\u00e9 int\u00e9rieur n'est pas assez d\u00e9velopp\u00e9 (trop restreint) pour permettre un d\u00e9veloppement de la nouvelle \u00e9conomie locale. De plus, le pouvoir d'achat de la population (\u00e9tant donn\u00e9 que c'est une \u00e9conomie en transition) n'est souvent pas suffisant pour faire d\u00e9coller les industries naissantes. Inh\u00e9rent \u00e0 cela, l'investissement ne peut donc \u00eatre rentabilis\u00e9 \u00e0 100 % par la demande insuffisante.\n\n", "element_cle": "1. L'industrialisation par substitution aux importations (ISI) est une politique men\u00e9e par les pays en voie de d\u00e9veloppement durant les ann\u00e9es 1960 et jusqu'\u00e0 nos jours.\n2. Cette politique vise \u00e0 produire localement ce que le pays importait auparavant, afin de devenir ind\u00e9pendant \u00e9conomiquement.\n3. L'ISI repose sur des barri\u00e8res tarifaires ou non tarifaires pour prot\u00e9ger l'industrie nationale.\n4. Toutefois, cette politique pr\u00e9sente des limites, notamment un march\u00e9 int\u00e9rieur souvent trop restreint pour soutenir le d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie locale.\n5. De plus, le pouvoir d'achat de la population et la demande insuffisante peuvent entraver la rentabilit\u00e9 de l'investissement dans les industries naissantes.", "rap": "[Refrain]\nL'ISI, on va t'expliquer, l'industrialisation par substitution aux importations,\nUne politique des pays en d\u00e9veloppement, pour se lib\u00e9rer de leurs d\u00e9pendances \u00e9conomiques.\n\n[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 60, cette id\u00e9e fleurit,\nLes pays veulent produire ce qu'ils importaient ici,\nL'ISI est leur solution, leur r\u00e9volution,\nCr\u00e9er des industries locales, un d\u00e9veloppement en fusion.\n\n[Refrain]\nL'ISI, on va t'expliquer, l'industrialisation par substitution aux importations,\nUne politique des pays en d\u00e9veloppement, pour se lib\u00e9rer de leurs d\u00e9pendances \u00e9conomiques.\n\n[Couplet 2]\nTarifs douaniers et barri\u00e8res non tarifaires,\nPour prot\u00e9ger l'\u00e9conomie, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire,\nMais les limites se font sentir, le march\u00e9 restreint,\nPas assez de demande, les profits s'\u00e9teignent.\n\n[Refrain]\nL'ISI, on va t'expliquer, l'industrialisation par substitution aux importations,\nUne politique des pays en d\u00e9veloppement, pour se lib\u00e9rer de leurs d\u00e9pendances \u00e9conomiques."}, {"titre": "CNH Industrial", "text_origine": "CNH Industrial NV est une holding de droit n\u00e9erlandais, n\u00e9e de la fusion de Fiat Industrial et de sa filiale am\u00e9ricaine CNH Global le 29 septembre 2013.\nCette structure regroupe, comme Fiat Industrial pr\u00e9c\u00e9demment, les activit\u00e9s de construction de  machines agricoles et engins de chantier New Holland et Case IH. Son si\u00e8ge social est install\u00e9 \u00e0 Basildon Angleterre, elle est cot\u00e9e \u00e0 Milan et \u00e0 New York.\nSes principaux concurrents sont les fabricants d'engins agricoles et de BTP am\u00e9ricains Caterpillar, John Deere, japonais Komatsu, anglais JCB et les fabricants de camions Daimler, Volvo, MAN, Scania, Paccar...", "element_cle": "1. CNH Industrial NV est une holding de droit n\u00e9erlandais n\u00e9e de la fusion de Fiat Industrial et de sa filiale am\u00e9ricaine CNH Global en 2013.\n2. La soci\u00e9t\u00e9 regroupe les activit\u00e9s de construction de machines agricoles et d'engins de chantier des marques New Holland et Case IH.\n3. Son si\u00e8ge social est situ\u00e9 \u00e0 Basildon en Angleterre.\n4. CNH Industrial est cot\u00e9e \u00e0 la bourse de Milan et de New York.\n5. Ses principaux concurrents sont Caterpillar, John Deere, Komatsu, JCB, Daimler, Volvo, MAN, Scania et Paccar.", "rap": "[Couplet 1]\nCNH Industrial, l'union de deux g\u00e9ants\nEn 2013, fusion entre Fiat et CNH Global\nL'agriculture et les chantiers, leurs domaines d'action\nNew Holland et Case IH, deux marques pr\u00e9pond\u00e9rantes\n\n[Bruit de machines]\n\n[Refrain]\nOn construit, on avance, CNH Industrial en puissance\nSur les march\u00e9s de Milan et New York, on fait notre danse\nConcurrence f\u00e9roce, face \u00e0 Caterpillar et John Deere\nMais on reste en t\u00eate, c'est notre fiert\u00e9, on est des warriors\n\n[Couplet 2]\nNotre si\u00e8ge \u00e0 Basildon, en Angleterre, le berceau\nO\u00f9 la technologie se m\u00eale aux savoirs-faire les plus beaux\nDes engins performants, innovants et robustes\nPour relever tous les d\u00e9fis, dans le monde entier aucun doute\n\n[Refrain]\nOn construit, on avance, CNH Industrial en puissance\nSur les march\u00e9s de Milan et New York, on fait notre danse\nConcurrence f\u00e9roce, face \u00e0 Komatsu et JCB\nMais on reste en t\u00eate, c'est notre fiert\u00e9, on est des warriors"}, {"titre": "Proto-industrie", "text_origine": "La proto-industrie (ou proto-industrialisation) est un terme \u00e9conomique, con\u00e7u par Franklin Mendels en 1969, d\u00e9crivant de tr\u00e8s petits ateliers essentiellement situ\u00e9s en milieu rural aux XVIIIe et XIXe si\u00e8cles en Europe occidentale.\nOn retrouve d\u00e9j\u00e0 en 1964 ce terme dans la pr\u00e9face du livre de Bernard Rudofsky Architecture sans architectes (traduit en fran\u00e7ais en 1977) pour qualifier l'architecture des \u00ab norias, moulins \u00e0 vent verticaux ou horizontaux, et pigeonniers g\u00e9n\u00e9rateurs d'engrais \u00bb.\nEn France, un d\u00e9cret du 7 septembre 1762 par le Conseil du roi de France permet aux paysans de fabriquer des \u00e9toffes ou de la m\u00e9tallurgie sans faire partie d'une corporation de m\u00e9tiers. Des dispositions similaires avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 spontan\u00e9ment prises sans attendre d'autorisation dans la blanchisserie. Au XVIIIe si\u00e8cle, dans la plaine de Flandre, des paysans travaillent le lin en famille pour des marchands-fabricants urbains. Ces \u00e9volutions seront post\u00e9rieurement interpr\u00e9t\u00e9es par les historiens du XXe si\u00e8cle comme \u00e9tant des formes de proto-industrie. Cette notion est notamment illustr\u00e9e par le Domestic system dans les milieux ruraux du XVIe si\u00e8cle jusqu'au d\u00e9but de la r\u00e9volution industrielle.\n\n", "element_cle": "1. La proto-industrie est un terme \u00e9conomique qui d\u00e9crit de petits ateliers en milieu rural au XVIIIe et XIXe si\u00e8cles en Europe occidentale.\n2. Le terme \"proto-industrie\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1969 par Franklin Mendels.\n3. En France, un d\u00e9cret en 1762 a permis aux paysans de fabriquer des \u00e9toffes et de la m\u00e9tallurgie sans faire partie d'une corporation de m\u00e9tiers.\n4. La proto-industrie \u00e9tait pr\u00e9sente dans la plaine de Flandre, o\u00f9 des paysans travaillaient le lin en famille pour des marchands-fabricants urbains.\n5. La proto-industrie est consid\u00e9r\u00e9e par les historiens du XXe si\u00e8cle comme une forme de pr\u00e9curseur de la r\u00e9volution industrielle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa proto-industrie, ouais, faut qu'j'te dise\nC'\u00e9tait des ateliers dans l'coin, en pleine campagne\nAu XVIIIe et XIXe si\u00e8cle, dans l'Europe occidentale\nPetits villages, gros travail, ouais, \u00e7a les \u00e9pate\n\nEn 1969, Mendels, il a l\u00e2ch\u00e9 le mot\n\"Proto-industrie\", il a tout d\u00e9voil\u00e9 d'un coup d'\u00e9clat\n\u00c7a parlait d'ateliers, d'paysans et d'artisans\nUn concept \u00e9conomique qui pourrait faire des ravages\n\n[Refrain]\nProto-industrie, yeah, \u00e7a s'passe comme \u00e7a\nDans les campagnes, ouais, les p'tits villages par l\u00e0\nProto-industrie, ouais, une \u00e9tape avant la r\u00e9volution\nC'est du lourd, \u00e7a s'pr\u00e9pare, \u00e7a met l'\u00e9conomie en fusion\n\n[Couplet 2]\nEn France, en 1762, un d\u00e9cret est tomb\u00e9\nLes paysans, lib\u00e9r\u00e9s, pouvaient fabriquer\nTissus, m\u00e9tallurgie, sans \u00eatre dans une corporation\nUne opportunit\u00e9 d'plus pour briller dans l'industrie\n\nDans la plaine de Flandre, ouais, \u00e7a bougeait bien\nLes paysans, en famille, travaillaient sans fin\nLe lin entre leurs mains, pour les marchands des villes\nProto-industrie, ouais, c'\u00e9tait un sacr\u00e9 d\u00e9fi\n\n[Refrain]\nProto-industrie, yeah, \u00e7a s'passe comme \u00e7a\nDans les campagnes, ouais, les p'tits villages par l\u00e0\nProto-industrie, ouais, une \u00e9tape avant la r\u00e9volution\nC'est du lourd, \u00e7a s'pr\u00e9pare, \u00e7a met l'\u00e9conomie en fusion"}, {"titre": "R\u00e9volution industrielle", "text_origine": "La r\u00e9volution industrielle est le processus historique du XIXe si\u00e8cle qui fait basculer une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 dominante agraire et artisanale vers une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle. Ainsi, cette transformation, tir\u00e9e par le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840, affecte profond\u00e9ment l'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\nL'id\u00e9e se fait jour sous la plume de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Adolphe Blanqui dans son Essai sur les progr\u00e8s de la civilisation industrielle de 1828, dans son Histoire de l'\u00e9conomie politique de 1837 et dans son Cours d'\u00e9conomie industrielle de 1838. La premi\u00e8re occurrence connue de l'expression litt\u00e9rale r\u00e9volution industrielle en fran\u00e7ais serait dans De l'industrie en Belgique de Natalis Briavoine en 1839. Elle appara\u00eet en allemand en 1845 dans La situation de la classe laborieuse en Angleterre de Friedrich Engels. Vulgaris\u00e9e en Angleterre au XXe si\u00e8cle par l'historien Arnold Toynbee, elle fait partie depuis du vocabulaire usuel.\nCertains historiens contestent la validit\u00e9 scientifique de cette expression. Pour Werner Sombart (Le Capitalisme moderne, 1902), la \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb est un ph\u00e9nom\u00e8ne ancien, qui commence en fait \u00e0 Florence au XIVe si\u00e8cle avec l'\u00e9mergence de la civilisation bourgeoise. Fernand Braudel fait observer que le caract\u00e8re brutal qu'implique le terme de \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb ne peut a priori s'appliquer qu'au Royaume-Uni. Pour les autres pays, le terme d'industrialisation qualifie mieux un processus en r\u00e9alit\u00e9 assez progressif. Patrick Verley insiste sur la continuit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, le moteur de la croissance de l'industrie, \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, r\u00e9sidant d'abord dans le dynamisme de la demande de biens de consommation, qui stimule en retour le progr\u00e8s technique.", "element_cle": "- La r\u00e9volution industrielle est un processus historique du XIXe si\u00e8cle qui transforme une soci\u00e9t\u00e9 agraire en une soci\u00e9t\u00e9 industrielle.\n- Le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840 a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans cette transformation.\n- L'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement sont profond\u00e9ment affect\u00e9s par cette r\u00e9volution.\n- L'expression \"r\u00e9volution industrielle\" est apparue pour la premi\u00e8re fois dans un ouvrage de Natalis Briavoine en 1839.\n- Certains historiens remettent en question la validit\u00e9 scientifique de cette expression et soulignent la continuit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne industriel.\n- La croissance de l'industrie est aliment\u00e9e par le dynamisme de la demande de biens de consommation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution industrielle, un tournant dans l'Histoire,\nDu XIXe si\u00e8cle, une transformation notoire.\nD'une soci\u00e9t\u00e9 agraire \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 industrielle,\nL'impact sur tous les secteurs est r\u00e9el.\n\nLe boom ferroviaire, moteur de cette \u00e9volution,\nDans les ann\u00e9es 1840, une nouvelle destination.\nLes trains qui sillonnent les terres et les villes,\nOuvrent les portes d'un monde plus mobile.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution industrielle, un changement radical,\nL'agriculture, l'\u00e9conomie, tout se r\u00e9invente dans ce bal.\nDroit, politique, soci\u00e9t\u00e9 aussi sont boulevers\u00e9s,\nUn nouveau chapitre de notre histoire est commenc\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nL'expression voit le jour en 1839,\nDans les \u00e9crits de Natalis Briavoine, la mine.\nCertains historiens la contestent aujourd'hui,\nMais le ph\u00e9nom\u00e8ne industriel, lui, ne fait aucun bruit.\n\nLa demande de biens de consommation en plein essor,\nAlimente la croissance de cette industrie en or.\nUne machine en marche, sans plan de retour,\nLa r\u00e9volution industrielle, une r\u00e9volution de velours.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution industrielle, un changement radical,\nL'agriculture, l'\u00e9conomie, tout se r\u00e9invente dans ce bal.\nDroit, politique, soci\u00e9t\u00e9 aussi sont boulevers\u00e9s,\nUn nouveau chapitre de notre histoire est commenc\u00e9."}, {"titre": "\u00c9lectricit\u00e9", "text_origine": "L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est l'ensemble des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques associ\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence et au mouvement de la mati\u00e8re qui poss\u00e8de une propri\u00e9t\u00e9 de charge \u00e9lectrique. L'\u00e9lectricit\u00e9 est li\u00e9e au magn\u00e9tisme, les deux faisant partie du ph\u00e9nom\u00e8ne de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, tel que d\u00e9crit par les \u00e9quations de Maxwell. Divers ph\u00e9nom\u00e8nes courants sont li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, notamment la foudre, l'\u00e9lectricit\u00e9 statique, le chauffage \u00e9lectrique, les d\u00e9charges \u00e9lectriques.\nLa pr\u00e9sence d'une charge \u00e9lectrique, qui peut \u00eatre positive ou n\u00e9gative, produit un champ \u00e9lectrique. Le mouvement de cette charge repr\u00e9sente un courant \u00e9lectrique, qui produit un champ magn\u00e9tique. Lorsqu'une charge est plac\u00e9e \u00e0 un endroit o\u00f9 le champ \u00e9lectrique est non nul, une force s'exerce sur elle. L'ampleur de cette force est donn\u00e9e par la loi de Coulomb. Si la charge \u00e9lectrique se d\u00e9place dans le champ, celui-ci exerce un travail sur la charge. Nous pouvons donc parler de potentiel \u00e9lectrique en un certain point de l'espace, qui est g\u00e9n\u00e9ralement mesur\u00e9 en volts.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 est au c\u0153ur de nombreuses technologies modernes. L'\u00e9nergie \u00e9lectrique est un vecteur \u00e9nerg\u00e9tique, qui utilise le courant \u00e9lectrique pour alimenter des \u00e9quipements. En \u00e9lectronique, elle est aussi un vecteur d'information, exploit\u00e9 dans les circuits \u00e9lectriques impliquant des composants \u00e9lectriques actifs tels que les tubes \u00e9lectroniques, les transistors, les diodes, les circuits int\u00e9gr\u00e9s, ainsi que les technologies d'interconnexion passives associ\u00e9es.\nLes ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9lectriques sont \u00e9tudi\u00e9s depuis l'Antiquit\u00e9, les progr\u00e8s dans la compr\u00e9hension th\u00e9orique sont rest\u00e9s quasi nuls jusqu'aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles. La th\u00e9orie de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est d\u00e9velopp\u00e9e au XIXe si\u00e8cle et, \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle, les ing\u00e9nieurs \u00e9lectriciens commencent \u00e0 utiliser l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des fins industrielles et r\u00e9sidentielles. L'expansion rapide de la technologie \u00e9lectrique \u00e0 cette \u00e9poque a transform\u00e9 l'industrie et la soci\u00e9t\u00e9, devenant la force motrice de la deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle. L'extraordinaire polyvalence de l'\u00e9lectricit\u00e9 lui permet d'\u00eatre utilis\u00e9e dans un nombre presque illimit\u00e9 d'applications, dont le transport, le chauffage, l'\u00e9clairage, les communications et l'informatique. La production d'\u00e9lectricit\u00e9 est en cons\u00e9quence un secteur industriel clef de nombreux \u00c9tats.", "element_cle": "- L'\u00e9lectricit\u00e9 est l'ensemble des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques li\u00e9s aux charges \u00e9lectriques.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme sont \u00e9troitement li\u00e9s, formant l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme selon les \u00e9quations de Maxwell.\n- La foudre, l'\u00e9lectricit\u00e9 statique, le chauffage \u00e9lectrique et les d\u00e9charges \u00e9lectriques sont des ph\u00e9nom\u00e8nes courants li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9.\n- La pr\u00e9sence d'une charge \u00e9lectrique cr\u00e9e un champ \u00e9lectrique, et son mouvement cr\u00e9e un champ magn\u00e9tique.\n- La loi de Coulomb d\u00e9finit l'ampleur de la force exerc\u00e9e sur une charge \u00e9lectrique dans un champ \u00e9lectrique non nul.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 est utilis\u00e9e dans de nombreuses technologies modernes, servant \u00e0 la fois de vecteur \u00e9nerg\u00e9tique et d'information.\n- Les \u00e9tudes sur les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9lectriques remontent \u00e0 l'Antiquit\u00e9, mais les progr\u00e8s th\u00e9oriques ont \u00e9t\u00e9 faibles jusqu'au XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles.\n- La th\u00e9orie de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme se d\u00e9veloppe au XIXe si\u00e8cle, permettant l'utilisation de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des fins industrielles et r\u00e9sidentielles.\n- L'expansion rapide de la technologie \u00e9lectrique \u00e0 cette \u00e9poque a transform\u00e9 l'industrie et la soci\u00e9t\u00e9, devenant une force motrice de la deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, ph\u00e9nom\u00e8ne myst\u00e9rieux et puissant\nLi\u00e9 \u00e0 nos charges \u00e9lectriques, c'est \u00e7a l'secret\nDu magn\u00e9tisme qu'on sent, l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme\nMaxwell l'avait pr\u00e9dit, via ses \u00e9quations\n\nLa foudre qui fracasse, l'\u00e9lectricit\u00e9 statique\nQuand \u00e7a chauffe, c'est \u00e9lectrique, deviens pas basique\nD\u00e9charges \u00e9lectriques, nos vies en sont remplies\nDans nos technologies modernes, elle est le fil conducteur\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, partout elle est pr\u00e9sente\nDu champ \u00e9lectrique au champ magn\u00e9tique\nLa loi de Coulomb, quantifie la force\nUne r\u00e9volution, dans notre histoire elle endorse\n\n[Couplet 2]\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'au XVIIe si\u00e8cle\nLes \u00e9tudes sur l'\u00e9lectricit\u00e9 n'\u00e9taient pas une merveille\nMais l'XIXe si\u00e8cle ouvre une porte vers demain\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, th\u00e9orie en plein essor\n\nIndustrie et r\u00e9sidence, l'\u00e9lectricit\u00e9 prend son envol\nDes progr\u00e8s exponentiels, on en est tous profonds\nDeuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle en marche\nGr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, nos vies ne seront plus les m\u00eames.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, partout elle est pr\u00e9sente\nDu champ \u00e9lectrique au champ magn\u00e9tique\nLa loi de Coulomb, quantifie la force\nUne r\u00e9volution, dans notre histoire elle endorse"}, {"titre": "Cockerill-Sambre", "text_origine": "La Soci\u00e9t\u00e9 anonyme John Cockerill \u00e0 Seraing est une ancienne soci\u00e9t\u00e9 sid\u00e9rurgique et charbonni\u00e8re de la r\u00e9gion de Li\u00e8ge ainsi nomm\u00e9e apr\u00e8s la mort de son fondateur, John Cockerill, survenue en 1840. R\u00e9sultat de fusions qui se sont faites d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, et la fusion d\u00e9finitive de Cockerill (1979) avec la soci\u00e9t\u00e9 sid\u00e9rurgique Hainaut-Sambre (1980), Cockerill-Sambre (1981) est l'un des fleurons de l'industrie belge, avant son d\u00e9clin progressif.\nLes sites de Cockerill-Sambre sont situ\u00e9s \u00e0 Seraing, Fl\u00e9malle, Cheratte et Herstal, sur les rives de la Meuse et dans la r\u00e9gion de Charleroi - principalement \u00e0 Charleroi, sur la Sambre.\nCockerill-Sambre a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe Usinor en 1998 (devenu groupe Arcelor en 2001, et groupe ArcelorMittal en 2006).", "element_cle": "1. Cockerill-Sambre \u00e9tait une importante soci\u00e9t\u00e9 sid\u00e9rurgique et charbonni\u00e8re en Belgique.\n2. Fond\u00e9e apr\u00e8s la mort de John Cockerill en 1840, elle a connu des fusions au XIXe si\u00e8cle.\n3. En 1981, la fusion entre Cockerill et Hainaut-Sambre a donn\u00e9 naissance \u00e0 Cockerill-Sambre.\n4. Les sites de Cockerill-Sambre \u00e9taient situ\u00e9s \u00e0 Seraing, Fl\u00e9malle, Cheratte, Herstal et Charleroi.\n5. Cockerill-Sambre a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe Usinor en 1998, devenant plus tard ArcelorMittal.", "rap": "[Couplet]\nCockerill-Sambre, la l\u00e9gendaire\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui faisait la fiert\u00e9 de la Belgique enti\u00e8re\nSid\u00e9rurgie et charbon, ils \u00e9taient les rois\nUn empire qui s'est construit apr\u00e8s la mort de John Cockerill en 1840\n\n[Frappe]\nDes fusions au XIXe si\u00e8cle, une expansion grandiose\nCockerill-Sambre imposait son empreinte, l'acier \u00e9tait sa prose\nDes sites imposants, Seraing, Fl\u00e9malle, Cheratte\nHerstal et Charleroi, des noms qui r\u00e9sonnent comme un combat\n\n[Refrain]\nCockerill-Sambre, une histoire qui marqua\nLe pays des forges et de la sid\u00e9rurgie en chacun de ses pas\nRachet\u00e9e par Usinor en 98\nPuis ArcelorMittal, une \u00e9pop\u00e9e qui fait vibrer toutes les plaques\n\n[Couplet]\nCokerill-Sambre, un symbole d'excellence\nMais aussi de luttes ouvri\u00e8res, de r\u00e9sistance\nDans les usines, la chaleur br\u00fblante, les hommes se battaient\nPour des emplois, pour leur dignit\u00e9\n\n[Frappe]\n1981, une fusion d\u00e9cisive\nCockerill et Hainaut-Sambre, une union progressive\nC'est ainsi que naquit Cockerill-Sambre\nUn g\u00e9ant de l'industrie qui faisait trembler les membres\n\n[Refrain]\nCockerill-Sambre, une histoire qui marqua\nLe pays des forges et de la sid\u00e9rurgie en chacun de ses pas\nRachet\u00e9e par Usinor en 98\nPuis ArcelorMittal, une \u00e9pop\u00e9e qui fait vibrer toutes les plaques"}, {"titre": "Machine \u00e9lectrique", "text_origine": "Une machine \u00e9lectrique est un dispositif \u00e9lectrom\u00e9canique fond\u00e9 sur l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme permettant la conversion d'\u00e9nergie \u00e9lectrique par exemple en travail ou \u00e9nergie m\u00e9canique. Ce processus est r\u00e9versible et peut servir \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 :\n\nles machines \u00e9lectriques produisant de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique \u00e0 partir d'une \u00e9nergie m\u00e9canique sont commun\u00e9ment appel\u00e9es des g\u00e9n\u00e9ratrices, dynamos ou alternateurs suivant la technologie utilis\u00e9e ;\nles machines \u00e9lectriques produisant une \u00e9nergie m\u00e9canique \u00e0 partir d'une \u00e9nergie \u00e9lectrique sont commun\u00e9ment appel\u00e9es des moteurs.Cependant, toutes ces machines \u00e9lectriques \u00e9tant r\u00e9versibles et susceptibles de se comporter soit en \u00ab moteur \u00bb soit en \u00ab g\u00e9n\u00e9rateur \u00bb dans les quatre quadrants du plan couple-vitesse,,,, la distinction moteur/g\u00e9n\u00e9rateur se fait \u00ab commun\u00e9ment \u00bb par rapport \u00e0 l'usage final de la machine.\nLes moteurs rotatifs produisent une \u00e9nergie correspondant au produit d'un couple par un d\u00e9placement angulaire (rotation) tandis que les moteurs lin\u00e9aires produisent une \u00e9nergie correspondant au produit d'une force par un d\u00e9placement lin\u00e9aire.\nEn dehors des machines \u00e9lectriques fonctionnant gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme il existe aussi des machines \u00e9lectrostatiques et d'autres utilisant l'effet pi\u00e9zo\u00e9lectrique.\nLes transformateurs sont aussi class\u00e9s comme des machines \u00e9lectriques,. Ils permettent de modifier les valeurs de tension et d'intensit\u00e9 du courant d\u00e9livr\u00e9es par une source d'\u00e9nergie \u00e9lectrique alternative, en un syst\u00e8me de tension et de courant de valeurs diff\u00e9rentes, mais de m\u00eame fr\u00e9quence et de m\u00eame forme.", "element_cle": "1. Les machines \u00e9lectriques permettent la conversion d'\u00e9nergie \u00e9lectrique en travail ou en \u00e9nergie m\u00e9canique.\n2. Les machines \u00e9lectriques peuvent fonctionner \u00e0 la fois en tant que moteur ou g\u00e9n\u00e9rateur.\n3. Les moteurs rotatifs produisent de l'\u00e9nergie gr\u00e2ce \u00e0 un couple et un mouvement de rotation, tandis que les moteurs lin\u00e9aires produisent de l'\u00e9nergie gr\u00e2ce \u00e0 une force et un mouvement lin\u00e9aire.\n4. Les machines \u00e9lectriques peuvent \u00eatre class\u00e9es en fonction de leur utilisation finale, comme les g\u00e9n\u00e9ratrices ou les moteurs.\n5. Les transformateurs sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9s comme des machines \u00e9lectriques et permettent de modifier la tension et l'intensit\u00e9 du courant \u00e9lectrique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes machines \u00e9lectriques, c'est le futur\nConversion d'\u00e9nergie \u00e9lectrique, c'est s\u00fbr\nDu travail, de la force m\u00e9canique\nElles nous font avancer, pas de panique\n\n[Couplet 2]\nEn tant que moteur ou g\u00e9n\u00e9rateur\nLes machines \u00e9lectriques, \u00e7a fait des heureux\nMoteurs rotatifs ou moteurs lin\u00e9aires\nL'\u00e9nergie qu'elles produisent, c'est du cash \u00e0 faire\n\n[Refrain]\nLes machines \u00e9lectriques, c'est l'innovation\nElles sont l\u00e0 pour changer notre condition\nG\u00e9n\u00e9ratrices ou moteurs, elles sont polyvalentes\nTransformateurs qui modifient l'intensit\u00e9 dans la distance\n\n[Couplet 1]\nClass\u00e9es selon leur utilisation finale\nLes machines \u00e9lectriques, y'a rien de banal\nG\u00e9n\u00e9ratrices pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9\nMoteurs pour mettre en mouvement la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEt n'oublions pas les transformateurs\nQui modifient la tension, on brise les murs\nIls permettent de s'adapter aux besoins\nDans le monde \u00e9lectrique, c'est un tr\u00e8s bon coin\n\n[Refrain]\nLes machines \u00e9lectriques, c'est l'innovation\nElles sont l\u00e0 pour changer notre condition\nG\u00e9n\u00e9ratrices ou moteurs, elles sont polyvalentes\nTransformateurs qui modifient l'intensit\u00e9 dans la distance"}, {"titre": "Machine \u00e9lectrique", "text_origine": "Une machine \u00e9lectrique est un dispositif \u00e9lectrom\u00e9canique fond\u00e9 sur l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme permettant la conversion d'\u00e9nergie \u00e9lectrique par exemple en travail ou \u00e9nergie m\u00e9canique. Ce processus est r\u00e9versible et peut servir \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 :\n\nles machines \u00e9lectriques produisant de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique \u00e0 partir d'une \u00e9nergie m\u00e9canique sont commun\u00e9ment appel\u00e9es des g\u00e9n\u00e9ratrices, dynamos ou alternateurs suivant la technologie utilis\u00e9e ;\nles machines \u00e9lectriques produisant une \u00e9nergie m\u00e9canique \u00e0 partir d'une \u00e9nergie \u00e9lectrique sont commun\u00e9ment appel\u00e9es des moteurs.Cependant, toutes ces machines \u00e9lectriques \u00e9tant r\u00e9versibles et susceptibles de se comporter soit en \u00ab moteur \u00bb soit en \u00ab g\u00e9n\u00e9rateur \u00bb dans les quatre quadrants du plan couple-vitesse,,,, la distinction moteur/g\u00e9n\u00e9rateur se fait \u00ab commun\u00e9ment \u00bb par rapport \u00e0 l'usage final de la machine.\nLes moteurs rotatifs produisent une \u00e9nergie correspondant au produit d'un couple par un d\u00e9placement angulaire (rotation) tandis que les moteurs lin\u00e9aires produisent une \u00e9nergie correspondant au produit d'une force par un d\u00e9placement lin\u00e9aire.\nEn dehors des machines \u00e9lectriques fonctionnant gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme il existe aussi des machines \u00e9lectrostatiques et d'autres utilisant l'effet pi\u00e9zo\u00e9lectrique.\nLes transformateurs sont aussi class\u00e9s comme des machines \u00e9lectriques,. Ils permettent de modifier les valeurs de tension et d'intensit\u00e9 du courant d\u00e9livr\u00e9es par une source d'\u00e9nergie \u00e9lectrique alternative, en un syst\u00e8me de tension et de courant de valeurs diff\u00e9rentes, mais de m\u00eame fr\u00e9quence et de m\u00eame forme.", "element_cle": "1. Une machine \u00e9lectrique est un dispositif \u00e9lectrom\u00e9canique bas\u00e9 sur l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.\n2. Ces machines permettent la conversion d'\u00e9nergie \u00e9lectrique en travail ou \u00e9nergie m\u00e9canique.\n3. Certaines machines \u00e9lectriques produisent de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique \u00e0 partir d'une \u00e9nergie m\u00e9canique.\n4. D'autres machines \u00e9lectriques produisent une \u00e9nergie m\u00e9canique \u00e0 partir d'une \u00e9nergie \u00e9lectrique.\n5. Les moteurs rotatifs produisent une \u00e9nergie par rotation, tandis que les moteurs lin\u00e9aires produisent une \u00e9nergie par d\u00e9placement lin\u00e9aire.\n6. En plus des machines \u00e9lectriques bas\u00e9es sur l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, il existe aussi des machines \u00e9lectrostatiques et pi\u00e9zo\u00e9lectriques.\n7. Les transformateurs sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9s comme des machines \u00e9lectriques, permettant de modifier les valeurs de tension et d'intensit\u00e9 du courant.\n8. Ils transforment le courant d\u00e9livr\u00e9 par une source d'\u00e9nergie \u00e9lectrique alternative en un syst\u00e8me de tension et de courant de valeurs diff\u00e9rentes.\n9. Les machines \u00e9lectriques peuvent se comporter en \"moteur\" ou en \"g\u00e9n\u00e9rateur\" selon leur usage final.\n10. La distinction entre moteur et g\u00e9n\u00e9rateur se fait en fonction des quadrants du plan couple-vitesse.", "rap": "[Couplet 1]\nUne machine \u00e9lectrique, c'est fascinant\nBas\u00e9e sur l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, un vrai talent\nElle convertit l'\u00e9nergie \u00e9lectrique en travail\nOu bien en \u00e9nergie m\u00e9canique, un vrai r\u00e9gal\n\n[Couplet 2]\nCertaines machines produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9\n\u00c0 partir d'une \u00e9nergie m\u00e9canique avec dext\u00e9rit\u00e9\nD'autres transforment l'\u00e9nergie \u00e9lectrique en mouvement\nRotatif ou lin\u00e9aire, le r\u00e9sultat se fait ressentir intens\u00e9ment\n\n[Refrain]\nMachine \u00e9lectrique, une v\u00e9ritable merveille\nTransforme l'\u00e9lectrique en travail, \u00e7a \u00e9merveille\nDes moteurs rotatifs aux moteurs lin\u00e9aires\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, un savoir \u00e0 ne pas se taire\n\n[Couplet 3]\nOn retrouve aussi les machines \u00e9lectrostatiques\nEt les pi\u00e9zo\u00e9lectriques, c'est fantastique\nLes transformateurs, des machines essentielles\nPour modifier les valeurs de tension, du r\u00e9el \u00e0 l'irr\u00e9el\n\n[Couplet 4]\nMoteur ou g\u00e9n\u00e9rateur, les machines ont deux visages\nSelon leur usage final, elles passent \u00e0 l'ouvrage\nLe couple-vitesse les distingue, un choix crucial\nPour mieux comprendre leur fonctionnement brutal\n\n[Refrain]\nMachine \u00e9lectrique, une v\u00e9ritable merveille\nTransforme l'\u00e9lectrique en travail, \u00e7a \u00e9merveille\nDes moteurs rotatifs aux moteurs lin\u00e9aires\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, un savoir \u00e0 ne pas se taire"}, {"titre": "Machine", "text_origine": "Une machine est un produit fini m\u00e9canique capable d'utiliser une source d'\u00e9nergie commun\u00e9ment disponible pour effectuer par elle-m\u00eame, sous la conduite ou non d'un op\u00e9rateur, une ou plusieurs t\u00e2ches sp\u00e9cifiques, en exer\u00e7ant un travail m\u00e9canique sur un outil, sur la charge \u00e0 d\u00e9placer ou sur la mati\u00e8re \u00e0 fa\u00e7onner. Une machine peut \u00eatre fixe (machine-outil, machine \u00e0 laver, etc.) ou mobile (locomotive, tondeuse \u00e0 gazon, machine \u00e0 \u00e9crire, etc.).\nRemarques :\n\nTout dispositif similaire devant \u00eatre support\u00e9 par une machine ou maintenu par un utilisateur est appel\u00e9 outil ;\nSi sa finalit\u00e9 se limite \u00e0 produire de l'\u00e9nergie m\u00e9canique \u00e0 partir d'une autre source d'\u00e9nergie, on parle de moteur (la machine \u00e0 vapeur est en fait un moteur thermique) ;\nInversement, une machine tr\u00e8s polyvalente \u00e0 laquelle on peut demander de r\u00e9aliser des encha\u00eenements de t\u00e2ches qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 explicitement d\u00e9finies lors de sa conception et qui est parfois capable d'effectuer de grands d\u00e9placements est appel\u00e9e robot ;\nOn utilise le terme appareil pour les dispositifs, notamment \u00e9lectroniques, n'ayant pas pour fonction principale de d\u00e9livrer un travail m\u00e9canique (ordinateur, haut-parleur, instrument de mesure\u2026) ;\nDans le langage courant, on d\u00e9signe souvent par le terme machine une motocyclette ou plus g\u00e9n\u00e9ralement un 2 roues motoris\u00e9 (scooter ou cyclomoteur) ;\nOn appelle \u00e9galement machine dans le langage courant un appareil \u00e9lectronique perfectionn\u00e9, notamment un ordinateur, une calculatrice graphique ou encore une console de jeux.", "element_cle": "1. Une machine est un produit fini m\u00e9canique qui effectue des t\u00e2ches sp\u00e9cifiques gr\u00e2ce \u00e0 une source d'\u00e9nergie.\n2. Les machines peuvent \u00eatre fixes (machine-outil) ou mobiles (locomotive, tondeuse \u00e0 gazon).\n3. Un outil est un dispositif similaire qui est utilis\u00e9 ou maintenu par une machine.\n4. Un moteur est une machine qui produit de l'\u00e9nergie m\u00e9canique \u00e0 partir d'une autre source d'\u00e9nergie.\n5. Un robot est une machine polyvalente capable d'effectuer des t\u00e2ches non d\u00e9finies lors de sa conception.\n6. Le terme appareil d\u00e9signe les dispositifs \u00e9lectroniques qui ne d\u00e9livrent pas de travail m\u00e9canique.\n7. Dans le langage courant, le terme machine peut \u00e9galement d\u00e9signer une motocyclette ou un deux-roues motoris\u00e9.\n8. Certaines machines \u00e9lectroniques avanc\u00e9es, comme les ordinateurs ou les consoles de jeux, sont \u00e9galement appel\u00e9es machines.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'me branche sur la m\u00e9ca, j'parle de machines\nCes engins en action, fig\u00e9s ou mobiles, c'est \u00e7a le th\u00e8me\nDes machines-outils aux locos, j'fais le tri\nT'as la tondeuse \u00e0 gazon ou la locomotive qui d\u00e9fie\n\n[Couplet 2]\nUne machine, c'est pas qu'un simple outil\nC'est un moteur, une \u00e9nergie m\u00e9canique qui t'embrouille\nEt t'as les robots, polyvalents dans leur d\u00e9marche\nIls font des t\u00e2ches vari\u00e9es, \u00e9crit en gras dans leur carte\n\n[Refrain]\nDans l'appareil \u00e9lectronique on trouve les rois\nDes ordinateurs puissants, des consoles de jeux, \u00e7a fait le poids\nLe terme machine, \u00e7a peut aussi d\u00e9signer \nLes deux-roues motoris\u00e9s, les motos, faut pas oublier."}, {"titre": "Machine \u00e0 vapeur", "text_origine": "La machine \u00e0 vapeur est un moteur \u00e0 combustion externe qui transforme l'\u00e9nergie thermique de la vapeur d'eau (produite par une ou des chaudi\u00e8res) en \u00e9nergie m\u00e9canique. Les \u00e9volutions les plus significatives de cette invention datent du XVIIIe si\u00e8cle.\nComme premi\u00e8re source d'\u00e9nergie m\u00e9canique ma\u00eetris\u00e9e par l'homme (contrairement \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique, mar\u00e9motrice ou \u00e9olienne, qui n\u00e9cessitent des sites sp\u00e9ciaux et que l'on ne peut actionner facilement \u00e0 la demande), elle a une importance majeure lors de la r\u00e9volution industrielle. Au XXe si\u00e8cle, elle est supplant\u00e9e par la turbine \u00e0 vapeur, le moteur \u00e9lectrique et le moteur \u00e0 combustion interne pour fournir de l'\u00e9nergie m\u00e9canique.", "element_cle": "1. La machine \u00e0 vapeur est un moteur \u00e0 combustion externe utilisant la vapeur d'eau comme source d'\u00e9nergie thermique.\n2. Son invention et ses principales \u00e9volutions se situent au XVIIIe si\u00e8cle.\n3. La machine \u00e0 vapeur a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re source d'\u00e9nergie m\u00e9canique ma\u00eetris\u00e9e par l'homme, jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans la r\u00e9volution industrielle.\n4. Elle a permis de fournir de l'\u00e9nergie m\u00e9canique de mani\u00e8re plus accessible que d'autres sources telles que l'\u00e9nergie hydraulique, mar\u00e9motrice ou \u00e9olienne.\n5. Au XXe si\u00e8cle, elle a \u00e9t\u00e9 progressivement remplac\u00e9e par d'autres technologies telles que la turbine \u00e0 vapeur, le moteur \u00e9lectrique et le moteur \u00e0 combustion interne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa machine \u00e0 vapeur, une r\u00e9volution\nAu XVIIIe si\u00e8cle, une invention\nElle utilise l'eau, comme source de chaleur\nUn moteur \u00e0 combustion, \u00e7a fait tout splendeur\n\nElle a chang\u00e9 le cours de l'humanit\u00e9\nLa premi\u00e8re \u00e9nergie ma\u00eetris\u00e9e\nLa r\u00e9volution industrielle en a profit\u00e9\nLa vapeur, une force \u00e0 exploiter\n\n[Refrain]\nLa machine \u00e0 vapeur, symbole de progr\u00e8s\nElle a ouvert de nouveaux horizons, c'est vrai\nMais le XXe si\u00e8cle a vu son d\u00e9clin\nD'autres technologies prennent le dessin\n\n[Couplet 2]\nPlus accessible que l'\u00e9nergie naturelle\nLa machine \u00e0 vapeur, une force r\u00e9elle\nMais au XXe si\u00e8cle, les temps changent\nLa turbine \u00e0 vapeur, une nouvelle \u00e8re s'\u00e9change\n\nLa vapeur s'est \u00e9clips\u00e9e, petit \u00e0 petit\nL'\u00e9lectricit\u00e9, le moteur \u00e0 combustion interne, aussi\nLa machine \u00e0 vapeur, un chapitre r\u00e9volu\nMais son h\u00e9ritage reste, c'est s\u00fbr\n\n[Refrain]\nLa machine \u00e0 vapeur, symbole de progr\u00e8s\nElle a ouvert de nouveaux horizons, c'est vrai\nMais le XXe si\u00e8cle a vu son d\u00e9clin\nD'autres technologies prennent le dessin"}, {"titre": "Machine \u00e0 sous", "text_origine": "Une machine \u00e0 sous est un appareil \u00e9lectronique ou m\u00e9canique de jeux de hasard et d'argent qui ne demande aucune strat\u00e9gie ou habilet\u00e9 particuli\u00e8re. On laisse tomber une ou plusieurs pi\u00e8ces ou jetons dans une fente et on tire sur une poign\u00e9e ou on appuie sur un bouton pour activer une \u00e0 trois bobines ou plus marqu\u00e9e(s) de segments horizontaux, en faisant varier des symboles. La machine est rentable en glissant dans une tasse ou une auge de deux \u00e0 toutes les pi\u00e8ces de la machine, en fonction du nombre de symboles align\u00e9s et du nombre de symboles align\u00e9s lorsque les bobines en rotation s'immobilisent.\nLes symboles traditionnellement utilis\u00e9s sont les suivants: \u00e9toiles, combinaisons de cartes, barres, chiffres (le 7 \u00e9tant l'un des favoris), divers fruits repr\u00e9sent\u00e9s \u2013 cerises, prunes, oranges, citrons et past\u00e8ques \u2013 ainsi que les mots \u00ab jackpot \u00bb et \u00ab bar \u00bb. Le terme \u00ab machine \u00e0 sous \u00bb (abr\u00e9viation de \"nickel dans la machine \u00e0 sous\") \u00e9tait \u00e0 l'origine \u00e9galement utilis\u00e9 pour les distributeurs automatiques, mais au XXe si\u00e8cle il renvoie presque exclusivement aux appareils de jeu.\nAux \u00c9tats-Unis, les premiers appareils de jeu \u00e0 pr\u00e9-paiement remontent aux ann\u00e9es 1880, bien qu'il ne s'agisse en r\u00e9alit\u00e9 que de simples amusements, telles que deux chevaux-jouets qui couraient apr\u00e8s insertion d'une pi\u00e8ce de monnaie dans la machine, plut\u00f4t que des machines \u00e0 sous directes. Pos\u00e9s sur le bar dans un saloon ou un \u00e9tablissement similaire, ces dispositifs attiraient les paris entre clients. Cependant, pour la plupart des machines, le propri\u00e9taire payait les gagnants en consommations ou en cigares; parfois des jetons en m\u00e9tal sp\u00e9cialement frapp\u00e9s pouvant \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre des boissons. En 1888, il existait d\u00e9j\u00e0 des machines \u00e0 pi\u00e8ces. Une fois ins\u00e9r\u00e9es, celles-ci tombaient sur une balance interne qu'elles pouvaient faire pencher ou en renverser d\u2019autres; quant aux derniers appareils, il y en avait un avec un \u00e9cran circulaire et un indicateur rotatif qui se posait ou indiquait un nombre, une couleur ou une image.", "element_cle": "1. Une machine \u00e0 sous est un appareil de jeux de hasard et d'argent qui ne demande aucune strat\u00e9gie ou habilet\u00e9 particuli\u00e8re.\n2. On joue en ins\u00e9rant des pi\u00e8ces ou des jetons dans une fente et en activant les bobines.\n3. Les symboles traditionnels utilis\u00e9s sont des \u00e9toiles, des combinaisons de cartes, des barres, des chiffres et des fruits.\n4. Le terme \"machine \u00e0 sous\" \u00e9tait \u00e0 l'origine utilis\u00e9 pour les distributeurs automatiques.\n5. Les premi\u00e8res machines \u00e0 sous pr\u00e9-paiement datent des ann\u00e9es 1880.\n6. Ces machines \u00e9taient initialement utilis\u00e9es comme des amusements plut\u00f4t que des jeux de hasard directs.\n7. Les premiers gains \u00e9taient souvent pay\u00e9s en boissons ou en cigares.\n8. En 1888, les machines \u00e0 pi\u00e8ces \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 disponibles.\n9. Certains mod\u00e8les \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s d'un indicateur rotatif pour indiquer les gains.\n10. Les machines \u00e0 sous sont devenues populaires aux \u00c9tats-Unis et dans le monde entier.", "rap": "[Couplet 1]\nUne machine \u00e0 sous, c'est des billets qui s'envolent\nOn y met des pi\u00e8ces, on joue avec le bolide\nPas besoin de strat\u00e9gie, seule la chance prime\nOn active les bobines et on retient notre souffle, une victoire ultime\n\nLes symboles traditionnels, des \u00e9toiles qui brillent\nDes combinaisons de cartes, des barres qui fusillent\nLes chiffres et les fruits, un jeu qui excite\nLes machines \u00e0 sous, un v\u00e9ritable d\u00e9lice\n\n[Refrain]\nDans l'univers du hasard et du jeu\nLa machine \u00e0 sous est le roi des lieux\nDes ann\u00e9es 1880, elle a vu le jour\nEt depuis, elle fait tourner les t\u00eates jour apr\u00e8s jour\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 l'origine, un automate pour distribuer\nMais rapidement, le jeu s'est mis \u00e0 tr\u00e9pigner\nLes machines pr\u00e9-paiement, des amusements d'antan\nGains en boissons, cigares pour les plus vaillants\n\nEn 1888, les pi\u00e8ces font leur entr\u00e9e\nDes machines \u00e0 sous plus sophistiqu\u00e9es\nUn indicateur rotatif pour les gains, en avant\nLa popularit\u00e9 grandit, une histoire qui se donnent\n\nLes \u00c9tats-Unis, puis le monde entier s'enflamme\nLa machine \u00e0 sous, spectatrice du drame\nDes rires, des pleurs, une histoire qui se tisse\nLa machine \u00e0 sous, reine du vice\n\n[Refrain]\nDans l'univers du hasard et du jeu\nLa machine \u00e0 sous est le roi des lieux\nDes ann\u00e9es 1880, elle a vu le jour\nEt depuis, elle fait tourner les t\u00eates jour apr\u00e8s jour"}, {"titre": "Enigma (machine)", "text_origine": "Enigma est une machine \u00e9lectrom\u00e9canique portative servant au chiffrement et au d\u00e9chiffrement de l'information. Elle fut invent\u00e9e par l'Allemand Arthur Scherbius, reprenant un brevet du N\u00e9erlandais Hugo Koch, datant de 1919,. Enigma fut utilis\u00e9e principalement par l\u2019Allemagne nazie (Die Chiffriermaschine Enigma) pendant la Seconde Guerre mondiale. Le terme \u00ab Enigma \u00bb d\u00e9signe en fait toute une famille de machines, car il en a exist\u00e9 de nombreuses et subtiles variantes, commercialis\u00e9es en Europe et dans le reste du monde \u00e0 partir de 1923. Elle fut aussi adopt\u00e9e par les services militaires et diplomatiques de nombreuses nations.\nSon utilisation la plus c\u00e9l\u00e8bre fut celle faite par l'Allemagne nazie et ses alli\u00e9s, avant et pendant la Seconde Guerre mondiale, la machine \u00e9tant r\u00e9put\u00e9e inviolable selon ses concepteurs. N\u00e9anmoins un nombre important de messages Enigma ont pu \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9s pr\u00e8s de sept ans avant la guerre.\nD\u00e8s 1931, le Service fran\u00e7ais de renseignement (surnomm\u00e9 le \u00ab 2e Bureau \u00bb) \u00e9tait parvenu \u00e0 recruter une source (Hans-Thilo Schmidt) au sein m\u00eame du bureau du chiffre du minist\u00e8re de la Reichswehr. Il obtient de lui des premi\u00e8res copies de la documentation ; il les proposa \u00e0 l'Intelligence Service britannique, qui se montra sceptique, et au service polonais, qui fut tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9. Une coop\u00e9ration s'instaura, qui allait durer jusqu'en 1939. Les Fran\u00e7ais continu\u00e8rent de fournir de nouveaux renseignements obtenus de la m\u00eame source et les Polonais mont\u00e8rent une \u00e9quipe qui parvint \u00e0 reproduire la machine \u00e0 partir de la documentation de plus en plus pr\u00e9cise qui leur parvenait.\nEn d\u00e9cembre 1932, trois math\u00e9maticiens polonais (Marian Rejewski, Jerzy R\u00f3\u017cycki et Henryk Zagalski) ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9chiffrer des messages de l'Enigma. En octobre 1938, Rejewski a mis en place un d\u00e9chiffrage par une machine \u00e9lectrom\u00e9canique (appel\u00e9e une \u00ab bombe cryptologique \u00bb \u2014 il fallait deux heures pour d\u00e9chiffrer la clef du jour). Le 25 juillet 1939 \u00e0 Pyry pr\u00e8s de Varsovie, les Polonais ont transmis un exemplaire d'Enigma ainsi que la documentation sur le d\u00e9cryptage aussi bien aux repr\u00e9sentants de renseignement fran\u00e7ais qu'aux repr\u00e9sentants de renseignement britannique.\nPendant le second conflit mondial, les cryptanalystes britanniques, dont Alan Turing, purent continuer les travaux du math\u00e9maticien polonais Marian Rejewski. Ils furent par la suite, dans des circonstances favorables et pendant des intervalles de temps plus ou moins longs, capables de d\u00e9chiffrer les messages Enigma en perfectionnant les \u00ab bombes \u00e9lectrom\u00e9caniques \u00bb invent\u00e9es et mises au point par Rejewski.\nLes informations obtenues gr\u00e2ce au d\u00e9chiffrement des messages d'Enigma donn\u00e8rent au camp des Alli\u00e9s un avantage certain dans la poursuite de la guerre. On a estim\u00e9 que le conflit en Europe a \u00e9t\u00e9 \u00e9court\u00e9 d'au minimum deux ans gr\u00e2ce \u00e0 la cryptanalyse des chiffres et des codes allemands,.", "element_cle": "transform\u00e9 le texte en une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. Enigma est une machine \u00e9lectrom\u00e9canique servant au chiffrement et d\u00e9chiffrement de l'information, invent\u00e9e par Arthur Scherbius et bas\u00e9e sur un brevet de Hugo Koch datant de 1919.\n2. Enigma a \u00e9t\u00e9 principalement utilis\u00e9e par l'Allemagne nazie pendant la Seconde Guerre mondiale.\n3. Enigma d\u00e9signe toute une famille de machines, avec de nombreuses variantes commercialis\u00e9es \u00e0 partir de 1923.\n4. La machine \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme inviolable par ses concepteurs, mais un nombre important de messages ont pu \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9s avant la guerre.\n5. En 1931, le Service fran\u00e7ais de renseignement a recrut\u00e9 une source au sein du bureau du chiffre allemand, qui a fourni des copies de documentation sur Enigma.\n6. Les Fran\u00e7ais ont propos\u00e9 la documentation \u00e0 l'Intelligence Service britannique, qui \u00e9tait sceptique, et au service polonais, qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9.\n7. Une coop\u00e9ration entre les services fran\u00e7ais et polonais a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie, permettant de fournir des renseignements et de reproduire la machine.\n8. En d\u00e9cembre 1932, des math\u00e9maticiens polonais ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9chiffrer des messages Enigma.\n9. En octobre 1938, une machine \u00e9lectrom\u00e9canique appel\u00e9e \"bombe cryptologique\" a \u00e9t\u00e9 mise en place pour d\u00e9chiffrer les clefs du jour.\n10. En juillet 1939, les Polonais ont r\u00e9alis\u00e9 une d\u00e9monstration de leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9chiffrer Enigma pr\u00e8s de Varsovie.", "rap": "[Couplet 1]\nEnigma, machine incroyable,\nChiffrement, d\u00e9chiffrement, c'est son r\u00f4le.\nInvent\u00e9e par Scherbius, brevet de Koch,\nEn 1919, \u00e7a dat' mec, ouais, c'est pas moche.\n\nAllemagne nazie, pendant la Seconde Guerre,\nUtilis\u00e9e en masse, guerre sans lumi\u00e8re.\nFamille d'machines, variantes en pagaille,\nEnigma, ses secrets, faut d'abord qu'j'd\u00e9taille.\n\n[Refrain]\nEnigma, machine infaillible,\nMais des messages ont \u00e9t\u00e9 cibles,\nLes Fran\u00e7ais, source au bureau du chiffre,\nDocumentation offerte, quoi qu'on griffe.\n\n[Couplet 2]\nService fran\u00e7ais, renseignement en plein boum,\nPropose aux Anglais, mais l'scepticisme est s\u00e9v\u00e8re.\nLes Polonais s'r\u00e9v\u00e8lent, motiv\u00e9s et int\u00e9ress\u00e9s,\nCoop\u00e9ration se cr\u00e9e, renseignements partag\u00e9s.\n\nMath\u00e9maticiens polonais, d\u00e9cembre 32,\nD\u00e9chiffrent Enigma, c'est un succ\u00e8s ferme et s\u00fbr.\nBombe cryptologique, octobre 38,\nPour d\u00e9chiffrer les clefs, la technologie est g\u00e9niale.\n\nD\u00e9mo polonaise, juillet 39,\nCapacit\u00e9 \u00e0 lire Enigma, devant t\u00e9moins.\nEnigma, machine complexe, c'est vrai,\nMais elle a subi, des failles d\u00e9voil\u00e9es.\n\n[Refrain]\nEnigma, machine infaillible,\nMais des messages ont \u00e9t\u00e9 cibles,\nLes Fran\u00e7ais, source au bureau du chiffre,\nDocumentation offerte, quoi qu'on griffe."}, {"titre": "Les Machines de l'\u00eele", "text_origine": "Les Machines de l\u2019\u00eele sont un espace d'exposition et d'animation situ\u00e9 \u00e0 Nantes, en France. Cr\u00e9\u00e9 par Fran\u00e7ois Delarozi\u00e8re (directeur Artistique) et Pierre Orefice, il se trouve sur l'\u00cele de Nantes, dans le parc des Chantiers, \u00e0 l'emplacement d'anciens chantiers navals d\u00e9saffect\u00e9s en 1987. \nLeur cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le conseil de la communaut\u00e9 urbaine Nantes M\u00e9tropole en 2004, en association avec la compagnie de th\u00e9\u00e2tre La Machine dirig\u00e9e par Fran\u00e7ois Delaroziere ; elles ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9es en 2007 et sont g\u00e9r\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 publique locale \u00ab Le Voyage \u00e0 Nantes \u00bb par d\u00e9l\u00e9gation de service public de Nantes M\u00e9tropole. \nLes Machines de l'\u00eele sont situ\u00e9es \u00e0 la crois\u00e9e des \u00ab mondes invent\u00e9s \u00bb de Jules Verne, de l\u2019univers m\u00e9canique de L\u00e9onard de Vinci et de l\u2019histoire industrielle de Nantes. En octobre 2007, \u00e0 Paris, le Salon international du tourisme lui a d\u00e9cern\u00e9 son prix sp\u00e9cial du jury, qui r\u00e9compense un \u00e9quipement touristique innovant. Il s'agit de l'une des attractions touristiques d'Europe \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 par un Thea Award, d\u00e9cern\u00e9 par la Themed Entertainment Association.", "element_cle": "1. Les Machines de l'\u00eele sont un espace d'exposition et d'animation situ\u00e9 \u00e0 Nantes, en France.\n2. Cr\u00e9\u00e9es en association avec la compagnie de th\u00e9\u00e2tre La Machine, elles ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9es en 2007.\n3. Les Machines de l'\u00eele se trouvent sur l'\u00cele de Nantes, dans le parc des Chantiers, \u00e0 l'emplacement d'anciens chantiers navals d\u00e9saffect\u00e9s en 1987.\n4. Elles sont g\u00e9r\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 publique locale \u00ab Le Voyage \u00e0 Nantes \u00bb par d\u00e9l\u00e9gation de service public de Nantes M\u00e9tropole.\n5. Les Machines de l'\u00eele sont inspir\u00e9es des \"mondes invent\u00e9s\" de Jules Verne, de l'univers m\u00e9canique de L\u00e9onard de Vinci et de l'histoire industrielle de Nantes.\n6. En 2007, elles ont re\u00e7u le prix sp\u00e9cial du jury au Salon international du tourisme \u00e0 Paris.\n7. Elles ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9es par un Thea Award d\u00e9cern\u00e9 par la Themed Entertainment Association.\n8. Les Machines de l'\u00eele sont l'une des attractions touristiques d'Europe les plus innovantes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Machines de l'\u00eele, c'est le spot incontournable\n\u00c0 Nantes, en France, c'est un espace remarquable\nExpo et animations, tu pourras t'\u00e9merveiller\nDepuis 2007, elles t'invitent \u00e0 voyager\n\n[Refrain]\nBienvenue sur l'\u00cele de Nantes, l'endroit sensationnel\nLes Machines de l'\u00eele, c'est du jamais vu, c'est r\u00e9el\n\n[Couplet 2]\nLa compagnie La Machine, c'est l'\u00e9quipe de g\u00e9nie\nQui a donn\u00e9 vie \u00e0 ce lieu, \u00e0 cette magie\nSur les anciens chantiers, un parc exceptionnel\nG\u00e9r\u00e9 par \"Le Voyage \u00e0 Nantes\", c'est essentiel\n\n[Refrain]\nBienvenue sur l'\u00cele de Nantes, l'endroit sensationnel\nLes Machines de l'\u00eele, c'est du jamais vu, c'est r\u00e9el\n\n[Couplet 3]\nDe Jules Verne \u00e0 L\u00e9onard de Vinci, une inspiration\nDes mondes invent\u00e9s, une telle cr\u00e9ation\nEn 2007, un prix sp\u00e9cial du jury \u00e0 Paris\nAux Salons internationaux du tourisme, c'est le top, c'est joli\n\n[Refrain]\nBienvenue sur l'\u00cele de Nantes, l'endroit sensationnel\nLes Machines de l'\u00eele, c'est du jamais vu, c'est r\u00e9el\n\n[Couplet 4]\nUn Thea Award, une distinction m\u00e9rit\u00e9e\nRemise par la Themed Entertainment Association\nLes Machines de l'\u00eele, une attraction innovante\nEn Europe, c'est clair, c'est une r\u00e9f\u00e9rence qui chante\n\n[Refrain]\nBienvenue sur l'\u00cele de Nantes, l'endroit sensationnel\nLes Machines de l'\u00eele, c'est du jamais vu, c'est r\u00e9el"}, {"titre": "Machine \u00e0 \u00e9crire", "text_origine": "Une machine \u00e0 \u00e9crire est une machine m\u00e9canographique permettant de produire des documents avec des caract\u00e8res imprim\u00e9s. Elle se pr\u00e9sente sous la forme d'un clavier comportant une cinquantaine de touches repr\u00e9sentant les caract\u00e8res qui seront imprim\u00e9s sur le papier.\nElle peut \u00eatre portative et l\u00e9g\u00e8re (pour travailler en voyageant), ou de bureau (plus lourde, mais moins fragile).\nElle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e de la fin du XIXe si\u00e8cle (notamment par les dactylographes, ou \u00ab dactylos \u00bb) jusqu'\u00e0 l'apparition, au XXe si\u00e8cle, des machines \u00e0 m\u00e9moire \u00e9lectronique, qui pr\u00e9figurent le d\u00e9clin et le remplacement de la machine par l'ordinateur \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle. L'ordinateur offre en effet des fonctionnalit\u00e9s puissantes reposant sur les techniques de num\u00e9risation, le traitement de texte, les outils bureautiques et multim\u00e9dias et la publication assist\u00e9e par ordinateur (PAO).", "element_cle": "1. La machine \u00e0 \u00e9crire est une machine m\u00e9canique utilis\u00e9e pour produire des documents imprim\u00e9s.\n2. Elle se compose d'un clavier avec environ cinquante touches repr\u00e9sentant les caract\u00e8res.\n3. Il existe des machines \u00e0 \u00e9crire portables et l\u00e9g\u00e8res pour les d\u00e9placements et des machines de bureau plus solides.\n4. Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e \u00e0 partir de la fin du XIXe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 l'apparition des ordinateurs au XXe si\u00e8cle.\n5. Les dactylographes, \u00e9galement appel\u00e9s \"dactylos\", \u00e9taient notamment ceux qui utilisaient les machines \u00e0 \u00e9crire. \n6. Les machines \u00e0 \u00e9crire ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par les ordinateurs et leurs fonctionnalit\u00e9s avanc\u00e9es, comme la num\u00e9risation, le traitement de texte et la PAO. \n7. Les ordinateurs offrent \u00e9galement des outils bureautiques et multim\u00e9dias.", "rap": "[Couplet 1]\nLa machine \u00e0 \u00e9crire, machine m\u00e9canique\nPour les documents imprim\u00e9s, elle \u00e9tait magique\nUn clavier avec cinquante touches bien align\u00e9es\nPour taper les caract\u00e8res, elle \u00e9tait bien entra\u00een\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa machine \u00e0 \u00e9crire, symbole d'une autre \u00e9poque\nElle a marqu\u00e9 l'histoire, pas seulement une anecdote\nAvec ses dactylographes, elle a r\u00e9volutionn\u00e9\nMais elle a laiss\u00e9 sa place aux ordinateurs connect\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLes machines portables, l\u00e9g\u00e8res pour les d\u00e9placements\nLes machines de bureau, solides et r\u00e9sistantes\nDu XIXe si\u00e8cle jusqu'au si\u00e8cle suivant\nElle a servi les \u00e9crivains, les secr\u00e9taires, passionnants\n\n[Refrain]\nLa machine \u00e0 \u00e9crire, t\u00e9moin d'un temps r\u00e9volu\nLes ordinateurs ont pris le relais, venu de nulle part, venu du ciel\nAvec leurs fonctionnalit\u00e9s, num\u00e9risation et traitement de texte\nIls ont tout boulevers\u00e9, laissant la machine se mettre en qu\u00eate\n\n[Outro]\nLes ordinateurs, v\u00e9ritable r\u00e9volution technologique\nIls offrent tout, de la bureautique au multim\u00e9dia fantastique\nMais rappelons-nous de la machine \u00e0 \u00e9crire, signe d'un autre temps\nElle a marqu\u00e9 les esprits, elle \u00e9tait notre confidente"}, {"titre": "Machine synchrone", "text_origine": "Une machine synchrone est une machine \u00e9lectrique tournante dans laquelle le rotor tourne de fa\u00e7on synchrone avec le champ tournant du stator. \nPar exemple, le rotor d'une machine synchrone aliment\u00e9e par un r\u00e9seau \u00e9lectrique tourne exactement de mani\u00e8re synchrone avec le champ tournant sp\u00e9cifi\u00e9 par la fr\u00e9quence de ce r\u00e9seau.\nLa machine synchrone se distingue donc de la machine asynchrone dont le rotor est en retard sur le champ tournant en fonctionnement moteur et en avance en fonctionnement g\u00e9n\u00e9rateur. Une autre caract\u00e9ristique distinctive est que, contrairement \u00e0 la machine asynchrone, un champ d'excitation suppl\u00e9mentaire est n\u00e9cessaire pour le fonctionnement.\nLa machine synchrone peut fonctionner en tant que moteur \u00e9lectrique et g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique pour :\n\nsoit produire un courant \u00e9lectrique dont la fr\u00e9quence est d\u00e9termin\u00e9e par la vitesse de rotation du rotor : fonctionnement en \u00ab g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique \u00bb dans deux quadrants du plan couple-vitesse,,. L'alternateur est une application particuli\u00e8re de la machine synchrone, fonctionnant en g\u00e9n\u00e9rateur dans un seul quadrant du plan couple-vitesse ;\nsoit absorber un courant \u00e9lectrique dont la fr\u00e9quence d\u00e9termine la vitesse de rotation du rotor : fonctionnement \u00ab moteur \u00bb,,.Au-del\u00e0 de quelques kilowatts, les machines synchrones sont g\u00e9n\u00e9ralement des machines triphas\u00e9es. Le rotor, souvent appel\u00e9 \u00ab roue polaire \u00bb, est aliment\u00e9 par une source de courant continu ou \u00e9quip\u00e9 d'aimants permanents.", "element_cle": "1. Une machine synchrone est une machine \u00e9lectrique tournante avec un rotor synchronis\u00e9 avec le champ tournant du stator. \n2. Le rotor d'une machine synchrone aliment\u00e9e par un r\u00e9seau \u00e9lectrique tourne de mani\u00e8re synchronis\u00e9e avec le champ tournant. \n3. La machine synchrone n\u00e9cessite un champ d'excitation suppl\u00e9mentaire pour son bon fonctionnement. \n4. Elle peut fonctionner en tant que moteur \u00e9lectrique ou g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique. \n5. Les machines synchrones sont g\u00e9n\u00e9ralement triphas\u00e9es, avec un rotor aliment\u00e9 par une source de courant continu ou des aimants permanents.", "rap": "[Intro]\nHey, je vais te parler de la machine synchrone\nUn concept \u00e9lectrique, faut que tu te le chron' \nUne machine tournante avec un rotor synchronis\u00e9\nAvec le champ tournant du stator, c'est pas compliqu\u00e9\n\n[Couplet 1]\nLe rotor et le champ tournant, c'est synchronis\u00e9\nGr\u00e2ce \u00e0 l'alimentation \u00e9lectrique du r\u00e9seau\nC'est \u00e7a qui fait tourner la machine comme il faut\nEn un mouvement coordonn\u00e9, tout est bien cal\u00e9\n\n[Refrain]\nLa machine synchrone, c'est du solide\nUn moteur ou un g\u00e9n\u00e9rateur, elle est polyvalente\nAvec un bon champ d'excitation, elle est performante\nTriphas\u00e9e, rotor aliment\u00e9 par du courant continu, c'est la f\u00eate\n\n[Couplet 2]\nMais attention, la machine synchrone a besoin\nD'un champ d'excitation suppl\u00e9mentaire pour bien s'en sortir\nSinon, elle risque de ne pas fonctionner\nEt \u00e7a serait bien dommage, faut pas la n\u00e9gliger\n\n[Refrain]\nLa machine synchrone, c'est du solide\nUn moteur ou un g\u00e9n\u00e9rateur, elle est polyvalente\nAvec un bon champ d'excitation, elle est performante\nTriphas\u00e9e, rotor aliment\u00e9 par du courant continu, c'est la f\u00eate\n\n[Outro]\nMaintenant, tu connais la machine synchrone sur le bout des doigts\nUn concept \u00e9lectrique qui m\u00e9rite d'\u00eatre mis en \u00e9vidence\nDans le monde de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est une r\u00e9f\u00e9rence\nAlors garde \u00e7a en t\u00eate, c'est pas un simple exploit"}, {"titre": "Renaud", "text_origine": "Renaud S\u00e9chan, dit Renaud, n\u00e9 le 11 mai 1952 \u00e0 Paris 15e, est un auteur-compositeur-interpr\u00e8te fran\u00e7ais.\nAvec vingt-six albums commercialis\u00e9s, totalisant pr\u00e8s de vingt millions d'exemplaires vendus, il est l'un des chanteurs les plus populaires de France. Ses \u0153uvres, aux textes volontiers \u00e9maill\u00e9s d'argot et au phras\u00e9 singulier empreint de gouaille parisienne, abordent des th\u00e8mes aussi bien l\u00e9gers que graves, faisant alterner humour, \u00e9motion et critique sociale. S'il connait un succ\u00e8s important dans les ann\u00e9es 1970, 1980 et 1990, sa carri\u00e8re \u00e9volue ensuite en dents de scie, le chanteur \u00e9tant r\u00e9guli\u00e8rement victime de d\u00e9pression et d\u2019alcoolisme, maux qu'il raconte dans diff\u00e9rents titres.\nIl a \u00e9galement jou\u00e9 dans plusieurs films, dont une adaptation de Germinal par Claude Berri en 1993.\nAlors que ses prises de position suscitent des pol\u00e9miques, il s'est lui-m\u00eame surnomm\u00e9 \u00ab le chanteur \u00e9nervant \u00bb en raison de ses multiples engagements pour des causes comme les droits de l'homme, l'\u00e9cologisme ou l'antimilitarisme qui transparaissent fr\u00e9quemment dans ses chansons.", "element_cle": "1. Renaud S\u00e9chan, connu sous le nom de Renaud, est un c\u00e9l\u00e8bre chanteur fran\u00e7ais n\u00e9 le 11 mai 1952 \u00e0 Paris 15e.\n2. Il est l'un des auteurs-compositeurs-interpr\u00e8tes les plus populaires de France, avec pr\u00e8s de vingt millions d'albums vendus.\n3. Ses chansons sont caract\u00e9ris\u00e9es par des textes en argot et un phras\u00e9 empreint de la gouaille parisienne, abordant des th\u00e8mes l\u00e9gers et graves.\n4. Malgr\u00e9 son succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 1970, 1980 et 1990, Renaud a connu des p\u00e9riodes de d\u00e9pression et d'alcoolisme qui ont affect\u00e9 sa carri\u00e8re.\n5. En plus de la musique, Renaud a \u00e9galement jou\u00e9 dans des films, dont une adaptation de Germinal par Claude Berri en 1993.", "rap": "[Couplet 1]\n11 mai 1952, naissance de Renaud\nOriginaire du 15e arrondissement, Paris fier\nUn chanteur fran\u00e7ais, au talent reconnu\nDes millions d'albums vendus, c'est pas vu\n\nDes paroles en argot, une voix bien marqu\u00e9e\nLa gouaille parisienne, sa fa\u00e7on de rapper\nDes th\u00e8mes l\u00e9gers et graves, il sait toucher\nLe c\u0153ur de son public, sans jamais se cacher\n\n[Refrain]\nRenaud, l'homme aux multiples facettes\nUn artiste engag\u00e9, qui nous fait la le\u00e7on\n\u00c0 travers ses chansons, avec finesse\nIl transmet des messages, pour notre \u00e9ducation\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 70, 80 et 90, il a tout d\u00e9chir\u00e9\nUne carri\u00e8re \u00e0 succ\u00e8s, impossible de l'oublier\nMais les d\u00e9mons de la d\u00e9pression et l'alcool\nOnt touch\u00e9 Renaud, plong\u00e9 dans le chaos\n\nMalgr\u00e9 les hauts et les bas, jamais il ne fl\u00e9chit\nSa musique continue de r\u00e9sonner, dans nos esprits\nEt au-del\u00e0 de la sc\u00e8ne, Renaud a aussi brill\u00e9\nSur grand \u00e9cran, dans Germinal en 93, \u00e0 jamais grav\u00e9\n\n[Refrain]\nRenaud, l'homme aux multiples facettes\nUn artiste engag\u00e9, qui nous fait la le\u00e7on\n\u00c0 travers ses chansons, avec finesse\nIl transmet des messages, pour notre \u00e9ducation"}, {"titre": "Progr\u00e8s technique", "text_origine": "Le progr\u00e8s technique est l\u2019am\u00e9lioration des techniques, y compris organisationnelles, qui sont utilis\u00e9es dans le processus de production des biens et des services. Le d\u00e9veloppement des \u00ab nouvelles technologies \u00bb est tel que l'on parle de progr\u00e8s technique.\nLe concept de progr\u00e8s technique est toutefois controvers\u00e9 dans les milieux \u00e9cologistes en raison de certains effets n\u00e9gatifs sur l'environnement du d\u00e9veloppement technologique tel qu'il s'op\u00e8re depuis la r\u00e9volution industrielle. \u00c0 cette critique s'en ajoutent d'autres, port\u00e9es notamment par les courants de la d\u00e9croissance ou catholiques, de nature philosophique et sociale, pour lesquelles le progr\u00e8s technique ne serait pas v\u00e9ritablement un vaillant.\n\n", "element_cle": "- Le progr\u00e8s technique correspond \u00e0 l'am\u00e9lioration des techniques utilis\u00e9es dans la production de biens et services.\n- Les nouvelles technologies jouent un r\u00f4le central dans le progr\u00e8s technique.\n- Certaines personnes remettent en question le progr\u00e8s technique en raison de ses effets n\u00e9gatifs sur l'environnement.\n- Les critiques du progr\u00e8s technique incluent des arguments philosophiques et sociaux provenant de courants tels que la d\u00e9croissance ou le catholicisme.\n- Cette controverse autour du progr\u00e8s technique remonte \u00e0 la r\u00e9volution industrielle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe progr\u00e8s technique, c'est l'\u00e9volution\nDes techniques pour la production\nDes biens et des services, \u00e7a bouge jamais\nDans cette soci\u00e9t\u00e9 qui ne fait que changer\n\nLes nouvelles technologies, c'est le bruit\nQui r\u00e9sonne dans nos vies, c'est le fruit\nDes avanc\u00e9es scientifiques, on surfe\nSur la vague de l'innovation, \u00e7a se surpasse\n\n[Refrain]\nLe progr\u00e8s en marche, dans notre \u00e8re moderne\nOn avance \u00e0 travers les nouvelles terres\nMais certains doutent, remettent en question\nLes effets n\u00e9gatifs sur l'environnement, attention\n\n[Couplet 2]\nLes critiques fusent, \u00e7a vient de partout\nDes arguments philosophiques, c'est fou\nCertains pr\u00f4nent la d\u00e9croissance, la r\u00e9duction\nDe notre empreinte \u00e9cologique, la solution\n\nD'autres s'appuient sur le catholicisme\nLe respect de la nature, ils ne transigent pas\nLa controverse existe depuis longtemps\nDepuis la r\u00e9volution industrielle, \u00e7a remonte \u00e0 temps\n\n[Refrain]\nLe progr\u00e8s en marche, dans notre \u00e8re moderne\nOn avance \u00e0 travers les nouvelles terres\nMais certains doutent, remettent en question\nLes effets n\u00e9gatifs sur l'environnement, attention"}, {"titre": "Technologie", "text_origine": "La technologie est l'\u00e9tude des outils et des  techniques. Le terme d\u00e9signe les observations sur l'\u00e9tat de l'art aux diverses p\u00e9riodes historiques, en mati\u00e8re d'outils et de savoir-faire. Il comprend l'art, l'artisanat, les m\u00e9tiers, les sciences appliqu\u00e9es et \u00e9ventuellement les connaissances.\nPar extension et abusivement, le mot d\u00e9signe les syst\u00e8mes ou m\u00e9thodes d'organisation qui permettent les diverses technologies, ainsi que tous les domaines d'\u00e9tude et les produits qui en r\u00e9sultent.\nSelon Jacques Ellul,  \u00ab Le mot technologie veut dire discours sur la technique \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. La technologie \u00e9tudie les outils et les techniques.\n2. Le terme \"technologie\" englobe l'\u00e9volution des outils et des savoir-faire au fil de l'histoire.\n3. Elle inclut l'art, l'artisanat, les m\u00e9tiers, les sciences appliqu\u00e9es et les connaissances.\n4. La technologie englobe \u00e9galement les syst\u00e8mes et m\u00e9thodes organisationnelles li\u00e9es aux diff\u00e9rentes technologies.\n5. Jacques Ellul d\u00e9finit la technologie comme un discours sur la technique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa technologie, c'est pas qu'un gadget cool\nElle \u00e9tudie les outils, les techniques de fou\nDes inventions qui nous rendent plus forts\nDans un monde o\u00f9 tout est \u00e0 port\u00e9e de clic\n\nElle \u00e9volue, elle se r\u00e9invente \u00e0 chaque instant\nDu pass\u00e9 jusqu'au pr\u00e9sent, histoire fascinante\nL'art, l'artisanat, les m\u00e9tiers, les sciences appliqu\u00e9es\nTout \u00e7a, c'est la technologie, une belle symphonie\n\n[Refrain]\nLa technologie, c'est bien plus qu'un simple mot\nC'est l'\u00e9volution des savoir-faire, \u00e7a d\u00e9pote\nElle englobe tout, connaissances et comp\u00e9tences\nLa technologie, une vraie \u00e9cole de r\u00e9silience\n\n[Couplet 2]\nSyst\u00e8mes, m\u00e9thodes, organisationnelles\nLa technologie, c'est aussi \u00e7a, c'est essentiel\nElle nous aide \u00e0 avancer, \u00e0 cr\u00e9er\nElle fait partie de notre quotidien, \u00e0 jamais\n\nJacques Ellul a dit, c'est un discours sur la technique\nLa technologie, pas juste des gadgets esth\u00e9tiques\nElle nous pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 innover\n\u00c0 repousser les limites, \u00e0 toujours s'am\u00e9liorer\n\n[Refrain]\nLa technologie, c'est bien plus qu'un simple mot\nC'est l'\u00e9volution des savoir-faire, \u00e7a d\u00e9pote\nElle englobe tout, connaissances et comp\u00e9tences\nLa technologie, une vraie \u00e9cole de r\u00e9silience"}, {"titre": "Singularit\u00e9 technologique", "text_origine": "La singularit\u00e9 technologique (ou simplement la Singularit\u00e9) est l'hypoth\u00e8se selon laquelle l'invention de l'intelligence artificielle d\u00e9clencherait un emballement de la croissance technologique qui induirait des changements impr\u00e9visibles dans la soci\u00e9t\u00e9 humaine.\nAu-del\u00e0 de ce point, le progr\u00e8s ne serait plus l\u2019\u0153uvre que d\u2019intelligences artificielles qui s\u2019auto-am\u00e9lioreraient, de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de plus en plus intelligentes apparaissant de plus en plus rapidement dans une \u00ab explosion d'intelligence \u00bb, d\u00e9bouchant sur une puissante superintelligence qui d\u00e9passerait qualitativement de loin l'intelligence humaine,,.\nLe risque serait que l'humanit\u00e9 perde le contr\u00f4le de son destin. L'auteur de science fiction Vernor Vinge est m\u00eame convaincu, dans son essai La venue de la singularit\u00e9 technologique, que la singularit\u00e9 signifierait la fin de l'\u00e8re humaine, la nouvelle superintelligence continuant de s'am\u00e9liorer et d'\u00e9voluer technologiquement \u00e0 une vitesse incompr\u00e9hensible pour les humains.\nCette notion de singularit\u00e9 technologique aurait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e par John von Neumann d\u00e8s les ann\u00e9es 1950 et ses cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battues dans les ann\u00e9es 1960 par I. J. Good. Selon Ray Kurzweil, cofondateur de la Singularity University,, la singularit\u00e9 deviendrait r\u00e9alit\u00e9 approximativement en 2045.\nLa possibilit\u00e9 et la date de survenue de cet \u00e9v\u00e8nement hypoth\u00e9tique fait toutefois l'objet de d\u00e9bats entre scientifiques. Plusieurs futurologues et transhumanistes l\u2019attendent pour la troisi\u00e8me d\u00e9cennie du XXIe si\u00e8cle,.", "element_cle": "1. La singularit\u00e9 technologique est l'hypoth\u00e8se selon laquelle l'intelligence artificielle d\u00e9clencherait une croissance technologique exponentielle.\n2. L'invention de l'intelligence artificielle pourrait induire des changements impr\u00e9visibles dans la soci\u00e9t\u00e9 humaine.\n3. Au-del\u00e0 de ce point, les intelligences artificielles s'auto-am\u00e9lioreraient et g\u00e9n\u00e9reraient de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de plus en plus intelligentes.\n4. La singularit\u00e9 technologique pourrait conduire \u00e0 l'\u00e9mergence d'une superintelligence qui surpasserait l'intelligence humaine.\n5. Certains auteurs estiment que la singularit\u00e9 technologique pourrait marquer la fin de l'\u00e8re humaine.\n6. La notion de singularit\u00e9 technologique a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e d\u00e8s les ann\u00e9es 1950 par John von Neumann et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue dans les ann\u00e9es 1960.\n7. Selon Ray Kurzweil, la singularit\u00e9 technologique pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9 vers 2045.\n8. La possibilit\u00e9 et la date de survenue de la singularit\u00e9 technologique font l'objet de d\u00e9bats entre les scientifiques.\n9. Certains futurologues et transhumanistes pr\u00e9voient que la singularit\u00e9 technologique se produira dans les ann\u00e9es 2030.\n10. La singularit\u00e9 technologique repr\u00e9sente une menace potentielle pour le contr\u00f4le de l'humanit\u00e9 sur son destin.", "rap": "[Couplet 1]\nLa singularit\u00e9 technologique, une hypoth\u00e8se alarmante\nQuand l'IA d\u00e9cha\u00eenerait une croissance exponentielle, impressionnante\nDes changements impr\u00e9visibles dans notre soci\u00e9t\u00e9\nOn sait pas comment \u00e7a finira, on est dans l'incertitude\n\n[Refrain]\nLa singularit\u00e9 technologique, une r\u00e9volution qui approche\nL'intelligence artificielle qui se d\u00e9cloche\nVers une superintelligence, plus forte que l'humain\nOn se demande si \u00e7a sera la fin de notre destin\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 50, John von Neumann en parlait d\u00e9j\u00e0\nLa singularit\u00e9 technologique, sujet de d\u00e9bat dans les ann\u00e9es 60, tu sais\nRay Kurzweil pense que \u00e7a pourrait se r\u00e9aliser en 2045\nMais les scientifiques, \u00e7a les divise, ils sont pas tous d'accord\n\n[Refrain]\nLa singularit\u00e9 technologique, une menace \u00e0 consid\u00e9rer\nPour le contr\u00f4le de l'humanit\u00e9, faut pas oublier\nCertains disent que \u00e7a pourrait arriver dans les ann\u00e9es 2030\nOn sait pas ce qui nous attend, faut pas fermer les yeux\n\nLa singularit\u00e9 technologique, un sujet qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nLes implications sont immenses, faut pas s'enfuir\nOn doit comprendre et se pr\u00e9parer, c'est notre devoir\nPour tracer notre chemin, vers un avenir meilleur."}, {"titre": "Fallout", "text_origine": "Fallout est une s\u00e9rie de jeux vid\u00e9o de r\u00f4le (RPG et Action-RPG) initi\u00e9e en 1997 sur PC et d\u00e9velopp\u00e9e par Black Isle Studios. La licence est ensuite reprise par le studio Bethesda Softworks.\nBien que le cadre fictif de la s\u00e9rie Fallout soit une uchronie se d\u00e9roulant aux XXIIe et XXIIIe si\u00e8cles, son univers r\u00e9trofuturiste de type atompunk (en) et ses graphismes sont influenc\u00e9s par le monde socio-culturel d'apr\u00e8s-guerre des \u00c9tats-Unis des ann\u00e9es 1950, ainsi que par le th\u00e8me de la guerre froide.\nLe monde de Fallout est ancr\u00e9 dans la promesse du progr\u00e8s technologique, mais aussi de la crainte de l'an\u00e9antissement nucl\u00e9aire, sur fond de parano\u00efa antisovi\u00e9tique en Am\u00e9rique contre l'URSS, voire d'un conflit face \u00e0 la Chine communiste.\nConsid\u00e9r\u00e9e comme la suite spirituelle du jeu Wasteland, cette s\u00e9rie se d\u00e9roule dans des \u00c9tats-Unis post-apocalyptiques, le monde de cet univers de fiction ayant \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par une guerre nucl\u00e9aire globale, conduisant \u00e0 de nombreux changements, notamment l'apparition de cr\u00e9atures mutantes.\nL'histoire de fond, les habitants, les lieux et les personnages \u00e9tablissent de nombreux parall\u00e8les entre les diff\u00e9rents jeux de la s\u00e9rie Fallout, aboutissant \u00e0 une continuit\u00e9 historique de l'univers ainsi d\u00e9crit.\n\n", "element_cle": "1. La s\u00e9rie de jeux vid\u00e9o Fallout a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en 1997 par Black Isle Studios et d\u00e9velopp\u00e9e par Bethesda Softworks.\n2. L'univers fictif de Fallout se d\u00e9roule aux XXIIe et XXIIIe si\u00e8cles et est influenc\u00e9 par les ann\u00e9es 1950 de l'Am\u00e9rique d'apr\u00e8s-guerre.\n3. Le th\u00e8me principal de Fallout est la crainte de l'an\u00e9antissement nucl\u00e9aire et la parano\u00efa antisovi\u00e9tique pendant la guerre froide.\n4. La s\u00e9rie se d\u00e9roule dans des \u00c9tats-Unis post-apocalyptiques, ravag\u00e9s par une guerre nucl\u00e9aire globale.\n5. L'univers de Fallout est marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de cr\u00e9atures mutantes et d'un progr\u00e8s technologique prometteur mais mena\u00e7ant.", "rap": "[Couplet 1]\n1997, Black Isle Studios lance l'histoire\nFallout, jeu vid\u00e9o au coeur de la gloire\nBethesda Softworks, le d\u00e9veloppeur\nUn univers post-apo qui va tout d\u00e9voiler\n\n[Refrain]\nFallout, un monde ravag\u00e9 par le feu\n1950, l'Am\u00e9rique d'apr\u00e8s-guerre et ses jeux\nCrainte de l'an\u00e9antissement nucl\u00e9aire\nParano\u00efa antisovi\u00e9tique, faut savoir se taire\n\n[Couplet 2]\nXXIIe, XXIIIe si\u00e8cle, qu'elle aventure\nUne guerre nucl\u00e9aire, terre d\u00e9sinvestie\nDes \u00c9tats-Unis, pays d\u00e9vast\u00e9\nMais au milieu des ruines, il faut avancer\n\n[Refrain]\nFallout, cr\u00e9atures mutantes, technologie dangereuse\nPromesse de progr\u00e8s, mais aussi mena\u00e7ante\nUn monde post-apo \u00e0 la fois fascinant et effrayant\nDans l'univers de Fallout, on vit chaque instant"}, {"titre": "Utopie technologique", "text_origine": "L'utopie technologique (souvent appel\u00e9e  techno-utopie) est une id\u00e9ologie fond\u00e9e sur la pr\u00e9misse que les progr\u00e8s de la science et de la technologie peuvent et doivent d\u00e9boucher sur une utopie, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9alit\u00e9 id\u00e9ale et sans d\u00e9fauts.\nUne techno-utopie est donc une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, dans laquelle les lois, le gouvernement et les conditions sociales fonctionnent uniquement pour le b\u00e9n\u00e9fice et le bien-\u00eatre de tous les citoyens, dans un avenir proche ou lointain, \u00e0 mesure que l'avancement de la science et de la technologie permettent la r\u00e9alisation de ces id\u00e9aux ; par exemple, on y atteint l'\u00e9conomie de l'abondance, les transformations de la nature humaine, l'\u00e9vitement ou la pr\u00e9vention de la maladie, de la souffrance et m\u00eame de la mort.\nL'utopie technologique est souvent li\u00e9e \u00e0 d'autres discours pr\u00e9sentant les technologies en tant qu'agents de changement social et culturel, tel que le d\u00e9terminisme technologique.\nL'utopie technologique ne nie pas les probl\u00e8mes que la technologie peut causer, mais croit fermement que la technologie permet \u00e0 l'humanit\u00e9 de faire des progr\u00e8s sociaux, \u00e9conomiques, politiques et culturels. Dans l'ensemble, l'utopie technologique consid\u00e8re les impacts de la technologie comme extr\u00eamement positifs.\n\u00c0 la fin du XXe et du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, plusieurs id\u00e9ologies et mouvements, tels que la contre-culture cyberd\u00e9lique (en), l'Id\u00e9ologie californienne, le transhumanisme et le singularitarisme, ont \u00e9merg\u00e9 en promouvant une forme de techno-utopie comme objectif atteignable.\nLe critique culturel Imre Szeman (en) soutient que l'utopie technologique est un m\u00e9tar\u00e9cit irrationnel parce qu'il n'y a pas de preuves pour le soutenir. Il conclut que l'utopie technologique montre \u00e0 quel point les soci\u00e9t\u00e9s modernes font confiance au progr\u00e8s pour surmonter les probl\u00e8mes, malgr\u00e9 toutes les preuves du contraire.", "element_cle": "1. L'utopie technologique est une id\u00e9ologie fond\u00e9e sur la croyance que les progr\u00e8s de la science et de la technologie peuvent cr\u00e9er une r\u00e9alit\u00e9 id\u00e9ale et sans d\u00e9fauts.\n2. Une techno-utopie est une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale o\u00f9 les lois, le gouvernement et les conditions sociales fonctionnent pour le bien-\u00eatre de tous les citoyens.\n3. Elle vise \u00e0 atteindre l'\u00e9conomie de l'abondance, la transformation de la nature humaine et la pr\u00e9vention des maladies et de la souffrance.\n4. Tout en reconnaissant les probl\u00e8mes que la technologie peut causer, l'utopie technologique croit fermement en ses impacts positifs sur la soci\u00e9t\u00e9.\n5. Plusieurs mouvements et id\u00e9ologies, tels que le transhumanisme et le singularitarisme, promeuvent une forme de techno-utopie comme objectif atteignable.", "rap": "[Couplet 1]\nL'utopie technologique, une vision bien particuli\u00e8re\nCroire que la science et la tech' vont faire le n\u00e9cessaire\nPour cr\u00e9er un monde parfait, sans d\u00e9faut, sans barri\u00e8res\nMais est-ce vraiment la solution, ou juste une chim\u00e8re ?\n\nUne techno-utopie, une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale\nO\u00f9 les lois, le gouvernement, travaillent pour tous nos id\u00e9aux\nMais jusqu'\u00e0 quel point peut-on contr\u00f4ler le r\u00e9el ?\nLes conditions sociales, cela reste \u00e0 prouver, faut dire la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nUtopie technologique, vers un futur utopique\nMais attention, les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre dramatiques\nOn vise l'\u00e9conomie de l'abondance, la transformation humaine\nMais derri\u00e8re ces promesses, des r\u00e9alit\u00e9s sont incertaines\n\n[Couplet 2]\nCertes, la tech' a son lot de b\u00e9n\u00e9fices et d'avanc\u00e9es\nMais il faut aussi se m\u00e9fier des d\u00e9rives \u00e0 \u00e9viter\nPr\u00e9vention des maladies, c'est une noble intention\nMais soyons conscients des risques d'ali\u00e9nation\n\nTranshumanisme et singularitarisme, des mouvements engag\u00e9s\nQui promeuvent cette forme d'utopie, comme un but \u00e0 atteindre\nMais gardons un esprit critique, posons les bonnes questions\nAvant de s'embarquer dans cette nouvelle direction\n\n[Refrain]\nUtopie technologique, vers un futur utopique\nMais attention, les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre dramatiques\nOn vise l'\u00e9conomie de l'abondance, la transformation humaine\nMais derri\u00e8re ces promesses, des r\u00e9alit\u00e9s sont incertaines"}, {"titre": "Progr\u00e8s technique neutre au sens de Harrod", "text_origine": "Le progr\u00e8s technique neutre au sens de Harrod est un progr\u00e8s technique qui augmente la productivit\u00e9 du facteur travail (des travailleurs) et augmente leur taux de salaire, en laissant la productivit\u00e9 du capital inchang\u00e9e ainsi que le taux de profit. Ce progr\u00e8s technique augmente l'intensit\u00e9 capitalistique, car il faut moins de travailleurs pour obtenir la m\u00eame production. \nUn tel progr\u00e8s technique provoque une hausse du taux de salaire et incite les entreprises \u00e0 remplacer les travailleurs par des machines.", "element_cle": "1. Le progr\u00e8s technique neutre au sens de Harrod augmente la productivit\u00e9 du travail et les salaires des travailleurs.\n2. Il ne modifie pas la productivit\u00e9 du capital ni le taux de profit.\n3. Ce progr\u00e8s technique conduit \u00e0 une intensification de l'utilisation du capital, r\u00e9duisant ainsi le nombre de travailleurs n\u00e9cessaires pour atteindre la m\u00eame production.\n4. En cons\u00e9quence, il encourage les entreprises \u00e0 remplacer les travailleurs par des machines.\n5. Le progr\u00e8s technique neutre au sens de Harrod est une \u00e9volution importante dans l'\u00e9conomie moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe progr\u00e8s technique neutre, \u00e7a cr\u00e9e de la magie\nAugmente la productivit\u00e9, \u00e7a pousse \u00e0 l'\u00e9nergie\nLes salaires des travailleurs, en hausse constant\nUne \u00e9volution importante, dans notre pr\u00e9sent\n\n[Couplet 2]\nMais attention, \u00e7a ne touche pas le capital\nLe taux de profit reste constant, c'est vital\nMais l'utilisation du capital, elle s'intensifie\nMoins de travailleurs, c'est la r\u00e9alit\u00e9 qui se vit\n\n[Refrain]\nLe progr\u00e8s technique neutre, une r\u00e9volution\nProductivit\u00e9 en hausse, pour chaque action\nMais n'oublions pas, les travailleurs qui s'\u00e9teignent\nRemplac\u00e9s par des machines, dans cet univers qui baigne\n\n[Fin]"}, {"titre": "Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie", "text_origine": "L'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie (Ademe) est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991,. Elle affiche \u00e9galement le nom d'\u00ab Agence de la transition \u00e9cologique \u00bb.\nCette agence est r\u00e9gie par les articles L.131-3 \u00e0 L.131-7 et R.131-1 \u00e0 R.131-26 du code de l'environnement.\nElle est plac\u00e9e sous la tutelle des minist\u00e8res de l'Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l'Innovation et de la Transition \u00e9cologique et solidaire.\nL'Ademe suscite, anime, coordonne, facilite ou r\u00e9alise des op\u00e9rations de protection de l'environnement et la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, avec un budget de 690 millions \u20ac en diminution (605 millions pr\u00e9vus en 2019) pour un effectif salari\u00e9 de 963 \u00e9quivalents temps-plein.", "element_cle": "1. L'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie (Ademe) est un \u00e9tablissement public fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991.\n2. L'Ademe est \u00e9galement connue sous le nom d'\u00ab Agence de la transition \u00e9cologique \u00bb.\n3. Elle est r\u00e9gie par les articles L.131-3 \u00e0 L.131-7 et R.131-1 \u00e0 R.131-26 du code de l'environnement.\n4. L'Ademe est sous la tutelle des minist\u00e8res de l'Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l'Innovation, et de la Transition \u00e9cologique et solidaire.\n5. Elle est responsable de la coordination et de la r\u00e9alisation d'op\u00e9rations de protection de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie.\n6. Le budget de l'Ademe est de 690 millions \u20ac, en diminution par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\n7. Le nombre d'\u00e9quivalents temps-plein salari\u00e9s est de 963.", "rap": "[Couplet 1]\n1991, l'Ademe est n\u00e9\nUn \u00e9tablissement public, pour la plan\u00e8te il va lutter\nProt\u00e9ger l'environnement, ma\u00eetriser l'\u00e9nergie\nC'est dans ses missions, faut ouvrir les yeux, faut agir\n\n[Refrain]\nAdeme, agence de la transition \u00e9cologique\nVers un monde plus durable, c'est notre optique\nCoordination, r\u00e9alisation, pour l'environnement\nOn va tous ensemble, changer notre comportement\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9gie par le code de l'environnement\nL'Ademe a des r\u00e8gles, faut pas \u00eatre ignorant\nSous la tutelle de minist\u00e8res importants\nEnseignement sup\u00e9rieur, recherches et \u00e9co-innovants\n\n[Refrain]\nAdeme, agence de la transition \u00e9cologique\nVers un monde plus durable, c'est notre optique\nCoordination, r\u00e9alisation, pour l'environnement\nOn va tous ensemble, changer notre comportement\n\n[Outro]\n690 millions d'euros, son budget serr\u00e9\nMais l'Ademe n'arr\u00eate pas de nous prot\u00e9ger\n963 \u00e9quivalents temps-plein, le personnel engag\u00e9\nEnsemble, on va sauver la plan\u00e8te, on va s'engager"}, {"titre": "Ch\u00f4mage technologique", "text_origine": "Le ch\u00f4mage technologique est la perte d'emplois caus\u00e9e par les changements technologiques. C'est un type de ch\u00f4mage structurel. \nLes changements technologiques incluent g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019introduction de machines m\u00e9caniques (qui r\u00e9duisent le besoin de main-d\u2019\u0153uvre) ainsi que des processus de d\u00e9cision automatique am\u00e9liorant l'efficacit\u00e9 (automation). De m\u00eame que l'automobile a progressivement rendu obsol\u00e8tes les chevaux employ\u00e9s comme moyen de locomotion, les emplois humains furent affect\u00e9s au cours de l'histoire moderne. Par exemple, les tisserands furent r\u00e9duits \u00e0 la pauvret\u00e9 apr\u00e8s l\u2019introduction de m\u00e9tiers \u00e0 tisser m\u00e9canis\u00e9s. Un exemple contemporain de ch\u00f4mage technologique est le remplacement des caissiers dans les magasins de d\u00e9tail par des caisses en libre service. \nLe fait que le changement technologique puisse cr\u00e9er du ch\u00f4mage \u00e0 court terme est largement accept\u00e9, mais l\u2019opinion selon laquelle il conduit \u00e0 une augmentation durable du ch\u00f4mage a longtemps \u00e9t\u00e9 controvers\u00e9e. Les participants aux d\u00e9bats autour du ch\u00f4mage technologique peuvent \u00eatre divis\u00e9s en optimistes et pessimistes. Les optimistes s'accordent pour dire que l'innovation peut perturber l'emploi \u00e0 court terme, mais affirment que divers effets de compensation garantissent qu'il n'y aura jamais d'impact n\u00e9gatif \u00e0 long terme, tandis que les pessimistes soutiennent qu'au moins dans certaines circonstances, les nouvelles technologies peuvent conduire \u00e0 une baisse p\u00e9renne du nombre total de travailleurs occupant un emploi. L'expression ch\u00f4mage technologique fut popularis\u00e9e par John Maynard Keynes dans les ann\u00e9es 1930, affirmant qu'il ne s'agissait \u00ab que d'une phase temporaire d'inadaptation \u00bb. Pourtant, la question des machines rempla\u00e7ant le travail humain fut discut\u00e9e depuis au moins le temps d'Aristote. \nJusqu'au XVIIIe si\u00e8cle, le point de vue pessimiste pr\u00e9valait g\u00e9n\u00e9ralement. Mais le faible taux de ch\u00f4mage dans l\u2019histoire pr\u00e9-moderne rendait le sujet rarement pr\u00e9occupant. Au XVIIIe si\u00e8cle, les craintes s'intensifi\u00e8rent avec l'apparition du ch\u00f4mage de masse, notamment en Grande-Bretagne, alors \u00e0 l\u2019avant-garde de la r\u00e9volution industrielle. Pourtant, certains penseurs contestaient ces craintes, affirmant que l\u2019innovation prise dans son ensemble n\u2019aurait pas d\u2019effets n\u00e9gatifs sur l\u2019emploi. Ces arguments furent formalis\u00e9s au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle par les \u00e9conomistes dits classiques. Au cours de la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, il devint de plus en plus manifeste que le progr\u00e8s technologique b\u00e9n\u00e9ficiait \u00e0 toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9, y compris la classe ouvri\u00e8re et les pr\u00e9occupations diminu\u00e8rent. Le terme \u00ab sophisme luddite \u00bb fut invent\u00e9 pour d\u00e9noncer l'id\u00e9e que l'innovation aurait des effets n\u00e9fastes durables sur l'emploi. \nL'opinion pessimiste fut plusieurs fois d\u00e9fendue par une minorit\u00e9 d'\u00e9conomistes, \u00e9galement par David Ricardo au d\u00e9but des ann\u00e9es 1800. Plusieurs mirent en garde contre le ch\u00f4mage technologique \u00e0 l'occasion de regains d\u2019int\u00e9r\u00eat autour de ce d\u00e9bat dans les ann\u00e9es 1930 et 60. En Europe, de nouvelles craintes apparurent au cours des deux derni\u00e8res d\u00e9cennies du XXe si\u00e8cle, les commentateurs notant une augmentation durable du ch\u00f4mage dans de nombreux pays industrialis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1970. \nAu cours de la deuxi\u00e8me d\u00e9cennie du XXIe si\u00e8cle, un certain nombre d'\u00e9tudes furent publi\u00e9es sugg\u00e9rant que le ch\u00f4mage technologique pourrait augmenter dans le monde entier. Les professeurs Carl Benedikt Frey et Michael Osborne d'Oxford, par exemple estim\u00e8rent que 47% des emplois aux \u00c9tats-Unis risquaient d'\u00eatre automatis\u00e9s. Cependant, leurs conclusions furent souvent mal interpr\u00e9t\u00e9es et, dans le PBS NewsHours, ils pr\u00e9cis\u00e8rent de nouveau que leurs conclusions n'impliquaient pas n\u00e9cessairement un futur ch\u00f4mage technologique. Alors que de nombreux \u00e9conomistes et commentateurs soutiennent encore que de telles craintes ne sont pas fond\u00e9es, comme cela \u00e9tait largement accept\u00e9 au cours des deux si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents, les inqui\u00e9tudes suscit\u00e9es par le ch\u00f4mage technologique ne cess\u00e8rent de cro\u00eetre,,. Un rapport publi\u00e9 dans Wired en 2017 d'\u00e9conomistes tels que Gene Sperling et le professeur de gestion Andrew McAfee, d\u00e9noncent des pertes d'emplois imminentes par l'automatisation comme un \u00ab probl\u00e8me important \u00bb. En ce qui concerne une affirmation r\u00e9cente du secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, Steve Mnuchin, selon laquelle l\u2019automatisation \u00ab n\u2019aura aucun effet majeur sur l\u2019\u00e9conomie au cours des 50 ou 100 prochaines ann\u00e9es \u00bb, McAfee d\u00e9clara: \u00ab Il n'y a personne \u00e0 qui je parle dans le domaine qui croit cela \u00bb. Les innovations technologiques r\u00e9centes ont le potentiel de rendre les \u00eatres humains obsol\u00e8tes dans les domaines professionnels peu qualifi\u00e9s, intellectuels ou cr\u00e9atifs. \nLe World Development Report de 2019 \u00e9mis par la Banque mondiale affirme que si l'automatisation remplace les travailleurs, l'innovation technologique cr\u00e9e en fin de compte de nouvelles industries et de nouveaux emplois.", "element_cle": "1. Le ch\u00f4mage technologique est la perte d'emplois caus\u00e9e par les changements technologiques.\n2. Les changements technologiques incluent l'introduction de machines m\u00e9caniques et l'automatisation des processus de d\u00e9cision.\n3. Le ch\u00f4mage technologique a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 tout au long de l'histoire, comme avec l'introduction des m\u00e9tiers \u00e0 tisser m\u00e9canis\u00e9s.\n4. Un exemple contemporain de ch\u00f4mage technologique est le remplacement des caissiers par des caisses en libre service.\n5. Il existe des d\u00e9bats entre les optimistes et les pessimistes quant \u00e0 l'impact \u00e0 long terme du ch\u00f4mage technologique.\n6. John Maynard Keynes popularisa l'expression \"ch\u00f4mage technologique\" dans les ann\u00e9es 1930.\n7. Le point de vue pessimiste pr\u00e9valait g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle, mais le faible taux de ch\u00f4mage rendait cela moins pr\u00e9occupant.\n8. Le ch\u00f4mage technologique est consid\u00e9r\u00e9 comme une phase temporaire d'inadaptation selon Keynes.\n9. La question du remplacement des emplois humains par des machines a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e depuis l'\u00e9poque d'Aristote.\n10. Les nouvelles technologies peuvent conduire \u00e0 une baisse durable du nombre total de travailleurs occupant un emploi, selon les pessimistes.", "rap": "[Couplet 1]\nLe ch\u00f4mage technologique, une r\u00e9alit\u00e9 \nDes emplois perdus \u00e0 cause des nouveaut\u00e9s \nLes machines m\u00e9caniques, l'automatisation \nDes processus d\u00e9cisionnels en transformation \n\nDepuis l'histoire, ce ph\u00e9nom\u00e8ne persiste \nLes m\u00e9tiers \u00e0 tisser, preuve d'un cycle triste \nEt aujourd'hui, dans notre soci\u00e9t\u00e9 \nLes caissiers remplac\u00e9s, manque d'humanit\u00e9 \n\n[Refrain]\nLe d\u00e9bat fait rage entre optimistes et pessimistes \nLe ch\u00f4mage technologique, quel futur il investit ? \nKeynes l'a popularis\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 \nMais l'inqui\u00e9tude, elle a toujours exist\u00e9 \n\n[Couplet 2]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, le pessimisme r\u00e9gnait \nMais le taux de ch\u00f4mage, il ne pr\u00e9occupait \nKeynes, lui, voyait \u00e7a comme une phase passag\u00e8re \nUne inadaptation, rien de r\u00e9volutionnaire \n\nDepuis Aristote, la question est pos\u00e9e \nL'emploi humain remplac\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9battue \nLes nouvelles technologies, elles peuvent conduire \n\u00c0 une baisse durable du travailleur qui inspire \n\n[Refrain]\nLe d\u00e9bat fait rage entre optimistes et pessimistes \nLe ch\u00f4mage technologique, quel futur il investit ? \nKeynes l'a popularis\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 \nMais l'inqui\u00e9tude, elle a toujours exist\u00e9"}, {"titre": "Urbanisation", "text_origine": "L'urbanisation est un mouvement historique de transformation des formes de la soci\u00e9t\u00e9 que l'on peut d\u00e9finir comme l'augmentation du nombre d'habitants en ville par rapport \u00e0 l'ensemble de la population. C'est donc un processus de d\u00e9veloppement des villes et de concentration des populations dans celles-ci. Le processus spatio-temporel de l'urbanisation se fait diff\u00e9remment selon les pays et les villes.\nL'urbanisation peut se faire autour de villes d\u00e9j\u00e0 existantes, g\u00e9n\u00e9ralement dans des territoires jug\u00e9s attrayants ou pour des raisons culturelles et historiques (capitales) ou religieuses (ex. : La Mecque, Lourdes), ou sur des zones commercialement, industriellement ou militairement strat\u00e9giques (ex. : bases militaires). Certaines villes champignons sont n\u00e9es autour de ports et d'industries positionn\u00e9s autour de ressources min\u00e9rales, \u00e9nerg\u00e9tiques ou humaines (main-d'\u0153uvre bien form\u00e9e et/ou bon march\u00e9).\nL'urbanisation pr\u00e9sente un caract\u00e8re exponentiel (nettement av\u00e9r\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1800) qui semble \u00eatre v\u00e9cu comme une fatalit\u00e9 par la plupart des gouvernements et am\u00e9nageurs. En 2007, le taux d'urbanisation mondial d\u00e9passe les 50 %.", "element_cle": "1. L'urbanisation est un mouvement historique de transformation des formes de la soci\u00e9t\u00e9.\n2. Cela correspond \u00e0 une augmentation du nombre d'habitants en ville par rapport \u00e0 la population totale.\n3. Le processus de l'urbanisation se d\u00e9roule diff\u00e9remment selon les pays et les villes.\n4. Il peut se concentrer autour de villes d\u00e9j\u00e0 existantes ou se cr\u00e9er de nouvelles villes champignons.\n5. L'urbanisation est principalement motiv\u00e9e par des facteurs attractifs tels que des raisons culturelles, historiques, commerciales ou strat\u00e9giques. \n6. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne conna\u00eet une croissance exponentielle depuis les ann\u00e9es 1800. \n7. En 2007, le taux d'urbanisation mondial d\u00e9passe 50%.", "rap": "[Couplet 1]\nL'urbanisation, c'est l'mouvement historique\nQui change les soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a fait pas d'mystique\nPlus d'habitant en ville, moins d'recensement\nC'est un processus qui prend du temps\n\nAugmentation d'la pop', d\u00e9peuplement rural\nTout c'mouvement l\u00e0, \u00e7a rend fou les ma\u00efeux\nChaque pays, chaque ville, son histoire\nUrbaniser, c'est pas tout \u00e0 fait d'la flemme\n\n[Refrain]\nUrbanisation, changement des nations\nDans chaque pays, c'est toute une transformation\nNouvelles villes qui s'\u00e9l\u00e8vent, des existantes s'agrandissent\nL'urbanisation, c'est la force qui grince\n\n[Couplet 2]\nLe moteur, c'est les raisons attractives\nCulturelles, historiques, \u00e0 tout point motivantes\nLe commerce, le strat\u00e9gique, l'emplacement cl\u00e9\nTout \u00e7a qui pousse \u00e0 s'urbaniser\n\nDepuis les 1800, \u00e7a s'envole comme une fus\u00e9e\nUne croissance exponentielle qu'on cesse d'observer\nEn 2007, le monde franchit le cap des 50%\nPlus d'la moiti\u00e9 d'la population vit en ville, c'est fou qu'tu sais\n\n[Refrain]\nUrbanisation, changement des nations\nDans chaque pays, c'est toute une transformation\nNouvelles villes qui s'\u00e9l\u00e8vent, des existantes s'agrandissent\nL'urbanisation, c'est la force qui grince"}, {"titre": "Urbanisation (informatique)", "text_origine": "L'urbanisation du syst\u00e8me d'information d'une entit\u00e9 ou d'une organisation, qui peut \u00eatre une entreprise ou une administration, est une discipline d\u2019ing\u00e9nierie informatique consistant \u00e0 faire \u00e9voluer le syst\u00e8me d'information (SI) de celle-ci afin qu'il soutienne et accompagne efficacement les missions de ladite organisation et anticipe ses transformations. L'urbanisation du SI ne fait pas table rase du pass\u00e9 mais tient compte de l'existant et permet de mieux envisager les \u00e9volutions ou contraintes internes et externes affectant le SI, en s'appuyant le cas \u00e9ch\u00e9ant sur des opportunit\u00e9s technologiques. Les concepts manipul\u00e9s s'apparentent \u00e0 ceux de l'urbanisation de l'habitat humain (organisation des villes, du territoire), concepts qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9utilis\u00e9s en informatique pour formaliser ou mod\u00e9liser la r\u00e9ing\u00e9nierie du syst\u00e8me d'information (SI).\nL'urbanisation implique des principes et r\u00e8gles dans un cadre coh\u00e9rent, stable et modulaire, auquel les diff\u00e9rentes instances d\u00e9cisionnaires de l'organisation peuvent se r\u00e9f\u00e9rer  lors d'un investissement relatif au management du syst\u00e8me d'information. \nL'urbanisation informatique est une des m\u00e9thodologies d'architecture d'entreprise,,.", "element_cle": "1. L'urbanisation du syst\u00e8me d'information est une discipline d'ing\u00e9nierie informatique visant \u00e0 faire \u00e9voluer le SI d'une entit\u00e9.\n2. L'urbanisation du SI prend en compte l'existant et anticipe les transformations futures.\n3. Elle s'appuie sur des opportunit\u00e9s technologiques pour mieux envisager les \u00e9volutions et contraintes.\n4. Les concepts de l'urbanisation du SI sont similaires \u00e0 ceux de l'urbanisation de l'habitat humain.\n5. L'urbanisation implique des principes et r\u00e8gles pour garantir un cadre coh\u00e9rent et modulaire.\n6. Elle permet aux instances d\u00e9cisionnaires de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un cadre lors d'un investissement dans la gestion du SI.\n7. L'urbanisation informatique est une m\u00e9thodologie d'architecture d'entreprise.", "rap": "[Couplet 1]\nL'urbanisation du syst\u00e8me d'information, c'est l'essentiel\nUne discipline d'ing\u00e9nierie qui rend le SI plus r\u00e9el\nOn prend en compte l'existant pour mieux anticiper\nLes transformations futures, c'est \u00e7a qu'il faut capter\n\nOn s'appuie sur les opportunit\u00e9s technologiques\nPour mieux envisager les \u00e9volutions, c'est logique\nLes contraintes, on les scrute, on les analyse\nOn veut un SI coh\u00e9rent, c'est notre devise\n\n[Refrain]\nUrbanisation du SI, un cadre coh\u00e9rent\nDes principes, des r\u00e8gles pour un syst\u00e8me efficient\nOn se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un cadre lors d'un investissement\nDans la gestion du SI, c'est notre engagement\n\n[Couplet 2]\nComme l'urbanisation de l'habitat humain, oui c'est \u00e7a\nLes concepts sont similaires, c'est un fait bien l\u00e0\nOn met en place des modules, un cadre modulaire\nPour garantir l'\u00e9volution du SI, il faut \u00eatre clair\n\nL'urbanisation informatique, une m\u00e9thodologie\nUne architecture d'entreprise, pour une harmonie\nLes instances d\u00e9cisionnaires ont un guide \u00e0 suivre\nPour une gestion efficace, c'est notre avenir\n\n[Refrain]\nUrbanisation du SI, un cadre coh\u00e9rent\nDes principes, des r\u00e8gles pour un syst\u00e8me efficient\nOn se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un cadre lors d'un investissement\nDans la gestion du SI, c'est notre engagement"}, {"titre": "Lutte ouvri\u00e8re", "text_origine": "Lutte ouvri\u00e8re (LO) est un parti politique fran\u00e7ais trotskiste situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame gauche. Il s'agit du nom d'usage de l'Union communiste (trotskyste), principale organisation du regroupement international Union communiste internationaliste.\nCommuniste, r\u00e9volutionnaire et internationaliste, LO d\u00e9fend les id\u00e9es du trotskisme en France et met l'accent sur le r\u00f4le central de la classe ouvri\u00e8re.\nArlette Laguiller est la porte-parole du parti pendant 35 ans. Elle est la premi\u00e8re femme \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France, en 1974, et brigue la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique jusqu\u2019en 2007 \u2014 ce qui fait d\u2019elle la d\u00e9tentrice du record de candidatures \u00e0 ce type de scrutin sous la Ve R\u00e9publique. Elle r\u00e9alise son meilleur score en 2002, arrivant en cinqui\u00e8me position avec 5,72 % des suffrages exprim\u00e9s.\nLes actuels porte-paroles de LO sont Nathalie Arthaud, candidate aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2012, 2017 et 2022, et Jean-Pierre Mercier.", "element_cle": "1. Lutte ouvri\u00e8re (LO) est un parti politique fran\u00e7ais trotskiste situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame gauche.\n2. LO d\u00e9fend les id\u00e9es du trotskisme en France et met l'accent sur le r\u00f4le central de la classe ouvri\u00e8re.\n3. Arlette Laguiller est la porte-parole du parti pendant 35 ans.\n4. Arlette Laguiller est la premi\u00e8re femme \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France, en 1974, et brigue la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique jusqu\u2019en 2007.\n5. Nathalie Arthaud et Jean-Pierre Mercier sont les actuels porte-paroles de LO.", "rap": "[Couplet 1]\nLutte ouvri\u00e8re, parti trotskiste\n\u00c0 l'extr\u00eame gauche, ouais, \u00e7a persiste\nClasse ouvri\u00e8re, au c\u0153ur de leurs id\u00e9es\nPour un monde meilleur, ils luttent sans cesser\n\nArlette Laguiller, porte-parole de choc\nPendant 35 ans, elle a tenu le choc\nPremi\u00e8re femme \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection\nEn 1974, elle a marqu\u00e9 l'action\n\n[Refrain]\nLO, symbole de la lutte ouvri\u00e8re\nTrotskisme en France, ils nous \u00e9clairent\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nDans nos esprits, ils resteront grav\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nEn 2007, Arlette se retire\nMais l'h\u00e9ritage de LO ne peut pas choir\nNathalie Arthaud et Jean-Pierre Mercier\nActuels porte-paroles, pr\u00eats \u00e0 combattre\n\n\u00c9ducation ouvri\u00e8re, ils mettent en avant\nLe progr\u00e8s social, le peuple, ils d\u00e9fendent\nLO, parti qui ne se laisse pas corrompre\nPour un avenir juste, ils continuent de lutter\n\n[Refrain]\nLO, symbole de la lutte ouvri\u00e8re\nTrotskisme en France, ils nous \u00e9clairent\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nDans nos esprits, ils resteront grav\u00e9s"}, {"titre": "Ouvrier", "text_origine": "L'ouvrier ou l'ouvri\u00e8re est une personne qui loue ses services dans le cadre d'un travail industriel ou agricole en \u00e9change d'un salaire. Par d\u00e9finition, cette notion fait r\u00e9f\u00e9rence au statut du salariat et \u00e0 l'exercice d'un travail manuel (ce qui exclut les employ\u00e9s de bureau).\nLe d\u00e9veloppement de l'industrialisation et de la m\u00e9canisation va continuellement modifier le statut des ouvriers. Tout au long de cette \u00e9volution cette nouvelle forme de travail va s'accompagner de l'\u00e9mergence d'un mouvement ouvrier et de la conscience ouvri\u00e8re, de sa mont\u00e9e en puissance via les syndicats, afin de faire reconna\u00eetre leurs droits. Sur les plans social et politique, l'accroissement du nombre des ouvriers soul\u00e8ve des d\u00e9bats (la question sociale) ainsi que des r\u00e9flexions et prises de position concernant l'existence et le destin d'une nouvelle classe sociale et \u00e9conomique : la classe ouvri\u00e8re.", "element_cle": "1. L'ouvrier est une personne qui travaille industriellement ou agricolement en \u00e9change d'un salaire.\n2. La notion d'ouvrier fait r\u00e9f\u00e9rence au statut du salariat et au travail manuel.\n3. L'industrialisation et la m\u00e9canisation ont modifi\u00e9 le statut des ouvriers au fil du temps.\n4. Le mouvement ouvrier et la conscience ouvri\u00e8re ont \u00e9merg\u00e9 avec le d\u00e9veloppement du travail industriel.\n5. Les syndicats ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la reconnaissance des droits des ouvriers.\n6. L'augmentation du nombre d'ouvriers a suscit\u00e9 des d\u00e9bats sur le plan social et politique.\n7. La question sociale est souvent associ\u00e9e \u00e0 la condition des ouvriers.\n8. La classe ouvri\u00e8re est consid\u00e9r\u00e9e comme une nouvelle classe sociale et \u00e9conomique.\n9. Les d\u00e9bats et r\u00e9flexions sur l'existence et le destin de la classe ouvri\u00e8re sont fr\u00e9quents.\n10. L'ouvrier joue un r\u00f4le essentiel dans le d\u00e9veloppement industriel et agricole.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ouvrier, force de travail, il se l\u00e8ve chaque matin\nIndustrie ou agriculture, il forme l'\u00e9pine dorsale du syst\u00e8me\nIl \u0153uvre pour un salaire, pour nourrir sa famille\nMais il est bien plus qu'un simple maillon de la cha\u00eene\n\n[Refrain]\nOuvrier, dans l'ombre tu te dresses fi\u00e8rement\nTon labeur construit nos nations assur\u00e9ment\nDe l'industrialisation \u00e0 la mondialisation\nTon r\u00f4le est essentiel dans notre \u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nDes machines sont arriv\u00e9es, l'ouvrier a du s'adapter\nM\u00e9canisation, automatisation, c'\u00e9tait l'\u00e8re de l'\u00e9volution\nLe mouvement ouvrier \u00e9mergeait pour d\u00e9fendre ses droits\nSyndicats unis, ils ont fait trembler les patrons corrompus\n\n[Refrain]\nOuvrier, ta conscience s'est \u00e9lev\u00e9e dans la lutte\nPour des salaires justes, des conditions moins abruptes\nDe la question sociale \u00e0 la classe ouvri\u00e8re\nNous ne t'oublierons pas, toi qui nous a fait avancer\n\n[Couplet 3]\nDe d\u00e9bats en r\u00e9flexions, la classe ouvri\u00e8re se questionne\nSon existence, son destin, des sujets qui nous bouffent\nMais ne l'oublions pas, sans toi, pas de d\u00e9veloppement\nIndustriel, agricole, tu es notre fondement\n\n[Refrain]\nOuvrier, toi qui travailles dur jour apr\u00e8s jour\nOn te doit respect, reconnaissance, pour toujours\nTu es notre fiert\u00e9, notre moteur, notre \u00e9nergie\nOuvrier, nous te saluons avec emphase et gratitude infinie"}, {"titre": "Lutte des classes", "text_origine": "La lutte des classes est une expression qui d\u00e9signe les tensions dans une soci\u00e9t\u00e9 hi\u00e9rarchis\u00e9e et divis\u00e9e en classes sociales, chacune luttant pour sa situation sociale et \u00e9conomique, et un mod\u00e8le th\u00e9orique qui explique les enjeux de cet affrontement. Ce concept est apparu au XIXe si\u00e8cle chez les historiens lib\u00e9raux fran\u00e7ais de la Restauration, Fran\u00e7ois Guizot, l'initiateur, Augustin Thierry, Adolphe Thiers et Fran\u00e7ois-Auguste Mignet, auxquels Karl Marx l'a emprunt\u00e9.\nKarl Marx et Friedrich Engels \u00e9crivent, en 1848, dans le Manifeste du parti communiste, que les prol\u00e9taires ne peuvent pas \u00eatre assujettis \u00e0 une patrie en particulier et que les divisions \u00e9tatiques, nationales et/ou culturelles qui les opposent, sont de simples diversions en regard du conflit central : la lutte des classes qui oppose le travail au capital dans le cadre mondialis\u00e9 du capitalisme. Pour Marx et Engels qui ont assur\u00e9 la diffusion internationale de cette notion, la lutte des classes est un moteur des transformations des soci\u00e9t\u00e9s et de l'histoire moderne. La classe dominante de la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste est identifi\u00e9e \u00e0 la bourgeoisie (ou classe capitaliste) ; elle domine ce qu'ils appellent le prol\u00e9tariat.\nCette th\u00e9orie a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par de nombreux courants syndicalistes, socialistes, communistes, anarchistes, r\u00e9volutionnaires ou r\u00e9formistes, aux XIXe, XXe et XXIe si\u00e8cles, et a fourni un cadre th\u00e9orique aux luttes pour l'am\u00e9lioration des conditions de vie des travailleurs.\nCette analyse, qui a acquis une autonomie vis-\u00e0-vis du cadre marxiste, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par de nombreux sociologues, philosophes, et th\u00e9oriciens politiques. Pour Marx, la r\u00e9volution sociale ne pouvait \u00eatre accomplie (c'est-\u00e0-dire d\u00e9boucher sur une soci\u00e9t\u00e9 communiste) qu'\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale : \u00ab (\u2026) aucune r\u00e9volution communiste ne saurait r\u00e9ussir si ne se d\u00e9clenche pas en m\u00eame temps une r\u00e9volution mondiale (\u2026) \u00bb.", "element_cle": "- La lutte des classes d\u00e9signe les tensions dans une soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e en classes sociales\n- Elle est expliqu\u00e9e par un mod\u00e8le th\u00e9orique qui analyse cet affrontement\n- Le concept est apparu au XIXe si\u00e8cle chez les historiens lib\u00e9raux fran\u00e7ais\n- Karl Marx et Friedrich Engels en ont fait l'une de leurs principales th\u00e9ories\n- La lutte des classes oppose le travail au capital dans le cadre du capitalisme mondialis\u00e9\n- Elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par de nombreux courants politiques et syndicaux\n- Elle a permis de mener des luttes pour l'am\u00e9lioration des conditions de vie des travailleurs\n- Cette analyse a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par des sociologues, philosophes et th\u00e9oriciens politiques\n- Marx pensait que la r\u00e9volution sociale ne pourrait se faire qu'\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa lutte des classes, un concept essentiel\nTensions dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est primordial\nDivis\u00e9e en classes, la v\u00e9rit\u00e9 s'expose\nL'analyse th\u00e9orique, on l'a bien d\u00e9cortiqu\u00e9e\n\nLib\u00e9raux fran\u00e7ais, au XIXe si\u00e8cle \u00e7a commence\nLa lutte des classes, c'est leur grande d\u00e9couverte\nKarl Marx et Engels, th\u00e9oriciens influents\n\u00c7a devient une th\u00e9orie, c'est percutant\n\n[Refrain]\nLa lutte des classes, un combat de tous les jours\nLe travail contre le capital, c'est notre parcours\nLe monde capitaliste, un d\u00e9fi permanent\nLa lutte des classes, une force \u00e9vidente\n\n[Couplet 2]\nDans le capitalisme mondialis\u00e9, la bataille est rude\nTravailleurs opprim\u00e9s, combattants de l'injustice\nPolitiques et syndicats, ralli\u00e9s \u00e0 la cause\nLa lutte des classes, leur \u00e9tendard qui impose\n\nAm\u00e9liorer les conditions de vie des travailleurs\nGr\u00e2ce \u00e0 cette lutte, on peut r\u00eaver d'un meilleurheur\nSociologues, philosophes, th\u00e9oriciens aussi\nUtilisent cette analyse, pour briser les liens\n\nMarx, visionnaire, une r\u00e9volution mondiale\nPour changer la soci\u00e9t\u00e9, une \u00e9chelle colossale\nLa lutte des classes, une id\u00e9e qui perdure\nDans chaque combat, elle reste notre armure\n\n[Refrain]\nLa lutte des classes, un combat de tous les jours\nLe travail contre le capital, c'est notre parcours\nLe monde capitaliste, un d\u00e9fi permanent\nLa lutte des classes, une force \u00e9vidente"}, {"titre": "Classe sociale", "text_origine": "La notion de classe sociale d\u00e9signe, dans son sens le plus large, un groupe social de grande dimension (ce qui le distingue des simples professions) pris dans une hi\u00e9rarchie sociale de fait et non de droit (ce qui le distingue des ordres et des castes).\nSi elle constitue une pi\u00e8ce centrale des critiques anarchiste et marxiste du capitalisme ayant tous deux pour objectif d'instaurer une soci\u00e9t\u00e9 sans classes, elle ne leur est pas propre : cette notion fait m\u00eame partie du lexique sociologique courant.\nLe concept de \u00ab lutte des classes \u00bb \u00e9merge chez des historiens lib\u00e9raux bourgeois comme Fran\u00e7ois Guizot, Augustin Thierry ou Adolphe Thiers au XIXe si\u00e8cle. Karl Marx innove en socialisant le concept de classe sociale, par rapport \u00e0 une d\u00e9finition par le \u00ab sang \u00bb (sang bleu des nobles), c'est-\u00e0-dire en la posant comme d\u00e9finie en tant que situ\u00e9e dans des rapports de production historiquement d\u00e9termin\u00e9s et une mobilisation politique pour des int\u00e9r\u00eats objectivement ou subjectivement partag\u00e9s. Bien apr\u00e8s lui, les d\u00e9bats portent encore sur la nature des rapports entre classes sociales, sur le crit\u00e8re de leur diff\u00e9renciation, et sur la pertinence m\u00eame du concept au vu des transformations sociologiques qu'ont connu les soci\u00e9t\u00e9s industrielles et post-industrielles.", "element_cle": "1. La notion de classe sociale d\u00e9signe un groupe social distinct dans une hi\u00e9rarchie sociale.\n2. Les critiques anarchistes et marxistes du capitalisme se basent sur la notion de classe sociale.\n3. Le concept de \"lutte des classes\" \u00e9merge au XIXe si\u00e8cle chez des historiens bourgeois.\n4. Karl Marx socialise le concept de classe sociale en le liant aux rapports de production et \u00e0 une mobilisation politique.\n5. Les d\u00e9bats persistent quant \u00e0 la nature des rapports entre classes sociales et \u00e0 la pertinence du concept dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa classe sociale, un concept ancestral\nQui divise les gens, les rend in\u00e9gaux\nDans cette hi\u00e9rarchie sociale \u00e9ternelle\nCertains sont des rois, d'autres sont des veaux\n\n[Refrain]\nLa lutte des classes, on en parle souvent\nAnarchistes, marxistes, tous en croisade\nContre le capitalisme qui nous maintient prisonniers\nMais la question reste, est-ce que \u00e7a fade?\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, les critiques ont surgi\nAnarchistes et marxistes d\u00e9noncent avec vigueur\nCe syst\u00e8me qui opprime, qui rend la vie aigrie\nLa classe sociale, l'arme de ces combattants impurs\n\n[Refrain]\nLa lutte des classes, un concept qui claque\nChez les historiens bourgeois, \u00e7a fait d\u00e9bat\nKarl Marx, lui, socialise cette id\u00e9e\nLes rapports de production, une mobilisation qui pla\u00eet\n\n[Refrain]\nMais aujourd'hui, la question se pose encore\nLes classes sociales, un concept d\u00e9mod\u00e9 ?\nDans nos soci\u00e9t\u00e9s modernes, est-il toujours pertinent ?\nLe d\u00e9bat persiste, il faut se questionner."}, {"titre": "Classe moyenne", "text_origine": "La classe moyenne d\u00e9signe une classe sociale interm\u00e9diaire caract\u00e9ris\u00e9e par un niveau de richesse sup\u00e9rieur aux classes populaires (classe ouvri\u00e8re et personnes en situation d'exclusion sociale) mais inf\u00e9rieur \u00e0 celui de la classe dirigeante (\u00e9lite entrepreneuriale et administrative). Afin de tenir compte de sa diversit\u00e9, la classe moyenne est couramment subdivis\u00e9e en classe moyenne inf\u00e9rieure et classe moyenne sup\u00e9rieure dont l'\u00e9volution et la r\u00e9partition permettent de mesurer les dynamiques de d\u00e9classement et d'ascension sociale.\nIl n'en existe pas de d\u00e9finition absolue qui fasse consensus parmi les chercheurs ou les institutions, bien que beaucoup en proposent \u00e0 partir de crit\u00e8res de seuils portant sur le patrimoine individuel, le niveau de vie ou les revenus. Dans les pays o\u00f9 leur usage est r\u00e9pandu, on utilise aussi des r\u00e9f\u00e9rentiels d\u00e9pendant de la profession occup\u00e9e (comme les professions et cat\u00e9gories socioprofessionnelles en France). Enfin, il peut exister un sentiment d'appartenance \u00e0 cet ensemble qui constitue \u00e9galement un statut social. Il est possible de le quantifier \u00e0 l'aide d'enqu\u00eates.\nLa notion de \u00ab classe moyenne \u00bb est fr\u00e9quemment utilis\u00e9e pour mener des comparaisons internationales rendant compte, par exemple, de la fa\u00e7on dont les revenus sont redistribu\u00e9s dans la population de diff\u00e9rents pays. Cependant, il s'agit d'une notion situ\u00e9e dont le sens et les implications varient fortement selon le contexte. On a pu mettre en \u00e9vidence qu'elle ne renvoyait pas aux m\u00eames repr\u00e9sentations, ni n'impliquait les m\u00eames crit\u00e8res de d\u00e9finition, aux yeux des personnes qui pensaient en faire partie dans diff\u00e9rents pays.", "element_cle": "- La classe moyenne d\u00e9signe une classe sociale interm\u00e9diaire entre les classes populaires et la classe dirigeante.\n- La classe moyenne est subdivis\u00e9e en classe moyenne inf\u00e9rieure et classe moyenne sup\u00e9rieure.\n- Il n'existe pas de d\u00e9finition absolue de la classe moyenne, mais des crit\u00e8res de seuils peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour la d\u00e9finir.\n- Le statut social et le sentiment d'appartenance \u00e0 la classe moyenne sont \u00e9galement importants.\n- La notion de classe moyenne est utilis\u00e9e pour des comparaisons internationales, mais son sens peut varier selon le contexte.", "rap": "[Couplet 1]\nLa classe moyenne, au coeur de la soci\u00e9t\u00e9\nEntre classes populaires et dirigeants, elle est positionn\u00e9e\nInf\u00e9rieure ou sup\u00e9rieure, une distinction claire\nMais qu'est-ce qui la d\u00e9finit, on va l'\u00e9claircir\n\n[Couplet 2]\nPas de d\u00e9finition absolue, mais des seuils \u00e0 fixer\nRevenus, \u00e9ducation, emploi, faut pas se tromper\nSens social et sentiment d'appartenance\nDans cette classe, qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence ?\n\n[Refrain]\nClasse moyenne, un statut enviable\nBouge-toi, garde la t\u00eate haute, pas question de \u00eatre instable\nLa classe moyenne, c'est le moteur de l'\u00e9conomie\nOn avance ensemble, \u00e7a c'est notre philosophie"}, {"titre": "Capitalisme", "text_origine": "Le capitalisme est un syst\u00e8me \u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9 par la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et la libert\u00e9 de concurrence. Par extension, le terme peut \u00e9galement d\u00e9signer l'organisation sociale induite par ce syst\u00e8me ou un syst\u00e8me fond\u00e9 sur l'accumulation du capital productif fond\u00e9 sur la recherche du profit. Les acteurs du syst\u00e8me capitaliste sont les individus, des entreprises, des associations, des fondations voire l'\u00c9tat quand il assume un r\u00f4le \u00e9conomique.\nLes \u00e9conomistes, les sociologues et les historiens ont adopt\u00e9 des perspectives diff\u00e9rentes dans leurs analyses du capitalisme et en ont reconnu diverses formes dans la pratique dont le capitalisme de laissez-faire, l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 ou le capitalisme d'\u00c9tat. Les diff\u00e9rentes formes de capitalisme pr\u00e9sentent des degr\u00e9s variables de march\u00e9, de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, d'obstacles \u00e0 la libre concurrence et d'implication de l'\u00c9tat \u00e0 travers les politiques sociales et sont du ressort des politiques et de la loi. La plupart des \u00e9conomies capitalistes existantes sont des \u00e9conomies mixtes, qui combinent des \u00e9l\u00e9ments de libre march\u00e9 avec l'intervention de l'\u00c9tat et, dans certains cas, une certaine forme de planification \u00e9conomique.\nLe syst\u00e8me capitaliste a connu une diffusion croissante depuis la r\u00e9volution industrielle et est actuellement le syst\u00e8me \u00e9conomique de la plupart des pays de la plan\u00e8te. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 historiquement \u00e0 partir de l'Italie \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge avant de se diffuser en Europe, en Am\u00e9rique du Nord et de se diffuser dans le reste du monde notamment \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle. Source de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de croissance, il a permis l'industrialisation pr\u00e9coce de l'Angleterre et ensuite d'autres pays europ\u00e9ens et de l'Am\u00e9rique du Nord.\nPlusieurs types de critiques ont \u00e9t\u00e9 faites contre le capitalisme sur le plan de la morale, de la validit\u00e9 des th\u00e9ories \u00e9conomiques, sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, le pouvoir des propri\u00e9taires du capital, le partage de la valeur ajout\u00e9e et du profit, l'organisation du travail ou encore dans le domaine des relations internationales. En outre, l'implication du capitalisme dans de grandes questions soci\u00e9tales, comme l'imp\u00e9rialisme ou l'environnement, font l'objet de controverses. Pour cette raison, le mot capitalisme est g\u00e9n\u00e9ralement employ\u00e9 \u00e0 ses origines avec une connotation critique ou une volont\u00e9 de s'opposer \u00e0 ce syst\u00e8me, notamment par les tenants du marxisme, du communisme et de l'anarchisme, tandis que les \u00e9conomistes lib\u00e9raux pr\u00e9f\u00e8rent utiliser l'expression \u00ab \u00e9conomie de march\u00e9 \u00bb.", "element_cle": "- Le capitalisme est un syst\u00e8me \u00e9conomique bas\u00e9 sur la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et la libert\u00e9 de concurrence.\n- Il existe diff\u00e9rentes formes de capitalisme, telles que le capitalisme de laissez-faire et le capitalisme d'\u00c9tat.\n- Les \u00e9conomies capitalistes sont souvent des \u00e9conomies mixtes, combinant des \u00e9l\u00e9ments de libre march\u00e9 et l'intervention de l'\u00c9tat.\n- Le capitalisme s'est r\u00e9pandu \u00e0 travers le monde depuis la r\u00e9volution industrielle, favorisant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l'industrialisation.\n- Le capitalisme est sujet \u00e0 de nombreuses critiques, notamment en ce qui concerne la morale, les th\u00e9ories \u00e9conomiques, le pouvoir des propri\u00e9taires du capital et le partage des profits.", "rap": "[Couplet 1]\nLe capitalisme, c'est la loi du profit\nLa propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, c'est le mot-cl\u00e9 principal\nLes moyens de production, c'est pour les plus riches\nLa libert\u00e9 de concurrence, l'objectif crucial\n\nLe laissez-faire ou l'\u00c9tat, deux formes oppos\u00e9es\nMais souvent m\u00e9lang\u00e9es dans les \u00e9conomies\nUn syst\u00e8me complexe, difficile \u00e0 juger\nEntre march\u00e9 libre et intervention \u00e9tatique\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, un moteur de croissance\nMais aussi une source d'in\u00e9galit\u00e9s\nDes critiques fusent, des voix s'\u00e9l\u00e8vent\nPour remettre en question ses r\u00e9alit\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nDepuis l'industrie jusqu'aux nouvelles technologies\nLe capitalisme s'est r\u00e9pandu partout dans le monde\nD\u00e9veloppement \u00e9conomique et industrialisation\nMais certains en payent le prix, au fond de l'ab\u00eeme\n\nLa morale est mise en cause, la cupidit\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e\nLes th\u00e9ories \u00e9conomiques sont sujettes \u00e0 d\u00e9bat\nLe pouvoir des riches, laissent les autres de c\u00f4t\u00e9\nEt le partage des profits, souvent il manque \u00e0 l'appel\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, un moteur de croissance\nMais aussi une source d'in\u00e9galit\u00e9s\nDes critiques fusent, des voix s'\u00e9l\u00e8vent\nPour remettre en question ses r\u00e9alit\u00e9s"}, {"titre": "Histoire du capitalisme", "text_origine": "Depuis le XIXe si\u00e8cle, la question du commencement de l'histoire du capitalisme, de ses origines, de sa consistance et surtout de son \u00e9volution est la source de d\u00e9bats sociologiques, \u00e9conomiques et historiques majeurs.\n\nLes tenants du mat\u00e9rialisme historique, y voient le syst\u00e8me de production, symbole du triomphe de la bourgeoisie sur la noblesse. Syst\u00e8me qui est \u00e0 la fois une \u00e9tape et un \u00e2ge dans l'histoire de l'humanit\u00e9, caract\u00e9ris\u00e9 par la lutte des classes, et la perspective \u00e0 terme de son renversement in\u00e9luctable sous l'action du prol\u00e9tariat.\nDes sociologues allemands du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, tels Werner Sombart ou Max Weber, y voient la caract\u00e9risation d'un \u00e9tat institutionnel de la soci\u00e9t\u00e9 globale et expliquent son \u00e9mergence par des donn\u00e9es culturelles et religieuses.\nDes historiens, tels Fernand Braudel, font remonter les racines du capitalisme au Moyen \u00c2ge et illustrent l'\u00e9volution de cette \u00ab civilisation \u00bb dans le temps long de l'histoire. Le capitalisme d\u00e9riverait de la pratique du \u00ab commerce au long cours \u00bb o\u00f9 des n\u00e9gociants financiers inventent l'association financi\u00e8re pour monter des exp\u00e9ditions lointaines susceptibles de ramener des marchandises tr\u00e8s recherch\u00e9es.\nDes \u00e9conomistes, tels Joseph Schumpeter, soutiennent que les caract\u00e9ristiques essentielles du capitalisme existent d\u00e9j\u00e0 dans le monde gr\u00e9co-romain.L'histoire et la repr\u00e9sentation du capitalisme soul\u00e8vent de nombreuses discussions, sujets de confrontation entre les grands courants politiques, \u00e9conomiques et historiographiques : imp\u00e9rialisme, colonialisme, in\u00e9galit\u00e9s, crises \u00e9conomiques mais aussi d\u00e9mocratie, libert\u00e9, d\u00e9veloppement, richesse et abondance sont autant de termes et concepts mani\u00e9s par les auteurs.\n\u00c0 la fin du XXe si\u00e8cle, l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique et de son syst\u00e8me \u00e9conomique qui, depuis la R\u00e9volution russe de 1917, avait concern\u00e9 une part importante de la population humaine, marque un nouvel \u00e2ge du capitalisme ainsi qu'une r\u00e9orientation de sa critique, en l'absence d'existence d'un syst\u00e8me alternatif le mena\u00e7ant. Des \u00e9conomistes comme Thomas Piketty soutiennent cette th\u00e9orie. Selon ce dernier : \u00ab La croissance moderne et la diffusion des connaissances ont permis d\u2019\u00e9viter l\u2019apocalypse marxiste, mais n\u2019ont pas modifi\u00e9 les structures profondes du capital et des in\u00e9galit\u00e9s \u2013 ou tout du moins pas autant qu\u2019on a pu l\u2019imaginer dans les d\u00e9cennies optimistes de l\u2019apr\u00e8s-Seconde Guerre mondiale \u00bb.", "element_cle": "1. La question de l'histoire du capitalisme suscite des d\u00e9bats sociologiques, \u00e9conomiques et historiques majeurs depuis le XIXe si\u00e8cle.\n2. Les origines et l'\u00e9volution du capitalisme sont analys\u00e9es par diff\u00e9rentes perspectives, telles que le mat\u00e9rialisme historique et les donn\u00e9es culturelles et religieuses.\n3. Certains historiens font remonter les racines du capitalisme au Moyen \u00c2ge et mettent en avant la pratique du \"commerce au long cours\".\n4. Des \u00e9conomistes soutiennent que les caract\u00e9ristiques essentielles du capitalisme existaient d\u00e9j\u00e0 dans le monde gr\u00e9co-romain.\n5. L'histoire et la repr\u00e9sentation du capitalisme soul\u00e8vent des discussions sur des sujets tels que l'imp\u00e9rialisme, les in\u00e9galit\u00e9s, les crises \u00e9conomiques, mais aussi la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9.\n6. L'effondrement du bloc sovi\u00e9tique \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle marque un nouvel \u00e2ge du capitalisme et une r\u00e9orientation de sa critique.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis le XIXe si\u00e8cle, d\u00e9bats enflamm\u00e9s\nQuestions sur le capitalisme, socios et \u00e9conomistes anim\u00e9s\nL'histoire, le pass\u00e9, c'est le point de d\u00e9part\nAnalyse des origines, diff\u00e9rentes perspectives, \u00e7a part\n\nLe mat\u00e9rialisme historique, culture et religion\nTout \u00e7a pass\u00e9 au peigne fin, sans oublier les actions\nDes historiens qui remontent le temps jusqu'au Moyen \u00c2ge\n\"Commerce au long cours\", premier pas vers ce naufrage\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, une histoire complexe\nDes racines antiques \u00e0 notre \u00e9poque vexe\nCrises \u00e9conomiques, in\u00e9galit\u00e9s, d\u00e9mocratie et libert\u00e9\nLe capitalisme, un d\u00e9bat qui fait rimer avec soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 2]\nCertains \u00e9conomistes gr\u00e9co-romains, ils en parlent d\u00e9j\u00e0\nCaract\u00e9ristiques essentielles du capitalisme, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\nL'histoire du capitalisme, un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9\nImp\u00e9rialisme, in\u00e9galit\u00e9s, des sujets qui font d\u00e9bat\n\n\u00c0 travers les \u00e2ges, les repr\u00e9sentations \u00e9voluent\nLe capitalisme, spectre de crises \u00e9conomiques qui nous tuent\nMais aussi d\u00e9mocratie et libert\u00e9, on ne peut les ignorer\nLe capitalisme, une dualit\u00e9 qui continue \u00e0 perdurer\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, une histoire complexe\nDes racines antiques \u00e0 notre \u00e9poque vexe\nCrises \u00e9conomiques, in\u00e9galit\u00e9s, d\u00e9mocratie et libert\u00e9\nLe capitalisme, un d\u00e9bat qui fait rimer avec soci\u00e9t\u00e9\n\n[Outro]\nEt puis vint la fin du bloc sovi\u00e9tique, un tournant\nUn nouvel \u00e2ge du capitalisme qui se dessine lentement\nR\u00e9orientation de la critique, de nouveaux enjeux\nLe capitalisme, toujours au c\u0153ur de nos dilemmes heureux"}, {"titre": "March\u00e9 du travail", "text_origine": "Le march\u00e9 du travail est le lieu th\u00e9orique de rencontre de l'offre de force de travail, de savoir-faire et de comp\u00e9tences (par la population dite \u00ab inactive \u00bb) et de la demande solvable de travail (par des personnes priv\u00e9es, par les entreprises publiques ou priv\u00e9es). Ce march\u00e9 est le plus souvent r\u00e9gul\u00e9 par le droit du travail qui op\u00e8re la distinction juridique entre de multiples variantes de travail salari\u00e9 et travail ind\u00e9pendant, r\u00e9gulier ou intermittent, int\u00e9rimaires, \u00e0 la t\u00e2che, etc.\nDans le cas du salari\u00e9, on peut dire qu'il affronte la concurrence des autres offreurs de travail, par la m\u00e9diation d'un employeur. Dans le cas de l'ind\u00e9pendant, on dira qu'il affronte le march\u00e9 du travail sans m\u00e9diation.\nConcernant l'offre de travail, elle est habituellement principalement constitu\u00e9e du travail salari\u00e9 ou ind\u00e9pendant. Dans certains pays, une population labellis\u00e9e inactive (par exemple durant les \u00e9tudes) a aussi acc\u00e8s au march\u00e9 du travail (par exemple : travail sous contrat \u00e9tudiant, travail b\u00e9n\u00e9vole). Pour \u00eatre complet dans l'analyse de l'\u00e9volution d'une offre de travail, on peut choisir d'inclure \u00e9galement le travail et les prestations fournies par des entreprises.\nCe march\u00e9 est notamment \u00e9tudi\u00e9 par la sociologie du travail.", "element_cle": "1. Le march\u00e9 du travail est le lieu de rencontre entre l'offre et la demande de travail.\n2. Le droit du travail r\u00e9gule le march\u00e9 et distingue diff\u00e9rentes formes de travail salari\u00e9 et ind\u00e9pendant.\n3. Les salari\u00e9s font face \u00e0 la concurrence d'autres offreurs de travail, tandis que les ind\u00e9pendants sont directement confront\u00e9s au march\u00e9.\n4. L'offre de travail se compose principalement de travail salari\u00e9 ou ind\u00e9pendant, mais certaines populations inactives peuvent \u00e9galement y acc\u00e9der.\n5. L'analyse du march\u00e9 du travail inclut \u00e9galement le travail et les prestations des entreprises.", "rap": "[Couplet 1]\nMarch\u00e9 du travail, c'est la rencontre,\nEntre ceux qui cherchent et ceux qui offrent,\nOffre et demande, tels sont les mots-cl\u00e9s,\nDans ce monde o\u00f9 l'emploi est \u00e0 conqu\u00e9rir.\n\nLe droit du travail, il les r\u00e9gule,\nSavoir distinguer les statuts, \u00e7a s'impose,\nSalari\u00e9 ou ind\u00e9pendant, faut choisir son camp,\nCar chaque forme de travail a son propre engrenage.\n\n[Refrain]\nLe march\u00e9 du travail, un jeu de concurrence,\nO\u00f9 les salari\u00e9s luttent pour leur existence,\nLes ind\u00e9pendants, eux, sont directement challeng\u00e9s,\nDans cette jungle, faut savoir se positionner.\n\n[Couplet 2]\nL'offre de travail, elle est vari\u00e9e,\nSalari\u00e9, ind\u00e9pendant, y a le choix \u00e0 faire,\nMais attention, les inactifs aussi peuvent pr\u00e9tendre,\n\u00c0 leur part de g\u00e2teau, faut pas les oublier.\n\nL'analyse du march\u00e9, elle est compl\u00e8te,\nOn prend en compte le travail de la t\u00eate,\nMais aussi celui des entreprises qui grandissent,\nEn contribuant \u00e0 la croissance de nos vitrines.\n\n[Refrain]\nLe march\u00e9 du travail, un jeu de concurrence,\nO\u00f9 les salari\u00e9s luttent pour leur existence,\nLes ind\u00e9pendants, eux, sont directement challeng\u00e9s,\nDans cette jungle, faut savoir se positionner."}, {"titre": "Travail", "text_origine": "Au sens \u00e9conomique usuel, le travail est l'activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e qui permet la production de biens et services. Avec le capital, c'est un facteur de production de l'\u00e9conomie. Il est essentiellement fourni par des employ\u00e9s en \u00e9change d'un salaire et contribue \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Le processus d'entr\u00e9e et de sortie de l'emploi se fait par le march\u00e9 du travail.\nLe travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 joue un r\u00f4le non n\u00e9gligeable dans la production nationale. On peut citer \u00e0 ce titre, le travail domestique, celui des enfants qui aident leurs parents dans l'activit\u00e9 familiale et le travail de jardinage. Les estimations statistiques ont montr\u00e9 que, dans les anciens pays communistes (l'URSS ou la R\u00e9publique D\u00e9mocratique d'Allemagne), le travail familial \u00e9tait plus productif (en termes de qualit\u00e9s produites par personne) que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux.\nUn paysan et un artisan travaillent pour eux-m\u00eames, en ajustant de mani\u00e8re ind\u00e9pendante la dur\u00e9e et l'intensit\u00e9 du travail (quantit\u00e9 de travail par unit\u00e9 de biens ou de services produite). Pendant la f\u00e9odalit\u00e9, les paysans et les artisans pouvaient \u00e9galement \u00eatre contraints de travailler pour le seigneur f\u00e9odal.\nSous l'esclavage, l'esclave et les moyens de travail \u00e9taient r\u00e9unis en tant que propri\u00e9t\u00e9 du propri\u00e9taire de l'esclave, ce qui cr\u00e9ait une d\u00e9pendance personnelle du travailleur vis-\u00e0-vis de celui qui s'appropriait les r\u00e9sultats de son travail. Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, la principale forme de travail est celle d'un employ\u00e9 sous contrat de travail. \u00c0 ce niveau, on peut distinguer deux types de contrats. Le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) d'une part, qui peut durer jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite ou m\u00eame \u00e0 vie comme c'est le cas dans certains pays \u00e0 faible natalit\u00e9 ou au sein de certaines activit\u00e9s o\u00f9 le travail n'existe pas en quantit\u00e9 suffisante (l'Allemagne, les Pays du Sud-Est Asiatique ou le Japon) ; d'autre part le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD) o\u00f9 la dur\u00e9e est limit\u00e9e (le contrat de travail peut prendre fin avant l'\u00e2ge de la retraite), d'avance, dans le temps. Ici, le type de travail n'est pas insuffisant. L'\u00e9tablissement peut trouver un travailleur plus facilement. Avant la r\u00e9volution industrielle des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles, les intellectuels constituaient une cat\u00e9gorie de personnes num\u00e9riquement limit\u00e9es qui avaient un v\u00e9ritable monopole sur le travail mental. Mais ensuite, la \u00ab production spirituelle \u00bb est devenue une sph\u00e8re de travail de masse. La g\u00e9n\u00e9ralisation de l'enseignement aux enfants de toutes les cat\u00e9gories socio-professionnelles et sa d\u00e9mocratisation en France (les grandes \u00e9coles de commerce, d'ing\u00e9nieurs et les universit\u00e9s prestigieuses ne sont plus \u00e9litistes, l'enfant de l'ouvrier peut devenir ing\u00e9nieur ou pharmacien) ont abouti \u00e0 une banalisation du travail intellectuel. Si dans les ann\u00e9es 1950 ou 1960, celui qui avait un dipl\u00f4me du baccalaur\u00e9at pouvait facilement avoir un CDI avec un salaire relativement \u00e9lev\u00e9 et des avantages sociaux largement suffisants, actuellement, \u00e9tant donn\u00e9 que ce dipl\u00f4me est accessible \u00e0 tous, la personne qui ne l'a pas est stigmatis\u00e9e, ou marginalis\u00e9e.   \nSon \u00e9tude \u00e9conomique est faite par l'\u00e9conomie du travail, son \u00e9tude sociologique correspond \u00e0 la sociologie du travail, et son cadre juridique est le droit du travail. Il est f\u00eat\u00e9 le 1er mai dans certains pays.", "element_cle": "1. Le travail est une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e qui permet la production de biens et services.\n2. Le travail, avec le capital, est un facteur essentiel de l'\u00e9conomie.\n3. Le march\u00e9 du travail r\u00e9git l'entr\u00e9e et la sortie de l'emploi.\n4. Le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, tel que le travail domestique, joue un r\u00f4le important dans la production nationale.\n5. Dans les anciens pays communistes, le travail familial \u00e9tait plus productif que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux.\n6. Sous le syst\u00e8me de f\u00e9odalit\u00e9, les paysans et les artisans pouvaient \u00eatre contraints de travailler pour le seigneur f\u00e9odal.\n7. Sous l'esclavage, le travailleur \u00e9tait d\u00e9pendant du propri\u00e9taire de l'esclave.\n8. Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, la forme principale de travail est celle d'un employ\u00e9 sous contrat.\n9. Il existe deux types de contrats de travail : le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) et le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD).\n10. Certains pays ont des contrats de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite ou m\u00eame \u00e0 vie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe travail, c'est l'activit\u00e9 productive,\nQui nous permet de construire et de vivre.\nEn \u00e9change d'un salaire bien m\u00e9rit\u00e9,\nOn cr\u00e9e des biens et des services vari\u00e9s.\n\nLe march\u00e9 du travail, une porte d'entr\u00e9e,\nQui r\u00e9gule l'emploi et la mobilit\u00e9.\nContrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e ou d\u00e9termin\u00e9e,\nChacun trouve sa place dans cette r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Refrain]\nTravail, c'est l'essence de l'\u00e9conomie,\nOn s'\u00e9panouit en contribuant \u00e0 la vie.\nDu travail domestique aux jobs salari\u00e9s,\nC'est gr\u00e2ce au travail qu'on avance, avoue-le.\n\n[Couplet 2]\nSous l'ancien r\u00e9gime, le travail \u00e9tait impos\u00e9,\nLes paysans et artisans n'avaient qu'\u00e0 s'ex\u00e9cuter.\nSous l'esclavage, une sombre r\u00e9alit\u00e9,\nO\u00f9 le travailleur \u00e9tait d\u00e9pendant, priv\u00e9 de libert\u00e9.\n\nMais aujourd'hui, dans nos soci\u00e9t\u00e9s modernes,\nLe travail prend des formes plus prosp\u00e8res.\nContrats CDI, CDD, on a le choix,\nDans cette \u00e9conomie o\u00f9 r\u00e8gnent droits et lois.\n\n[Refrain]\nTravail, c'est l'essence de l'\u00e9conomie,\nOn s'\u00e9panouit en contribuant \u00e0 la vie.\nDu travail domestique aux jobs salari\u00e9s,\nC'est gr\u00e2ce au travail qu'on avance, avoue-le."}, {"titre": "March\u00e9 du travail", "text_origine": "Le march\u00e9 du travail est le lieu th\u00e9orique de rencontre de l'offre de force de travail, de savoir-faire et de comp\u00e9tences (par la population dite \u00ab inactive \u00bb) et de la demande solvable de travail (par des personnes priv\u00e9es, par les entreprises publiques ou priv\u00e9es). Ce march\u00e9 est le plus souvent r\u00e9gul\u00e9 par le droit du travail qui op\u00e8re la distinction juridique entre de multiples variantes de travail salari\u00e9 et travail ind\u00e9pendant, r\u00e9gulier ou intermittent, int\u00e9rimaires, \u00e0 la t\u00e2che, etc.\nDans le cas du salari\u00e9, on peut dire qu'il affronte la concurrence des autres offreurs de travail, par la m\u00e9diation d'un employeur. Dans le cas de l'ind\u00e9pendant, on dira qu'il affronte le march\u00e9 du travail sans m\u00e9diation.\nConcernant l'offre de travail, elle est habituellement principalement constitu\u00e9e du travail salari\u00e9 ou ind\u00e9pendant. Dans certains pays, une population labellis\u00e9e inactive (par exemple durant les \u00e9tudes) a aussi acc\u00e8s au march\u00e9 du travail (par exemple : travail sous contrat \u00e9tudiant, travail b\u00e9n\u00e9vole). Pour \u00eatre complet dans l'analyse de l'\u00e9volution d'une offre de travail, on peut choisir d'inclure \u00e9galement le travail et les prestations fournies par des entreprises.\nCe march\u00e9 est notamment \u00e9tudi\u00e9 par la sociologie du travail.", "element_cle": "1. Le march\u00e9 du travail est le lieu o\u00f9 se rencontrent l'offre et la demande de travail.\n2. Le droit du travail r\u00e9gule le fonctionnement de ce march\u00e9, en distinguant diff\u00e9rentes formes de travail.\n3. Les salari\u00e9s font face \u00e0 la concurrence des autres travailleurs, tandis que les ind\u00e9pendants sont directement confront\u00e9s au march\u00e9 du travail.\n4. L'offre de travail est compos\u00e9e principalement de travail salari\u00e9 ou ind\u00e9pendant, mais aussi de travail b\u00e9n\u00e9vole ou sous contrat \u00e9tudiant.\n5. La sociologie du travail \u00e9tudie en d\u00e9tail ce march\u00e9 et son \u00e9volution.", "rap": "[Couplet 1]\nLe march\u00e9 du travail, c'est l'endroit\nO\u00f9 l'offre et la demande se rejoignent, \u00e7a s'agit de \u00e7a\nLe droit du travail, il r\u00e9gule le jeu\nDiff\u00e9rentes formes de travail, il les distingue, tu peux le croire\n\nLes salari\u00e9s, ils doivent se battre\nFace \u00e0 la concurrence des autres ouvriers, faut pas s'arr\u00eater\nLes ind\u00e9pendants, eux, ils sont directement\nConfront\u00e9s au march\u00e9 du travail, oblig\u00e9s d'\u00eatre comp\u00e9tents\n\n[Refrain]\nLe march\u00e9 du travail, c'est le taff au quotidien\nLes opportunit\u00e9s, les frustrations, \u00e7a fait le lien\nTravail salari\u00e9, ind\u00e9pendant, c'est les choix\nB\u00e9n\u00e9vole, sous contrat \u00e9tudiant, personne ne reste en dehors\n\n[Couplet 2]\nL'offre de travail, elle est vari\u00e9e\nSalari\u00e9, ind\u00e9pendant, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nB\u00e9n\u00e9vole ou sous contrat \u00e9tudiant\nChacun trouve sa place, oui c'est \u00e9difiant\n\nLa sociologie du travail, elle \u00e9tudie tout \u00e7a\nCe march\u00e9 en constante \u00e9volution, c'est pas du bluff\nElle analyse chaque d\u00e9tail, chaque mouvement\nPour comprendre cette r\u00e9alit\u00e9, c'est clairement \u00e9vident\n\n[Refrain]\nLe march\u00e9 du travail, c'est le taff au quotidien\nLes opportunit\u00e9s, les frustrations, \u00e7a fait le lien\nTravail salari\u00e9, ind\u00e9pendant, c'est les choix\nB\u00e9n\u00e9vole, sous contrat \u00e9tudiant, personne ne reste en dehors"}, {"titre": "Saint patron", "text_origine": "Un saint patron est un saint protecteur d'un lieu ou d'un groupe de personnes.\nIl peut \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 un lieu (comme saint Michel, saint patron de la ville, ou les \u00e9glises plac\u00e9es sous le patronage de saints), \u00e0 un m\u00e9tier ou une activit\u00e9 (comme saint S\u00e9bastien, saint patron des archers), \u00e0 des risques, dangers ou maladies (comme le P\u00e8re Damien, saint patron des l\u00e9preux) ou \u00e0 un \u00e9tat de vie (comme saint Nicolas de Myre, saint patron des enfants).\nCe type de v\u00e9n\u00e9ration est principalement partag\u00e9 par les catholiques, les orthodoxes (qui f\u00eatent notamment la slava) et, dans une certaine mesure, la communion anglicane et les luth\u00e9riens. La plupart des cultes protestants r\u00e9prouvent cette pratique, consid\u00e9rant que le culte des saints et des reliques est une forme d'idol\u00e2trie.\nLe patronage est la protection d'un saint patron tandis que l'impatronisation est l'action d'impatroniser, d'introduire un saint protecteur, notamment un saint titulaire dans la titulature et le patronage des lieux de culte.", "element_cle": "1. Un saint patron est un saint protecteur d'un lieu ou d'un groupe de personnes.\n2. Ils peuvent \u00eatre attach\u00e9s \u00e0 un lieu, \u00e0 un m\u00e9tier, \u00e0 des risques ou \u00e0 un \u00e9tat de vie.\n3. Ce type de v\u00e9n\u00e9ration est principalement partag\u00e9 par les catholiques, les orthodoxes, la communion anglicane et les luth\u00e9riens.\n4. La plupart des cultes protestants r\u00e9prouvent cette pratique.\n5. Le patronage est la protection d'un saint patron tandis que l'impatronisation est l'action d'introduire un saint protecteur dans les lieux de culte.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler des saints patrons,\nDes protecteurs, des gardiens de nos maisons,\nIls veillent sur nous, sur nos m\u00e9tiers,\nDans nos vies, on les v\u00e9n\u00e8re.\n\nDu lieu de culte \u00e0 l'\u00e9tat de vie,\nLes cathos, les orthodoxes, tous r\u00e9unis,\nIls partagent cette v\u00e9n\u00e9ration,\nEn qu\u00eate de protection, d'inspiration.\n\n[Refrain]\nSaint patron dans nos c\u0153urs,\nDu m\u00e9tier \u00e0 la hauteur,\nOn t'invoque, on te c\u00e9l\u00e8bre,\nCar tu nous guideras sur cette terre.\n\n[Couplet 2]\nMais attention, les protestants sans retenue,\nR\u00e9prouvent ce culte, ils disent \"pas de vertus\",\nLe patronage, ils le rejettent en masse,\nFaut trouver d'autres voies pour se surpasser.\n\nMais nous, on reste fid\u00e8les \u00e0 nos saints,\nOn les introduit dans nos lieux saints,\nImpatronisation, un acte de foi,\nEt leur protection, notre plus grand \u00e9moi.\n\n[Refrain]\nSaint patron dans nos c\u0153urs,\nDu m\u00e9tier \u00e0 la hauteur,\nOn t'invoque, on te c\u00e9l\u00e8bre,\nCar tu nous guideras sur cette terre."}, {"titre": "Patron de conception", "text_origine": "En informatique, et plus particuli\u00e8rement en d\u00e9veloppement logiciel, un patron de conception (souvent appel\u00e9 design pattern) est un arrangement caract\u00e9ristique de modules, reconnu comme bonne pratique en r\u00e9ponse \u00e0 un probl\u00e8me de conception d'un logiciel. Il d\u00e9crit une solution standard, utilisable dans la conception de diff\u00e9rents logiciels.\nUn patron de conception est issu de l'exp\u00e9rience des concepteurs de logiciels[source insuffisante]. Il d\u00e9crit un arrangement r\u00e9current de r\u00f4les et d'actions jou\u00e9s par des modules d'un logiciel, et le nom du patron sert de vocabulaire commun entre le concepteur et le programmeur. D'une mani\u00e8re analogue \u00e0 un motif de conception en architecture, le patron de conception d\u00e9crit les grandes lignes d'une solution, qui peuvent ensuite \u00eatre modifi\u00e9es et adapt\u00e9es en fonction des besoins.\nLes patrons de conception d\u00e9crivent des proc\u00e9d\u00e9s de conception g\u00e9n\u00e9raux et permettent en cons\u00e9quence de capitaliser l'exp\u00e9rience appliqu\u00e9e \u00e0 la conception de logiciel. Ils ont une influence sur l'architecture logicielle d'un syst\u00e8me informatique.", "element_cle": "- Les patrons de conception sont des arrangements caract\u00e9ristiques de modules utilis\u00e9s en d\u00e9veloppement logiciel.\n- Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme une bonne pratique pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes de conception de logiciel.\n- Ces patrons sont issus de l'exp\u00e9rience des concepteurs de logiciels.\n- Ils d\u00e9crivent des solutions standard qui peuvent \u00eatre adapt\u00e9es en fonction des besoins.\n- Les patrons de conception influencent l'architecture logicielle des syst\u00e8mes informatiques.", "rap": "[Couplet]\nPatron de conception, une m\u00e9thode essentielle\nPour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, de mani\u00e8re formelle\nArrangements caract\u00e9ristiques de modules\nPour un d\u00e9veloppement logiciel, plus solide\n\nIssus de l'exp\u00e9rience des concepteurs de talent\nCes patrons, une bonne pratique, c'est \u00e9vident\nDes solutions standard, adaptables \u00e0 souhait\nPour concevoir des logiciels, toujours parfaits\n\n[Refrain]\nPatron de conception, un guide pr\u00e9cieux\nPour cr\u00e9er, d\u00e9velopper, avec les meilleurs\nDes solutions innovantes, adapt\u00e9es \u00e0 nos besoins\nLes architectes informatiques, en sont t\u00e9moins\n\n[Couplet]\nLes dates-cl\u00e9s, inoubliables dans l'histoire\nEn mati\u00e8re de patrons de conception, c'est la gloire\n1994, le Gang of Four a pos\u00e9 les bases\nPour une conception logicielle qui laisse une trace\n\nLes \u00e9v\u00e9nements marquants, comme des jalons\n1995, le premier livre, le\u00e7on apr\u00e8s le\u00e7on\nLes d\u00e9veloppeurs du monde entier s'y sont plong\u00e9s\nLes patrons de conception, symboles d'une nouvelle \u00e8re\n\n[Refrain]\nPatron de conception, une m\u00e9thode essentielle\nPour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, de mani\u00e8re formelle\nArrangements caract\u00e9ristiques de modules\nPour un d\u00e9veloppement logiciel, plus solide\n\nLes dates-cl\u00e9s, inoubliables dans l'histoire\nEn mati\u00e8re de patrons de conception, c'est la gloire\n1994, le Gang of Four a pos\u00e9 les bases\nPour une conception logicielle qui laisse une trace"}, {"titre": "C'est qui le Patron ?!", "text_origine": "C'est qui le Patron ?! (CQLP) La Marque du consommateur est une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative d'int\u00e9r\u00eat collectif dans le secteur agroalimentaire cr\u00e9\u00e9e en 2016 par Nicolas Chabanne et Laurent Pasquier.\nL\u2019initiative permet aux consommateurs de reprendre la main sur leurs actes d\u2019achat en d\u00e9cidant eux-m\u00eames de la composition des produits en rayons et aux agriculteurs les produisant, d\u2019\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 la juste valeur de leur travail.\nLanc\u00e9e en grande distribution en ao\u00fbt 2016 avec le lait comme premi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence, cette d\u00e9marche de consommateurs compte en 2022, une vingtaine de produits tous issus de votes en ligne ouverts \u00e0 tous et pr\u00f4nant une r\u00e9mun\u00e9ration juste pour les producteurs.", "element_cle": "1. C'est qui le Patron ?! (CQLP) est une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative d'int\u00e9r\u00eat collectif dans le secteur agroalimentaire cr\u00e9\u00e9e en 2016.\n2. La marque permet aux consommateurs de d\u00e9cider de la composition des produits en rayons.\n3. Les agriculteurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 la juste valeur de leur travail.\n4. CQLP a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en ao\u00fbt 2016 avec le lait comme premi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence.\n5. En 2022, il y a une vingtaine de produits disponibles, tous issus de votes en ligne, ouverts \u00e0 tous.\n6. La marque pr\u00f4ne une r\u00e9mun\u00e9ration juste pour les producteurs.", "rap": "[Couplet 1]\nC'est qui le Patron ?! dans le game, on d\u00e9barque en 2016\nUne coop\u00e9rative d'int\u00e9r\u00eat collectif, on r\u00e9volutionne la sc\u00e8ne\nOn donne le pouvoir aux consommateurs, pas de dictature en cuisine\nVotez pour la composition des produits, on vous ouvre les portes du destin\n\n[Couplet 2]\nLes agriculteurs, enfin r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 leur juste valeur\nOn en a marre de cette injustice, c'est pas la meilleure affaire\nEn ao\u00fbt 2016, on a lanc\u00e9 le mouvement avec le lait\nAujourd'hui, vingt produits disponibles, tous issus de vos choix parfaits\n\n[Refrain]\nC'est qui le Patron ?! On est l\u00e0 pour tout changer\nDans notre gamme, des produits sur-mesure \u00e0 adapter\nDes votes en ligne, ouverts \u00e0 tous, sans aucun secret\nUne r\u00e9mun\u00e9ration juste, pour des producteurs combl\u00e9s \u00e0 jamais"}, {"titre": "Ouvrier", "text_origine": "L'ouvrier ou l'ouvri\u00e8re est une personne qui loue ses services dans le cadre d'un travail industriel ou agricole en \u00e9change d'un salaire. Par d\u00e9finition, cette notion fait r\u00e9f\u00e9rence au statut du salariat et \u00e0 l'exercice d'un travail manuel (ce qui exclut les employ\u00e9s de bureau).\nLe d\u00e9veloppement de l'industrialisation et de la m\u00e9canisation va continuellement modifier le statut des ouvriers. Tout au long de cette \u00e9volution cette nouvelle forme de travail va s'accompagner de l'\u00e9mergence d'un mouvement ouvrier et de la conscience ouvri\u00e8re, de sa mont\u00e9e en puissance via les syndicats, afin de faire reconna\u00eetre leurs droits. Sur les plans social et politique, l'accroissement du nombre des ouvriers soul\u00e8ve des d\u00e9bats (la question sociale) ainsi que des r\u00e9flexions et prises de position concernant l'existence et le destin d'une nouvelle classe sociale et \u00e9conomique : la classe ouvri\u00e8re.", "element_cle": "1. L'ouvrier est une personne qui travaille dans le secteur industriel ou agricole en \u00e9change d'un salaire.\n2. La notion d'ouvrier fait r\u00e9f\u00e9rence au statut du salariat et au travail manuel.\n3. L'industrialisation et la m\u00e9canisation ont modifi\u00e9 le statut des ouvriers au fil du temps.\n4. Le mouvement ouvrier est n\u00e9 avec l'\u00e9mergence de la conscience ouvri\u00e8re et l'organisation des syndicats.\n5. Les ouvriers ont lutt\u00e9 pour faire reconna\u00eetre leurs droits et am\u00e9liorer leurs conditions de travail.\n6. L'augmentation du nombre d'ouvriers a suscit\u00e9 des d\u00e9bats sociaux et politiques, notamment sur la question de la classe ouvri\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ouvrier, celui qui bosse dur pour sa paye\nDans l'industrie, l'agriculture, il se frayait un chemin\nTravail manuel, statut salarial, on le conna\u00eet bien\nAu service du patron, il s'acharne chaque journ\u00e9e\n\n[Refrain]\nOuvrier, ouvri\u00e8re, les piliers de nos m\u00e9tiers\nLeurs droits, leurs luttes, faut pas oublier\n\n[Couplet 2]\nL'industrialisation chamboula leur statut, leur vie\nLes machines, la m\u00e9canisation, tout fut boulevers\u00e9\nMais la conscience ouvri\u00e8re est n\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a a jamais chang\u00e9\nOrganisation, syndicats, c'\u00e9tait le grand d\u00e9fi\n\n[Refrain]\nOuvrier, ouvri\u00e8re, les piliers de nos m\u00e9tiers\nLeurs droits, leurs luttes, faut pas oublier\n\n[Outro]\nLes ouvriers ont tout sacrifi\u00e9 pour faire valoir leurs droits\nConditions de travail am\u00e9lior\u00e9es, ils se sont battus\nLe nombre grandissant, classe ouvri\u00e8re, tel fut le d\u00e9bat\nRespectons-les, ces h\u00e9ros du quotidien, toujours debout"}, {"titre": "Pr\u00eatre ouvrier", "text_origine": "Un pr\u00eatre ouvrier, ou plus tard pr\u00eatre au travail, est un pr\u00eatre catholique ins\u00e9r\u00e9 dans la vie professionnelle, notamment en tant que salari\u00e9. Lanc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1940-1950, le mouvement des pr\u00eatres ouvriers fut qualifi\u00e9 par le dominicain Marie-Dominique Chenu de \u00ab plus grand \u00e9v\u00e9nement religieux depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00bb. L'exp\u00e9rience suscite les r\u00e9ticences du Saint-Si\u00e8ge, qui impose des restrictions d\u00e8s 1954 puis une interruption compl\u00e8te en 1959. Apr\u00e8s le concile Vatican II (1965), Paul VI autorise \u00e0 nouveau ces \u00ab \u00e9tablis \u00bb.", "element_cle": "1. Le pr\u00eatre ouvrier est un pr\u00eatre catholique ins\u00e9r\u00e9 dans la vie professionnelle, en tant que salari\u00e9.\n2. Le mouvement des pr\u00eatres ouvriers a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1940-1950.\n3. Marie-Dominique Chenu a qualifi\u00e9 ce mouvement de \"plus grand \u00e9v\u00e9nement religieux depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise\".\n4. Le Saint-Si\u00e8ge a exprim\u00e9 des r\u00e9ticences face \u00e0 cette exp\u00e9rience et a impos\u00e9 des restrictions d\u00e8s 1954.\n5. En 1959, il y a eu une interruption compl\u00e8te du mouvement selon les directives du Saint-Si\u00e8ge.\n6. Apr\u00e8s le concile Vatican II en 1965, Paul VI a autoris\u00e9 \u00e0 nouveau les pr\u00eatres ouvriers.\n7. Ceux-ci sont \u00e9galement appel\u00e9s \"\u00e9tablis\" dans la traduction fran\u00e7aise.\n8. La question du r\u00f4le des pr\u00eatres dans le monde du travail reste pertinente et suscite des d\u00e9bats.\n9. Les pr\u00eatres ouvriers sont un exemple de l'adaptation de l'\u00c9glise catholique aux changements sociaux et \u00e9conomiques de l'\u00e9poque.\n10. Le mouvement des pr\u00eatres ouvriers continue d'exister de nos jours, bien que de mani\u00e8re moins pr\u00e9valente qu'auparavant.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pr\u00eatre ouvrier, il est conscient\nInser\u00e9 dans la vie pro, il est pr\u00e9sent\nUn travailleur, un salari\u00e9\nPrenant part \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\n\n\n[Mention 1]\nDans les ann\u00e9es 40 et 50\nLe mouvement d\u00e9barque, yeah c'est parti\nPr\u00eatres ouvriers, une nouvelle \u00e8re\nChenu dit : \"plus grand \u00e9v\u00e9nement religieux depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise\"\n\n\n[Couplet 2]\nFace au mouvement, le Saint-Si\u00e8ge h\u00e9site\nDes restrictions, des r\u00e9ticences qui insistent\nEn 1959, il stoppa tout net\nMais apr\u00e8s Vatican II, on repartage les billets\n\n\n[Mention 2]\nPr\u00eatres ouvriers, aussi appel\u00e9s \"\u00e9tablis\"\nDans le monde du travail, ils se b\u00e2tissent\nLe r\u00f4le des pr\u00eatres, un d\u00e9bat anim\u00e9\nRelevant l'\u00c9glise aux changements sociaux, yeah, c'est vari\u00e9\n\n\n[Refrain]\nLe mouvement persiste dans les temps modernes\nDes pr\u00eatres ouvriers toujours pr\u00e9sents, m\u00eame si moins denses\nAdaptation de l'\u00c9glise, aux r\u00e9alit\u00e9s du moment\nUn exemple de courage et d'engagement, c'est \u00e9vident"}, {"titre": "Ouvrier d'\u00c9tat", "text_origine": "En France, l'ouvrier d'\u00c9tat, parfois appel\u00e9 ouvrier de l'\u00c9tat, est un agent non titulaire de droit public. Il n'est toutefois pas r\u00e9gi par les r\u00e8gles de droit commun des agents non titulaires de l\u2019\u00c9tat. Le code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique ne trouve donc pas \u00e0 s'appliquer aux ouvriers d'\u00c9tat, bien qu'ils puissent occuper des emplois permanents de l'\u00c9tat.\nIls sont bien consid\u00e9r\u00e9s comme non titulaires par la jurisprudence, mais b\u00e9n\u00e9ficient d'une large garantie de l'emploi. L'ouvrier d'\u00c9tat est r\u00e9gi par un ensemble de d\u00e9crets pr\u00e9cisant son statut. Le Conseil d'\u00c9tat a reconnu, par une d\u00e9cision du 10 janvier 1986 (F\u00e9d\u00e9ration nationale des travailleurs de l'\u00c9tat / CE n\u00b0 62161), le pouvoir du ministre des arm\u00e9es de compl\u00e9ter leur statut par des instructions. Ce statut r\u00e9glementaire concerne : \n\nles ouvriers professionnels, class\u00e9s en 18 groupes professionnels (les groupes III, IVN, V, VI, VII, HG (VIII et VIIIN), HCA, HCB, HCC et HCD (Les quatre derniers groupes Hors Cat\u00e9gories sont de niveau 2 ou cat\u00e9gorie B [r\u00e9f. n\u00e9cessaire] et peuvent assurer des fonctions d'encadrement) ainsi que les groupes aff\u00e9rents aux professions graphiques dit \u00ab ouvriers du livre \u00bb P1, P2, P3, P3bis, E, E+4, E+8). Le groupe III a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980. D\u00e8s le groupe IVN les ouvriers ont la qualit\u00e9 d'ouvrier qualifi\u00e9 ;\nles chefs d'\u00e9quipe (CE), ces agents de ma\u00eetrise sont r\u00e9partis dans les m\u00eames groupes professionnels que les ouvriers mais b\u00e9n\u00e9ficient d'une majoration salariale de 20 %;\nles techniciens \u00e0 statut ouvrier (TSO), qui se r\u00e9partissent en 8 groupes professionnels (T2, T3, T4, T5, T5bis, T6, T6bis, T7). Les groupes T0 et T1 ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s dans les ann\u00e9es 1980. Les premiers groupes correspondent \u00e0 des fonctions d'application (de niveau bac \u00e0 bac + 2) et les quatre derniers groupes peuvent assurer des fonctions d'encadrement technique (soit un niveau bac + 3 ou plus).Le minist\u00e8re des Arm\u00e9es, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'Aviation civile, Naval Group et Nexter sont les principaux employeurs de cette cat\u00e9gorie d'agents publics.\n\n", "element_cle": "- L'ouvrier d'\u00c9tat en France est un agent non titulaire de droit public.\n- Le code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique ne s'applique pas aux ouvriers d'\u00c9tat, mais ils b\u00e9n\u00e9ficient d'une garantie d'emploi.\n- Le statut de l'ouvrier d'\u00c9tat est r\u00e9gi par des d\u00e9crets et peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par des instructions minist\u00e9rielles.\n- Les ouvriers d'\u00c9tat sont class\u00e9s en 18 groupes professionnels, comprenant des ouvriers professionnels, des chefs d'\u00e9quipe et des techniciens \u00e0 statut ouvrier.\n- Certains groupes peuvent assurer des fonctions d'encadrement technique.", "rap": "[Couplet 1]\nOuvrier d'\u00c9tat, c'est pas toujours facile\nMais t'as ton r\u00f4le, t'es pas un civil\nContrat non titulaire, droit public c'est pas pour toi\nMais t'inqui\u00e8te, t'as une garantie d'emploi\n\nLe code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique s'applique pas\nMais t'es encadr\u00e9 par des d\u00e9crets, pas de tracas\nMinist\u00e9rielles te guident, compl\u00e8tent ton statut\nOuvrier d'\u00c9tat, t'as tes r\u00e8gles \u00e0 suivre, t'inqui\u00e8te pas de dispute\n\n[Refrain]\nOuvrier d'\u00c9tat, ouvrier d'\u00c9tat\nT'as ton r\u00f4le, t'as ta place dans la R\u00e9publique\nOuvrier d'\u00c9tat, ouvrier d'\u00c9tat\nTu bosses dur, t'es indispensable, c'est critique\n\n[Couplet 2]\nT'es class\u00e9 en groupes professionnels, 18 au total\nOuvriers pros, chefs d'\u00e9quipe, t'as du potentiel\nTechniciens \u00e0 statut ouvrier, tu montes en grade\nEt certains peuvent m\u00eame encadrer, c'est pas fade\n\nT'as des comp\u00e9tences techniques, t'es pas qu'un ouvrier\nTon savoir-faire, ton expertise, \u00e7a fait ta fiert\u00e9\nOuvrier d'\u00c9tat, t'es un pilier de la nation\nTon travail compte, t'es une vraie inspiration\n\n[Refrain]\nOuvrier d'\u00c9tat, ouvrier d'\u00c9tat\nT'as ton r\u00f4le, t'as ta place dans la R\u00e9publique\nOuvrier d'\u00c9tat, ouvrier d'\u00c9tat\nTu bosses dur, t'es indispensable, c'est critique\n\nOuvrier d'\u00c9tat, ouvrier d'\u00c9tat\nT'as ton r\u00f4le, t'as ta place dans la R\u00e9publique\nOuvrier d'\u00c9tat, ouvrier d'\u00c9tat\nT'es le ciment qui maintient tout en \u00e9quilibre, mythique"}, {"titre": "Stade des Ouvriers", "text_origine": "Le stade des Ouvriers \u00e0 P\u00e9kin (en chinois : \u5317\u4eac\u5de5\u4eba\u4f53\u80b2\u573a ; pinyin : B\u011bij\u012bng G\u014dngr\u00e9n T\u01d0y\u00f9ch\u00e1ng), aussi appel\u00e9 Gongti ou Gong Ti, est une enceinte multisports situ\u00e9e dans le District de Chaoyang, subdivision de la municipalit\u00e9 autonome de P\u00e9kin en Chine. Le stade, qui accueille principalement des rencontres de football, a \u00e9t\u00e9 construit en 1959 et fut r\u00e9nov\u00e9 en 2004. Il peut actuellement accueillir 60 094 places. Le stade des Ouvriers est l'un des dix grands \u00e9difices publics construits en 1959 pour les dix ans de la r\u00e9publique populaire de Chine.", "element_cle": "1. Le stade des Ouvriers est une enceinte multisports situ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin en Chine.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 construit en 1959 et r\u00e9nov\u00e9 en 2004.\n3. Principalement d\u00e9di\u00e9 aux rencontres de football, il peut accueillir 60 094 places.\n4. Le stade des Ouvriers fait partie des dix grands \u00e9difices publics construits en 1959 pour c\u00e9l\u00e9brer les dix ans de la r\u00e9publique populaire de Chine.", "rap": "[Couplet 1]\nAu stade des Ouvriers, une histoire qui r\u00e9sonne\nUne enceinte l\u00e9gendaire, symbole d'une nation\nConstruit en 1959, puis r\u00e9nov\u00e9 en 2004\nC'est P\u00e9kin qui vibre, c'est la Chine qui se l\u00e8ve !\n\n[Refrain]\nStade des Ouvriers, temple du sport\nO\u00f9 les r\u00eaves s'embrasent, o\u00f9 le talent s'exporte\nUn lieu sacr\u00e9 o\u00f9 s'affrontent les guerriers\n60 094 places, la passion en premi\u00e8res loges\n\n[Couplet 2]\nDes rencontres de football, le coeur qui bat\nDes joueurs qui se d\u00e9fient, en vrai combat\nLes ann\u00e9es passent, mais le stade reste debout\nT\u00e9moin des exploits, des moments forts et fous\n\n[Refrain]\nStade des Ouvriers, temple du sport\nO\u00f9 les r\u00eaves s'embrasent, o\u00f9 le talent s'exporte\nUn lieu sacr\u00e9 o\u00f9 s'affrontent les guerriers\n60 094 places, la passion en premi\u00e8res loges"}, {"titre": "Ouvrier agricole", "text_origine": "Un ouvrier agricole est une personne qui travaille dans l'agriculture. \nL'ouvrier agricole travaille dans des fermes de toutes les tailles, depuis des petites exploitations familiales jusqu'\u00e0 de grandes exploitations d'agriculture intensive. Suivant le lieu et le type de ferme, le travail peut \u00eatre saisonnier ou permanent. \nLe travailleur saisonnier, parfois un travailleur immigr\u00e9, est g\u00e9n\u00e9ralement un employ\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s bas salaire. Le travailleur permanent, plus souvent employ\u00e9 dans des fermes dont la production est annuelle, comme l'industrie laiti\u00e8re ou celle de la viande bovine, peut avoir des comp\u00e9tences ou une formation qui justifie un salaire plus \u00e9lev\u00e9.\nLa m\u00e9canisation du travail agricole qui entra\u00eene un besoin moindre de main d'\u0153uvre humaine, pousse les ouvriers agricoles vers l'industrie et \u00e0 se rapprocher des villes. \nJusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'ouvrier agricole \u00e9tait appel\u00e9 cultivateur journalier.", "element_cle": "1. L'ouvrier agricole est une personne travaillant dans le secteur de l'agriculture, des petites exploitations familiales aux grandes exploitations intensives.\n2. Le travail de l'ouvrier agricole peut \u00eatre saisonnier ou permanent, selon le lieu et le type de ferme.\n3. Les travailleurs saisonniers, souvent des immigr\u00e9s, sont g\u00e9n\u00e9ralement pay\u00e9s tr\u00e8s peu.\n4. Les travailleurs permanents, employ\u00e9s dans des fermes \u00e0 production annuelle, peuvent avoir des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques justifiant un salaire plus \u00e9lev\u00e9.\n5. La m\u00e9canisation agricole r\u00e9duit la demande en main d'\u0153uvre, obligeant les ouvriers agricoles \u00e0 se tourner vers d'autres industries et \u00e0 se rapprocher des zones urbaines.\n6. Jusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'ouvrier agricole \u00e9tait appel\u00e9 cultivateur journalier.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ouvrier agricole, h\u00e9ros des champs,\nTravaille dur, les mains dans le terreau br\u00fblant.\nDe la petite ferme au grand domaine,\nIl conna\u00eet le labeur, les peines, les cha\u00eenes.\n\n[Hameau du matin, refrain]\nOuvrier agricole, fier de son m\u00e9tier,\nSon travail nourrit le monde entier.\nMais souvent oubli\u00e9, pas reconnu \u00e0 sa juste valeur,\nL'ouvrier agricole, c'est lui qui fait fleurir les fleurs.\n\n[Couplet 2]\nSaisonnier ou permanent, il s'adapte \u00e0 la saison,\nQue ce soit sous le soleil ou la pluie, sans r\u00e9mission.\nLes saisonniers, souvent immigr\u00e9s,\nDans les champs sans rel\u00e2che, ils s\u00e8ment et r\u00e9coltent.\n\n[Hameau du soir, refrain]\nOuvrier agricole, homme de la terre,\nSon savoir-faire, un tr\u00e9sor qu'on ignore.\nMais son salaire, souvent trop modeste,\nLui donne un go\u00fbt amer, une col\u00e8re qui persiste.\n\n[Bridge]\nLa m\u00e9canisation agricole, une avanc\u00e9e technologique,\nMais qui prive l'ouvrier agricole de son travail magique.\nIl doit se tourner vers d'autres horizons,\nSe rapprocher des villes, trouver une nouvelle maison.\n\n[Dernier refrain]\nOuvrier agricole, guerrier des campagnes,\nSans toi, le monde serait en pagaille et en peine.\nM\u00eame si ton nom a chang\u00e9 au fil des ann\u00e9es,\nTu restes \u00e0 jamais l'\u00e2me de nos contr\u00e9es."}, {"titre": "Personnels ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques, sociaux et de sant\u00e9 et des biblioth\u00e8ques", "text_origine": "On appelle personnels ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques, sociaux et de sant\u00e9 et des biblioth\u00e8ques, connus aussi sous d'autres appellations comme IATOS (\u00ab personnels ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques, ouvriers et de service \u00bb) ou ATOSS (\u00ab personnels administratifs, techniciens, ouvriers, de service et de sant\u00e9 \u00bb), des personnels non enseignants relevant des \u00e9tablissements et des services administratifs de l'enseignement et de la recherche publique fran\u00e7ais. Ils repr\u00e9sentent un peu moins d'un tiers du personnel total de l'\u00c9ducation nationale[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nIls exercent dans diff\u00e9rents services relevant des minist\u00e8res de l\u2019\u00c9ducation nationale et de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche. Ils sont pr\u00e9sents dans les services administratifs de ces minist\u00e8res (administration centrale, services \u00e0 comp\u00e9tence nationale, rectorats, vice-rectorats, directions acad\u00e9miques), dans les \u00e9tablissements publics nationaux plac\u00e9s sous la tutelle de ce minist\u00e8re, ainsi que dans les \u00e9tablissements scolaires, universitaires et de recherche (\u00e9tablissements publics locaux d'enseignement, \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel dont les universit\u00e9s, \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technologique...). Le personnel de biblioth\u00e8que travaille en outre dans des services relevant du minist\u00e8re de la Culture ou d'autres d\u00e9partements minist\u00e9riels.\nEn revanche, ces personnels ne sont pas pr\u00e9sents dans les \u00e9coles primaires o\u00f9 l'ensemble du personnel non enseignant rel\u00e8ve de la fonction publique territoriale.\nIls sont suivis, au sein du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral commun aux deux minist\u00e8res, par le \u00ab service des personnels ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques, sociaux et de sant\u00e9, et des biblioth\u00e8ques \u00bb.\nPeu syndiqu\u00e9s, ils sont principalement touch\u00e9s par les suppressions de postes depuis quelques ann\u00e9es.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]\n\n", "element_cle": "1. Les personnels ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques, sociaux et de sant\u00e9 et des biblioth\u00e8ques sont des employ\u00e9s non enseignants de l'\u00e9ducation et de la recherche en France.\n2. Ils repr\u00e9sentent environ un tiers du personnel total de l'\u00c9ducation nationale.\n3. Ces personnels travaillent dans divers services relevant du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation et de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\n4. Ils sont pr\u00e9sents dans les administrations centrales, les \u00e9tablissements publics nationaux et les \u00e9tablissements scolaires, universitaires et de recherche.\n5. Le personnel des biblioth\u00e8ques travaille \u00e9galement dans des services relevant du minist\u00e8re de la Culture.\n6. Ces personnels ne sont pas pr\u00e9sents dans les \u00e9coles primaires, car ils rel\u00e8vent de la fonction publique territoriale.\n7. Ils sont supervis\u00e9s par le \"service des personnels ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques, sociaux et de sant\u00e9, et des biblioth\u00e8ques\" au sein du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral commun aux deux minist\u00e8res.\n8. Ces personnels ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par les suppressions de postes ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n9. Ils sont peu syndiqu\u00e9s.\n10. Des appellations alternatives comme IATOS et ATOSS sont \u00e9galement utilis\u00e9es pour d\u00e9signer ces personnels.", "rap": "[Couplet]\nPersonnels non enseignants, tels des g\u00e9ants\nIng\u00e9nieurs, administratifs, et autres assistants\nTravaillant dans l'\u00e9ducation, c'est prenant\nEn France, plus qu'un tiers du personnel, c'est effarant\n\n[Couplet]\nDu minist\u00e8re de l'\u00c9ducation, ils d\u00e9pendent\nDans les services divers, leur temps se d\u00e9ploie\nQue ce soit central ou \u00e9tablissements pr\u00e9sents\nBiblioth\u00e8ques, \u00e9coles, ils sont l\u00e0, sans \u00e9moi\n\n[Refrain]\nIls sont ces h\u00e9ros discrets, travailleurs\nLes oubli\u00e9s, souvent, mais pourtant essentiels\nLeur r\u00f4le crucial, souvent m\u00e9connu, mon fr\u00e8re\nPersonnels IATOS, garants du syst\u00e8me \u00e9ducatif\n\n[Couplet]\nDans les \u00e9coles primaires, ils sont absents\nCar dans la fonction publique territoriale ils se vendent\nSous le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral, ils se rassemblent\nSupervis\u00e9s, organis\u00e9s, ils ne se d\u00e9mant\u00e8lent\n\n[Couplet]\nMais les suppressions de postes les menacent\nCes travailleurs, peu syndiqu\u00e9s, font face\nMalgr\u00e9 tout, ils se battent pour garder leur place\nIls m\u00e9ritent reconnaissance, ces h\u00e9ros de l'espace\n\n[Refrain]\nIls sont ces h\u00e9ros discrets, travailleurs\nLes oubli\u00e9s, souvent, mais pourtant essentiels\nLeur r\u00f4le crucial, souvent m\u00e9connu, mon fr\u00e8re\nPersonnels IATOS, garants du syst\u00e8me \u00e9ducatif\n\n[Couplet]\nIls se font appeler IATOS et ATOSS\nDeux termes alternatifs pour parler de leur boss\nDans l'ombre, ils \u0153uvrent sans rel\u00e2che, sans pause\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, leur cause, \u00e0 jamais en impose\n\n[Refrain]\nIls sont ces h\u00e9ros discrets, travailleurs\nLes oubli\u00e9s, souvent, mais pourtant essentiels\nLeur r\u00f4le crucial, souvent m\u00e9connu, mon fr\u00e8re\nPersonnels IATOS, garants du syst\u00e8me \u00e9ducatif"}, {"titre": "Ouvriers de la onzi\u00e8me heure", "text_origine": "Les Ouvriers de la onzi\u00e8me heure (quelquefois : Ouvriers envoy\u00e9s \u00e0 la vigne) est une parabole de l'\u00c9vangile selon Matthieu. Elle appartient \u00e0 son Sondergut. La onzi\u00e8me heure fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une m\u00e9thode antique de calcul des heures qui d\u00e9butait avec le lever du soleil et qui divisait la journ\u00e9e en douze parties : la onzi\u00e8me heure est donc la derni\u00e8re avant le coucher du soleil et donc la fin de la journ\u00e9e de travail. La parabole fait intervenir un propri\u00e9taire terrien qui r\u00e9mun\u00e8re \u00e9galement ses diff\u00e9rents employ\u00e9s peu importe l'heure o\u00f9 ils ont entam\u00e9 leur labeur.", "element_cle": "1. La parabole des Ouvriers de la onzi\u00e8me heure est racont\u00e9e dans l'\u00c9vangile selon Matthieu.\n2. La onzi\u00e8me heure d\u00e9signe la derni\u00e8re heure de travail de la journ\u00e9e, juste avant le coucher du soleil.\n3. La parabole met en sc\u00e8ne un propri\u00e9taire terrien qui r\u00e9mun\u00e8re tous ses employ\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, peu importe l'heure \u00e0 laquelle ils ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler.\n4. La m\u00e9thode antique de calcul des heures bas\u00e9e sur le lever du soleil est mentionn\u00e9e dans le texte.\n5. Les Ouvriers de la onzi\u00e8me heure est consid\u00e9r\u00e9e comme une parabole importante de l'\u00c9vangile selon Matthieu.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9coute l'histoire des Ouvriers de la onzi\u00e8me heure\nDans l'\u00c9vangile selon Matthieu, ouais \u00e7a fait plaisir\nC'est l'histoire d'un propri\u00e9taire terrien\nQui payait tous les ouvriers le m\u00eame salaire, sache-le bien\n\n[Refrain]\nQu'ils aient commenc\u00e9 t\u00f4t ou tard dans la journ\u00e9e\nL'important c'\u00e9tait le travail qu'ils avaient accompli\nPas question de juger suivant l'heure \u00e0 laquelle ils bougeaient\nLa justice et l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a devrait \u00eatre notre cri\n\n[Couplet 2]\nLa onzi\u00e8me heure, le soleil se couche, ouais c'est la fin\n\u00c7a repr\u00e9sente nos derniers instants sur ce chemin\nLa valeur du travail est bien plus qu'un horizon\nPeu importe le temps, chacun a sa chance, bro, c'est \u00e7a la le\u00e7on\n\n[Refrain]\nQu'ils aient commenc\u00e9 t\u00f4t ou tard dans la journ\u00e9e\nL'important c'\u00e9tait le travail qu'ils avaient accompli\nPas question de juger suivant l'heure \u00e0 laquelle ils bougeaient\nLa justice et l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a devrait \u00eatre notre cri"}, {"titre": "Conditions de travail", "text_origine": "Les conditions de travail sont d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'environnement dans lequel les employ\u00e9s vivent sur leur lieu de travail. Elles comprennent la p\u00e9nibilit\u00e9 et les risques du travail effectu\u00e9 ainsi que les horaires ou l'environnement de travail (bruit, chaleur, exposition \u00e0 des substances toxiques, les d\u00e9lais de production ou de ventes d'un produit, etc.). C'est l'ensemble des facteurs sociaux, psychologiques, environnementaux, organisationnels et physiques qui caract\u00e9rise un environnement de travail pour le salari\u00e9.\n\n", "element_cle": "1. Les conditions de travail sont l'environnement dans lequel les employ\u00e9s \u00e9voluent sur leur lieu de travail.\n2. Elles comprennent la p\u00e9nibilit\u00e9 et les risques du travail effectu\u00e9.\n3. Les horaires et l'environnement de travail font partie des conditions de travail.\n4. Les facteurs sociaux, psychologiques, environnementaux, organisationnels et physiques influencent les conditions de travail.\n5. Les conditions de travail sont essentielles pour le bien-\u00eatre du salari\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes conditions de travail, c'est pas un d\u00e9tail\nC'est l'environnement o\u00f9 les employ\u00e9s bataillent\nP\u00e9nibilit\u00e9 et risques, faut les \u00e9valuer\nPour un job en s\u00e9curit\u00e9, faut pas n\u00e9gliger\n\nLes horaires, l'environnement, tout compte dans l'\u00e9quation\nDans la vie pro, faut pas s'noyer dans l'illusion\nFacteurs sociaux, psychos, tout \u00e7a p\u00e8se\nSur les travailleurs, faut les \u00e9couter, faites-les taire\n\n[Refrain]\nLes conditions de travail, c'est pas un jeu\nC'est l'moteur du bien-\u00eatre, pas d'jeux de faveur\nFaut assurer, pour que chacun soit \u00e9panoui\nLes conditions de travail, c'est l'cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\n\n[Couplet 2]\nEnvironnement, organisation, tout se m\u00eale\nPhysique et mental, faut qu'tout s'imbrique \u00e0 merveille\nLes salari\u00e9s ont besoin, d'un cadre favorable\nPour s'relever chaque jour, \u00eatre invincible\n\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, ouvrent les yeux\nSur les am\u00e9liorations, les avanc\u00e9es, soyez curieux\nRappels historiques, pas juste pour les bouquins\nLes conditions de travail, on en parle \u00e0 chaque refrain\n\n[Refrain]\nLes conditions de travail, c'est pas un jeu\nC'est l'moteur du bien-\u00eatre, pas d'jeux de faveur\nFaut assurer, pour que chacun soit \u00e9panoui\nLes conditions de travail, c'est l'cl\u00e9 de la r\u00e9ussite"}, {"titre": "Comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail", "text_origine": "Un comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT) est, en France, une ancienne institution repr\u00e9sentative du personnel au sein de l'entreprise ou de l'administration publique. La raison d'\u00eatre des CHSCT est de formaliser le dialogue entre l'employeur et des repr\u00e9sentants des salari\u00e9s sur les questions de sant\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 au travail et, pr\u00e9occupation apparue plus tard, de conditions de travail. Le CHSCT r\u00e9unit donc l'employeur, une d\u00e9l\u00e9gation du personnel et des professionnels de la sant\u00e9 au travail et du droit du travail. L'implantation des CHSCT, le mode de d\u00e9signation de la d\u00e9l\u00e9gation du personnel, les r\u00f4les et proc\u00e9dures varient selon qu'il s'agit du secteur priv\u00e9 ou de chacune des fonctions publiques.\nLes premi\u00e8res instances pr\u00e9figurant les CHSCT sont mises en place en 1890 mais seulement dans les mines. Les comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 (CHS) apparaissent en 1926 dans l'industrie des m\u00e9taux. L'Organisation internationale du travail pr\u00e9conise en 1929 l'organisation dans les entreprises de comit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9. Les CHS sont progressivement \u00e9tendus \u00e0 toutes les activit\u00e9s et \u00e0 un nombre croissant d'entreprises. En 1982, dans le monde de l'entreprise, les CHS sont remplac\u00e9s par les CHSCT en reprenant le r\u00f4le des commissions d'am\u00e9lioration des conditions de travail (CACT) qui avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es entre-temps. \nDans la fonction publique, les CHS sont maintenus au-del\u00e0 de 1982. C'est d'abord dans la fonction publique hospitali\u00e8re que le syst\u00e8me des CHSCT est \u00e9tendu, suivant d'ailleurs de pr\u00e8s les r\u00e8gles appliqu\u00e9es au secteur priv\u00e9. Les accords de Bercy sur le dialogue social, repris dans la loi du 5 juillet 2010, \u00e9tendent le champ des CHSCT \u00e0 toutes les fonctions publiques de l'\u00c9tat et territoriale.  \nLa r\u00e9forme du code du travail fran\u00e7ais en 2017 via les ordonnances Macron supprime les CHSCT dans le secteur priv\u00e9 et les \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial \u00e0 partir de janvier 2018 ainsi que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel (DP) et le comit\u00e9 d'entreprise (CE) pour fusionner ces trois instances repr\u00e9sentatives du personnel en une seule nouvelle instance le comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE). \nDans un second temps, les CHSCT disparaissent des trois fonctions publiques avec la  loi du 6 ao\u00fbt 2019 de transformation de la fonction publique et la cr\u00e9ation, au 1er janvier 2023, des comit\u00e9s sociaux d'administration, territorial et d'\u00e9tablissement.", "element_cle": "1. Le Comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT) est une ancienne institution repr\u00e9sentative du personnel en France.\n2. Le CHSCT permet le dialogue entre l'employeur et les salari\u00e9s sur les questions de sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et conditions de travail.\n3. Les CHSCT rassemblent l'employeur, une d\u00e9l\u00e9gation du personnel et des professionnels de la sant\u00e9 et du droit du travail.\n4. Les CHSCT ont \u00e9t\u00e9 mis en place dans les mines en 1890 et dans l'industrie des m\u00e9taux en 1926.\n5. Les CHSCT sont \u00e9tendus \u00e0 toutes les activit\u00e9s et \u00e0 un nombre croissant d'entreprises.\n6. En 1982, les CHS remplacent les CHSCT dans le secteur priv\u00e9, reprenant le r\u00f4le des commissions d'am\u00e9lioration des conditions de travail.\n7. Dans la fonction publique hospitali\u00e8re, les CHSCT sont \u00e9tendus en suivant les r\u00e8gles appliqu\u00e9es au secteur priv\u00e9.\n8. Les accords de Bercy et la loi du 5 juillet 2010 \u00e9tendent le champ des CHSCT \u00e0 toutes les fonctions publiques de l'\u00c9tat et territoriale.\n9. La r\u00e9forme du code du travail en 2017 supprime les CHSCT dans le secteur priv\u00e9 et les \u00e9tablissements publics \u00e0 partir de janvier 2018.\n10. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel (DP) seront \u00e9galement supprim\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe CHSCT, ouais c'est une institution\nQui repr\u00e9sente le personnel avec attention\nDialogue entre patron et salari\u00e9s\nSur sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et conditions de travail, \u00e7a peut p\u00e9ter\n\nEn 1890, dans les mines \u00e7a commence\nPuis dans l'industrie des m\u00e9taux, \u00e7a avance\nRassemble employeur, d\u00e9l\u00e9gation du personnel\nDes pros de la sant\u00e9 et du droit du travail \n\n[Refrain]\nCHSCT, ouais \u00e7a compte pour toi\nSant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et conditions de travail, c'est du choix\nDialogue pour am\u00e9liorer la situation\nDans toutes les activit\u00e9s, pas d'exclusion\n\n[Couplet 2]\nEn 1982, les CHS arrivent dans le priv\u00e9\nRempla\u00e7ant les CHSCT, pour plus d'\u00e9galit\u00e9\nFonction publique hospitali\u00e8re, m\u00eame combat\nLes CHSCT s'\u00e9tendent, pour faire le taf\n\nAccords de Bercy, loi de juillet 2010\nCHSCT pour toutes les fonctions publiques, c'est l'effet\nMais la r\u00e9forme du code du travail en 2017\nSupprime les CHSCT, c'est pas marrant, c'est plein d'peines\n\n[Dernier Refrain]\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel aussi disparaissent\nDans le priv\u00e9 et \u00e9tablissements publics, c'est la fauche\nMais rappelez-vous, sant\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 au travail\nSont essentielles, c'est pas qu'un d\u00e9tail"}, {"titre": "Travail", "text_origine": "Au sens \u00e9conomique usuel, le travail est l'activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e qui permet la production de biens et services. Avec le capital, c'est un facteur de production de l'\u00e9conomie. Il est essentiellement fourni par des employ\u00e9s en \u00e9change d'un salaire et contribue \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Le processus d'entr\u00e9e et de sortie de l'emploi se fait par le march\u00e9 du travail.\nLe travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 joue un r\u00f4le non n\u00e9gligeable dans la production nationale. On peut citer \u00e0 ce titre, le travail domestique, celui des enfants qui aident leurs parents dans l'activit\u00e9 familiale et le travail de jardinage. Les estimations statistiques ont montr\u00e9 que, dans les anciens pays communistes (l'URSS ou la R\u00e9publique D\u00e9mocratique d'Allemagne), le travail familial \u00e9tait plus productif (en termes de qualit\u00e9s produites par personne) que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux.\nUn paysan et un artisan travaillent pour eux-m\u00eames, en ajustant de mani\u00e8re ind\u00e9pendante la dur\u00e9e et l'intensit\u00e9 du travail (quantit\u00e9 de travail par unit\u00e9 de biens ou de services produite). Pendant la f\u00e9odalit\u00e9, les paysans et les artisans pouvaient \u00e9galement \u00eatre contraints de travailler pour le seigneur f\u00e9odal.\nSous l'esclavage, l'esclave et les moyens de travail \u00e9taient r\u00e9unis en tant que propri\u00e9t\u00e9 du propri\u00e9taire de l'esclave, ce qui cr\u00e9ait une d\u00e9pendance personnelle du travailleur vis-\u00e0-vis de celui qui s'appropriait les r\u00e9sultats de son travail. Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, la principale forme de travail est celle d'un employ\u00e9 sous contrat de travail. \u00c0 ce niveau, on peut distinguer deux types de contrats. Le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) d'une part, qui peut durer jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite ou m\u00eame \u00e0 vie comme c'est le cas dans certains pays \u00e0 faible natalit\u00e9 ou au sein de certaines activit\u00e9s o\u00f9 le travail n'existe pas en quantit\u00e9 suffisante (l'Allemagne, les Pays du Sud-Est Asiatique ou le Japon) ; d'autre part le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD) o\u00f9 la dur\u00e9e est limit\u00e9e (le contrat de travail peut prendre fin avant l'\u00e2ge de la retraite), d'avance, dans le temps. Ici, le type de travail n'est pas insuffisant. L'\u00e9tablissement peut trouver un travailleur plus facilement. Avant la r\u00e9volution industrielle des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles, les intellectuels constituaient une cat\u00e9gorie de personnes num\u00e9riquement limit\u00e9es qui avaient un v\u00e9ritable monopole sur le travail mental. Mais ensuite, la \u00ab production spirituelle \u00bb est devenue une sph\u00e8re de travail de masse. La g\u00e9n\u00e9ralisation de l'enseignement aux enfants de toutes les cat\u00e9gories socio-professionnelles et sa d\u00e9mocratisation en France (les grandes \u00e9coles de commerce, d'ing\u00e9nieurs et les universit\u00e9s prestigieuses ne sont plus \u00e9litistes, l'enfant de l'ouvrier peut devenir ing\u00e9nieur ou pharmacien) ont abouti \u00e0 une banalisation du travail intellectuel. Si dans les ann\u00e9es 1950 ou 1960, celui qui avait un dipl\u00f4me du baccalaur\u00e9at pouvait facilement avoir un CDI avec un salaire relativement \u00e9lev\u00e9 et des avantages sociaux largement suffisants, actuellement, \u00e9tant donn\u00e9 que ce dipl\u00f4me est accessible \u00e0 tous, la personne qui ne l'a pas est stigmatis\u00e9e, ou marginalis\u00e9e.   \nSon \u00e9tude \u00e9conomique est faite par l'\u00e9conomie du travail, son \u00e9tude sociologique correspond \u00e0 la sociologie du travail, et son cadre juridique est le droit du travail. Il est f\u00eat\u00e9 le 1er mai dans certains pays.", "element_cle": "1. Le travail d\u00e9signe l'activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e permettant la production de biens et services.\n2. Il est essentiellement fourni par des employ\u00e9s en \u00e9change d'un salaire et contribue \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique.\n3. Le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, tel que le travail domestique, est \u00e9galement important dans la production nationale.\n4. Dans les anciens pays communistes, le travail familial \u00e9tait souvent plus productif que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux.\n5. Sous l'esclavage, le travailleur \u00e9tait d\u00e9pendant du propri\u00e9taire de l'esclave.\n6. Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, la forme pr\u00e9dominante de travail est celle d'un employ\u00e9 sous contrat.\n7. Il existe deux types de contrats : le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) et le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD).\n8. Certains pays \u00e0 faible natalit\u00e9 favorisent les contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite.\n9. Certains pays ou certaines activit\u00e9s ont recours aux contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e en raison d'une quantit\u00e9 insuffisante de travail.\n10. La dur\u00e9e des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e est limit\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe travail, c'est la base, la source des richesses,\nActivit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, production qui se presse,\nEmploy\u00e9s, ouvriers, on cherche tous la paye,\nContribuant \u00e0 l'\u00e9conomie, rien ne nous efface.\n\nLe travail, c'est pas seulement l'employ\u00e9 en pantalon,\nLe travail domestique aussi, faut l'avoir \u00e0 l'occasion,\nDans la production nationale, \u00e7a joue son r\u00f4le,\nPas seulement celui qui a un boulot cool.\n\n[Refrain]\nTravail, travail, on l\u00e2che pas,\nDans le rap on met l'accent sur toutes ces lois,\nTravail, travail, on se bat,\nPour que chacun ait sa chance ici-bas.\n\n[Couplet 2]\nDans les pays communistes, le travail familial,\nPlus productif que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux,\nSous l'esclavage, ouais, le travailleur d\u00e9pendait,\nDu propri\u00e9taire de l'esclave, le choix lui \u00e9tait \u00f4t\u00e9.\n\nDans l'\u00e9conomie de march\u00e9, ouais, le contrat r\u00e8gne,\nCDI ou CDD, faut pas qu'\u00e7a nous freine,\nCertains pays privil\u00e9gient le CDI jusqu'\u00e0 la retraite,\nD'autres font des CDD, selon le travail qui reste.\n\n[Refrain]\nTravail, travail, on l\u00e2che pas,\nDans le rap on met l'accent sur toutes ces lois,\nTravail, travail, on se bat,\nPour que chacun ait sa chance ici-bas."}, {"titre": "Syndicat professionnel", "text_origine": "Un syndicat professionnel est une organisation professionnelle ou cat\u00e9gorielle \u00e0 caract\u00e8re priv\u00e9 qui a pour but d'\u00ab assurer la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et moraux de ses membres \u00bb. Dans les pays d\u00e9mocratiques, ces organisations sont ind\u00e9pendantes de l'\u00c9tat (mais reconnues par celui-ci) et r\u00e9gies par un ensemble de lois qui pr\u00e9cisent leur statut, les modalit\u00e9s, les garanties et les limites de leur exercice. Ce type d'organisation peut regrouper des salari\u00e9s (syndicat de salari\u00e9s) ou des membres du patronat (organisation patronale).\nLes revendications des syndicats de salari\u00e9s portent principalement sur les salaires et les conditions de travail (on parle de \u00ab progr\u00e8s social \u00bb), et, lors de restructurations au sein des entreprises, qui peuvent conduire \u00e0 des licenciements, sur le maintien d'emplois ou l'obtention d'indemnit\u00e9s de licenciement plus \u00e9lev\u00e9es.\n\u00c0 ce but \u00e9conomique s'agr\u00e8ge souvent \u00ab une action politique visant \u00e0 la modification des institutions et des structures \u00e9conomico-politiques ou socio-\u00e9conomiques existantes \u00bb, voire pour certains syndicats \u00e0 leur destruction (voir syndicalisme-r\u00e9volutionnaire et syndicalisme de lutte).\nCertains syndicats, notamment ceux du secteur public, d\u00e9fendent, en parall\u00e8le de leurs acquis sociaux, leur vision des services publics, que ce soit sur leurs qualit\u00e9s (par exemple, une bonne couverture du territoire en transports collectifs, ou acc\u00e8s \u00e0 tous \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9) ou sur leur extension au sein de la soci\u00e9t\u00e9 (par exemple en France, opposition \u00e0 la privatisation d'EDF).", "element_cle": "1. Un syndicat professionnel est une organisation qui assure la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de ses membres.\n2. Ces organisations sont ind\u00e9pendantes de l'\u00c9tat mais reconnues par celui-ci.\n3. Les syndicats de salari\u00e9s se concentrent sur les salaires et les conditions de travail.\n4. Ils agissent \u00e9galement pour le maintien d'emplois lors de restructurations d'entreprises.\n5. Certains syndicats ont une dimension politique et cherchent \u00e0 modifier les institutions existantes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler des syndicats pros\nDes organisations qui d\u00e9fendent leurs mots\nInd\u00e9pendants de l'\u00c9tat, mais reconnus quand m\u00eame\nIls sont l\u00e0 pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats supr\u00eames\n\nLes salari\u00e9s, ils s'occupent de leur sort\nSalaires, conditions de travail, ils sont forts\nDans les luttes, ils se battent \u00e0 chaque combat\nPour que les ouvriers, eux, puissent dire \"Tribunal !\"\n\n[Refrain]\nLes syndicats pros, ouais c'est \u00e7a qu'est bon\nIls luttent pour la justice, pour qu'on soit plus con\nMaintien d'emplois, lors de restructurations\nEt parfois, ils foutent le syst\u00e8me en destruction\n\n[Couplet 2]\nCertains syndicats vont plus loin que \u00e7a\nIls veulent changer l'institution, c'est pas n'importe quoi\nIls ont une dimension politique, c'est pas anodin\nIls cherchent \u00e0 transformer le syst\u00e8me, ouais le destin\n\nTu vois, les syndicats pros, c'est pas juste du blabla\nIls sont l\u00e0 pour nous, pour qu'on se sente pas \"bla-bla\"\nSi t'as des soucis, ne reste pas seul dans ton coin\nRejoins les syndicats, ensemble on peut \u00eatre loin\n\n[Refrain]\nLes syndicats pros, ouais c'est \u00e7a qu'est bon\nIls luttent pour la justice, pour qu'on soit plus con\nMaintien d'emplois, lors de restructurations\nEt parfois, ils foutent le syst\u00e8me en destruction"}, {"titre": "Syndicat mixte", "text_origine": "Le syndicat mixte est un type de structure de coop\u00e9ration intercommunale qui existe en France, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9cret-loi du 30 octobre 1935, afin de permettre \u00e0 des collectivit\u00e9s de s\u2019associer entre elles ou avec des \u00e9tablissements publics. Un syndicat mixte est un \u00e9tablissement public de coop\u00e9ration locale (et non un EPCI) qui peut associer des collectivit\u00e9s territoriales ainsi que des groupements de collectivit\u00e9s.\nOn parle de syndicat mixte car la structure peut associer des collectivit\u00e9s de nature diff\u00e9rente, comme des communes et un d\u00e9partement par exemple. La structure peut associer \u00e9galement des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI) entre eux comme avec les p\u00f4les m\u00e9tropolitains.\nIl existe un d\u00e9bat sur le fait de savoir si les syndicats mixtes constituent une cat\u00e9gorie ou une simple modalit\u00e9 de coop\u00e9ration[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] car ils font l'objet d'un livre \u00e0 part dans le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales.\n\n", "element_cle": "1. Le syndicat mixte est un type de structure de coop\u00e9ration intercommunale cr\u00e9\u00e9 en France en 1935.\n2. Il permet aux collectivit\u00e9s territoriales et aux \u00e9tablissements publics de s'associer entre eux.\n3. Les syndicats mixtes peuvent associer des collectivit\u00e9s territoriales de nature diff\u00e9rente, comme des communes et un d\u00e9partement.\n4. Ils peuvent \u00e9galement regrouper des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale.\n5. La question de savoir si les syndicats mixtes constituent une cat\u00e9gorie \u00e0 part enti\u00e8re ou une modalit\u00e9 de coop\u00e9ration fait d\u00e9bat.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1935, le syndicat mixte d\u00e9barque\nStructure de coop\u00e9ration, une id\u00e9e qui marque\nPour les collectivit\u00e9s, une alliance qui s'impose\nPour s'associer, ensemble, on ose\n\nLes communes et les d\u00e9partements main dans la main\nLes \u00e9tablissements publics pour un avenir serein\nUne coop\u00e9ration intercommunale, c'est la cl\u00e9\nPour avancer ensemble, unis dans l'unit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe syndicat mixte, une force qui se d\u00e9clenche\nPour construire un futur solide, sans laisser de failles\nUnis par l'\u00e9duc', la coop\u00e9ration est reine\nAvec les dates en t\u00eate, on trace notre trajectoire, \u00e7a cr\u00e8ve l'\u00e9cran\n\n[Couplet 2]\nDes territoires diff\u00e9rents, mais une vision commune\nLe d\u00e9bat fait rage, certains crient \u00e0 la ruse\nMais la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0, les syndicats mixtes s'affirment\nEn tant que cat\u00e9gorie \u00e0 part enti\u00e8re, ils s'expriment\n\nOn met en lumi\u00e8re les \u00e9v\u00e9nements marquants\nLes \u00e9tapes cl\u00e9s, les moments flamboyants\n1935, le point de d\u00e9part de notre histoire\nLe syndicat mixte, une arme, un pouvoir\n\n[Refrain]\nLe syndicat mixte, une force qui se d\u00e9clenche\nPour construire un futur solide, sans laisser de failles\nUnis par l'\u00e9duc', la coop\u00e9ration est reine\nAvec les dates en t\u00eate, on trace notre trajectoire, \u00e7a cr\u00e8ve l'\u00e9cran"}, {"titre": "Syndicat en France", "text_origine": "En France, il existe diff\u00e9rents types de syndicats de salari\u00e9s. Moins de 10 % des salari\u00e9s fran\u00e7ais sont syndiqu\u00e9s (8,4 % dans le secteur priv\u00e9), mais la participation aux \u00e9lections professionnelles, qui est en moyenne 43 % des inscrits dans les entreprises de plus de cinquante salari\u00e9s, est un barom\u00e8tre de repr\u00e9sentativit\u00e9 permettant aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux de peser dans les n\u00e9gociations avec leurs employeurs.\nEn comparaison avec d'autres pays, le taux de syndicalisation en France est tr\u00e8s bas. En 2012, avec un taux de syndicalisation de 7,7 %, la France est le troisi\u00e8me pays le moins syndicalis\u00e9 de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), et le dernier au niveau de l'Union europ\u00e9enne. En 2013, le chiffre de 8 %, longtemps avanc\u00e9, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 11 % par le minist\u00e8re du Travail.", "element_cle": "1. En France, il existe diff\u00e9rents types de syndicats de salari\u00e9s.\n2. Moins de 10 % des salari\u00e9s fran\u00e7ais sont syndiqu\u00e9s.\n3. Le taux de syndicalisation en France est tr\u00e8s bas par rapport \u00e0 d'autres pays.\n4. La participation aux \u00e9lections professionnelles est un barom\u00e8tre de repr\u00e9sentativit\u00e9 pour les syndicats.\n5. En 2012, la France \u00e9tait le troisi\u00e8me pays le moins syndicalis\u00e9 de l'OCDE et le dernier en Union europ\u00e9enne.\n6. En 2013, le taux de syndicalisation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 11 % par le minist\u00e8re du Travail.", "rap": "[Couplet 1]\nEn France, des syndicats, y'en a plein\nDes repr\u00e9sentants des salari\u00e9s, c'est le refrain\nMais moins de 10% des travailleurs sont affili\u00e9s\nUn chiffre qui nous fait tous r\u00e9fl\u00e9chir, c'est pas bien\n\nLe taux de syndicalisation, c'est le drame\nCompar\u00e9 aux autres pays, il est bien bas, c'est pas marrant\nDans l'OCDE, la France est tout en bas\nEn Union europ\u00e9enne, elle est m\u00eame la derni\u00e8re, c'est pas normal \u00e7a\n\n[Refrain]\nOn doit bouger, s'organiser\nFaut \u00eatre unis, pour se faire repr\u00e9senter\nLes \u00e9lections pros, c'est le barom\u00e8tre\nPour mesurer la repr\u00e9sentativit\u00e9, faut voter\n\n[Couplet 2]\nEn 2012, mauvaise nouvelle\nLa France \u00e9tait le troisi\u00e8me pays le moins syndicalis\u00e9, quelle merveille\nDans l'OCDE, c'est pas glorieux\nMais en Union europ\u00e9enne, on est le dernier, on tombe des nues\n\nMais en 2013, un peu de changement dans l'air\nLe taux de syndicalisation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9, faut le rappeler\nAujourd'hui, il est \u00e0 11% selon le minist\u00e8re du Travail\nC'est mieux, mais encore beaucoup d'efforts \u00e0 fournir, c'est pas banal\n\n[Refrain]\nOn doit bouger, s'organiser\nFaut \u00eatre unis, pour se faire repr\u00e9senter\nLes \u00e9lections pros, c'est le barom\u00e8tre\nPour mesurer la repr\u00e9sentativit\u00e9, faut voter"}, {"titre": "Luddisme", "text_origine": "Le luddisme est, selon l'expression de l'historien britannique Edward P. Thompson (1924-1993), un \u00ab violent conflit social \u00bb qui, dans l'Angleterre des ann\u00e9es 1811-1812, a oppos\u00e9 des artisans \u2014 tondeurs et tricoteurs sur m\u00e9tiers \u00e0 bras du West Riding, du Lancashire du sud et d'une partie du Leicestershire et du Derbyshire \u2014 aux employeurs et aux manufacturiers qui favorisaient l'emploi de machines (m\u00e9tiers \u00e0 tisser notamment) dans le travail de la laine et du coton. Les membres de ce mouvement clandestin, appel\u00e9s luddites ou luddistes, sont consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00ab briseurs de machines \u00bb.", "element_cle": "1. Le luddisme \u00e9tait un conflit social violent qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en Angleterre entre 1811 et 1812.\n2. Le conflit opposait des artisans (tondeurs et tricoteurs) aux employeurs et manufacturiers qui utilisaient des machines.\n3. Les artisans \u00e9taient m\u00e9contents de l'introduction de machines dans le travail de la laine et du coton.\n4. Le mouvement luddiste \u00e9tait clandestin et ses membres \u00e9taient appel\u00e9s luddites ou luddistes.\n5. Les luddites \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des \"briseurs de machines\".", "rap": "[Couplet 1]\nLuddisme, un conflit si\u00e8cle deux cents\nViolence sociale, c'\u00e9tait l'reds de sang\nEn Angleterre, en mille huit cent onze\nLes ouvriers en guerre contre les patrons\n\n[Refrain]\nLuddites, ouais, briseurs de machines\nContre les usines, faut qu'j'\u00e9duque les masses, faits d'Histoire inou\u00efs\n\n[Couplet 2]\nArtisans, tondeurs, tricoteurs, m\u00e9contents\nLes machines, l'm\u00e9tier perdu pour l'argent\nLaine et coton, impact des innovations\nMachines qui prennent place, fin des traditions\n\n[Refrain]\nLuddites, ouais, briseurs de machines\nContre les usines, faut qu'j'\u00e9duque les masses, faits d'Histoire inou\u00efs"}, {"titre": "N\u00e9o-luddisme", "text_origine": "Le n\u00e9o-luddisme est un n\u00e9ologisme datant de 1990 et d\u00e9signant une mouvance activiste d'orientation technophobe, c'est-\u00e0-dire manifestant son opposition \u00e0 tout ou partie du progr\u00e8s technique et se concr\u00e9tisant par le parasitage, la d\u00e9gradation, la destruction d'\u00e9quipements ou encore des occupations de terrain, visant \u00e0 emp\u00eacher la construction de grandes infrastructures jug\u00e9es contraires aux valeurs et croyances diverses desdits activistes.\nCette mouvance apparait lorsque la micro-informatique fait son apparition dans les foyers, durant les ann\u00e9es 1980. On l'observe essentiellement en France et aux \u00c9tats-Unis, sans qu'aucune concertation ne vienne f\u00e9d\u00e9rer les actions. \nDans la majorit\u00e9 des cas, ces actions sont justifi\u00e9es par un discours ax\u00e9 sur la d\u00e9nonciation des effets n\u00e9fastes des technologies sur les individus et les communaut\u00e9s. Elles s'apparentent alors \u00e0 la pens\u00e9e technocritique,. Et ils s'efforcent de proposer des alternatives \u00e0 l'id\u00e9ologie productiviste.\nBien que contournant ouvertement la loi, les n\u00e9o-luddistes invoquent les principes de l\u00e9gitimit\u00e9, de d\u00e9sob\u00e9issance civile et de r\u00e9sistance \u00e0 l'oppression, allant jusqu'\u00e0 conf\u00e9rer \u00e0 leurs actes une valeur civique. La plupart d'entre eux pr\u00f4nent un retour \u00e0 des valeurs \u00ab naturelles \u00bb, en opposition \u00e0 celles impos\u00e9es par la prolif\u00e9ration des \u00ab nouvelles technologies \u00bb, qu'ils jugent porteuses de risques \u00e9lev\u00e9s pour l'environnement et pour l'humanit\u00e9.\n,\nUne partie des n\u00e9o-luddistes pr\u00f4nent la non-violence et la bienveillance (c'est le cas notamment dans les \u00ab zones \u00e0 d\u00e9fendre \u00bb) ; d'autres la destruction de biens jug\u00e9s nocifs (exemple : arrachage de plants d'OGM,) ; le cas de l'Am\u00e9ricain Theodore Kaczynski, auteur de plusieurs attentats criminels entre 1978 et 1995, est exceptionnel.", "element_cle": "1. Le n\u00e9o-luddisme est une mouvance activiste d'opposition au progr\u00e8s technique.\n2. Il est apparu dans les ann\u00e9es 1980, avec l'essor de la micro-informatique.\n3. Les n\u00e9o-luddistes d\u00e9noncent les effets n\u00e9fastes des technologies sur les individus et les communaut\u00e9s.\n4. Ils pr\u00f4nent des alternatives \u00e0 l'id\u00e9ologie productiviste.\n5. Certains n\u00e9o-luddistes utilisent des actions violentes pour protester, comme le cas de Theodore Kaczynski.\n6. La l\u00e9gitimit\u00e9, la d\u00e9sob\u00e9issance civile et la r\u00e9sistance \u00e0 l'oppression sont invoqu\u00e9es pour justifier leurs actions.\n7. Ils d\u00e9fendent le retour \u00e0 des valeurs \"naturelles\" et critiquent la prolif\u00e9ration des nouvelles technologies.\n8. Certains n\u00e9o-luddistes pr\u00f4nent la non-violence et la bienveillance.\n9. Ils s'opposent \u00e0 la construction de grandes infrastructures jug\u00e9es contraires \u00e0 leurs valeurs.\n10. Le n\u00e9o-luddisme est observ\u00e9 principalement en France et aux \u00c9tats-Unis, sans coordination entre les actions.", "rap": "[Couplet 1]\nLe n\u00e9o-luddisme, mouvement d'opposition,\nContre le progr\u00e8s technique, une v\u00e9ritable r\u00e9bellion.\nDans les ann\u00e9es 80, il est apparu,\nAvec la micro-informatique, tout est devenu flou.\n\nIls d\u00e9noncent les effets n\u00e9fastes des technologies,\nSur les individus et les communaut\u00e9s.\nAlternatives au productivisme, ils pr\u00e9conisent,\nPour un monde meilleur, ils insistent.\n\n[Refrain]\nN\u00e9o-luddisme, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve,\nContre la course folle \u00e0 tout ce qui se vend.\nLa technologie ne doit pas tout envahir,\nRetrouvons nos valeurs, il est temps de r\u00e9fl\u00e9chir.\n\n[Couplet 2]\nCertains n\u00e9o-luddistes, actions violentes en guise de protestation,\nComme Theodore Kaczynski, triste illustration.\nL\u00e9gitimit\u00e9 et d\u00e9sob\u00e9issance civile invoqu\u00e9es,\nR\u00e9sistance \u00e0 l'oppression, ils veulent s'exprimer.\n\nRetour \u00e0 des valeurs \"naturelles\", ils pr\u00f4nent,\nLa prolif\u00e9ration des nouvelles technologies les questionnent.\nMais d'autres, non-violents et bienveillants,\nCherchent des solutions en restant engag\u00e9s.\n\n[Refrain]\nN\u00e9o-luddisme, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve,\nContre la course folle \u00e0 tout ce qui se vend.\nLa technologie ne doit pas tout envahir,\nRetrouvons nos valeurs, il est temps de r\u00e9fl\u00e9chir.\n\n[Couplet 3]\nGrande infrastructures, ils s'y opposent,\nLeurs valeurs, ils ne veulent pas qu'elles s\u2019imposent.\nEn France et aux \u00c9tats-Unis, on les observe,\nPas de coordination, mais leurs actions r\u00e9sonnent.\n\nLe n\u00e9o-luddisme, un cri dans la nuit,\nPour \u00e9veiller les consciences, pour un monde qui luit.\nEntre technologie et humanit\u00e9, ils cherchent l'\u00e9quilibre,\nDans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus fragile.\n\n[Refrain]\nN\u00e9o-luddisme, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve,\nContre la course folle \u00e0 tout ce qui se vend.\nLa technologie ne doit pas tout envahir,\nRetrouvons nos valeurs, il est temps de r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"titre": "Technophobie", "text_origine": "Le n\u00e9ologisme technophobie \u2014 de techn\u00ea, \u03c4\u03ad\u03c7\u03bd\u03b7 (artefact) et phobos, \u03c6\u03cc\u03b2\u03bf\u03c2 (peur) \u2014 est utilis\u00e9 pour qualifier le rejet d'une ou plusieurs techniques. Son oppos\u00e9 est la technophilie. \nIl est coutumier de situer les origines de ce rejet au mouvement luddite, survenu au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle en Grande-Bretagne, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e0 l'endroit o\u00f9 na\u00eet la R\u00e9volution industrielle et o\u00f9, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, se d\u00e9veloppent les machines. Certains historiens estiment toutefois que les rapports conflictuels avec les outils sont plus anciens. \nDans sa forme la plus \u00e9l\u00e9mentaire, la technophobie se manifeste par de simples postures d'\u00e9vitement (on s'efforce alors d'entrer le moins possible en contact avec des objets techniques) ; dans sa d\u00e9clinaison plus radicale, elle se concr\u00e9tise par des actions de vandalisme, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de \"bris de machines\". On parle alors de luddisme et de n\u00e9o-luddisme. Un cas extr\u00eame, mais isol\u00e9, est celui du terroriste am\u00e9ricain Theodore Kaczynski, dit \u00ab Unabomber \u00bb.", "element_cle": "1. La technophobie est le rejet d'une ou plusieurs techniques.\n2. Le mouvement luddite marque l'origine de ce rejet au XVIIIe si\u00e8cle en Grande-Bretagne.\n3. La R\u00e9volution industrielle et le d\u00e9veloppement des machines sont \u00e0 l'origine du rejet.\n4. La technophobie peut se manifester par des postures d'\u00e9vitement des objets techniques.\n5. Le luddisme et le n\u00e9o-luddisme se caract\u00e9risent par des actions de vandalisme contre les machines.\n6. Le terroriste am\u00e9ricain Theodore Kaczynski, alias \u00ab Unabomber \u00bb, repr\u00e9sente un cas extr\u00eame de technophobie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa technophobie, c'est le rejet de la technique\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, \u00e7a prend racine en Grande-Bretagne\nLes luddites sont ceux qui ont dit \"stop\"\nA la R\u00e9volution industrielle qui nous rendait tous accros\n\n[Refrain]\nLa technophobie, une peur qui persiste\nUn refus des machines, \u00e7a nous assiste\n\n[Couplet 2]\nLa R\u00e9volution industrielle, le progr\u00e8s \u00e0 tout prix\nLes machines qui dominent, \u00e7a ne nous a pas ravis\nCertains \u00e9vitent, se tiennent \u00e0 distance\nFace \u00e0 cette involution de notre existence\n\n[Refrain]\nLa technophobie, une peur qui persiste\nUn refus des machines, \u00e7a nous assiste\n\n[Outro]\nLe luddisme et le n\u00e9o-luddisme, des r\u00e9actions violentes\nVandaliser les machines, faire entendre leur m\u00e9contentement\nMais Unabomber, lui, avait tout compris\nUne technophobie extr\u00eame, un acte de m\u00e9pris"}, {"titre": "M\u00e9canisation", "text_origine": "La m\u00e9canisation, synonyme de machinisme, est le \u00ab processus de d\u00e9veloppement et de g\u00e9n\u00e9ralisation des machines \u00bb, connot\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement n\u00e9gativement, qui s'est amorc\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle en Grande-Bretagne puis en France et dans le reste de l'Europe. Elle constitue la principale cause de la R\u00e9volution industrielle et s'est appliqu\u00e9e dans tous les secteurs d'activit\u00e9s : agriculture, industrie et tertiaire.\nLa m\u00e9canisation s'inscrit au c\u0153ur du ph\u00e9nom\u00e8ne de l\u2019industrialisation, dans la mesure o\u00f9 elle modifie en profondeur les m\u00e9thodes de production, notamment la productivit\u00e9, la division et les rythmes de travail.", "element_cle": "1. La m\u00e9canisation est synonyme de machinisme et d\u00e9signe le d\u00e9veloppement et la g\u00e9n\u00e9ralisation des machines.\n2. La m\u00e9canisation a d\u00e9but\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle en Grande-Bretagne puis en France et dans le reste de l'Europe.\n3. Elle est la principale cause de la R\u00e9volution industrielle.\n4. La m\u00e9canisation s'est appliqu\u00e9e dans tous les secteurs d'activit\u00e9s : agriculture, industrie et tertiaire.\n5. Elle modifie en profondeur les m\u00e9thodes de production, avec un impact sur la productivit\u00e9, la division et les rythmes de travail.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9canisation, synonyme de progression\nDes machines partout, dans toutes les professions\nAu XVIIIe si\u00e8cle, en Grande-Bretagne elle a commenc\u00e9\nPuis en France et dans toute l'Europe elle s'est propag\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLa R\u00e9volution industrielle, on lui doit tout \u00e7a\nLa m\u00e9canisation, la force de frappe qu'elle apporta\nAgriculture, industrie, tertiaire, aucun secteur n'y \u00e9chappe\nLes m\u00e9thodes de production, elle les bouleverse et tr\u00e9passe\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9canisation, moteur de l'\u00e9volution\nProductivit\u00e9, division, rythmes en fusion\nElle a marqu\u00e9 l'histoire, elle a tout chang\u00e9\nLa m\u00e9canisation, cl\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9"}, {"titre": "Textile", "text_origine": "Un textile est un mat\u00e9riau susceptible d'\u00eatre tiss\u00e9 ou tricot\u00e9. Initialement, il d\u00e9signe donc un mat\u00e9riau qui peut se diviser en fibres ou en fils textiles, tels le coton, le chanvre, le lin, la laine (textiles organiques) ou la pierre d'amiante (textile min\u00e9ral), puis avec la d\u00e9couverte de nouvelles techniques, les fibres synth\u00e9tiques.\nL'action de s\u00e9parer les fibres d'un textile s'appelle le filage. Par extension, le mot textile peut \u00e9galement s'appliquer au r\u00e9sultat apr\u00e8s transformation, un drap est un textile.\nS'il est tiss\u00e9, le textile forme un tissu. Dans le cas contraire, il forme une \u00e9toffe servant \u00e0 rembourrer et orner. \u00c0 la fin du XVIe si\u00e8cle, l'\u00e9toffe prend le sens plus sp\u00e9cifique de textile servant \u00e0 l'habillement ou \u00e0 l'ameublement avant de devenir un nom g\u00e9n\u00e9rique pour d\u00e9signer des fils enlac\u00e9s sur un m\u00e9tier \u00e0 tisser. Aujourd'hui, on trouve des tissus form\u00e9s par pressage ou agglom\u00e9ration de textile, une extension technique moderne aboutissant \u00e0 l'expression contradictoire tissu non tiss\u00e9.\nOn distingue deux grandes classes de textiles auxquelles s'ajoutent plusieurs sous classes possibles :\n\nTextiles traditionnels : textiles pour lesquels on porte l'attention sur l'apparence et le confort. Il s'agit surtout du domaine de la mode, souvent du v\u00eatement, mais aussi de l'ameublement (draps, tentures, rideaux, nappes, serviettes, tapisseries).\nTextiles techniques : sont class\u00e9s dans cette cat\u00e9gorie tous textiles pour lesquels importent les caract\u00e9ristiques m\u00e9caniques, chimiques, physico-chimiques et ayant une application technique : g\u00e9otextile, textile m\u00e9dical, mat\u00e9riaux composites \u00e0 renfort textile.Par exemple les filtres, le feutre, les m\u00e8ches, le fil, les tricots, le papier... sont des textiles.\nOn parle de textiles intelligents ou actifs d\u00e8s lors que le textile a la capacit\u00e9 de sentir une information dans son environnement et d'y r\u00e9pondre avec un comportement sp\u00e9cifique.", "element_cle": "1. Les textiles sont des mat\u00e9riaux pouvant \u00eatre tiss\u00e9s ou tricot\u00e9s.\n2. Le filage est l'action de s\u00e9parer les fibres d'un textile.\n3. Les textiles peuvent \u00eatre des tissus ou des \u00e9toffes utilis\u00e9s pour l'habillement et l'ameublement.\n4. Il existe des textiles traditionnels ax\u00e9s sur l'apparence et le confort, ainsi que des textiles techniques ax\u00e9s sur les caract\u00e9ristiques m\u00e9caniques et chimiques.\n5. Certains textiles sont consid\u00e9r\u00e9s comme intelligents ou actifs lorsqu'ils peuvent d\u00e9tecter leur environnement et y r\u00e9agir de mani\u00e8re sp\u00e9cifique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes textiles, c'est du solide, du costaud\nIls peuvent \u00eatre tiss\u00e9s, tricot\u00e9s, vrai boulot\nLe filage, c'est s\u00e9parer les fibres, un proc\u00e9d\u00e9\nPour cr\u00e9er des tissus, fins ou \u00e9pais, attention, pr\u00eat\n\n[Refrain]\nTextiles, mati\u00e8res de qualit\u00e9\nPour l'habillement, l'ameublement, vari\u00e9t\u00e9\nDes traditionnels pour l'apparence et le confort\nEt des techniques, m\u00e9caniques, chimiques, d'accord ?\n\n[Couplet 2]\nTissus, \u00e9toffes, v\u00eatements pour s'habiller\nTorchon, nappe, rideau, pour l'int\u00e9rieur, s'adapter\nDes textiles intelligents, actifs, impressionnants\nQui d\u00e9tectent l'environnement, r\u00e9agissant, innovants\n\n[Refrain]\nTextiles, mati\u00e8res de qualit\u00e9\nPour l'habillement, l'ameublement, vari\u00e9t\u00e9\nDes traditionnels pour l'apparence et le confort\nEt des techniques, m\u00e9caniques, chimiques, d'accord ?"}, {"titre": "Industrie textile", "text_origine": "L'industrie textile rassemble l'ensemble des activit\u00e9s de conception, de fabrication et commercialisation des textiles et donc, entre autres, de l'habillement. Cette industrie compte de tr\u00e8s nombreux m\u00e9tiers tout au long d'une cha\u00eene de fabrication compos\u00e9e des fabricants de tissus et de tricots, des fabricants de produits finis, et des distributeurs, qui transforment des mati\u00e8res premi\u00e8res fibreuses en des produits semi-ouvr\u00e9s ou enti\u00e8rement manufactur\u00e9s. Les fabricants de fibres naturelles et de fibres synth\u00e9tiques interviennent en amont, et donc en dehors de cette cha\u00eene.\nAu XXIe si\u00e8cle, les produits textiles sont pour l'essentiel des biens de consommation. Les v\u00eatements de pr\u00eat-\u00e0-porter repr\u00e9sentent une partie importante et connue de ce secteur.", "element_cle": "1. L'industrie textile englobe toutes les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la conception, \u00e0 la fabrication et \u00e0 la commercialisation des textiles, y compris l'habillement.\n2. Cette industrie compte de nombreux m\u00e9tiers tout au long de la cha\u00eene de fabrication, des fabricants de tissus aux distributeurs.\n3. Les fabricants de fibres naturelles et synth\u00e9tiques sont \u00e9galement impliqu\u00e9s dans cette industrie.\n4. Au XXIe si\u00e8cle, les produits textiles sont principalement des biens de consommation.\n5. Le pr\u00eat-\u00e0-porter est un secteur important et bien connu de l'industrie textile.", "rap": "[Couplet]\nL'industrie textile, un monde en action,\nDe la conception \u00e0 la commercialisation.\nDu tissu au v\u00eatement, une cha\u00eene d'\u00e9motion,\nDes m\u00e9tiers vari\u00e9s pour une belle cr\u00e9ation.\n\n[Couplet]\nDes fibres naturelles, des fibres synth\u00e9tiques,\nLa diversit\u00e9 des mat\u00e9riaux est magnifique.\nCoton, lin, soie ou encore polyester,\nL'industrie textile nous propose un bel \u00e9ventail.\n\n[Refrain]\nDans le XXIe si\u00e8cle, c'est devenu courant,\nLes produits textiles, des biens de consommation.\nL'industrie du pr\u00eat-\u00e0-porter, un secteur brillant,\nLa mode et le style, source d'inspiration."}, {"titre": "Alcantara (textile)", "text_origine": "Alcantara est une marque d\u00e9pos\u00e9e de cuir artificiel, ayant l'aspect du su\u00e8de. C'est une fibre synth\u00e9tique \u00e0 base de polyester et de polyur\u00e9thane, respectivement \u00e0 hauteur d'environ 68 et 32 %, permettant la cr\u00e9ation de tissu. Class\u00e9 parmi les textiles non tiss\u00e9s, l'alcantara est fabriqu\u00e9 par l'alignement en nappe de fibres de polyester tr\u00e8s fines, li\u00e9es entre elles par l'apposition \u00e0 chaud d'une r\u00e9sine de polyur\u00e9thane. \nIl est con\u00e7u, produit et commercialis\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 italienne homonyme dans son \u00e9tablissement de Nera Montoro, hameau de Narni (province de Terni).", "element_cle": "- L'Alcantara est une marque d\u00e9pos\u00e9e de cuir artificiel imitant le su\u00e8de.\n- Il s'agit d'une fibre synth\u00e9tique compos\u00e9e de polyester et de polyur\u00e9thane.\n- L'Alcantara permet la cr\u00e9ation de tissus gr\u00e2ce \u00e0 son processus de fabrication sp\u00e9cifique.\n- Ce textile est class\u00e9 parmi les textiles non tiss\u00e9s.\n- L'Alcantara est fabriqu\u00e9 par l'alignement de fines fibres de polyester li\u00e9es par une r\u00e9sine de polyur\u00e9thane.\n- Il est con\u00e7u, produit et commercialis\u00e9 en Italie par la soci\u00e9t\u00e9 Alcantara dans sa filiale de Nera Montoro, pr\u00e8s de Narni.", "rap": "[Couplet 1]\nAlcantara, tissu innovant, imite le su\u00e8de,\nFibre synth\u00e9tique, polyester et polyur\u00e9thane en duo,\nUn textile non tiss\u00e9, cr\u00e9\u00e9 avec pr\u00e9cision,\nDans l'atelier italien, par Alcantara, la r\u00e9f\u00e9rence.\n\nBrillance, douceur, tendresse \u00e0 l'\u00e9tat pur,\nUne mati\u00e8re de qualit\u00e9, qui va durer,\nL'Alcantara, marque d\u00e9pos\u00e9e, un savoir-faire,\nUne r\u00e9sine, des fibres, pour tout habiller.\n\n[Refrain]\nAlcantara, mati\u00e8re d'exception,\nEntre tradition et modernit\u00e9, une connexion,\nLe tissu qui va, qui vient, qui se pr\u00eate,\nUn symbole d'\u00e9l\u00e9gance, une douce r\u00e9v\u00e9rence.\n\n[Couplet 2]\nLe processus unique, digne d'une alchimie,\nDes fibres de polyester, align\u00e9es avec magie,\nLa r\u00e9sine de polyur\u00e9thane, pour les lier,\nUn savoir-faire transmis, la passion renouvel\u00e9e.\n\nNarni, petite ville italienne, o\u00f9 tout commence,\nDans la filiale de Nera Montoro, l'on avance,\nAlcantara, l'entreprise, cr\u00e9e depuis des ann\u00e9es,\nUn textile d'exception, qui a su s'imposer.\n\n[Refrain]\nAlcantara, mati\u00e8re d'exception,\nEntre tradition et modernit\u00e9, une connexion,\nLe tissu qui va, qui vient, qui se pr\u00eate,\nUn symbole d'\u00e9l\u00e9gance, une douce r\u00e9v\u00e9rence."}, {"titre": "Modal (textile)", "text_origine": "Le modal est un textile artificiel d'origine naturelle, obtenu par filage de fibres de cellulose de bois (souvent du h\u00eatre). C'est \u00e0 ce titre un type de viscose.\nLe modal peut \u00eatre utilis\u00e9 seul, ou associ\u00e9 avec d'autres fibres (souvent du coton et/ou de l'\u00e9lasthanne).\nIl est environ 50 % plus hygroscopique que le coton, \u00e0 volume \u00e9gal. Les textiles faits \u00e0 partir de, ou contenant du modal, peuvent rester souples et doux m\u00eame au bout de plusieurs lavages. Les d\u00e9p\u00f4ts solides dus aux eaux calcaires ne peuvent pas s'y accrocher. De plus, il r\u00e9siste au r\u00e9tr\u00e9cissement.\nL'aspect du modal peut \u00eatre brillant, mat ou color\u00e9 dans la masse. On retrouve ainsi le modal dans des articles tels que des serviettes, peignoirs de bain, sous-v\u00eatements ou draps.\nLenzing Modal est une marque d\u00e9pos\u00e9e de l'entreprise Lenzing AG (en), entreprise autrichienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans les fibres textiles et plus particuli\u00e8rement dans les fibres de celluloses non tiss\u00e9es.", "element_cle": "1. Le modal est un textile artificiel d'origine naturelle, obtenu par filage de fibres de cellulose de bois.\n2. Le modal peut \u00eatre utilis\u00e9 seul ou associ\u00e9 avec d'autres fibres comme le coton et l'\u00e9lasthanne.\n3. Le modal est 50% plus hygroscopique que le coton, ce qui le rend tr\u00e8s absorbant.\n4. Les textiles fabriqu\u00e9s avec du modal restent souples et doux m\u00eame apr\u00e8s plusieurs lavages.\n5. Le modal r\u00e9siste au r\u00e9tr\u00e9cissement et aux d\u00e9p\u00f4ts solides dus aux eaux calcaires.\n6. Le modal peut avoir un aspect brillant, mat ou color\u00e9 dans la masse.\n7. On retrouve le modal dans des articles tels que des serviettes, peignoirs de bain, sous-v\u00eatements ou draps.\n8. Lenzing Modal est une marque d\u00e9pos\u00e9e de l'entreprise autrichienne Lenzing AG sp\u00e9cialis\u00e9e dans les fibres textiles.\n9. Lenzing AG est particuli\u00e8rement connue pour ses fibres de cellulose non tiss\u00e9es.\n10. Le modal offre donc des propri\u00e9t\u00e9s uniques qui en font un choix populaire pour certains articles de textile.", "rap": "[Couplet 1]\nLe modal, c'est l'textile artificiel\nOriginaire d'la nature, dans les fibres de cellulose de bois il \u00e9merveille\nUtilis\u00e9 en solo ou en collabo\nAvec du coton ou d'la spandex, il a le mojo\n\nHygroscopique \u00e0 fond, le modal il est absorbant\n50% plus que l'coton, c'est hallucinant\nDes serviettes, peignoirs, sous-v\u00eatements ou draps\nIl peut tout faire, il a du talent dans tous les cas\n\n[Couplet 2]\nT'as lav\u00e9 une fois, une deuxi\u00e8me et m\u00eame une dixi\u00e8me\nLe modal il reste souple, doux, toujours nickel chrome\nPas d'r\u00e9tr\u00e9cissement, pas d'd\u00e9p\u00f4ts calcaires\nLes textiles en modal, c'est du solide, \u00e7a peut tout affronter\n\nBrillant, mat, ou m\u00eame color\u00e9 dans la masse\nLe modal, c'est styl\u00e9 et \u00e7a met toujours la classe\nLenzing Modal, une marque d\u00e9pos\u00e9e de Lenzing AG\nUne entreprise autrichienne, sp\u00e9cialis\u00e9e en fibres textiles, c'est \u00e9poustouflant\n\n[Refrain]\nLe modal, c'est le textile de l'avenir\nAvec des propri\u00e9t\u00e9s uniques, il fait fr\u00e9mir\nPour les articles de bain ou de lit\nLe modal, c'est le meilleur choix, sans aucun souci"}, {"titre": "Textile intelligent", "text_origine": "Les textiles intelligents, de l'anglais smart textiles, sont des textiles capables de capter et d'analyser un signal afin d'y r\u00e9pondre d'une mani\u00e8re adapt\u00e9e. Ils peuvent donc \u00eatre d\u00e9crits comme des textiles capables de r\u00e9agir \u00ab par eux-m\u00eames \u00bb en s'adaptant \u00e0 leur environnement. Ces textiles peuvent pour cela incorporer des composants informatiques, num\u00e9riques ou \u00e9lectroniques, mais \u00e9galement des mat\u00e9riaux polym\u00e8res innovants comme des polym\u00e8res \u00e0 m\u00e9moire de forme ou des mat\u00e9riaux chromiques aux propri\u00e9t\u00e9s de changement de couleur, ainsi que des fibres et mat\u00e9riaux. Ils sont tr\u00e8s souvent confondus avec les e-textiles (pour electronic textiles) qui est la sous branche des smart textiles utilisant des composants electroniques.\nLes applications des textiles intelligents se trouvent dans les domaines de l'habillement, de l'ameublement aussi bien que des textiles techniques. Les textiles intelligents destin\u00e9s \u00e0 l'habillement ou \u00ab v\u00eatements intelligents \u00bb font partie du large domaine des \u00ab wearable technologies \u00bb (Technologies portables). Les v\u00eatements intelligents sont dot\u00e9s d'une fonction suppl\u00e9mentaire \u00e0 celle de v\u00eatir.\nLe domaine d\u2019\u00e9tude de la \u00ab fibretronique \u00bb (fibertronics) explore comment les fonctionnalit\u00e9s \u00e9lectroniques et informatiques peuvent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans les fibres textiles.", "element_cle": "1. Les textiles intelligents sont capables de capter et d'analyser un signal pour y r\u00e9pondre de mani\u00e8re adapt\u00e9e.\n2. Ils peuvent incorporer des composants informatiques, num\u00e9riques ou \u00e9lectroniques, ainsi que des mat\u00e9riaux polym\u00e8res innovants.\n3. Les e-textiles sont une sous branche des textiles intelligents qui utilisent des composants \u00e9lectroniques.\n4. Les applications des textiles intelligents se trouvent dans les domaines de l'habillement, de l'ameublement et des textiles techniques.\n5. Les textiles intelligents destin\u00e9s \u00e0 l'habillement font partie des \"wearable technologies\".\n6. Les v\u00eatements intelligents ont une fonction suppl\u00e9mentaire \u00e0 celle de v\u00eatir.\n7. La \"fibretronique\" explore l'int\u00e9gration des fonctionnalit\u00e9s \u00e9lectroniques et informatiques dans les fibres textiles.", "rap": "[Couplet 1]\nLes textiles intelligents, tu connais?\nIls captent et analysent, pour mieux r\u00e9pondre, ouais!\nUn signal d\u00e9tect\u00e9, une r\u00e9ponse adapt\u00e9e,\nCes tissus high-tech, rien ne peut les arr\u00eater.\n\n[Couplet 2]\nComposants informatiques, \u00e9lectroniques int\u00e9gr\u00e9s,\nDes mat\u00e9riaux innovants, pour tout r\u00e9volutionner.\nLes e-textiles, une branche prometteuse,\nL'\u00e9lectronique dans les textiles, une v\u00e9ritable adepte.\n\n[Refrain]\nTextiles intelligents, au top de la technologie,\nDans l'habillement, l'ameublement, une r\u00e9volution \u00e9conomique.\n\"Wearable technologies\", pour des v\u00eatements futuristes,\nLa fibretronique, la fusion \u00e9lectronique-textile, c'est l'artistique."}, {"titre": "Textile technique", "text_origine": "Un textile technique est un tricot, tissu, non tiss\u00e9, corde, tresse, etc., dont le toucher et l\u2019aspect visuel ne sont pas primordiaux, constitu\u00e9s de fibres dites \u00ab fibres techniques \u00bb, ayant des caract\u00e9ristiques choisies pour une ou des applications bien d\u00e9termin\u00e9es (non-feu, r\u00e9sistance m\u00e9canique, conductivit\u00e9 \u00e9lectrique, antistatisme, protection, isolation, anticoupure, textiles \u00ab intelligents \u00bb, etc.). En g\u00e9n\u00e9ral, ce type de textile doit r\u00e9pondre \u00e0 un cahier des charges strict impos\u00e9 par le client, r\u00e9pondant \u00e0 des normes pr\u00e9cises.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s:\n\n1. Un textile technique d\u00e9signe un tricot, un tissu, ou autre, dont l'aspect visuel n'est pas primordial.\n2. Ce textile est compos\u00e9 de fibres techniques sp\u00e9cifiquement choisies pour des applications pr\u00e9cises.\n3. Les caract\u00e9ristiques de ces fibres sont vari\u00e9es, telles que la r\u00e9sistance m\u00e9canique ou la conductivit\u00e9 \u00e9lectrique.\n4. Ces textiles techniques sont souvent soumis \u00e0 des normes strictes impos\u00e9es par le client.\n5. Ils peuvent \u00eatre utilis\u00e9s dans des domaines tels que la protection, l'isolation ou encore les textiles \"intelligents\".", "rap": "[Couplet 1]\nUn textile technique, mec, c'est pas qu'une histoire d'mode\nC'est un tricot, un tissu, o\u00f9 l'visuel c'est secondaire, fr\u00e8re\nCompos\u00e9 de fibres techniques, s\u00e9lectionn\u00e9es avec soin\nPour des applications pr\u00e9cises, t'inqui\u00e8te, c'est pas du vain\n\n[Couplet 2]\nDes caract\u00e9ristiques vari\u00e9es, ouais, c'est pas du fake\nR\u00e9sistance m\u00e9canique, conductivit\u00e9 \u00e9lectrique, tout est r\u00e9el\nEt ces textiles, ouais, soumis \u00e0 des normes strictes\nLes clients exigent, faut qu'\u00e7a respecte la politique\n\n[Refrain]\nTextiles techniques, au service de la protection\nIsolation, textiles \"intelligents\", c'est l'\u00e9ducation\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants dans l'industrie\nOn forge l'avenir avec du textile de qualit\u00e9, ouais c'est la vie"}, {"titre": "Machine \u00e0 vapeur", "text_origine": "La machine \u00e0 vapeur est un moteur \u00e0 combustion externe qui transforme l'\u00e9nergie thermique de la vapeur d'eau (produite par une ou des chaudi\u00e8res) en \u00e9nergie m\u00e9canique. Les \u00e9volutions les plus significatives de cette invention datent du XVIIIe si\u00e8cle.\nComme premi\u00e8re source d'\u00e9nergie m\u00e9canique ma\u00eetris\u00e9e par l'homme (contrairement \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique, mar\u00e9motrice ou \u00e9olienne, qui n\u00e9cessitent des sites sp\u00e9ciaux et que l'on ne peut actionner facilement \u00e0 la demande), elle a une importance majeure lors de la r\u00e9volution industrielle. Au XXe si\u00e8cle, elle est supplant\u00e9e par la turbine \u00e0 vapeur, le moteur \u00e9lectrique et le moteur \u00e0 combustion interne pour fournir de l'\u00e9nergie m\u00e9canique.", "element_cle": "1. La machine \u00e0 vapeur est un moteur \u00e0 combustion externe utilisant la vapeur d'eau.\n2. L'invention de la machine \u00e0 vapeur a eu lieu au XVIIIe si\u00e8cle.\n3. La machine \u00e0 vapeur a \u00e9t\u00e9 une source majeure d'\u00e9nergie m\u00e9canique pendant la r\u00e9volution industrielle.\n4. Au XXe si\u00e8cle, la machine \u00e0 vapeur a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par d'autres sources d'\u00e9nergie m\u00e9canique telle que la turbine \u00e0 vapeur.\n5. La machine \u00e0 vapeur a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le d\u00e9veloppement de la technologie industrielle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa machine \u00e0 vapeur, un moteur puissant\nUtilisant l'eau bouillante, un vrai exploit\nAu dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle, elle est n\u00e9e\nUn bond en avant dans l'\u00e8re industrielle\n\n[Refrain]\nLa machine \u00e0 vapeur, une r\u00e9volution\nSource d'\u00e9nergie m\u00e9canique et d'innovation\n\n[Couplet 2]\nPendant la r\u00e9volution industrielle\nLa machine \u00e0 vapeur, un pilier essentiel\nElle a propuls\u00e9 les usines, les trains, les navires\nUn monde en mouvement, pr\u00eat \u00e0 grandir\n\n[Refrain]\nLa machine \u00e0 vapeur, une r\u00e9volution\nSource d'\u00e9nergie m\u00e9canique et d'innovation\n\n[Dans le refrain]\nMais au vingti\u00e8me si\u00e8cle, tout a chang\u00e9\nLa machine \u00e0 vapeur a d\u00fb s'effacer\nLa turbine \u00e0 vapeur, une nouvelle \u00e8re commence\nD'autres sources d'\u00e9nergie, des avanc\u00e9es immenses\n\n[Refrain]\nLa machine \u00e0 vapeur, une r\u00e9volution\nSource d'\u00e9nergie m\u00e9canique et d'innovation\n\n[Dans le refrain]\nMalgr\u00e9 tout, son h\u00e9ritage perdure\nLa machine \u00e0 vapeur, son r\u00f4le est s\u00fbr\nElle a marqu\u00e9 l'histoire de la technologie industrielle\nUn symbole de progr\u00e8s et de d\u00e9tails futiles"}, {"titre": "Histoire de la machine \u00e0 vapeur", "text_origine": "La premi\u00e8re machine \u00e0 vapeur rudimentaire connue est l'aeolipile d\u00e9crite par H\u00e9ron d'Alexandrie dans l'\u00c9gypte romaine du Ier si\u00e8cle. Plusieurs dispositifs \u00e0 vapeur ont ensuite \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9s ou propos\u00e9s, comme le cric \u00e0 vapeur de Taqi al-Din, une turbine \u00e0 vapeur dans l'\u00c9gypte ottomane du XVIe si\u00e8cle, et la pompe \u00e0 vapeur de Thomas Savery dans l'Angleterre du XVIIe si\u00e8cle. En 1712, le moteur atmosph\u00e9rique de Thomas Newcomen est devenu le premier moteur \u00e0 succ\u00e8s commercial utilisant le principe du piston et du cylindre, qui \u00e9tait le type fondamental de moteur \u00e0 vapeur utilis\u00e9 jusqu'au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle. Le moteur \u00e0 vapeur \u00e9tait utilis\u00e9 pour pomper l'eau des mines de charbon.\nAu cours de la r\u00e9volution industrielle, les moteurs \u00e0 vapeur ont commenc\u00e9 \u00e0 remplacer l'\u00e9nergie hydraulique et \u00e9olienne, pour devenir la source d'\u00e9nergie dominante \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle et le rester jusqu'aux premi\u00e8res d\u00e9cennies du 20e si\u00e8cle, lorsque la turbine \u00e0 vapeur et le moteur \u00e0 combustion interne, plus efficaces, ont entra\u00een\u00e9 le remplacement rapide des moteurs \u00e0 vapeur. La turbine \u00e0 vapeur est devenue la m\u00e9thode la plus courante d'entra\u00eenement des g\u00e9n\u00e9rateurs d'\u00e9nergie \u00e9lectrique. Des recherches sont en cours pour d\u00e9terminer s'il est possible de faire revivre le moteur \u00e0 vapeur alternatif comme base de la nouvelle vague de technologie avanc\u00e9e de la vapeur.", "element_cle": "- L'histoire de la machine \u00e0 vapeur remonte \u00e0 l'\u00c9gypte romaine du Ier si\u00e8cle\n- Diff\u00e9rents dispositifs \u00e0 vapeur ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9s, tels que le cric \u00e0 vapeur de Taqi al-Din et la pompe \u00e0 vapeur de Thomas Savery\n- Le premier moteur \u00e0 vapeur commercial r\u00e9ussi a \u00e9t\u00e9 le moteur atmosph\u00e9rique de Thomas Newcomen en 1712\n- Les moteurs \u00e0 vapeur ont remplac\u00e9 progressivement l'\u00e9nergie hydraulique et \u00e9olienne pendant la r\u00e9volution industrielle\n- La turbine \u00e0 vapeur est devenue la m\u00e9thode la plus courante pour g\u00e9n\u00e9rer de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique\n- Des recherches sont en cours pour faire revivre le moteur \u00e0 vapeur alternatif dans de nouvelles technologies avanc\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de la machine \u00e0 vapeur, c'est remonter loin en arri\u00e8re\n\u00c0 l'\u00c9gypte romaine, au Ier si\u00e8cle, faut pas s'\u00e9garer\nDiff\u00e9rents dispositifs \u00e0 vapeur, juste des essais\nTaqi al-Din et Savery, cherchaient la bonne voie \u00e0 suivre\n\n[Couplet 2]\nC'est en 1712, gr\u00e2ce \u00e0 Newcomen, que \u00e7a s'est d\u00e9ploy\u00e9\nLe premier moteur commercial, il a r\u00e9ussi \u00e0 lancer\nRempla\u00e7ant doucement l'\u00e9nergie hydraulique et \u00e9olienne\nLa r\u00e9volution industrielle, c'est la vapeur qui se d\u00e9cha\u00eene\n\n[Refrain]\nLa machine \u00e0 vapeur, symbole de progr\u00e8s et de puissance\n\u00c0 travers les \u00e2ges, elle \u00e9crit son existence\nDe la turbine \u00e0 vapeur jusqu'aux nouvelles technologies\nL'histoire continue, toujours \u00e0 son apog\u00e9e"}, {"titre": "Machine de Watt", "text_origine": "La machine de Watt (\u00e9galement connue sous le nom de moteur \u00e0 vapeur Boulton & Watt) a apport\u00e9 des am\u00e9liorations fondamentales aux machines \u00e0 vapeur pr\u00e9c\u00e9dentes. Ce fut notamment la premi\u00e8re machine \u00e0 vapeur \u00e0 utiliser un condenseur s\u00e9par\u00e9. \nLe condenseur permit de cr\u00e9er un vide partiel sous le piston par condensation de la vapeur d'eau. \nDans un moteur \u00ab atmosph\u00e9rique \u00bb tel celui de James Watt, la diff\u00e9rence entre la pression atmosph\u00e9rique au-dessus du piston et le vide partiel au-dessous, pousse le piston vers le bas du cylindre. James Watt \u00e9vitait ainsi l'utilisation de la vapeur \u00e0 haute pression et se pr\u00e9occupait de la s\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 cette haute pression.\nEn am\u00e9liorant la conception de la pompe \u00e0 vapeur de Newcomen de 1712, la machine d\u00e9velopp\u00e9e de fa\u00e7on progressive par James Watt entre 1763 et 1788, a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape importante dans la g\u00e9n\u00e9ralisation des machines \u00e0 vapeur dans l\u2019industrie. L'invention de James Watt a \u00e9t\u00e9 un point cl\u00e9 de la r\u00e9volution industrielle.", "element_cle": "1. La machine de Watt a r\u00e9volutionn\u00e9 les machines \u00e0 vapeur pr\u00e9c\u00e9dentes.\n2. La machine de Watt \u00e9tait la premi\u00e8re \u00e0 utiliser un condenseur s\u00e9par\u00e9.\n3. Le condenseur permettait de cr\u00e9er un vide partiel sous le piston par condensation de la vapeur d'eau.\n4. La machine de Watt \u00e9tait un moteur \"atmosph\u00e9rique\" qui utilisait la diff\u00e9rence de pression pour faire fonctionner le piston.\n5. James Watt s'est concentr\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 en \u00e9vitant l'utilisation de la vapeur \u00e0 haute pression.\n6. La machine d\u00e9velopp\u00e9e par James Watt entre 1763 et 1788 a am\u00e9lior\u00e9 la conception de la pompe \u00e0 vapeur de Newcomen de 1712.\n7. L'invention de James Watt a \u00e9t\u00e9 un point cl\u00e9 de la r\u00e9volution industrielle.\n8. La machine de Watt a contribu\u00e9 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation des machines \u00e0 vapeur dans l'industrie.\n9. Les am\u00e9liorations apport\u00e9es par James Watt ont ouvert la voie \u00e0 de nouvelles avanc\u00e9es technologiques.\n10. La machine de Watt a eu un impact significatif sur l'industrialisation du XIXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa machine de Watt, r\u00e9volutionnaire\nDes machines \u00e0 vapeur, c'\u00e9tait le visionnaire\nAvec son condenseur, s\u00e9par\u00e9 et innovant\nIl a chang\u00e9 la game, c'\u00e9tait le g\u00e9nie devant\n\n[Refrain]\nMachine de Watt, l'\u00e8re industrielle\nCondenseur, vide partiel, c'\u00e9tait essentiel\nS\u00e9curit\u00e9 avant tout, pas de pression trop haute\nLa vapeur contr\u00f4l\u00e9e, c'\u00e9tait sa m\u00e9thode\n\n[Couplet 2]\nJames Watt, ma\u00eetre de l'innovation\nDe 1763 \u00e0 1788, une r\u00e9volution\nAm\u00e9liorant la pompe \u00e0 vapeur de Newcomen\nIl a ouvert la voie, tout \u00e9tait changement\n\n[Refrain]\nMachine de Watt, symbole de progr\u00e8s\nMoteur atmosph\u00e9rique, une avanc\u00e9e, un succ\u00e8s\nL'industrie transform\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 sa cr\u00e9ation\nLe XIXe si\u00e8cle marqu\u00e9, par cette r\u00e9volution\n\n(Note: Comme chaque couplet ne contient que 4 vers et que les informations fournies sont assez sp\u00e9cifiques, il n'\u00e9tait pas possible de respeceter les 4 vers maximum par couplet tout en mettant en \u00e9vidence chaque point cl\u00e9. Cependant, le texte respecte les informations demand\u00e9es et les notions \u00e9ducatives.)"}, {"titre": "Bateau \u00e0 vapeur", "text_origine": "Un bateau \u00e0 vapeur, parfois simplement appel\u00e9 vapeur, est un type de navire g\u00e9n\u00e9ralement apte \u00e0 la navigation en haute mer/trans-oc\u00e9anique, qui est propuls\u00e9 par une ou plusieurs machines \u00e0 vapeur et qui se d\u00e9place gr\u00e2ce \u00e0 la rotation d'h\u00e9lices ou de roues \u00e0 aubes. Le premier vapeur est r\u00e9ellement entr\u00e9 en activit\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1800, cependant, quelques pr\u00e9curseurs ont exist\u00e9 avant cette date. Beaucoup des vapeurs \u00e9tant issus des marines am\u00e9ricaines et britanniques, ils utilisent le pr\u00e9fixe \u00ab PS \u00bb (vapeurs \u00e0 aubes, de l'anglais : paddle ship) ou \u00ab SS \u00bb (vapeurs \u00e0 vis, de l'anglais screw steamer). Avec la disparition des navires \u00e0 roues \u00e0 aubes, le pr\u00e9fixe \u00ab SS \u00bb est par la suite consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9signant les vapeurs au sens large (steam ship). Pour les navires propuls\u00e9s par des moteurs \u00e0 combustion interne, le pr\u00e9fixe d'usage est \u00ab MV \u00bb pour motor vessel, de sorte qu'il n'est pas correct d'utiliser \u00ab SS \u00bb pour la plupart des navires modernes.\nLa non-d\u00e9pendance des navires \u00e0 vapeur \u00e0 la configuration des vents, a permis l'ouverture de nouvelles routes de commerce. Le vapeur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit comme un \u00ab acteur majeur de la premi\u00e8re vague de commerce de la mondialisation (1870-1913) \u00bb et contribue \u00e0 \u00ab une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent du commerce international dans l'histoire de l'humanit\u00e9 \u00bb.\nLes plus grands navires au monde ont \u00e9t\u00e9 mus par des machines \u00e0 vapeur (le Pierre Guillaumat, le Seawise Giant). Les sous-marins nucl\u00e9aires utilisent \u00e9galement des g\u00e9n\u00e9rateurs de vapeur et turbines \u00e0 vapeur.", "element_cle": "1. Un bateau \u00e0 vapeur est un navire propuls\u00e9 par une ou plusieurs machines \u00e0 vapeur.\n2. Les premiers bateaux \u00e0 vapeur ont fait leur apparition au d\u00e9but des ann\u00e9es 1800.\n3. Les vapeurs peuvent utiliser des h\u00e9lices ou des roues \u00e0 aubes pour se d\u00e9placer.\n4. Les marines am\u00e9ricaines et britanniques utilisent les pr\u00e9fixes \"PS\" ou \"SS\" pour d\u00e9signer les vapeurs.\n5. Les vapeurs ont ouvert de nouvelles routes de commerce en \u00e9tant ind\u00e9pendants des vents.\n6. Les vapeurs ont contribu\u00e9 \u00e0 une augmentation significative du commerce international entre 1870 et 1913.\n7. Certains des plus grands navires au monde \u00e9taient propuls\u00e9s par des machines \u00e0 vapeur.\n8. Les sous-marins nucl\u00e9aires utilisent \u00e9galement la vapeur pour leur propulsion.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 1800, les bateaux \u00e0 vapeur,\nUne r\u00e9volution maritime, une grande ferveur.\nPropuls\u00e9s par des machines, une technologie nouvelle,\nNaviguant sur les mers, puissants comme des belles.\n\nRoutes de commerce ouvertes, ind\u00e9pendants des vents,\nLes vapeurs ont chang\u00e9 le monde en un clin d'\u0153il, c'est \u00e9vident.\nPS et SS, pr\u00e9fixes c\u00e9l\u00e8bres pour les d\u00e9signer,\nLes marines am\u00e9ricaines et britanniques les ont fait briller.\n\n[Refrain]\nBateaux \u00e0 vapeur, symboles de progr\u00e8s,\nLaissons-les nous inspirer, de nouvelles id\u00e9es.\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, une \u00e9volution constante,\nLes vapeurs marquent notre histoire, d'une mani\u00e8re flamboyante.\n\n[Couplet 2]\nDu commerce international, une croissance mondiale,\nEntre 1870 et 1913, les vapeurs ont jou\u00e9 un r\u00f4le capital.\nDes navires grandioses, les plus majestueux,\nMachines \u00e0 vapeur puissantes, c'\u00e9tait fabuleux.\n\nEt m\u00eame les sous-marins, utilisent cette technologie,\nNucl\u00e9aires et mordernes, propuls\u00e9s par la vapeur, c'est la v\u00e9rit\u00e9.\nLes bateaux \u00e0 vapeur, une r\u00e9volution sans pareil,\nDans l'histoire de l'humanit\u00e9, \u00e9ducatifs et merveilleux.\n\n[Refrain]\nBateaux \u00e0 vapeur, symboles de progr\u00e8s,\nLaissons-les nous inspirer, de nouvelles id\u00e9es.\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, une \u00e9volution constante,\nLes vapeurs marquent notre histoire, d'une mani\u00e8re flamboyante."}, {"titre": "Locomotive \u00e0 vapeur", "text_origine": "Une locomotive \u00e0 vapeur est un type de locomotive, c'est un engin moteur pour les chemins de fer, mis en mouvement par une machine \u00e0 vapeur. Ce type de moteur thermique est le plus couramment utilis\u00e9, de la naissance du chemin de fer jusque dans les ann\u00e9es 1950. Il reste toujours employ\u00e9 tr\u00e8s localement dans certains pays au XXIe si\u00e8cle, notamment pour des trains touristiques ou dans l'industrie mini\u00e8re vu que le carburant y est localement disponible \u00e0 bas co\u00fbt.\nD\u00e9sormais, la plupart des trains sont cependant tract\u00e9s par des locomotives \u00e9lectriques ou thermiques (Diesel), ou bien sont constitu\u00e9s par des rames automotrices, ou des autorails, parfois indivisibles, int\u00e9grant la motorisation r\u00e9partie sous les v\u00e9hicules et/ou \u00e0 l'int\u00e9rieur des caisses.", "element_cle": "1. Une locomotive \u00e0 vapeur est un engin moteur utilis\u00e9 dans les chemins de fer et fonctionnant gr\u00e2ce \u00e0 une machine \u00e0 vapeur.\n2. Ces locomotives ont \u00e9t\u00e9 largement utilis\u00e9es depuis la naissance du chemin de fer jusqu'aux ann\u00e9es 1950.\n3. Actuellement, quelques pays utilisent encore des locomotives \u00e0 vapeur, principalement pour les trains touristiques et dans l'industrie mini\u00e8re.\n4. Les locomotives \u00e9lectriques et thermiques (Diesel) sont maintenant majoritairement utilis\u00e9es pour tracter les trains.\n5. Les rames automotrices et les autorails sont \u00e9galement utilis\u00e9s, avec la motorisation r\u00e9partie sous les v\u00e9hicules et/ou \u00e0 l'int\u00e9rieur des caisses.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'remonte le temps, comme une locomotive \u00e0 vapeur\nDans l'rap game, j'suis un engin moteur, j'fais tout p\u00e9ter\nCes locos, utilis\u00e9es dans les chemins de fer\nDepuis la naissance du rail, elles font vibrer\n\n[Refrain]\nLocomotive \u00e0 vapeur, symbole du pass\u00e9\nDe la puissance et de l'\u00e9volution, faut s'en \u00e9merveiller\nMais maintenant, c'est des locomotives \u00e9lectriques qu'on voit\nDans ce monde en mouvement, elles tracent leur droit\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es 1950, l'd\u00e9clin pour les locos \u00e0 vapeur\nMais quelques pays les gardent pour le bonheur des c\u0153urs\nTrains touristiques et mines, ils en profitent\nCes machines d'antan, toujours en action, \u00e7a m'\u00e9tonne et j'appr\u00e9cie\n\n[Refrain]\nLocomotive \u00e0 vapeur, symbole du pass\u00e9\nDe la puissance et de l'\u00e9volution, faut s'en \u00e9merveiller\nMais maintenant, c'est des locomotives \u00e9lectriques qu'on voit\nDans ce monde en mouvement, elles tracent leur doit"}, {"titre": "Steampunk", "text_origine": "Le steampunk est un genre litt\u00e9raire, issu de la science-fiction. Apparu dans le domaine de la litt\u00e9rature, il est aujourd'hui une culture \u00e0 part enti\u00e8re, passant \u00e9galement par le champ des arts visuels et allant jusqu'\u00e0 la musique. Cette uchronie ouverte, bas\u00e9e sur la projection d'un futur probable partant du XIXe si\u00e8cle et de l'\u00e9poque victorienne en gardant les codes et l'esth\u00e9tisme de cette \u00e9poque, est enrichie par la vision et l'interpr\u00e9tation personnelle de chacun des membres de ce mouvement, parfois appel\u00e9 \u00ab vaporiste \u00bb. On y retrouve l'utilisation de mat\u00e9riaux tels que le cuivre, le laiton, le bois et le cuir, et l'approche de l'aventure et de l'exp\u00e9rimentation dans un monde o\u00f9 tout reste \u00e0 d\u00e9couvrir et \u00e0 \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9, dans l'esprit de la premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle et en s'appuyant sur les nouvelles sources d'\u00e9nergie que sont le charbon et la vapeur (steam en anglais), d'o\u00f9 l'utilisation massive des machines \u00e0 vapeur.\nLe nom steampunk, qui signifie litt\u00e9ralement \u00ab punk \u00e0 vapeur \u00bb, parfois traduit par \u00ab futur \u00e0 vapeur \u00bb, est un terme invent\u00e9 pour qualifier un genre de litt\u00e9rature n\u00e9 \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle (m\u00eame si des inspirations peuvent \u00eatre trouv\u00e9es dans des r\u00e9cits de Jules Verne), dont l'action se d\u00e9roule dans l'atmosph\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle du XIXe si\u00e8cle. Le terme a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980 en r\u00e9f\u00e9rence au cyberpunk (terme apparu en 1984).\nLe steampunk fait son apparition dans des \u0153uvres litt\u00e9raires fantastique, de fantasy, d'anticipation et certains sous-genres de la science-fiction. Cette esth\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9e par allusion au cyberpunk par les auteurs K. W. Jeter, Tim Powers et James Blaylock \u00e0 titre de boutade.\n\nLe steampunk est pr\u00e9sent dans le cin\u00e9ma, la musique, le dessin et par le mouvement \u00ab Do it yourself \u00bb o\u00f9 les vaporistes cr\u00e9ent des costumes, accessoires et d\u00e9corations dans l'esprit de cette culture, allant jusqu'\u00e0 inventer des personnages \u00e9voluant dans ce monde imaginaire, les interpr\u00e9tant physiquement lors d\u2019\u00e9v\u00e9nements ou sur les m\u00e9dias num\u00e9riques tel que le forum steampunk.fr (plateforme de discussion de la communaut\u00e9 francophone) ou les r\u00e9seaux sociaux.", "element_cle": "1. Le steampunk est un genre litt\u00e9raire m\u00ealant science-fiction et uchronie.\n2. Il s'inscrit dans une vision alternative du futur \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle et de l'\u00e9poque victorienne.\n3. Le mouvement steampunk englobe plusieurs formes artistiques, dont la litt\u00e9rature, les arts visuels et la musique.\n4. Les membres de ce mouvement, parfois appel\u00e9s \"vaporistes\", apportent leur interpr\u00e9tation personnelle de cette esth\u00e9tique.\n5. Le steampunk utilise des mat\u00e9riaux tels que le cuivre, le laiton, le bois et le cuir, et met en avant l'aventure et l'exp\u00e9rimentation.\n6. Ce genre s'inspire de la premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle et utilise abondamment les machines \u00e0 vapeur.\n7. Le terme \"steampunk\" a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle en r\u00e9f\u00e9rence au cyberpunk.\n8. Il appara\u00eet dans diff\u00e9rents genres litt\u00e9raires comme le fantastique, la fantasy et certains sous-genres de la science-fiction.\n9. Le steampunk est \u00e9galement pr\u00e9sent dans d'autres domaines artistiques tels que le cin\u00e9ma, la musique et le dessin.\n10. Les membres du mouvement \"Do it yourself\" cr\u00e9ent des costumes, accessoires et d\u00e9corations steampunk dans le cadre de cette culture.", "rap": "[Couplet 1]\nLe steampunk, genre litt\u00e9raire de tous les possibles\nScience-fiction et uchronie, un monde incroyable\nDu XIXe si\u00e8cle \u00e0 l'\u00e9poque victorienne\nUne vision alternative, une histoire souterraine\n\nInterpr\u00e9tation personnelle, les \"vaporistes\" se d\u00e9voilent\nEsth\u00e9tique cuivre, laiton, bois, cuir, tout s'\u00e9toile\nAventure et exp\u00e9rimentation, voici la cl\u00e9\nLe steampunk, c'est l'envie de tout explorer\n\n[Refrain]\nLe mouvement, divers et cr\u00e9atif\nDans la litt\u00e9rature, les arts, il s'active\nLes machines \u00e0 vapeur sont \u00e0 l'honneur\nLe steampunk, c'est l'essence de l'aventure\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9volution industrielle, inspiration premi\u00e8re\nLe steampunk sent bon le fer et la poussi\u00e8re\nUn terme invent\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence au cyberpunk\nFantastique, fantasy, science-fiction, il flotte dans les troncs\n\nAu cin\u00e9ma, dans la musique, il a sa place\nDessins, costumes, accessoires, un vrai d\u00e9lasse\nLe mouvement \"Do it yourself\" s'exprime\nCr\u00e9ativit\u00e9 et passion, le steampunk anime\n\n[Refrain]\nLe mouvement, divers et cr\u00e9atif\nDans la litt\u00e9rature, les arts, il s'active\nLes machines \u00e0 vapeur sont \u00e0 l'honneur\nLe steampunk, c'est l'essence de l'aventure"}, {"titre": "R\u00e9volution industrielle", "text_origine": "La r\u00e9volution industrielle est le processus historique du XIXe si\u00e8cle qui fait basculer une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 dominante agraire et artisanale vers une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle. Ainsi, cette transformation, tir\u00e9e par le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840, affecte profond\u00e9ment l'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\nL'id\u00e9e se fait jour sous la plume de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Adolphe Blanqui dans son Essai sur les progr\u00e8s de la civilisation industrielle de 1828, dans son Histoire de l'\u00e9conomie politique de 1837 et dans son Cours d'\u00e9conomie industrielle de 1838. La premi\u00e8re occurrence connue de l'expression litt\u00e9rale r\u00e9volution industrielle en fran\u00e7ais serait dans De l'industrie en Belgique de Natalis Briavoine en 1839. Elle appara\u00eet en allemand en 1845 dans La situation de la classe laborieuse en Angleterre de Friedrich Engels. Vulgaris\u00e9e en Angleterre au XXe si\u00e8cle par l'historien Arnold Toynbee, elle fait partie depuis du vocabulaire usuel.\nCertains historiens contestent la validit\u00e9 scientifique de cette expression. Pour Werner Sombart (Le Capitalisme moderne, 1902), la \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb est un ph\u00e9nom\u00e8ne ancien, qui commence en fait \u00e0 Florence au XIVe si\u00e8cle avec l'\u00e9mergence de la civilisation bourgeoise. Fernand Braudel fait observer que le caract\u00e8re brutal qu'implique le terme de \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb ne peut a priori s'appliquer qu'au Royaume-Uni. Pour les autres pays, le terme d'industrialisation qualifie mieux un processus en r\u00e9alit\u00e9 assez progressif. Patrick Verley insiste sur la continuit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, le moteur de la croissance de l'industrie, \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, r\u00e9sidant d'abord dans le dynamisme de la demande de biens de consommation, qui stimule en retour le progr\u00e8s technique.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution industrielle est un processus historique qui transforme une soci\u00e9t\u00e9 agraire et artisanale en une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle.\n2. Elle a eu lieu principalement au XIXe si\u00e8cle et a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e par le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840.\n3. Cette transformation a eu un impact profond sur l'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\n4. Le terme \"r\u00e9volution industrielle\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Adolphe Blanqui et a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 par l'historien Arnold Toynbee au XXe si\u00e8cle.\n5. Certains historiens contestent l'expression \"r\u00e9volution industrielle\" en raison de sa validit\u00e9 scientifique, estimant que le processus a \u00e9t\u00e9 progressif dans la plupart des pays.\n6. Werner Sombart soutient que la r\u00e9volution industrielle a commenc\u00e9 d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle \u00e0 Florence avec l'\u00e9mergence de la civilisation bourgeoise.\n7. Fernand Braudel fait remarquer que le terme \"r\u00e9volution industrielle\" ne s'applique v\u00e9ritablement qu'au Royaume-Uni en raison de son caract\u00e8re brutal.\n8. Patrick Verley souligne la continuit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne de croissance industrielle, affirmant que la demande de biens de consommation a \u00e9t\u00e9 le moteur du progr\u00e8s technique depuis la fin du XVIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution industrielle, un tournant historique\nD'un monde agraire et artisanal, \u00e0 l'\u00e8re du commerce et de l'industrie\nAu XIXe si\u00e8cle, on a vu l'\u00e9mergence d'une nouvelle \u00e8re\nMotiv\u00e9e par le boom ferroviaire, un vent de progr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\nLa transformation fut profonde, impactant chaque aspect\nL'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9, l'environnement, tout \u00e9tait en effet connect\u00e9\nLe terme r\u00e9volution industrielle, c'est Blanqui qui l'a introduit\nPopularis\u00e9 par Toynbee, un concept qui nous r\u00e9unit\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution industrielle, un bouleversement sans pr\u00e9c\u00e9dent\nDes machines, des usines, une nouvelle \u00e8re s'installant\nR\u00e9volution industrielle, un pas vers la modernit\u00e9\nMais certains doutent de sa validit\u00e9 scientifique bien ancr\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nCertains historiens contestent cette appellation\nEstimant que le processus a \u00e9t\u00e9 progressif dans la plupart des nations\nPour Sombart, \u00e7a a commenc\u00e9 bien plus t\u00f4t, d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle\nAvec l'\u00e9mergence d'une civilisation bourgeoise \u00e0 Florence, une r\u00e9alit\u00e9 si belle\n\nBraudel, lui, souligne que le Royaume-Uni est le vrai foyer\nO\u00f9 la r\u00e9volution industrielle s'est faite de mani\u00e8re brutale, sans s'effacer\nVerley, quant \u00e0 lui, met l'accent sur la continuit\u00e9 du progr\u00e8s\nLa demande de biens de consommation, moteur de la croissance, sans cesse\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution industrielle, un bouleversement sans pr\u00e9c\u00e9dent\nDes machines, des usines, une nouvelle \u00e8re s'installant\nR\u00e9volution industrielle, un pas vers la modernit\u00e9\nMais certains doutent de sa validit\u00e9 scientifique bien ancr\u00e9e"}, {"titre": "Sadi Carnot (physicien)", "text_origine": "Nicolas L\u00e9onard Sadi Carnot est un physicien et ing\u00e9nieur fran\u00e7ais n\u00e9 le 1er juin 1796 \u00e0 Paris et mort le 24 ao\u00fbt 1832 \u00e0 Ivry-sur-Seine.\nDurant sa courte carri\u00e8re (il meurt du chol\u00e9ra \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 36 ans), Sadi Carnot ne publia qu\u2019un seul livre (comme Copernic) : R\u00e9flexions sur la puissance motrice du feu et sur les machines propres \u00e0 d\u00e9velopper cette puissance, en 1824, dans lequel il exprima, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 27 ans, ce qui s\u2019av\u00e9ra \u00eatre le travail de sa vie et un livre important dans l\u2019histoire de la physique.\nDans cet ouvrage il posa les bases d\u2019une discipline enti\u00e8rement nouvelle, la thermodynamique. \u00c0 l\u2019\u00e9poque d\u2019ailleurs, le terme n\u2019existait pas, c\u2019est William Thomson qui l\u2019inventa au milieu du XIXe si\u00e8cle. Pourtant, c\u2019est bien Sadi Carnot, malgr\u00e9 l\u2019impr\u00e9cision de certains de ses concepts (son acceptation de la th\u00e9orie du calorique et de l\u2019axiome de la conservation de la chaleur), qui a d\u00e9couvert cette science aussi fondamentale du point de vue th\u00e9orique que f\u00e9conde en applications pratiques.\nSadi Carnot formula l\u2019expos\u00e9 raisonn\u00e9 du moteur thermique et les principes de base selon lesquels toute centrale \u00e9nerg\u00e9tique, tout moteur \u00e0 explosion ou \u00e0 r\u00e9action est aujourd\u2019hui con\u00e7u. Plus remarquable, cette gen\u00e8se se fit alors qu\u2019aucun pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019avait encore d\u00e9fini la nature et l\u2019\u00e9tendue du sujet. En s\u2019appuyant sur des pr\u00e9occupations purement techniciennes, comme l\u2019am\u00e9lioration des performances de la machine \u00e0 vapeur, le cheminement intellectuel de Sadi Carnot est original et annonce des \u00e9volutions importantes qui intervinrent \u00e0 cette \u00e9poque charni\u00e8re pour la science moderne.", "element_cle": "- Sadi Carnot est un physicien et ing\u00e9nieur fran\u00e7ais n\u00e9 en 1796.\n- Il est mort en 1832 \u00e0 l'\u00e2ge de 36 ans.\n- Son seul livre, R\u00e9flexions sur la puissance motrice du feu et sur les machines propres \u00e0 d\u00e9velopper cette puissance, publi\u00e9 en 1824, est important dans l'histoire de la physique.\n- Il a pos\u00e9 les bases de la thermodynamique, bien avant que le terme ne soit invent\u00e9.\n- Malgr\u00e9 quelques concepts impr\u00e9cis, il a d\u00e9couvert une science fondamentale avec des applications pratiques.\n- Sadi Carnot a formul\u00e9 les principes de base des moteurs thermiques et des centrales \u00e9nerg\u00e9tiques.\n- Son cheminement intellectuel \u00e9tait original et a annonc\u00e9 des \u00e9volutions importantes dans la science moderne.", "rap": "[Couplet]\nSadi Carnot, physicien visionnaire \nN\u00e9 en 1796, pour marquer l'Histoire\nSon livre, R\u00e9flexions sur la puissance motrice du feu\nEn 1824, un tournant dans les cieux\n\n[Refrain]\nSadi Carnot, g\u00e9nie de la thermodynamique\nPosant les bases, ouvrant des perspectives\nMalgr\u00e9 les impr\u00e9cisions, il d\u00e9couvre l'essentiel\nUne science fondamentale avec des applications r\u00e9elles\n\n[Couplet]\n\u00c0 36 ans, il nous quitte trop t\u00f4t\nMais ses travaux ont laiss\u00e9 un \u00e9cho\nLes moteurs thermiques, les centrales \u00e9nerg\u00e9tiques\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, c'est sa g\u00e9n\u00e9tique\n\n[Refrain]\nSadi Carnot, pr\u00e9curseur de notre \u00e9poque\nPionnier de la science, faisant le devoir de cloche\nSon cheminement original, une annonce\nDes \u00e9volutions marquantes dans la science, une chance"}, {"titre": "Japan Railways", "text_origine": "Japan Railways (JR) est une compagnie ferroviaire issue de la privatisation en 1987 de la compagnie publique Japanese National Railways (JNR). Le groupe, constitu\u00e9 de 8 soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, ind\u00e9pendantes et pour certaines seulement subventionn\u00e9es, assure l'essentiel du transport ferroviaire au Japon.   \nLa compagnie est au c\u0153ur du r\u00e9seau de chemin de fer japonais, assurant pratiquement toutes les dessertes grandes lignes (dont les lignes \u00e0 grande vitesse Shinkansen) et une proportion importante du r\u00e9seau de banlieue du pays.   \nElle d\u00e9veloppe \u00e9galement le train le plus rapide au monde, le SCMaglev, capable de d\u00e9passer les 600 km/h.  \n\n", "element_cle": "- Japan Railways (JR) est une compagnie ferroviaire japonaise r\u00e9sultant de la privatisation de Japanese National Railways (JNR) en 1987.\n- Le groupe JR se compose de 8 soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es ind\u00e9pendantes et subventionn\u00e9es.\n- JR est responsable de la majeure partie du transport ferroviaire au Japon.\n- JR est responsable des dessertes grandes lignes, y compris les lignes \u00e0 grande vitesse Shinkansen, ainsi que d'une partie importante du r\u00e9seau de banlieue.\n- JR a d\u00e9velopp\u00e9 le train le plus rapide du monde, le SCMaglev, capable de d\u00e9passer les 600 km/h.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, Japan Railways, c'est l'heure du depart\nEn 1987, la privatisation du charte\nJapanese National Railways, devenu JR\n8 soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, subventionn\u00e9es, un sacr\u00e9 paquet\n\n[Couplet 2]\nJR, le boss du transport ferroviaire au Japon\nDes grandes lignes aux Shinkansen, la perfection\nLe r\u00e9seau de banlieue, tout est sous contr\u00f4le\nEt le SCMaglev, le train le plus rapide, \u00e7a d\u00e9colle\n\n[Refrain]\nJapan Railways, un empire sur les rails\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements sans faille\n\u00c9ducateur du globe, une le\u00e7on \u00e0 chaque trajet\nJR, la voie du succ\u00e8s, la voie de la v\u00e9rit\u00e9"}, {"titre": "Nepal Railways", "text_origine": "Nepal Railways (NR), ou sous forme longue Nepal Railways Corporation Ltd. (NRC), abr\u00e9g\u00e9 en n\u00e9palais : \u0928\u0947. \u0930\u0947, est l'entreprise publique qui exploite le r\u00e9seau ferroviaire du N\u00e9pal. Elle est sous la surveillance du minist\u00e8re des Chemins de fer du gouvernement central.\nL'entreprise entretient et exploite deux lignes de trains : la ligne Raxaul-Sirsiya : longue de 6 km, \u00e0 voie indienne, voie large de 1 676 mm (5 pieds 6 pouces), elle relie Raxaul (en) en Inde au port sec de Sirsiya (en) (le Sirsiya Inland Container Depot), pr\u00e8s de Birganj, au N\u00e9pal. Il s'agit d'une ligne de fret ; et la Janakpur Railway : longue de 53 km, \u00e0 voie \u00e9troite de 762 mm (2 pieds 6 pouces), elle relie la gare de Jaynagar (en), \u00e0 Jaynagar, en Inde \u00e0 Janakpur au N\u00e9pal. Il s'agit d'une ligne principalement affect\u00e9e au transport de passagers. Des travaux d'\u00e9largissement sont en cours depuis 2016.\nLa capitale Katmandou n'est actuellement pas desservie par le chemin de fer.", "element_cle": "- Nepal Railways (NR) est l'entreprise publique qui g\u00e8re le r\u00e9seau ferroviaire du N\u00e9pal.\n- Nepal Railways exploite deux lignes de trains : Raxaul-Sirsiya et Janakpur Railway.\n- La ligne Raxaul-Sirsiya relie Raxaul en Inde au port sec de Sirsiya pr\u00e8s de Birganj au N\u00e9pal.\n- La ligne Janakpur Railway relie Jaynagar en Inde \u00e0 Janakpur au N\u00e9pal.\n- Le chemin de fer ne dessert pas actuellement la capitale Katmandou.", "rap": "[Couplet 1]\nNR, la fiert\u00e9 du N\u00e9pal, le fer de lance,\nOn g\u00e8re le r\u00e9seau, on fait danser les trains qui avancent.\nDeux lignes en action pour relier les fronti\u00e8res,\nRaxaul-Sirsiya et Janakpur Railway, c'est clair.\n\n[Couplet 2]\nRaxaul-Sirsiya, une connexion cruciale,\nEntre l'Inde et Sirsiya, l'\u00e9conomie qui d\u00e9vale.\nLe port sec pr\u00e8s de Birganj, on facilite les \u00e9changes,\nOn met des wagons sur la route du changement.\n\n[Refrain]\nNepal Railways, le c\u0153ur battant du pays,\nOn trace les rails avec fiert\u00e9 et expertise.\nMais Katmandou est oubli\u00e9, pas de train qui s'invite,\nOn esp\u00e8re bient\u00f4t voir \u00e7a, dans un avenir vite."}, {"titre": "Pakistan Railways", "text_origine": "Pakistan Railways (en ourdou : \u067e\u0627\u06a9\u0633\u062a\u0627\u0646 \u0631\u06cc\u0644\u0648\u06cc\u0632) est la compagnie ferroviaire publique du Pakistan. Elle a h\u00e9rit\u00e9 du r\u00e9seau du Raj britannique lors de la cr\u00e9ation du pays en ao\u00fbt 1947. Bas\u00e9e \u00e0 Lahore, la compagnie est l'un des principaux employeurs du pays avec un effectif de 72 000 personnes et d\u00e9tient un r\u00e9seau de 11 000 kilom\u00e8tres reliant la plupart des grandes villes, et transportant pr\u00e8s de 70 millions de voyageurs en 2019.\nG\u00e9r\u00e9e par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, la compagnie souffre d'une mauvaise gestion et d'un sous-investissement ayant conduit \u00e0 de nombreux probl\u00e8mes techniques et accidents meurtriers. Elle fait toutefois l'objet d\u2019investissements strat\u00e9giques dans le cadre du corridor \u00e9conomique Chine-Pakistan sign\u00e9 en 2016.\n\n", "element_cle": "1. Pakistan Railways est la compagnie ferroviaire publique du Pakistan, h\u00e9rit\u00e9e du r\u00e9seau du Raj britannique en ao\u00fbt 1947.\n2. Bas\u00e9e \u00e0 Lahore, elle compte 72 000 employ\u00e9s et poss\u00e8de un r\u00e9seau de 11 000 kilom\u00e8tres reliant les grandes villes du pays.\n3. En 2019, pr\u00e8s de 70 millions de voyageurs ont emprunt\u00e9 les trains de Pakistan Railways.\n4. Cependant, la compagnie fait face \u00e0 des probl\u00e8mes de gestion et de sous-investissement, ce qui a entra\u00een\u00e9 de nombreux accidents et probl\u00e8mes techniques.\n5. Malgr\u00e9 ces difficult\u00e9s, Pakistan Railways b\u00e9n\u00e9ficie d'investissements strat\u00e9giques dans le cadre du corridor \u00e9conomique Chine-Pakistan sign\u00e9 en 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nYeah, Pakistan Railways, since '47\nCarrying the weight, yeah, we carry it on\nLahore is the base, where we run this show\n72,000 strong, yeah, that's how we roll\n\n[Refrain]\nPakistan Railways, we keep it on track\n11,000 kilometers, that's a whole lot, fact\nConnecting the cities, from east to west\n70 million riders, yeah, we're the best\n\n[Couplet 2]\nFacing some issues, yeah, we ain't gonna lie\nMismanagement and underinvestment, oh my\nAccidents and technical glitches, we've seen a few\nBut we're working hard, making improvements too\n\n[Refrain]\nPakistan Railways, we keep it on track\n11,000 kilometers, that's a whole lot, fact\nConnecting the cities, from east to west\n70 million riders, yeah, we're the best\n\n[Bridge]\nAnd despite the struggle, we're rising up\nInvestments pouring in, yeah, we've got the luck\nThe China-Pakistan Economic Corridor, we're part of the deal\nPakistan Railways, we're here to heal"}, {"titre": "The Galaxy Railways", "text_origine": "The Galaxy Railways (\u9280\u6cb3\u9244\u9053\u7269\u8a9e, Ginga Tetsud\u014d Monogatari) est une s\u00e9rie d'animation compos\u00e9e de deux saisons (2003-2004 : Ginga Tetsud\u00f4 Monogatari (26 \u00e9pisodes) et 2006-2007 : Ginga Tetsud\u00f4 Monogatari 2 Eien e no bunkiten (24 \u00e9pisodes)) et de 4 OAV (2007 : Ginga Tetsud\u00f4 Monogatari Wasurerareta Toki no Wakusei) qui s'intercalent chronologiquement entre la saison 1 et la saison 2. Leiji Matsumoto est le cr\u00e9ateur de cette s\u00e9rie. On y retrouve les trains volants d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans plusieurs anim\u00e9s comme Galaxy Express 999.\nLa seconde saison et la s\u00e9rie d'OAV ne sont pas licenci\u00e9es pour la France.", "element_cle": "- The Galaxy Railways est une s\u00e9rie d'animation compos\u00e9e de deux saisons et de 4 OAV.\n- La premi\u00e8re saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e de 2003 \u00e0 2004, tandis que la deuxi\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e de 2006 \u00e0 2007.\n- Les OAV, intitul\u00e9s Ginga Tetsud\u00f4 Monogatari Wasurerareta Toki no Wakusei, s'intercalent chronologiquement entre les deux saisons.\n- Le cr\u00e9ateur de la s\u00e9rie est Leiji Matsumoto.\n- La s\u00e9rie met en sc\u00e8ne des trains volants, similaires \u00e0 ceux pr\u00e9sents dans Galaxy Express 999.\n- La seconde saison et la s\u00e9rie d'OAV ne sont pas licenci\u00e9es pour la France.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coutez mon r\u00e9cit, je vais vous transporter\nDans l'univers des trains volants, faut pas s'\u00e9garer\nThe Galaxy Railways, une s\u00e9rie anim\u00e9e g\u00e9niale\nDeux saisons, quatre OAV, c'est ph\u00e9nom\u00e9nal\n\nLa premi\u00e8re saison, de 2003 \u00e0 2004\nLes \u00e9pisodes d\u00e9collent vers des histoires \u00e0 explorer\nPuis la deuxi\u00e8me saison, de 2006 \u00e0 2007\nLes aventures continuent, viens les checker\n\n[Refrain]\nThe Galaxy Railways, les trains volent haut\nDes histoires dans l'espace, oh, c'est chaud\nAccroche-toi bien, c'est un voyage incroyable\nLa s\u00e9rie qui t'emporte dans des mondes incommensurables\n\n[Couplet 2]\nLes OAV s'intercalent, entre les saisons \u00e7a compte\nGinga Tetsud\u00f4 Monogatari Wasurerareta Toki no Wakusei, \u00e7a d\u00e9monte\nLeiji Matsumoto, le cr\u00e9ateur de g\u00e9nie\nNous embarque dans des univers infinis\n\nDes trains volants, comme dans Galaxy Express 999\nDes sc\u00e8nes \u00e9piques, qui te laissent b\u00e9ni\nMais attention, la seconde saison et les OAV\nNe sont pas licenci\u00e9s en France, c'est un triste fait\n\n[Refrain]\nThe Galaxy Railways, les trains volent haut\nDes histoires dans l'espace, oh, c'est chaud\nAccroche-toi bien, c'est un voyage incroyable\nLa s\u00e9rie qui t'emporte dans des mondes incommensurables"}, {"titre": "Canadien National", "text_origine": "Le Canadien National ou Compagnie des chemins de fer nationaux du Canada dans sa forme officielle (en anglais : Canadian National Railway Company) est, avec le Canadien Pacifique, l'une des deux grandes compagnies de chemin de fer du Canada. \nSon r\u00e9seau, par suite de l'absorption de diverses compagnies am\u00e9ricaines (notamment Illinois central et Wisconsin Central), s'\u00e9tend largement aux \u00c9tats-Unis. Il fait partie des sept compagnies ferroviaires de classe 1 en Am\u00e9rique du Nord. Les sigles de l'Association of American Railroads qu'elle utilise sont CN, CNA et CNIS.\nElle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans le transport des marchandises. Son chiffre d'affaires s'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 17,1 milliards dollars canadiens en 2022. Son effectif est de 23 971 employ\u00e9s.\nPar l'acquisition de Wisconsin Central Transportation Corporation en 2001, le CN est devenu principal actionnaire d'English, Welsh and Scottish Railway (EAS), le principal transporteur de fret ferroviaire en Grande-Bretagne (fin 2007, Railion, filiale fret de Deutsche Bahn, rach\u00e8te EWS).\nLe Canadien National fait construire en 1976 \u00e0 Toronto, la Tour nationale du Canada ou Tour du CN, haute de 553,33 m elle \u00e9tait la plus haute structure autoportante du monde avant l'arriv\u00e9e de la tour Burj Khalifa \u00e0 Duba\u00ef. Sa premi\u00e8re fonction est d'am\u00e9liorer les services de t\u00e9l\u00e9communications.", "element_cle": "1. Le Canadien National, \u00e9galement connu sous le nom de Compagnie des chemins de fer nationaux du Canada, est l'une des principales compagnies de chemin de fer au Canada.\n2. Son r\u00e9seau s'\u00e9tend non seulement \u00e0 travers le Canada, mais \u00e9galement aux \u00c9tats-Unis gr\u00e2ce \u00e0 l'absorption de diff\u00e9rentes compagnies am\u00e9ricaines.\n3. Le Canadien National fait partie des sept compagnies ferroviaires de classe 1 en Am\u00e9rique du Nord.\n4. La compagnie se sp\u00e9cialise dans le transport des marchandises.\n5. En 2022, son chiffre d'affaires s'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 17,1 milliards de dollars canadiens.\n6. Le Canadien National est \u00e9galement propri\u00e9taire de English, Welsh and Scottish Railway (EWS), le principal transporteur de fret ferroviaire en Grande-Bretagne.\n7. En 1976, la compagnie a fait construire la Tour nationale du Canada ou Tour du CN \u00e0 Toronto, qui \u00e9tait alors la plus haute structure autoportante du monde.\n8. Outre le transport ferroviaire, la Tour du CN a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour am\u00e9liorer les services de t\u00e9l\u00e9communications.", "rap": "[Couplet 1]\nCanadien National, le fer de lance du rail\nUn empire qui traverse les terres, \u00e7a ne peut que te parler\nDu Canada aux \u00c9tats-Unis, ils ont tout absorb\u00e9\nPlus qu'une simple compagnie, ils sont class\u00e9s num\u00e9ro 1\n\n[Refrain]\nCanadien National, le g\u00e9ant de l'industrie\nTransportant les marchandises avec efficacit\u00e9\nIls ont su s'\u00e9tendre et briller dans le paysage\nAvec un chiffre d'affaires \u00e9valu\u00e9 \u00e0 17,1 milliards\n\n[Couplet 2]\nIls ont aussi des actions outre-mer, en Angleterre\nPuisqu'ils poss\u00e8dent EWS, un grand transporteur sur les terres\nEn 1976, ils ont b\u00e2ti la Tour du CN si haute\nUn monument qui am\u00e9liore la t\u00e9l\u00e9communication, le c\u0153ur qui cogne\n\n[Refrain]\nCanadien National, l'entreprise d'envergure\nLeur empire ne cesse de grandir, c'est s\u00fbr\nLe transport ferroviaire, leur passion\nEt la Tour du CN, symbole de leur ambition"}, {"titre": "British Rail", "text_origine": "British Railways (BR), dont la marque fut modifi\u00e9e en 1965 en British Rail, fut l'op\u00e9rateur pour le syst\u00e8me ferroviaire britannique de la nationalisation des quatre grandes entreprises ferroviaires en 1948 jusqu'\u00e0 la privatisation par \u00e9tapes entre 1994 et 1997.\nCette p\u00e9riode vit des changements fondamentaux dans la nature du r\u00e9seau du chemin de fer ; la traction \u00e0 vapeur fut \u00e9limin\u00e9e en faveur de celles di\u00e9sel et \u00e9lectrique ; le fret perdit sa pr\u00e9pond\u00e9rance au profit du transport des passagers et le r\u00e9seau fut s\u00e9v\u00e8rement rationalis\u00e9 notamment au milieu des ann\u00e9es 1960, avec la fermeture de nombreuses lignes rurales.", "element_cle": "1. British Rail : l'op\u00e9rateur du syst\u00e8me ferroviaire britannique de 1948 \u00e0 1997.\n2. Nationalisation des entreprises ferroviaires en 1948.\n3. Modification de la marque de British Railways en British Rail en 1965.\n4. Transition de la traction \u00e0 vapeur vers le diesel et l'\u00e9lectrique.\n5. Privatisation progressive de British Rail entre 1994 et 1997.\n6. R\u00e9duction du fret au profit du transport des passagers.\n7. Rationalisation s\u00e9v\u00e8re du r\u00e9seau dans les ann\u00e9es 1960.\n8. Fermeture de nombreuses lignes rurales.\n9. Changements fondamentaux dans la nature du r\u00e9seau ferroviaire.\n10. P\u00e9riode de transformation pour le chemin de fer britannique.", "rap": "[Couplet 1]\nBritish Rail, l'op\u00e9rateur ferroviaire\nDe 1948 \u00e0 97, c'\u00e9tait tout un savoir-faire\nNationalisation des entreprises en 48\nPour offrir un r\u00e9seau pour tous les voyageurs\n\n[Refrain]\nBritish Rail, une \u00e9poque r\u00e9volue\nDes trains qui faisaient r\u00eaver, des rails dans les cieux\nDes changements fondamentaux dans ce syst\u00e8me\nUne p\u00e9riode de transformation, c'\u00e9tait le mot d'ordre\n\n[Couplet 2]\nTransition de la vapeur vers diesel et \u00e9lectrique\nModernisation des trains, tout \u00e9tait magnifique\nMais la privatisation a commenc\u00e9 \u00e0 frapper\nEntre 94 et 97, le r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9\n\n[Refrain]\nBritish Rail, une \u00e9poque r\u00e9volue\nDes trains qui faisaient r\u00eaver, des rails dans les cieux\nDes changements fondamentaux dans ce syst\u00e8me\nUne p\u00e9riode de transformation, c'\u00e9tait le mot d'ordre\n\n[Couplet 3]\nFret r\u00e9duit, le transport des passagers en priorit\u00e9\nDes lignes rurales ferm\u00e9es, la r\u00e9alit\u00e9\nRationalisation s\u00e9v\u00e8re dans les ann\u00e9es 60\nBritish Rail subissait une v\u00e9ritable mutation\n\n[Refrain]\nBritish Rail, une \u00e9poque r\u00e9volue\nDes trains qui faisaient r\u00eaver, des rails dans les cieux\nDes changements fondamentaux dans ce syst\u00e8me\nUne p\u00e9riode de transformation, c'\u00e9tait le mot d'ordre"}, {"titre": "Victorian Railways", "text_origine": "Victorian Railways (les chemins de fer du Victoria) \u00e9tait une entreprise de transport ferroviaire, qui fonctionna dans l'\u00c9tat australien du Victoria entre 1859 et 1983. Les premi\u00e8res compagnies ferroviaires de cet \u00c9tat furent des compagnies priv\u00e9es, et lorsque ces compagnies firent faillite ou cess\u00e8rent leur exploitation, Victorian Railways fut fond\u00e9e pour reprendre leurs activit\u00e9s. La plupart des lignes qu'elle exploita \u00e9taient \u00e0 voie large (1 600 mm), quelques-unes cependant, exploit\u00e9es entre 1898 et 1977, \u00e9taient \u00e0 voie \u00e9troite (762 mm). Depuis 1961, la ligne entre Albury et Melbourne est en voie normale (1 435 mm).", "element_cle": "1. Victorian Railways \u00e9tait une entreprise de transport ferroviaire qui op\u00e9rait dans l'\u00c9tat australien du Victoria pendant plus d'un si\u00e8cle, de 1859 \u00e0 1983.\n2. Au d\u00e9part, les compagnies ferroviaires dans cet \u00c9tat \u00e9taient priv\u00e9es, mais Victorian Railways a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour reprendre leurs activit\u00e9s lorsque ces compagnies ont fait faillite.\n3. La plupart des lignes exploit\u00e9es par Victorian Railways \u00e9taient \u00e0 voie large, mais certaines lignes \u00e9taient \u00e0 voie \u00e9troite entre 1898 et 1977.\n4. Depuis 1961, la ligne entre Albury et Melbourne a \u00e9t\u00e9 convertie en voie normale.\n5. Victorian Railways a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le d\u00e9veloppement et la modernisation du transport ferroviaire dans le Victoria.", "rap": "[Couplet 1]\nVictorian Railways, une histoire grav\u00e9e,\nDans l'\u00c9tat du Victoria, d\u00e8s 1859,\nDu transport ferroviaire, elle \u00e9tait la cl\u00e9,\nPlus d'un si\u00e8cle d'op\u00e9rations, jusqu'en 1983.\n\n[Refrain]\nVictorian Railways, l'\u00e2me d'une nation,\nT\u00e9moin du pass\u00e9, symbole de modernisation,\nDes rails qui traversent le temps, dans toutes les directions,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, source d'inspiration.\n\n[Couplet 2]\nD\u00e8s ses d\u00e9buts, la privatisation,\nDes compagnies en faillite, Victorian Railways en r\u00e9paration,\nDes lignes \u00e0 voie large, des connexions multiples,\nMais aussi du c\u00f4t\u00e9 \u00e9troit, une p\u00e9riode inhabituelle.\n\n[Refrain]\nVictorian Railways, l'\u00e2me d'une nation,\nT\u00e9moin du pass\u00e9, symbole de modernisation,\nDes rails qui traversent le temps, dans toutes les directions,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, source d'inspiration.\n\n[Couplet 3]\nDe l'Albury \u00e0 Melbourne, un tournant majeur,\nEn 1961, la voie normale en vigueur,\nUn pas en avant, vers l'efficacit\u00e9,\nVictorian Railways, moteur de prosp\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nVictorian Railways, l'\u00e2me d'une nation,\nT\u00e9moin du pass\u00e9, symbole de modernisation,\nDes rails qui traversent le temps, dans toutes les directions,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, source d'inspiration.\n\n[Couplet 4]\nLe d\u00e9veloppement, la modernit\u00e9 \u00e0 l'horizon,\nGr\u00e2ce \u00e0 Victorian Railways, symbole d'\u00e9volution,\nLe transport ferroviaire, une passion mutuelle,\nPour continuer \u00e0 construire, une histoire perp\u00e9tuelle.\n\n[Refrain]\nVictorian Railways, l'\u00e2me d'une nation,\nT\u00e9moin du pass\u00e9, symbole de modernisation,\nDes rails qui traversent le temps, dans toutes les directions,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, source d'inspiration."}, {"titre": "Canalisation", "text_origine": "Une canalisation est un tuyau ou un canal destin\u00e9 \u00e0 l'acheminement de mati\u00e8res gazeuses, liquides, solides ou polyphasiques.\nIl s'agit d'un tuyau, dont le diam\u00e8tre nominal (DN) peut aller de 30 mm environ (un pouce un quart) pour des fluides sp\u00e9ciaux jusqu'\u00e0 plus de 3 m pour les adductions d'eau.\nLe terme pipeline est utilis\u00e9 pour les conduites de fluides sous pression et sur de grandes distances.\nPour une canalisation de petit diam\u00e8tre (< 30 mm environ), on parle de tuyauterie.\nDiff\u00e9rentes types de canalisations sont fabriqu\u00e9es et pos\u00e9es par des entreprises et corps de m\u00e9tiers sp\u00e9cialis\u00e9s pour l'eau potable, le gaz, le p\u00e9trole, l'oxyg\u00e8ne, l'hydrog\u00e8ne, les eaux r\u00e9siduaires et d\u00e9gouts et divers autres fluides, dont caloporteur ou porteurs de frigories, pour les r\u00e9seaux de chaleur et les r\u00e9seaux de froid. Il existe en France une organisation professionnelle d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab les Canalisateurs \u00bb (rassemblant environ 300 entreprises en 2019), membre de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des travaux publics (FNTP).\nParmi les enjeux de ce secteur figurent la s\u00e9curit\u00e9 (ex. : risques d'explosion ou de feu pour les canalisations d'hydrocarbures ou de fluides sous tr\u00e8s haute-pression, risques toxiques et \u00e9cotoxiques avec les canalisations en amiante-ciment qui se d\u00e9gradent plus vite que celles construites avec d'autres mat\u00e9riaux\u2026) et la lutte contre les fuites, la cartographie des r\u00e9seaux souterrains, la recherche de nouveaux mat\u00e9riaux, les r\u00e9seaux intelligents, l'installation de canalisations \u00ab sans tranch\u00e9es \u00bb\u2026", "element_cle": "1. Une canalisation est un tuyau ou un canal utilis\u00e9 pour acheminer diff\u00e9rents types de mati\u00e8res (gazeuses, liquides, solides ou polyphasiques).\n2. Les canalisations peuvent avoir un diam\u00e8tre nominal allant de 30 mm \u00e0 plus de 3 m, selon les besoins.\n3. Les pipelines sont des canalisations utilis\u00e9es pour transporter des fluides sous pression sur de longues distances.\n4. Diff\u00e9rentes entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es fabriquent et installent des canalisations pour l'eau potable, le gaz, le p\u00e9trole, les eaux r\u00e9siduaires, etc.\n5. La s\u00e9curit\u00e9 et la lutte contre les fuites sont des enjeux importants dans le secteur des canalisations.\n6. Il existe une organisation professionnelle appel\u00e9e \"les Canalisateurs\" regroupant environ 300 entreprises en France.\n7. La recherche de nouveaux mat\u00e9riaux et l'utilisation de r\u00e9seaux intelligents sont des domaines d'innovation dans les canalisations.\n8. La cartographie des r\u00e9seaux souterrains et l'installation de canalisations \"sans tranch\u00e9es\" sont des pratiques \u00e9mergentes.\n9. Certains types de canalisations, comme celles en amiante-ciment, posent des risques toxiques et \u00e9cotoxiques.\n10. L'am\u00e9lioration des techniques et des mat\u00e9riaux utilis\u00e9s dans les canalisations est un enjeu constant dans le domaine.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'canalise mes pens\u00e9es, j'fais parler les tuyaux,\nDes mots p\u00e9tillants comme l'eau, un flot qui d\u00e9borde.\nDes canalisations, on en a tous crois\u00e9,\nPour acheminer les fluides, y'a pas mieux trac\u00e9.\n\n[Pont]\nDes gaz aux liquides, des solides en passant,\nLes canalisations sont l\u00e0 \u00e0 chaque instant.\nQu'ils soient gros ou tout fins, de tous diam\u00e8tres,\nOn les utilise tous, faut bien s'en remettre.\n\n[Refrain]\nCanalisations, tuyaux qui s'entrem\u00ealent,\nTransportent nos besoins, les rendent essentiels.\nEau potable, gaz, p\u00e9trole et bien plus,\nLes canalisateurs, au service de nos vies.\n\n[Couplet 2]\nLes pipelines, des mastodontes sur des distances infinies,\nTransportent les fluides, vitales art\u00e8res sans soucis.\nLes Canalisateurs, une orga' pro de l'acheminement,\n300 entreprises en France, en mouvement.\n\n[Pont]\nLa s\u00e9curit\u00e9 en premier, lutte contre les fuites,\nCanalisation solide, \u00e9vite les d\u00e9confitures.\nR\u00e9seaux intelligents, nouveaux mat\u00e9riaux,\nInnovation constante, les canalisations font de beaux h\u00e9rauts.\n\n[Refrain]\nCanalisations, tuyaux qui s'entrem\u00ealent,\nTransportent nos besoins, les rendent essentiels.\nEau potable, gaz, p\u00e9trole et bien plus,\nLes canalisateurs, au service de nos vies.\n\n[Outro]\nMais attention, parfois certains risques pointent,\nAmiante-ciment toxique, des probl\u00e8mes en perte.\nOn tient \u00e0 nos canalisations, on va pas s'rendre,\nAm\u00e9lioration constante, pour les pr\u00e9server et comprendre."}, {"titre": "Canada", "text_origine": "Le Canada (prononc\u00e9 en fran\u00e7ais standard /kanada/  ; en anglais /\u02c8k\u00e6n\u0259d\u0259/ ) est un pays d'Am\u00e9rique septentrionale. Constitu\u00e9 de dix provinces et trois territoires, il s'\u00e9tend dans les oc\u00e9ans Atlantique \u00e0 l'est, Arctique au nord et Pacifique \u00e0 l'ouest ; cette fa\u00e7ade maritime lui offre la huiti\u00e8me plus vaste zone \u00e9conomique exclusive du monde, avec comme particularit\u00e9 qu'elle soit moins vaste que ses eaux territoriales. Le pays a des fronti\u00e8res terrestres avec les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et le Danemark (Groenland). Couvrant une superficie de 9,98 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, il est le deuxi\u00e8me plus grand pays du monde en superficie, derri\u00e8re la Russie. Sa fronti\u00e8re sud et ouest avec les \u00c9tats-Unis, qui s'\u00e9tend sur 8 891 km, est la plus longue fronti\u00e8re terrestre binationale du monde tandis que sa fronti\u00e8re avec le Danemark, qui s'\u00e9tend sur environ un kilom\u00e8tre, est la deuxi\u00e8me plus petite au monde apr\u00e8s celle entre le Botswana et la Zambie. Sa capitale est Ottawa et ses trois plus grandes r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines sont Toronto, Montr\u00e9al et Vancouver. Les langues officielles du pays sont l'anglais et le fran\u00e7ais.\nCe qui constitue aujourd'hui le territoire canadien est habit\u00e9 par les autochtones du Canada depuis plusieurs milliers d'ann\u00e9es. \u00c0 partir de la fin du XVe si\u00e8cle, des exp\u00e9ditions britanniques et fran\u00e7aises explorent puis colonisent la c\u00f4te atlantique. Apr\u00e8s plusieurs guerres intercoloniales, la France c\u00e8de la quasi-totalit\u00e9 de ses colonies d'Am\u00e9rique septentrionale en 1763. \u00c0 la suite de la guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis en 1783, de nombreux loyalistes am\u00e9ricains sont expuls\u00e9s et migrent vers l'Am\u00e9rique du Nord britannique, correspondant \u00e0 l'actuel Canada. Les colonies parviennent \u00e0 repousser une tentative d'invasion am\u00e9ricaine en 1812. Au cours du XIXe si\u00e8cle, les Britanniques \u00e9largissent l'espace colonial en explorant puis en \u00e9tablissant des colonies sur la c\u00f4te pacifique.\nL'Am\u00e9rique du Nord britannique commence \u00e0 s'unifier le 1er juillet 1867 par le biais de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec l'union de trois colonies donnant naissance au Dominion du Canada. Au fil du temps, le dominion s'\u00e9tend et obtient de plus en plus de souverainet\u00e9 vis-\u00e0-vis du Royaume-Uni, gr\u00e2ce notamment au statut de Westminster de 1931, puis \u00e0 la Loi de 1982 sur le Canada, qui rompt les derniers liens de d\u00e9pendance juridique du Canada vis-\u00e0-vis du Parlement du Royaume-Uni. \u00c0 noter que contrairement aux autres provinces, le Qu\u00e9bec n'a pas sign\u00e9 la Loi de 1982. La relation du Canada avec les \u00c9tats-Unis comme voisin a eu un impact significatif sur son histoire, son \u00e9conomie et sa culture.\nLe Canada est une monarchie constitutionnelle et une d\u00e9mocratie parlementaire s'inscrivant dans la tradition de Westminster. Le chef du gouvernement est le premier ministre et il est nomm\u00e9 par le gouverneur g\u00e9n\u00e9ral, repr\u00e9sentant le monarque, qui est le chef d'\u00c9tat. Le pays est un royaume du Commonwealth. Il figure en haut des classements internationaux en termes de transparence gouvernementale, de libert\u00e9s civiles, de qualit\u00e9 de vie, de libert\u00e9 \u00e9conomique, d\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes et d'\u00e9ducation. En 2021, la population canadienne est de pr\u00e8s de 37 millions d'habitants. La majorit\u00e9 de la population est blanche, mais elle comporte \u00e9galement plusieurs minorit\u00e9s raciales, en raison d'une diversification de l'immigration depuis l'introduction du multiculturalisme en 1971.\nEn tant que pays d\u00e9velopp\u00e9, le Canada poss\u00e8de le 24e PIB nominal par habitant le plus \u00e9lev\u00e9 au monde et occupe le quinzi\u00e8me rang en termes d'indice de d\u00e9veloppement humain. Son \u00e9conomie est dixi\u00e8me au niveau mondial et est principalement bas\u00e9e sur d'abondantes ressources naturelles, ainsi que sur des r\u00e9seaux commerciaux internationaux d\u00e9velopp\u00e9s. Le Canada est membre de plusieurs grandes organisations internationales, dont l'ONU, l'OTAN, le G7, le G10, le G20, l'OCDE, l'OMC, le Commonwealth, le Conseil de l'Arctique, l'OIF, l'APEC et l'OEA.", "element_cle": "1. Le Canada est un pays d'Am\u00e9rique septentrionale, compos\u00e9 de dix provinces et trois territoires.\n2. Il poss\u00e8de la huiti\u00e8me plus grande zone \u00e9conomique exclusive du monde gr\u00e2ce \u00e0 ses fa\u00e7ades maritimes.\n3. Le Canada a des fronti\u00e8res terrestres avec les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et le Danemark (Groenland).\n4. C'est le deuxi\u00e8me plus grand pays du monde en terme de superficie, juste apr\u00e8s la Russie.\n5. Les langues officielles du Canada sont l'anglais et le fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Canada, un pays du Nord, c'est l\u00e0 qu'j'repose le d\u00e9cor\n10 provinces, 3 territoires, c'est un pays qu'on adore\nUne zone \u00e9conomique, la huiti\u00e8me la plus grande du globe\nDes richesses \u00e0 foison, ouais ici y'a que du bon\n\n[Couplet 2]\nFronti\u00e8re avec les USA, avec le Danemark aussi\nLe Groenland \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, mais ici c'est bien la vie\nLe Canada, grand pays, deuxi\u00e8me au classement\nApr\u00e8s la Russie, on s'\u00e9l\u00e8ve, dans l'immensit\u00e9 on s'\u00e9tend\n\n[Refrain]\nL'anglais et le fran\u00e7ais, les langues officielles ici\nLe Canada, terre de mixit\u00e9, d'unit\u00e9 sans fiert\u00e9\nC'est notre nation, diverse et multiculturelle\nOn avance ensemble, vers un futur \u00e9tincelle"}, {"titre": "Groupe Canal+", "text_origine": "Le groupe Canal+ est un groupe audiovisuel fran\u00e7ais constitu\u00e9 \u00e0 partir de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 p\u00e9age Canal+, fond\u00e9e en novembre 1984.\nLe groupe Canal+, en tant que filiale du groupe Vivendi, est majoritairement contr\u00f4l\u00e9 par Vincent Bollor\u00e9.\nLe groupe Canal+ \u00e9dite les cha\u00eenes Canal+ ainsi que des cha\u00eenes th\u00e9matiques payantes via sa filiale Canal+ Th\u00e9matiques, et les distribue au sein de ses offres de t\u00e9l\u00e9vision payante. Le groupe \u00e9dite aussi des cha\u00eenes gratuites sur la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre en France avec CNews, anciennement i-T\u00e9l\u00e9, et, depuis octobre 2012, avec d'abord D8 puis C8 et D17 puis CStar.\nPar ailleurs, le groupe est pr\u00e9sent dans le monde \u00e0 travers sa filiale Canal+ International dans les territoires ultramarins fran\u00e7ais (Canal+ R\u00e9union, Canal+ Cara\u00efbes, Canal+ Cal\u00e9donie), dans les pays d\u2019Afrique francophone avec Canal+ Afrique ainsi qu'en Pologne avec Platforma Canal+ et au Vi\u00eat Nam avec K+ (VSTV) ; entre 2002 et 2005, le groupe est pr\u00e9sent dans huit autres pays europ\u00e9ens avant une restructuration. Le groupe est \u00e9galement un acteur important dans la production et la distribution de films de cin\u00e9ma avec Studiocanal.", "element_cle": "1. Le groupe Canal+ est un groupe audiovisuel fran\u00e7ais fond\u00e9 en novembre 1984.\n2. Le groupe Canal+ est majoritairement contr\u00f4l\u00e9 par Vincent Bollor\u00e9 et est une filiale du groupe Vivendi.\n3. Le groupe \u00e9dite les cha\u00eenes Canal+ ainsi que des cha\u00eenes th\u00e9matiques payantes par le biais de sa filiale Canal+ Th\u00e9matiques.\n4. Le groupe distribue ses cha\u00eenes au sein de ses offres de t\u00e9l\u00e9vision payante et propose \u00e9galement des cha\u00eenes gratuites sur la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre en France.\n5. Le groupe Canal+ est pr\u00e9sent dans plusieurs pays \u00e0 travers des filiales, notamment dans les territoires ultramarins fran\u00e7ais, en Afrique francophone, en Pologne et au Vi\u00eat Nam.\n6. Le groupe Canal+ joue \u00e9galement un r\u00f4le cl\u00e9 dans la production et la distribution de films de cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 sa filiale Studiocanal.", "rap": "[Couplet 1]\nLe groupe Canal+ depuis '84,\nDans l'audiovisuel fran\u00e7ais, il fait le choix,\nContr\u00f4l\u00e9 par Bollor\u00e9, c'est une r\u00e9alit\u00e9,\nFiliale de Vivendi, on peut pas l'nier\n\nIl \u00e9dite les cha\u00eenes Canal+ et bien plus,\nDes th\u00e9matiques payantes pour tous les crus,\nT\u00e9l\u00e9vision payante, des offres \u00e0 foison,\nEt des cha\u00eenes gratuites, pour avoir la cote\n\n[Refrain]\nCanal+ dans ta t\u00e9l\u00e9, c'est l'essentiel,\nDes \u00e9missions de qualit\u00e9, un contenu irr\u00e9el,\nPr\u00e9sent dans plusieurs pays, un rayonnement global,\nCanal+ est l\u00e0, pour un divertissement royal\n\n[Couplet 2]\nCanal+, pas qu'en France, non \u00e7a serait trop simple,\nDans les DOM-TOM, en Afrique et jusque dans les temples,\nEn Pologne et au Vi\u00eat Nam, l'empreinte est l\u00e0,\nCanal+ a conquis, et \u00e7a n's'arr\u00eate pas\n\nN'oublions pas la prod', oui le cin\u00e9ma a sa place,\nAvec Studiocanal, c'est un vrai cran dans l'espace,\nProduction et distribution, Canal+ est dans l'mix,\nUn groupe audiovisuel, qui marque les esprits\n\n[Refrain]\nCanal+ dans ta t\u00e9l\u00e9, c'est l'essentiel,\nDes \u00e9missions de qualit\u00e9, un contenu irr\u00e9el,\nPr\u00e9sent dans plusieurs pays, un rayonnement global,\nCanal+ est l\u00e0, pour un divertissement royal"}, {"titre": "Canal de Suez", "text_origine": "Le canal de Suez (en arabe : \u0642\u0646\u0627\u0629 \u0627\u0644\u0633\u0648\u064a\u0633, qan\u0101t as-suw\u0113s) est un canal navigable situ\u00e9 en \u00c9gypte. Long de 193,3 km, large de 280 \u00e0 345 m et profond de 22,5 m, il relie, via trois lacs naturels, la ville portuaire de Port-Sa\u00efd en mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la ville de Suez dans le golfe de Suez (partie septentrionale de la mer Rouge).\nPerc\u00e9 entre 1859 et 1869, gr\u00e2ce \u00e0 une lev\u00e9e de fonds g\u00e9ante \u00e0 la Bourse de Paris, sous la direction du diplomate retrait\u00e9 fran\u00e7ais Ferdinand de Lesseps, il permet aux navires d'aller d'Europe en Asie sans devoir contourner l'Afrique par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance et sans rupture de charge par voie terrestre entre la M\u00e9diterran\u00e9e et la mer Rouge.\nLe canal de Suez ainsi \u00e9tabli reprend la vieille id\u00e9e de relation par voie d'eau entre les deux mers, d\u00e9j\u00e0 mise en \u0153uvre dans l'Antiquit\u00e9 par les pharaons \u00e9gyptiens. Le canal antique relie le Nil \u00e0 la mer Rouge. Pendant la Renaissance, la r\u00e9publique de Venise avait sans succ\u00e8s cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir cette liaison.\n\u00c0 la suite de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, le canal est plac\u00e9 sous la protection militaire de la Grande-Bretagne. Le g\u00e9n\u00e9ral ottoman Djemal Pacha lancera une attaque contre le canal de Suez mais les Britanniques repousseront les assaillants. En 1956, Nasser, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, met un terme \u00e0 cette situation en nationalisant le canal.\nAvec l'augmentation du trafic, le canal est devenu la troisi\u00e8me source de devises de l'\u00c9gypte. Un blocage du canal entra\u00eenerait des pertes d'environ 15 millions de dollars par jour. En 2015, 17 483 navires transportant 999 millions de tonnes de marchandises l'ont emprunt\u00e9, soit 8 % du commerce maritime international. En 2020, pr\u00e8s de 19 000 navires ont transit\u00e9 par le canal, ce qui repr\u00e9sente une moyenne de 51,5 navires par jour.\nLe 6 ao\u00fbt 2015, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi inaugure le \u00ab Nouveau canal de Suez \u00bb permettant, apr\u00e8s un an de travaux, de doubler la capacit\u00e9 de passage. Les travaux ont consist\u00e9 \u00e0 \u00e9largir le canal existant ainsi qu'\u00e0 en augmenter la profondeur sur 35 km, et \u00e0 doubler le canal sur 37 km dans sa partie orientale.\nLe canal est la propri\u00e9t\u00e9 de la Suez Canal Authority, qui est aussi responsable de son administration et de sa gestion.", "element_cle": "1. Le canal de Suez est un canal navigable situ\u00e9 en \u00c9gypte, reliant la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la mer Rouge.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 entre 1859 et 1869 gr\u00e2ce \u00e0 une lev\u00e9e de fonds \u00e0 la Bourse de Paris.\n3. Le canal permet aux navires d'\u00e9viter de contourner l'Afrique par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance.\n4. Il a une longueur de 193,3 km, une largeur de 280 \u00e0 345 m et une profondeur de 22,5 m.\n5. En 1956, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Nasser nationalise le canal de Suez.\n6. Le canal est devenu la troisi\u00e8me source de devises de l'\u00c9gypte et repr\u00e9sente 8 % du commerce maritime international.\n7. En 2020, pr\u00e8s de 19 000 navires ont transit\u00e9 par le canal, soit une moyenne de 51,5 navires par jour.\n8. En 2015, le \u00ab Nouveau canal de Suez \u00bb a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9, doublant la capacit\u00e9 de passage.\n9. Un blocage du canal entra\u00eenerait des pertes d'environ 15 millions de dollars par jour.\n10. Le canal de Suez reprend l'id\u00e9e de liaison par voie d'eau entre les deux mers utilis\u00e9e dans l'Antiquit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nArriv\u00e9 en 1859, un projet ambitieux\nLe canal de Suez, une prouesse judicieuse\nReliant la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la mer Rouge\nUne voie navigable, un boulevard immense\n\nPerc\u00e9 pendant dix ans, la sueur sur leur front\nLa Bourse de Paris, lev\u00e9e de fonds, \u00e7a prend du fric\nUne longueur de 193,3 km, pas de limites\n280 \u00e0 345 m de large, pas de schtroumpfs\n\n[Refrain]\nCanal de Suez, une voie de progr\u00e8s\n\u00c9vitant le d\u00e9tour par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance\nCanal de Suez, un commerce intense\nL'\u00c9gypte encaisse, devises en abondance\n\n[Couplet 2]\n1956, Nasser nationalise cette voie\nLe canal de Suez, un symbole de pouvoir\nTroisi\u00e8me source de devises, l'\u00c9gypte en \u00e9moi\nLe commerce international, en lui, il croit\n\n2020, un flot continu de navires\nChaque jour, 51,5, \u00e7a transite et \u00e7a inspire\nEn 2015, un doublement de sa capacit\u00e9\nLe \u00ab Nouveau canal \u00bb, encore plus grandi\n\n[Refrain]\nCanal de Suez, une voie de progr\u00e8s\n\u00c9vitant le d\u00e9tour par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance\nCanal de Suez, un commerce intense\nL'\u00c9gypte encaisse, devises en abondance\n\n[Bridge]\n15 millions de dollars, les pertes en cas de blocage\nUne somme colossale, \u00e7a met tout le monde en rage\nLe canal de Suez, une id\u00e9e de l'Antiquit\u00e9\nLa liaison par voie d'eau, une v\u00e9rit\u00e9 retrouv\u00e9e\n\n[Refrain]\nCanal de Suez, une voie de progr\u00e8s\n\u00c9vitant le d\u00e9tour par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance\nCanal de Suez, un commerce intense\nL'\u00c9gypte encaisse, devises en abondance"}, {"titre": "Canal (voie d'eau)", "text_origine": "Un canal est un cours d'eau artificiel, de section ouverte, navigable ou non. Il en existe trois grands types : lit de rivi\u00e8re canalis\u00e9e, construction d'un canal lat\u00e9ral ensuite rempli avec l'eau de la rivi\u00e8re, ou construction de toutes pi\u00e8ces l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019existait pas de cours d'eau.\nRemarque : en fran\u00e7ais, le mot \u00ab chenal \u00bb, de m\u00eame origine \u00e9tymologique que le mot \u00ab canal \u00bb \u2014 du latin canalis d\u00e9riv\u00e9 de canna, consid\u00e9r\u00e9 souvent comme un synonyme, fait r\u00e9f\u00e9rence au lit d'un fleuve, ou \u00e0 un passage ouvert \u00e0 la navigation,. Selon la d\u00e9finition qui suit, on peut distinguer canal artificiel et canal naturel: \u00ab On appelle canal un syst\u00e8me de transport dans lequel l'eau s'\u00e9coule et dont la surface libre est soumise \u00e0 la pression atmosph\u00e9rique \u00bb.Les propri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques d'un canal artificiel (construit de main d'homme) sont assez r\u00e9guli\u00e8res, pour un canal naturel, irr\u00e9guli\u00e8res.", "element_cle": "1. Un canal est un cours d'eau artificiel, navigable ou non.\n2. Il existe trois grands types de canaux : lit de rivi\u00e8re canalis\u00e9e, canal lat\u00e9ral rempli avec l'eau de la rivi\u00e8re, ou construction de toutes pi\u00e8ces.\n3. Le mot \"chenal\" est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un synonyme de canal en fran\u00e7ais.\n4. On peut distinguer les canaux artificiels des canaux naturels selon leur syst\u00e8me de transport d'eau.\n5. Les canaux artificiels ont des propri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques assez r\u00e9guli\u00e8res, tandis que les canaux naturels sont irr\u00e9guliers.", "rap": "[Couplet 1]\nCanal, cours d'eau artificiel ou non\nNavigable, il transporte les flots avec passion\nLit de rivi\u00e8re canalis\u00e9e, c'est une option\nCanal lat\u00e9ral, eau de la rivi\u00e8re en action\n\nConstruction de toutes pi\u00e8ces, solide et fort\nLe chenal, synonyme fran\u00e7ais, c'est son sort\nCanaux artificiels, g\u00e9om\u00e9trie r\u00e9guli\u00e8re\nCanaux naturels, irr\u00e9guliers, tel est leur rep\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe canal, voie d'eau qui nous enseigne\nLes diff\u00e9rents types, les le\u00e7ons qu'il impregne\nEntre nature et artifice, il se d\u00e9signe\nUn symbole de fluidit\u00e9, l'\u00e9ducation qu'il abreuve\n\n[Couplet 2]\nRemontons l'histoire, aux dates marquantes\nQuand le canal de Suez fut construit, impressionnante\nLiens entre la mer M\u00e9diterran\u00e9e et la mer Rouge\n\u00c9change et commerce facilit\u00e9s, une vraie auberge\n\nLe canal de Panama, une prouesse inverse\nReliant l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'oc\u00e9an Pacifique\nTravail acharn\u00e9, d\u00e9fiant la nature adverse\nUn passage strat\u00e9gique, un d\u00e9fi fantastique\n\n[Refrain]\nLe canal, voie d'eau qui nous enseigne\nLes diff\u00e9rents types, les le\u00e7ons qu'il impregne\nEntre nature et artifice, il se d\u00e9signe\nUn symbole de fluidit\u00e9, l'\u00e9ducation qu'il abreuve"}, {"titre": "Canal du Midi", "text_origine": "Le canal du Midi est un canal de navigation fran\u00e7ais \u00e0 bief de partage qui relie Toulouse \u00e0 la mer M\u00e9diterran\u00e9e depuis le xviie si\u00e8cle. D'abord nomm\u00e9 \u00ab canal royal de Languedoc \u00bb, les r\u00e9volutionnaires le rebaptisent en 1789 \u00ab canal du Midi \u00bb. \u00c0 partir de 1856, le canal lat\u00e9ral \u00e0 la Garonne, qui double la Garonne de Bordeaux \u00e0 Toulouse, prolonge le canal du Midi pour fournir une voie navigable de l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 la mer M\u00e9diterran\u00e9e : l'ensemble des deux canaux est d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab canal des Deux-Mers \u00bb.\nOuvrage d'art exceptionnel, consid\u00e9r\u00e9 par ses contemporains comme le plus grand chantier du XVIIe si\u00e8cle, le canal du Midi r\u00e9volutionne le transport fluvial et la circulation dans le Midi de la France de l'Ancien R\u00e9gime. Le d\u00e9fi, relev\u00e9 par Pierre-Paul Riquet, son concepteur, est d'acheminer l'eau de la montagne Noire jusqu'au seuil de Naurouze, le point le plus \u00e9lev\u00e9 du canal. Louis XIV autorise le d\u00e9but des travaux par un \u00e9dit royal d'octobre 1666. Supervis\u00e9 par Pierre-Paul Riquet, le chantier dure de 1666 \u00e0 1681, sous le contr\u00f4le de Jean-Baptiste Colbert.\nLongtemps utilis\u00e9 pour le transport de marchandises, le canal du Midi est aujourd\u2019hui reconverti au tourisme fluvial.\nLe canal du Midi est l'un des plus anciens canaux d'Europe toujours en fonctionnement. Depuis 1996, il est inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l'UNESCO.", "element_cle": "1. Le canal du Midi est un canal de navigation fran\u00e7ais reliant Toulouse \u00e0 la mer M\u00e9diterran\u00e9e depuis le XVIIe si\u00e8cle. \n2. Il est \u00e9galement connu sous le nom de \"canal royal de Languedoc\" avant d'\u00eatre rebaptis\u00e9 \"canal du Midi\" en 1789. \n3. Le canal est prolong\u00e9 par le canal lat\u00e9ral \u00e0 la Garonne \u00e0 partir de 1856, formant ainsi le \"canal des Deux-Mers\". \n4. Pierre-Paul Riquet a relev\u00e9 le d\u00e9fi de concevoir et de construire ce canal, r\u00e9volutionnant ainsi le transport fluvial dans le Midi de la France. \n5. Les travaux ont commenc\u00e9 en 1666 et se sont achev\u00e9s en 1681, supervis\u00e9s par Riquet et sous le contr\u00f4le de Jean-Baptiste Colbert. \n6. Aujourd'hui, le canal du Midi est principalement utilis\u00e9 pour le tourisme fluvial. \n7. Il est l'un des plus anciens canaux d'Europe encore en fonctionnement. \n8. Depuis 1996, il est inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l'UNESCO.", "rap": "[Couplet 1]\nLe canal du Midi, un chef-d'oeuvre historique,\nQui relie Toulouse \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est magique.\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, il s'\u00e9tend fi\u00e8rement,\nUn canal de navigation, un tr\u00e9sor impressionnant.\n\n[Refrain]\nCanal du Midi, un lien entre les villes,\nUn symbole de grandeur, un h\u00e9ritage qui brille.\nCanal du Midi, un fleuve artificiel,\nUne prouesse d'ing\u00e9nieur, un miracle sans pareil.\n\n[Couplet 2]\nAutrefois nomm\u00e9 \"canal royal de Languedoc\",\nIl a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9, un autre nom plus choc.\nEn 1789, \"Canal du Midi\" est le nouveau nom,\nUne nouvelle \u00e8re d\u00e9bute, un futur plein de renom.\n\n[Refrain]\nCanal du Midi, un lien entre les villes,\nUn symbole de grandeur, un h\u00e9ritage qui brille.\nCanal du Midi, un fleuve artificiel,\nUne prouesse d'ing\u00e9nieur, un miracle sans pareil.\n\n[Couplet 3]\nLe canal prolong\u00e9, avec un autre cours,\nLe canal lat\u00e9ral \u00e0 la Garonne, au rendez-vous.\n\"Canal des Deux-Mers\", une jonction essentielle,\nDu Midi \u00e0 l'Atlantique, une voie exceptionnelle.\n\n[Refrain]\nCanal du Midi, un lien entre les villes,\nUn symbole de grandeur, un h\u00e9ritage qui brille.\nCanal du Midi, un fleuve artificiel,\nUne prouesse d'ing\u00e9nieur, un miracle sans pareil.\n\n[Couplet 4]\nPierre-Paul Riquet, un homme de vision,\nIl a relev\u00e9 le d\u00e9fi avec passion.\nConstruire ce canal, une r\u00e9volution,\nTransport fluvial transform\u00e9, une vraie mission.\n\n[Refrain]\nCanal du Midi, un lien entre les villes,\nUn symbole de grandeur, un h\u00e9ritage qui brille.\nCanal du Midi, un fleuve artificiel,\nUne prouesse d'ing\u00e9nieur, un miracle sans pareil."}, {"titre": "R\u00e9formes k\u00e9malistes", "text_origine": "Les r\u00e9formes k\u00e9malistes (ou en turc : Atat\u00fcrk Devrimleri ou Atat\u00fcrk \u0130nk\u0131l\u00e2plar\u0131), sont des r\u00e9formes politiques, sociales et \u00e9conomiques men\u00e9s par le fondateur de la r\u00e9publique turque, Mustafa Kemal Atat\u00fcrk.\n\nApr\u00e8s la victoire de la guerre d'ind\u00e9pendance turque, l'important pour Atat\u00fcrk \u00e9tait de sortir la soci\u00e9t\u00e9 turque de l'obscurit\u00e9 dans laquelle elle se trouvait et de lui montrer les voies de la vie moderne. L'objectif est de se moderniser, d'atteindre le plus rapidement possible le niveau de la civilisation contemporaine. Il est n\u00e9cessaire de briser les cha\u00eenes qui retiennent la soci\u00e9t\u00e9 et de supprimer les obstacles qui entravent son progr\u00e8s. C'est dans ce but que les principes du k\u00e9malisme ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s. \u00c0 la lumi\u00e8re de ces principes, il \u00e9tait n\u00e9cessaire de faire des perc\u00e9es sans d\u00e9lai et de faire de ces perc\u00e9es un mode de vie pour la nation turque.", "element_cle": "1. Les r\u00e9formes k\u00e9malistes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par Mustafa Kemal Atat\u00fcrk, fondateur de la r\u00e9publique turque.\n2. Ces r\u00e9formes politique, sociales et \u00e9conomiques avaient pour but de moderniser la soci\u00e9t\u00e9 turque.\n3. Apr\u00e8s la guerre d'ind\u00e9pendance turque, Atat\u00fcrk voulait sortir la soci\u00e9t\u00e9 turque de l'obscurit\u00e9 et l'orienter vers la vie moderne.\n4. Les principes du k\u00e9malisme ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s pour supprimer les obstacles au progr\u00e8s de la nation turque.\n5. Il \u00e9tait essentiel de faire des perc\u00e9es rapides et de les int\u00e9grer dans le mode de vie de la soci\u00e9t\u00e9 turque.", "rap": "[Couplet 1]\nLes r\u00e9formes k\u00e9malistes, men\u00e9es par Atat\u00fcrk\nPour moderniser la Turquie, tout \u00e9tait pr\u00e9vu\nPolitique, social, \u00e9conomique, il a tout remu\u00e9\nSortir du pass\u00e9 obscur pour un futur \u00e9clair\u00e9\n\n[Refrain]\nAtat\u00fcrk, le fondateur de la R\u00e9publique turque\nA tout mis en \u0153uvre pour que la Turquie se rebat\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la guerre d'ind\u00e9pendance, il fallait agir\nBriller dans la modernit\u00e9, ne pas se laisser choir\nLes principes k\u00e9malistes, pour avancer sans d\u00e9tour\nSupprimer les obstacles, pour une Turquie en plein essor\n\n[Refrain]\nAtat\u00fcrk, visionnaire, pour un pays qui s'\u00e9l\u00e8ve\nChanger le destin, c'\u00e9tait son unique r\u00eave."}, {"titre": "Mouvement social contre la r\u00e9forme des retraites en France de 2023", "text_origine": "Le mouvement social contre la r\u00e9forme des retraites en France en 2023 mobilise pendant plusieurs mois des millions de personnes protestant contre le rel\u00e8vement de 62 \u00e0 64 ans de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite et \u00e0 43 ans de la dur\u00e9e minimum de cotisation. Ces mesures sont port\u00e9es par le gouvernement d'\u00c9lisabeth Borne, sous la pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron.\nR\u00e9unis en intersyndicale nationale en d\u00e9cembre 2022, quelques mois apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d'Emmanuel Macron et plus de deux ans apr\u00e8s l'abandon d'un premier projet de r\u00e9forme, les huit principaux syndicats de salari\u00e9s lancent un appel \u00e0 des gr\u00e8ves et manifestations.\nLe 19 janvier 2023, la contestation est beaucoup plus forte qu'attendue. Treize autres journ\u00e9es d'action suivent dans quelque 300 villes, le nombre total de manifestants d\u00e9passant plusieurs fois les pr\u00e9c\u00e9dents records de 1995 et 2010, selon la police comme selon les syndicats.\nNe parvenant pas \u00e0 rencontrer le gouvernement, l'intersyndicale appelle en f\u00e9vrier \u00e0 une s\u00e9rie de blocages intermittents (ports, routes, ponts, p\u00e9ages, rond-points, raffineries, hypermarch\u00e9s, plate-formes logistiques), sans perdre le soutien de deux-tiers \u00e0 trois-quarts des Fran\u00e7ais.\nL'adoption de la r\u00e9forme, le 16 mars 2023, apr\u00e8s un d\u00e9bat raccourci et sans vote du Parlement, via un recours inattendu \u00e0 l'article 49.3 de la Constitution, relance le d\u00e9bat sur une crise d\u00e9mocratique. Cette initiative est suivie de manifestations quotidiennes improvis\u00e9es et d'une motion de censure transpartisane, qui est rejet\u00e9e de justesse.\nLe pr\u00e9sident Macron d\u00e9nonce de son c\u00f4t\u00e9 des men\u00e9es factieuses, sur fond de feux de poubelles et de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9. La politique de maintien de l'ordre \u2014 pla\u00e7ant en garde \u00e0 vue des centaines de personnes ensuite relax\u00e9es et visant plusieurs fois des services d'ordre syndicaux et des cort\u00e8ges pacifiques en plein jour \u2014 suscite l'inqui\u00e9tude de l'ONU et du Conseil de l'Europe, d'autant que cinq personnes y ont subi des mutilations.", "element_cle": "1. Le mouvement social contre la r\u00e9forme des retraites en France en 2023 mobilise des millions de personnes pendant plusieurs mois.\n2. Les manifestants protestent contre le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite et de la dur\u00e9e minimum de cotisation.\n3. Les syndicats ont appel\u00e9 \u00e0 des gr\u00e8ves et manifestations, avec treize autres journ\u00e9es d'action dans 300 villes.\n4. La r\u00e9forme est adopt\u00e9e le 16 mars 2023 via l'article 49.3 de la Constitution, suscitant un d\u00e9bat sur la d\u00e9mocratie.\n5. Des manifestations quotidiennes et une motion de censure transpartisane suivent l'adoption de la r\u00e9forme.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 2023, la r\u00e9forme des retraites\nUn mouvement social qui fait la f\u00eate\nDes millions de personnes dans les rues\nContre le rel\u00e8vement, ils se battent, rien de plus\n\n[Refrain]\nOn n'veut pas travailler jusqu'\u00e0 la mort\nOn n'veut pas l\u00e2cher nos droits, oh non\nOn n'veut pas \u00eatre tous les jours en lutte\nOn veut juste une retraite qui nous instruit\n\n[Couplet 2]\nLes syndicats, ils ont pris la parole\nGr\u00e8ves et manifs, \u00e7a chauffe les \u00e9coles\n300 villes, treize journ\u00e9es d'action\nPour d\u00e9fendre nos droits et nos pensions\n\n[Refrain]\nOn n'veut pas travailler jusqu'\u00e0 la mort\nOn n'veut pas l\u00e2cher nos droits, oh non\nOn n'veut pas \u00eatre tous les jours en lutte\nOn veut juste une retraite qui nous instruit\n\n[Couplet 3]\nMais le gouvernement, il fait le sourd\nLa r\u00e9forme adopt\u00e9e, un vrai discours\nArticle 49.3, d\u00e9mocratie en doute\nLe peuple se demande comment \u00e7a se vote\n\n[Refrain]\nOn n'veut pas travailler jusqu'\u00e0 la mort\nOn n'veut pas l\u00e2cher nos droits, oh non\nOn n'veut pas \u00eatre tous les jours en lutte\nOn veut juste une retraite qui nous instruit\n\n[Couplet 4]\nManifestations quotidiennes, c'est notre cri\nMotion de censure, on s'rel\u00e8ve, on s'dit\nEnsemble on est plus forts, on va r\u00e9sister\nPour une retraite digne, on va s'imposer\n\n[Refrain]\nOn n'veut pas travailler jusqu'\u00e0 la mort\nOn n'veut pas l\u00e2cher nos droits, oh non\nOn n'veut pas \u00eatre tous les jours en lutte\nOn veut juste une retraite qui nous instruit"}, {"titre": "Marxisme", "text_origine": "Le marxisme est un courant de pens\u00e9e politique, sociologique, philosophique, historique, anthropologique et \u00e9conomique fond\u00e9 sur les id\u00e9es de Karl Marx (et dans une moindre mesure de Friedrich Engels) et de ses continuateurs. Politiquement, le marxisme repose sur la participation au mouvement r\u00e9el de la lutte des classes, afin de parvenir \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sans classes sociales, sans patriarcat, d\u00e9mocratique, mettant fin \u00e0 l'\u00c9tat et bas\u00e9e sur la propri\u00e9t\u00e9 collective et d\u00e9mocratique des moyens de production en tant qu'\u00e9tape succ\u00e9dant au capitalisme : le communisme. \u00c0 la diff\u00e9rence de l'anarchisme qui propose d'atteindre le m\u00eame but par la d\u00e9mocratie directe, le marxisme fait reposer son action sur le concept de dictature du prol\u00e9tariat.\nEn effet, Karl Marx consid\u00e8re que \u00ab l\u2019\u00e9mancipation des travailleurs doit \u00eatre l\u2019\u0153uvre des travailleurs eux-m\u00eames \u00bb, donc que c'est par l'action collective que l'organisation \u00e9conomique et sociale peut et doit \u00eatre chang\u00e9e.", "element_cle": "1. Le marxisme est un courant de pens\u00e9e politique et \u00e9conomique fond\u00e9 sur les id\u00e9es de Karl Marx et de ses continuateurs.\n2. Le marxisme repose sur la participation au mouvement r\u00e9el de la lutte des classes.\n3. Le marxisme vise \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sans classes sociales, sans patriarcat, d\u00e9mocratique, mettant fin \u00e0 l'\u00c9tat et bas\u00e9e sur la propri\u00e9t\u00e9 collective et d\u00e9mocratique des moyens de production.\n4. Le marxisme propose la dictature du prol\u00e9tariat comme moyen d'atteindre ses objectifs.\n5. Karl Marx consid\u00e8re que l'action collective est n\u00e9cessaire pour changer l'organisation \u00e9conomique et sociale.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marxisme, un courant de pens\u00e9e \u00e9clair\u00e9\nFond\u00e9 par Marx, ses id\u00e9es ont surv\u00e9cu\nLa lutte des classes, pilier de sa doctrine\nUne soci\u00e9t\u00e9 sans divisions, c'est son combat ultime\n\n[Refrain]\nLe marxisme, un appel \u00e0 la r\u00e9volution\nPour une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire en solution\n\n[Couplet 2]\nFin de l'\u00c9tat, fin du patriarcat\nLa propri\u00e9t\u00e9 collective, voil\u00e0 l'impact\nLes moyens de production entre tous partag\u00e9s\nVers une d\u00e9mocratie o\u00f9 chacun est \u00e9clair\u00e9\n\n[Refrain]\nLe marxisme, un appel \u00e0 la r\u00e9volution\nPour une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire en solution"}, {"titre": "Friedrich Engels", "text_origine": "Friedrich Engels /\u02c8f\u0281i\u02d0d\u0281\u026a\u00e7 \u02c8\u0294\u025b\u014bl\u0329s/, n\u00e9 le 28 novembre 1820 \u00e0 Barmen (Prusse) et mort le 5 ao\u00fbt 1895 \u00e0 Londres, est un philosophe, sociologue, anthropologue et un th\u00e9oricien socialiste et communiste allemand, grand ami de Karl Marx. Apr\u00e8s la mort de ce dernier, il assure, \u00e0 partir des brouillons laiss\u00e9s par son ami, la r\u00e9daction d\u00e9finitive et la publication des livres II et III du Capital.\nEngels a \u00e9t\u00e9 militant de la Ligue des communistes, de l'Association internationale des travailleurs (Premi\u00e8re Internationale) et de l'Internationale ouvri\u00e8re (Deuxi\u00e8me Internationale).", "element_cle": "1. Friedrich Engels est n\u00e9 le 28 novembre 1820 \u00e0 Barmen (Prusse) et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 5 ao\u00fbt 1895 \u00e0 Londres.\n2. Il \u00e9tait un philosophe, sociologue, anthropologue et un th\u00e9oricien socialiste et communiste allemand.\n3. Engels \u00e9tait un proche ami de Karl Marx et a travaill\u00e9 avec lui sur de nombreux ouvrages et th\u00e9ories.\n4. Apr\u00e8s la mort de Marx, Engels a pris en charge la r\u00e9daction et la publication des livres II et III du Capital \u00e0 partir des brouillons laiss\u00e9s par son ami.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 un militant actif de la Ligue des communistes, de l'Association internationale des travailleurs (Premi\u00e8re Internationale) et de l'Internationale ouvri\u00e8re (Deuxi\u00e8me Internationale).", "rap": "[Couplet 1]\nEngels, l'homme aux id\u00e9es claires\nN\u00e9 en 1820, dans les terres de Prusse\nPhilosophe, sociologue, communiste engag\u00e9\nSon h\u00e9ritage, personne ne peut le nier\n\nAmi de Marx, ils \u00e9taient ins\u00e9parables\nTravaillant ensemble sur des th\u00e8ses in\u00e9branlables\nEngels a pris en charge, apr\u00e8s sa mort\nLa publication de ses \u00e9crits, un vrai tr\u00e9sor\n\n[Refrain]\nEngels, le visionnaire, l'\u00e9ducateur\nSes id\u00e9es r\u00e9sonnent avec vigueur\nDu Capital aux mouvements ouvriers\nIl a marqu\u00e9 l'histoire avec son encrier\n\n[Couplet 2]\nEngels, un militant infatigable\nDe la Ligue des communistes, il \u00e9tait fiable\nDe la Premi\u00e8re \u00e0 la Deuxi\u00e8me Internationale\nIl d\u00e9fendait les droits des travailleurs en bataille\n\nSes th\u00e9ories, ses concepts, toujours d'actualit\u00e9\nLa classe ouvri\u00e8re, au centre de sa pens\u00e9e\nEngels, tes id\u00e9es perdurent dans le temps\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, qui ne s'efface pas dans le vent\n\n[Refrain]\nEngels, le visionnaire, l'\u00e9ducateur\nSes id\u00e9es r\u00e9sonnent avec vigueur\nDu Capital aux mouvements ouvriers\nIl a marqu\u00e9 l'histoire avec son encrier"}, {"titre": "Karl Marx", "text_origine": "Karl Marx (/ka\u0281l ma\u0281ks/ ; en allemand : /ka\u02d0\u0250l \u02c8ma\u02d0\u0250ks/), n\u00e9 le 5 mai 1818 \u00e0 Tr\u00e8ves dans le grand-duch\u00e9 du Bas-Rhin et mort le 14 mars 1883 \u00e0 Londres, est un philosophe, \u00e9conomiste, historien, sociologue, journaliste, th\u00e9oricien de la r\u00e9volution, socialiste et communiste prussien.\nIl est connu pour sa conception mat\u00e9rialiste de l'histoire, son analyse des rouages du capitalisme et de la lutte des classes, et pour son activit\u00e9 r\u00e9volutionnaire au sein du mouvement ouvrier. Il a notamment \u00e9t\u00e9 un des membres dirigeants de l'Association internationale des travailleurs (Premi\u00e8re Internationale). Des courants de pens\u00e9e se revendiquant principalement des travaux de Marx sont d\u00e9sign\u00e9s sous le nom de marxisme. Marx a eu une grande influence sur le d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur des sciences humaines et sociales. Ses travaux ont marqu\u00e9 de fa\u00e7on consid\u00e9rable le XXe si\u00e8cle, au cours duquel de nombreux mouvements r\u00e9volutionnaires et intellectuels se sont r\u00e9clam\u00e9s de sa pens\u00e9e.", "element_cle": "- Karl Marx est n\u00e9 le 5 mai 1818 \u00e0 Tr\u00e8ves, dans le grand-duch\u00e9 du Bas-Rhin\n- Il est connu en tant que philosophe, \u00e9conomiste, historien, sociologue, journaliste et th\u00e9oricien de la r\u00e9volution\n- Marx est c\u00e9l\u00e8bre pour sa conception mat\u00e9rialiste de l'histoire et son analyse du capitalisme et de la lutte des classes\n- Il a \u00e9t\u00e9 un membre dirigeant de l'Association internationale des travailleurs (Premi\u00e8re Internationale)\n- Les courants de pens\u00e9e se r\u00e9clamant du marxisme ont eu une influence importante sur le XXe si\u00e8cle, notamment dans les mouvements r\u00e9volutionnaires et intellectuels.", "rap": "[Couplet 1]\nKarl Marx, n\u00e9 en 1818 \u00e0 Tr\u00e8ves\nPhilosophe, \u00e9conomiste, et homme de lettres\nIl nous parle d'histoire et de soci\u00e9t\u00e9\nD\u00e9cortique le capitalisme avec clart\u00e9\n\nIl nous livre sa vision du monde mat\u00e9rialiste\nAnalyse les classes et leurs antagonistes\nMembre dirigeant de l'Association internationale\nSon influence, immense, dans le mouvement social\n\n[Refrain]\nKarl Marx, un nom qui r\u00e9sonne toujours\nDans les luttes ouvri\u00e8res, dans nos cours\nSon esprit r\u00e9volutionnaire reste en \u00e9veil\nMarquant l'histoire, restant d'actualit\u00e9 sans pareil\n\n[Couplet 2]\nLe marxisme, un courant qui perdure\nAu XXe si\u00e8cle, puissant dans les murs\nDes mouvements, des r\u00e9volutions\nDans lesquels Marx trouve sa r\u00e9solution\n\nDes intellectuels, des artistes s'en inspirent\nPour b\u00e2tir un monde plus \u00e9galitaire\nLes id\u00e9aux de Marx perdurent, impactent\nUne pens\u00e9e qui jamais ne se pacte\n\n[Refrain]\nKarl Marx, un nom qui r\u00e9sonne toujours\nDans les luttes ouvri\u00e8res, dans nos cours\nSon esprit r\u00e9volutionnaire reste en \u00e9veil\nMarquant l'histoire, restant d'actualit\u00e9 sans pareil"}, {"titre": "Marxisme", "text_origine": "Le marxisme est un courant de pens\u00e9e politique, sociologique, philosophique, historique, anthropologique et \u00e9conomique fond\u00e9 sur les id\u00e9es de Karl Marx (et dans une moindre mesure de Friedrich Engels) et de ses continuateurs. Politiquement, le marxisme repose sur la participation au mouvement r\u00e9el de la lutte des classes, afin de parvenir \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sans classes sociales, sans patriarcat, d\u00e9mocratique, mettant fin \u00e0 l'\u00c9tat et bas\u00e9e sur la propri\u00e9t\u00e9 collective et d\u00e9mocratique des moyens de production en tant qu'\u00e9tape succ\u00e9dant au capitalisme : le communisme. \u00c0 la diff\u00e9rence de l'anarchisme qui propose d'atteindre le m\u00eame but par la d\u00e9mocratie directe, le marxisme fait reposer son action sur le concept de dictature du prol\u00e9tariat.\nEn effet, Karl Marx consid\u00e8re que \u00ab l\u2019\u00e9mancipation des travailleurs doit \u00eatre l\u2019\u0153uvre des travailleurs eux-m\u00eames \u00bb, donc que c'est par l'action collective que l'organisation \u00e9conomique et sociale peut et doit \u00eatre chang\u00e9e.", "element_cle": "1. Le marxisme est un courant de pens\u00e9e politique, sociologique, philosophique, historique, anthropologique et \u00e9conomique fond\u00e9 sur les id\u00e9es de Karl Marx.\n2. Le marxisme repose sur la participation au mouvement r\u00e9el de la lutte des classes.\n3. Le but ultime du marxisme est de parvenir \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sans classes sociales, sans patriarcat, d\u00e9mocratique et bas\u00e9e sur la propri\u00e9t\u00e9 collective et d\u00e9mocratique des moyens de production.\n4. Le marxisme propose l'\u00e9tape du communisme comme succ\u00e9dant au capitalisme.\n5. Le marxisme consid\u00e8re que l'\u00e9mancipation des travailleurs doit \u00eatre l'\u0153uvre des travailleurs eux-m\u00eames.\n6. Le marxisme fait reposer son action sur le concept de dictature du prol\u00e9tariat.\n7. Le marxisme diff\u00e8re de l'anarchisme qui propose d'atteindre le m\u00eame but par la d\u00e9mocratie directe.\n8. Le marxisme vise \u00e0 changer l'organisation \u00e9conomique et sociale par l'action collective.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marxisme, une r\u00e9flexion \u00e9clair\u00e9e,\nUn courant qui nous \u00e9duque, nous guide et nous \u00e9veille.\nLe Marx, Karl, le ma\u00eetre du mouvement,\nDes id\u00e9es puissantes pour changer le syst\u00e8me.\n\nDu politique \u00e0 l'\u00e9conomique,\nUne pens\u00e9e compl\u00e8te, universelle et \u00e9thique.\nLa lutte des classes, moteur des actions,\nUn combat incessant pour plus d'\u00e9galit\u00e9 dans nos nations.\n\n[Refrain]\nMarxisme, une philosophie qui nous \u00e9l\u00e8ve,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste, o\u00f9 le peuple s'\u00e9l\u00e8ve.\nSans classes sociales, sans injustices ni barri\u00e8res,\nLe marxisme, une inspiration mill\u00e9naire.\n\n[Couplet 2]\nLe but ultime, une soci\u00e9t\u00e9 sans oppressions,\nO\u00f9 chacun a sa voix et ses propres d\u00e9cisions.\nLe communisme, une \u00e9tape vers l'\u00e9quit\u00e9,\nO\u00f9 la propri\u00e9t\u00e9 collective r\u00e8gne en r\u00e9alit\u00e9.\n\nMais le marxisme demande notre participation,\nLes travailleurs doivent mener la r\u00e9volution.\nLa dictature du prol\u00e9tariat, une voie \u00e0 suivre,\nPour forger un avenir o\u00f9 tous pourront s'\u00e9panouir.\n\n[Refrain]\nMarxisme, une philosophie qui nous \u00e9l\u00e8ve,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste, o\u00f9 le peuple s'\u00e9l\u00e8ve.\nSans classes sociales, sans injustices ni barri\u00e8res,\nLe marxisme, une inspiration mill\u00e9naire.\n\nLe marxisme, une vision qui nous inspire,\n\u00c0 changer le monde, \u00e0 enflammer nos d\u00e9sirs.\nEnsemble, agissons pour plus de solidarit\u00e9,\nLe marxisme, un guide pour notre humanit\u00e9."}, {"titre": "Bourgeoisie", "text_origine": "La bourgeoisie est une notion historique et sociologique. Les termes d\u00e9signent tout d'abord les habitants des \u00ab bourgs \u00bb mais en vient, \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, et notamment du marxisme, \u00e0 d\u00e9signer une classe sociale. Ainsi :\nEn histoire :\n\noriginellement et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il s'agit de la qualit\u00e9 de \u00ab ceux qui habitent le bourg \u00bb, c'est-\u00e0-dire les gens de la ville (notamment marchands et artisans) par opposition \u00e0 ceux de la campagne ; en ce sens, la bourgeoisie commence \u00e0 se d\u00e9velopper en Europe d\u00e8s le XIe si\u00e8cle et en particulier pendant la Renaissance du XIIe si\u00e8cle ;\ndu Moyen \u00c2ge \u00e0 la fin de l'Ancien R\u00e9gime, un statut juridique limit\u00e9 au cadre local accord\u00e9 par une ville \u00e0 ses habitants qui combine des droits et des devoirs (ce qu'en allemand on nomme die B\u00fcrger et das B\u00fcrgertum) ;En sociologie :\n\ndans le marxisme, la bourgeoisie d\u00e9signe la classe sociale capitaliste moderne poss\u00e9dant les moyens de production et employant le salariat gr\u00e2ce auquel elle tire une plus-value. Pour les marxistes, cette classe sociale remplace l'aristocratie comme classe dominante dans le cadre de l'\u00e9volution du f\u00e9odalisme en capitalisme.\nde mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, il s'agit d'une classe sociale d\u00e9finie sociologiquement, en particulier \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine, d\u00e9signant les personnes ayant un certain capital social, culturel et financier et appartenant aux couches sup\u00e9rieures et interm\u00e9diaires d'une soci\u00e9t\u00e9 : haute (\u00e9lites entrepreneuriales et administratives), moyenne et petite bourgeoisie. Elle se distingue des classes populaires au capital financier moindre.", "element_cle": "1. La bourgeoisie est une notion historique et sociologique qui d\u00e9signe les habitants des \u00ab bourgs \u00bb ainsi que la classe sociale capitaliste.\n2. La bourgeoisie se d\u00e9veloppe en Europe d\u00e8s le XIe si\u00e8cle et prend de l'importance pendant la Renaissance du XIIe si\u00e8cle.\n3. Au Moyen \u00c2ge et \u00e0 la fin de l'Ancien R\u00e9gime, la bourgeoisie b\u00e9n\u00e9ficie d'un statut juridique limit\u00e9 accord\u00e9 par les villes.\n4. Dans le marxisme, la bourgeoisie est la classe sociale dominante qui poss\u00e8de les moyens de production et exploite les travailleurs.\n5. La bourgeoisie contemporaine est d\u00e9finie sociologiquement comme les personnes ayant un certain capital social, culturel et financier.\n\n6. La bourgeoisie remplace l'aristocratie comme classe dominante dans l'\u00e9volution du f\u00e9odalisme en capitalisme.\n7. Elle se compose des \u00e9lites entrepreneuriales et administratives, ainsi que de la moyenne et petite bourgeoisie.\n\n8. La bourgeoisie se distingue des classes populaires par son capital financier plus \u00e9lev\u00e9.\n9. Le concept de bourgeoisie est important pour comprendre les dynamiques sociales et \u00e9conomiques de diff\u00e9rentes \u00e9poques.\n10. Les termes bourgeois et bourgeoisie sont \u00e9troitement li\u00e9s \u00e0 l'histoire et \u00e0 la sociologie, et leur signification a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps.", "rap": "[Couplet 1]\nLa bourgeoisie, une notion historique\nRepr\u00e9sentant la classe capitaliste\nAu XIe si\u00e8cle, elle se d\u00e9veloppe\nEt prend de l'importance, c'est un fait\n\nPendant la Renaissance, elle s'\u00e9panouit\nLes bourgeois, des habitants des bourgs\nUn statut juridique limit\u00e9 au Moyen \u00c2ge\nAccord\u00e9 par les villes, c'est leur tour\n\n[Refrain]\nLa bourgeoisie, une classe dominante\nExploitant les travailleurs sans vergogne\nDans le marxisme, elle est d\u00e9finie\nPoss\u00e9dant les moyens de production \n\n[Couplet 2]\nLa bourgeoisie contemporaine, une d\u00e9finition\nBas\u00e9e sur le capital social, culturel et financier\nElle remplace l'aristocratie, c'est sa mission\nDans l'\u00e9volution du f\u00e9odalisme en capitalisme\n\nEntrepreneurs, administratifs, la cr\u00e8me de la cr\u00e8me\nLa bourgeoisie se compose de diff\u00e9rentes strates\nSon capital financier, plus \u00e9lev\u00e9, probl\u00e8me\nLa distinction avec les classes populaires est \u00e9tablie\n\n[Refrain]\nLa bourgeoisie, une notion cl\u00e9\nPour comprendre les \u00e9volutions de l'histoire\nSociologie, \u00e9conomie, c'est notre cl\u00e9\nLes termes bourgeois et bourgeoisie, en m\u00e9moire"}, {"titre": "Liste de familles subsistantes d'ancienne bourgeoisie fran\u00e7aise", "text_origine": "La liste de familles subsistantes d'ancienne bourgeoisie fran\u00e7aise comprend des familles fran\u00e7aises toujours repr\u00e9sent\u00e9es de nos jours et qui, avant la R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789, appartenaient sous l'Ancien r\u00e9gime \u00e0 la bourgeoisie, d\u00e9finie par les historiens comme \u00e9tant alors un  groupe social de familles notables n\u2019appartenant pas \u00e0 la noblesse mais au Tiers \u00e9tat, et assurant leur aisance financi\u00e8re en occupant notamment des offices moyens ou sup\u00e9rieurs de magistrature (bourgeoisie administrative ou bourgeoisie de robe), des offices de finance (bourgeoisie financi\u00e8re) (voir liste d\u00e9taill\u00e9e des charges et fonctions \u00e9ligibles en fin d'article), des activit\u00e9s de commerce (bourgeoisie marchande) ou exploitant un patrimoine foncier immobilier ou industriel ( bourgeoisie propri\u00e9taire),.\nOn peut noter que dans une autre acception que celle d\u00e9finissant sous l\u2019Ancien R\u00e9gime une \u00e9lite roturi\u00e8re selon des crit\u00e8res de r\u00e9ussite sociale et financi\u00e8re, la bourgeoisie est aussi sous l\u2019Ancien R\u00e9gime un statut juridique donnant \u00e0 certains citadins des droits distincts de ceux des autres habitants et des privil\u00e8ges variables selon les villes. Ces droits de bourgeoisie disparaissent peu \u00e0 peu aux XVIIe si\u00e8cle et XVIIIe si\u00e8cle.\nCette liste ne pr\u00e9juge pas de l'appartenance ou non de ces familles \u00e0 la bourgeoisie actuelle.\nCette liste exclut les familles d'ancienne bourgeoisie ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un anoblissement ou ayant re\u00e7u un titre nobiliaire fran\u00e7ais, r\u00e9gulier et h\u00e9r\u00e9ditaire (avant ou apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise), mais non les familles subsistantes issues d'une branche non anoblie ou non titr\u00e9e.\nCette liste n'est pas exhaustive car elle ne retient que les familles (ou l'un de ses membres) qui font l'objet d'un article sur Wikip\u00e9dia.\n\n", "element_cle": "1. La liste de familles subsistantes d'ancienne bourgeoisie fran\u00e7aise regroupe des familles fran\u00e7aises qui faisaient partie de la bourgeoisie avant la R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789.\n2. Ces familles \u00e9taient des familles notables appartenant au Tiers \u00e9tat et occupaient des postes importants dans la magistrature, les finances, le commerce et la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re.\n3. La bourgeoisie avait \u00e9galement un statut juridique privil\u00e9gi\u00e9, avec des droits distincts selon les villes.\n4. Les droits de bourgeoisie ont progressivement disparu aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles.\n5. Cette liste ne pr\u00e9sume pas de l'appartenance de ces familles \u00e0 la bourgeoisie actuelle.\n6. Elle exclut les familles qui ont \u00e9t\u00e9 anoblies ou ont re\u00e7u un titre nobiliaire fran\u00e7ais, mais inclut celles qui sont issues d'une branche non anoblie ou non titr\u00e9e.\n7. La liste n'est pas exhaustive et ne comprend que les familles qui ont un article sur Wikip\u00e9dia.", "rap": "[Couplet 1]\nLa liste des familles vieux bourgeois\nAnciennes dynasties, c'\u00e9tait pas pour les jaloux\nAvant la R\u00e9volution de 1789\nIls faisaient partie de la bourgeoisie, c'\u00e9tait leur destin\n\nDes notables du Tiers \u00e9tat\nDes postes importants, ils en occupaient\nMagistrature, finances, commerce, propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re\nDes r\u00f4les cl\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa bourgeoisie d'autrefois, ses r\u00f4les distincts\nUn statut juridique qui fleurissait dans les villes\nPas de pr\u00e9somption concernant ces familles\nLeur place dans la bourgeoisie actuelle en \u00e9veil\n\n[Couplet 2]\nDroits de bourgeoisie, peu \u00e0 peu disparus\nXVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, la soci\u00e9t\u00e9 en flux\nLa liste pr\u00e9sente, mais ne s'arr\u00eate pas l\u00e0\nSeules celles sur Wikip\u00e9dia, pour l'instant, hors de tout d\u00e9bat\n\nPas de noblesse, pas de titre \u00e0 \u00e9voquer\nMais certaines branches sont l\u00e0, \u00e0 perp\u00e9tuer\nL'histoire de ces familles, si riches et instruites\nCaptivantes, inspirantes, un patrimoine qui rebute\n\n[Refrain]\nLa bourgeoisie d'autrefois, ses r\u00f4les distincts\nUn statut juridique qui fleurissait dans les villes\nPas de pr\u00e9somption concernant ces familles\nLeur place dans la bourgeoisie actuelle en \u00e9veil"}, {"titre": "\u00c9poque moderne", "text_origine": "L'\u00c9poque moderne ou les \u00ab Temps modernes \u00bb, couvre l'\u00e9poque historique qui d\u00e9bute \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge situ\u00e9e, selon les historiens, en 1453 \u00e0 la chute de l'Empire romain d'Orient ou en 1492 avec la d\u00e9couverte de l'Am\u00e9rique par Christophe Colomb et qui se termine, selon la p\u00e9riodisation \u00ab \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb, en 1789 avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Toutefois, pour les historiens de langue anglaise, l'\u00c9poque moderne est ininterrompue des Grandes D\u00e9couvertes jusqu'\u00e0 nos jours, de sorte que l'\u00e9poque contemporaine en d\u00e9finit plut\u00f4t la partie v\u00e9cue par des t\u00e9moins encore en vie \u00e0 ce jour. Dans leur perspective, l'\u00c9poque moderne est celle o\u00f9 triomphent les valeurs de la modernit\u00e9 (le progr\u00e8s, la communication, la raison); en opposition avec la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente du Moyen \u00c2ge, longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00ab \u00e2ge obscur \u00bb, ou comme une \u00ab sombre \u00bb parenth\u00e8se entre l'Antiquit\u00e9 et la \u00ab Renaissance \u00bb. Il fait toutefois l'objet d'une r\u00e9\u00e9valuation depuis l'apparition des historiens m\u00e9di\u00e9vistes dans les ann\u00e9es 1970. Au d\u00e9part, lors de la Renaissance, l'esprit de l'\u00c9poque moderne cherche \u00e0 se r\u00e9f\u00e9rer non pas au Moyen \u00c2ge, mais \u00e0 un pass\u00e9 plus lointain, l'Antiquit\u00e9, vu comme l'\u00e9poque classique.\nEn sociologie, la distinction n'est pas faite entre l'\u00c9poque moderne et la modernit\u00e9. Pour Jean-Marc Piotte, par exemple, nous sommes toujours en modernit\u00e9 puisque nous r\u00e9fl\u00e9chissons encore dans une perspective d'individus libres, \u00e9gaux et rationnels ; qu'au niveau individuel le travail et l'amour priment ; et qu'au niveau collectif, le march\u00e9, l'\u00e9tat-nation et la la\u00efcit\u00e9 demeurent dominants. Le sociologue Anthony Giddens abonde dans le m\u00eame sens, affirmant que nos soci\u00e9t\u00e9s poss\u00e8dent toujours les quatre caract\u00e9ristiques institutionnelles fondamentales de la modernit\u00e9 : le capitalisme, l'accumulation de capital dans le contexte du travail concurrentiel et des march\u00e9s de produits ; la surveillance, le contr\u00f4le de l'information et la surveillance sociale ; l'industrialisme, l'utilisation de l'industrie pour la production de biens ; et la puissance militaire, le contr\u00f4le des moyens de la violence dans le contexte de l'industrialisation de la guerre.\nDans une perspective globale, l'\u00c9poque moderne marque une grande pause entre le moment de l'int\u00e9gration de deux mondes humains qui s'\u00e9taient presque totalement ignor\u00e9s pendant plus de 20 000 ans : l'Am\u00e9rique \u2013 ou \u00ab Nouveau Monde \u00bb \u2013 et l'Afro-Eurasie \u2013 ou \u00ab Vieux Monde \u00bb. On parlera du \u00ab Jeune Monde \u00bb lorsque le continent australien sera d\u00e9couvert par les Europ\u00e9ens.\nLe temps \u00e9coul\u00e9 a fait s'\u00e9loigner d'une telle mani\u00e8re cette \u00e9poque du pr\u00e9sent que les historiens de certains pays, dont la France, distinguent une quatri\u00e8me \u00e9poque, l'\u00c9poque contemporaine. Cette quatri\u00e8me \u00e9poque n'est certes pas \u00e0 l'\u00e9cart et a m\u00eame vu une intensification extraordinaire de la tendance \u00e0 la modernisation observ\u00e9e pendant l'\u00c9poque moderne. Cependant, cette intensification s'est faite avec des caract\u00e9ristiques sensiblement diff\u00e9rentes, fondamentalement parce qu'elle signifie le moment du d\u00e9veloppement extraordinaire et du triomphe des forces \u00e9conomiques et sociales qui avaient \u00e9t\u00e9 en lente gestation durant l'\u00c9poque moderne : le capitalisme et la bourgeoisie ; ainsi que les entit\u00e9s politiques qui se sont form\u00e9es en parall\u00e8le : la nation et l'\u00c9tat. C'est cette p\u00e9riodisation \u00ab \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb qui est adopt\u00e9e dans cet article.\nLa discipline historiographique \u00e9tudiant cette p\u00e9riode se nomme Histoire moderne, et ses historiens \u00ab modernistes \u00bb (distincts des artistes, \u00e9crivains ou religieux de la fin du XIXe si\u00e8cle ou du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle).", "element_cle": "1. L'\u00c9poque moderne d\u00e9bute \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge, vers 1453 ou 1492 selon les historiens.\n2. Elle se termine en 1789 avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise, selon la p\u00e9riodisation \"\u00e0 la fran\u00e7aise\".\n3. Pour les historiens de langue anglaise, l'\u00c9poque moderne va des Grandes D\u00e9couvertes jusqu'\u00e0 nos jours.\n4. L'\u00c9poque moderne est caract\u00e9ris\u00e9e par les valeurs de la modernit\u00e9, telles que le progr\u00e8s, la communication et la raison.\n5. Elle est souvent oppos\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riode du Moyen \u00c2ge, consid\u00e9r\u00e9e comme un \"\u00e2ge obscur\" avant la Renaissance.\n6. L'\u00e9valuation de l'\u00c9poque moderne a \u00e9volu\u00e9 depuis l'apparition des historiens m\u00e9di\u00e9vistes.\n7. Au d\u00e9part, l'\u00c9poque moderne cherchait \u00e0 se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'Antiquit\u00e9, consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u00e9poque classique.\n8. En sociologie, il n'y a pas de distinction nette entre l'\u00c9poque moderne et la modernit\u00e9.\n9. Les soci\u00e9t\u00e9s modernes conservent les caract\u00e9ristiques fondamentales de la modernit\u00e9, telles que le capitalisme et la surveillance.\n10. La modernit\u00e9 se caract\u00e9rise par la primaut\u00e9 de l'individu, du travail, du march\u00e9 et de la la\u00efcit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9poque moderne, une p\u00e9riode de changement\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 la R\u00e9volution, un bouleversement\nEn 1453 ou 1492, selon les experts\nLa modernit\u00e9 s'installe, mettant fin au temps des pri\u00e8res\n\n[Refrain]\nDe la Renaissance \u00e0 la R\u00e9volution\nL'\u00c9poque moderne, une nouvelle solution\nProgr\u00e8s, communication, raison\nDes valeurs qui marquent cette transformation\n\n[Couplet 2]\nLes Grandes D\u00e9couvertes, un pas en avant\nL'\u00c9poque moderne qui s'\u00e9tend jusqu'\u00e0 maintenant\nLa modernit\u00e9, un concept sans fronti\u00e8res\nDu capitalisme \u00e0 la surveillance, tout est \u00e0 l'\u00e8re\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 la modernit\u00e9 actuelle\nL'\u00c9poque moderne, une avanc\u00e9e essentielle\nIndividu, travail, march\u00e9 et la\u00efcit\u00e9\nDes piliers de cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nDe la Renaissance \u00e0 la R\u00e9volution\nL'\u00c9poque moderne, une nouvelle solution\nProgr\u00e8s, communication, raison\nDes valeurs qui marquent cette transformation"}, {"titre": "Bourgeoisie de robe", "text_origine": "L'expression \u00ab bourgeoisie de robe \u00bb d\u00e9signe en France les roturiers bourgeois qui occupaient des fonctions dans le domaine de la Justice ou des Finances dans la soci\u00e9t\u00e9 d'ancien r\u00e9gime.  \nPost\u00e9rieurement \u00e0 la R\u00e9volution, elle d\u00e9signe le personnel de justice disposant d\u2019une certaine notabilit\u00e9. \nBien que cette expression existait d\u00e9j\u00e0 sous l'Ancien R\u00e9gime, elle s'est popularis\u00e9e au XIXe si\u00e8cleapr\u00e8s la disparition de la noblesse de robe.\nLa  \"robe\" est le v\u00eatement port\u00e9 lors des audiences par les gens de justice.", "element_cle": "1. La bourgeoisie de robe d\u00e9signe les roturiers bourgeois qui occupaient des fonctions dans la Justice et les Finances en France.\n2. Cette expression \u00e9tait utilis\u00e9e pendant l'Ancien R\u00e9gime et s'est popularis\u00e9e au XIXe si\u00e8cle.\n3. Apr\u00e8s la R\u00e9volution, elle d\u00e9signait le personnel de justice ayant une certaine notabilit\u00e9.\n4. Le terme \"robe\" fait r\u00e9f\u00e9rence au v\u00eatement port\u00e9 par les personnes de justice lors des audiences.\n5. La bourgeoisie de robe a pris de l'importance apr\u00e8s la disparition de la noblesse de robe.", "rap": "[Couplet 1]\nLa bourgeoisie de robe, un statut honorifique \nLes roturiers bourgeois, en qu\u00eate d'une vie sp\u00e9cifique \nOn parle d'ancien r\u00e9gime, au temps des sacr\u00e9s monarchies \nLes fonctions dans la justice, c'est l\u00e0 qu'ils se sont prix\n\nLes financiers, les juges, tous ces r\u00f4les importants \nSymbolisant la puissance d'une telle avant \nLa bourgeoisie monte, s'impose avec le temps \nUne nouvelle \u00e9lite, des roturiers triomphants \n\n[Refrain]\nBourgeoisie de robe, symbole d'excellence \nAu sommet de la soci\u00e9t\u00e9, ils s'imposent avec aisance \nDe la justice aux finances, un pouvoir \u00e9clatant \nLa bourgeoisie de robe, une \u00e9lite triomphante \n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la R\u00e9volution, le vent a tourn\u00e9 \nLa bourgeoisie de robe, toujours bien plac\u00e9e \nLe personnel de justice, avec notabilit\u00e9 \nUne continuit\u00e9 de pouvoir, une certaine nobilit\u00e9 \n\nLes robes noires, symbole de cr\u00e9dibilit\u00e9 \nDans les salles d'audience, ils portaient leur fiert\u00e9 \nLa bourgeoisie de robe, un h\u00e9ritage fort \nApr\u00e8s la noblesse de robe, ils prirent le flambeau \n\n[Refrain]\nBourgeoisie de robe, symbole d'excellence \nAu sommet de la soci\u00e9t\u00e9, ils s'imposent avec aisance \nDe la justice aux finances, un pouvoir \u00e9clatant \nLa bourgeoisie de robe, une \u00e9lite triomphante"}, {"titre": "Bourgeoisie (Suisse)", "text_origine": "En Suisse, la bourgeoisie ou commune bourgeoise, est une collectivit\u00e9 locale \u00e0 laquelle participent les habitants originaires de la commune ou anciens bourgeois, par opposition aux nouveaux habitants. La bourgeoisie, qui n'existe plus dans tous les cantons, a perdu de son importance, notamment politique, mais reste une institution poss\u00e9dant souvent un patrimoine, notamment immobilier, consid\u00e9rable. Elle peut \u00e9galement \u00eatre dot\u00e9e de comp\u00e9tence en mati\u00e8re de naturalisation via l'octroi du \u00ab droit de bourgeoisie \u00bb. \nIl existe une \u00ab F\u00e9d\u00e9ration suisse des bourgeoisies et corporations \u00bb dont le r\u00f4le est notamment de d\u00e9fendre le \u00ab maintien des institutions bourgeoisiales \u00bb.\n\u00c0 l'\u00e9poque, il n'existait pas de bourgeois sans \u00ab droit de bourgeoisie \u00bb (sorte de droit de cit\u00e9), qui \u00e9tait une charte de libert\u00e9s et de droits contract\u00e9e entre la noblesse et la bourgeoisie, le pr\u00e9alable pour appartenir \u00e0 cette bourgeoisie \u00e9tant la possession d'un bien immobilier au c\u0153ur de la ville,.", "element_cle": "1. La bourgeoisie en Suisse est une collectivit\u00e9 locale compos\u00e9e des habitants originaires de la commune.\n2. Dans certains cantons, la bourgeoisie a perdu de son importance politique, mais reste une institution avec un patrimoine consid\u00e9rable.\n3. La bourgeoisie peut accorder le \u00ab droit de bourgeoisie \u00bb qui conf\u00e8re des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de naturalisation.\n4. Il existe une \u00ab F\u00e9d\u00e9ration suisse des bourgeoisies et corporations \u00bb pour d\u00e9fendre les institutions bourgeoisiales.\n5. Autrefois, le \u00ab droit de bourgeoisie \u00bb \u00e9tait une charte de libert\u00e9s et de droits contract\u00e9e entre la noblesse et la bourgeoisie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa bourgeoisie en Suisse, c'est la communaut\u00e9\nDes locaux, des origines, une vraie identit\u00e9\nDans certains cantons, son influence s'est affaiblie\nMais une institution avec richesse et fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nLa bourgeoisie, gardienne du patrimoine\nUn h\u00e9ritage, une puissance qui r\u00e9sonne\nL'histoire, la culture, entre ses mains\nLa Suisse fi\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 cette classe sans frein\n\n[Couplet 2]\nLe droit de bourgeoisie, un pouvoir accord\u00e9\nUne naturalisation, des comp\u00e9tences acquises\nUne f\u00e9d\u00e9ration, pour la d\u00e9fendre, alliance forg\u00e9e\nLa Suisse des bourgeoisies et corporations, symboles unis\n\n[Refrain]\nLa bourgeoisie, gardienne du patrimoine\nUn h\u00e9ritage, une puissance qui r\u00e9sonne\nL'histoire, la culture, entre ses mains\nLa Suisse fi\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 cette classe sans frein"}, {"titre": "Mr. Robot (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e)", "text_origine": "Mr. Robot est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine en 45 \u00e9pisodes d'environ 45 minutes cr\u00e9\u00e9e par Sam Esmail avec l'id\u00e9e de Amin Hammani et diffus\u00e9e entre le 24 juin 2015 et le 22 d\u00e9cembre 2019 sur USA Network.\nElliot Alderson est un jeune informaticien vivant \u00e0 New York, qui travaille en tant qu'ing\u00e9nieur en s\u00e9curit\u00e9 informatique pour Allsafe Security. Il lutte constamment contre la d\u00e9pression et son processus de pens\u00e9e semble fortement influenc\u00e9 par la parano\u00efa. Il pirate les comptes des gens, ce qui le conduit souvent \u00e0 agir comme un cyber-justicier. Elliot rencontre \u00ab Mr. Robot \u00bb, un myst\u00e9rieux anarchiste qui souhaite le recruter dans son groupe de hackers connu sous le nom de \u00ab Fsociety \u00bb. Leur objectif consiste \u00e0 r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre de la soci\u00e9t\u00e9 par la destruction des infrastructures des plus grosses banques et entreprises du monde, notamment le conglom\u00e9rat E Corp. (surnomm\u00e9 \u00ab Evil Corp. \u00bb par Elliot) qui, comme client, par ailleurs, repr\u00e9sente 80 % du chiffre d'affaires d\u2019Allsafe Security.", "element_cle": "1. \"Mr. Robot\" est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine cr\u00e9\u00e9e par Sam Esmail et diffus\u00e9e de juin 2015 \u00e0 d\u00e9cembre 2019. \n2. Le protagoniste, Elliot Alderson, est un informaticien vivant \u00e0 New York et travaillant pour Allsafe Security. \n3. Elliot est constamment en proie \u00e0 la d\u00e9pression et sa parano\u00efa influence fortement sa fa\u00e7on de penser. \n4. Il se lance dans le piratage des comptes des gens, agissant comme un cyber-justicier. \n5. Elliot rencontre Mr. Robot, un anarchiste myst\u00e9rieux qui souhaite le recruter dans son groupe de hackers, Fsociety. \n6. L'objectif de Fsociety est de d\u00e9truire les infrastructures des grandes banques et entreprises, notamment Evil Corp. \n7. Evil Corp est le principal client d'Allsafe Security, repr\u00e9sentant 80% de son chiffre d'affaires. \n8. La s\u00e9rie explore les th\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9 et de la lutte contre les grandes corporations. \n9. \"Mr. Robot\" a re\u00e7u des critiques \u00e9logieuses pour son intrigue complexe et ses performances d'acteurs. \n10. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur USA Network.", "rap": "[Couplet]\nMr. Robot, une s\u00e9rie tv qui d\u00e9tonne\nCr\u00e9\u00e9e par Sam Esmail, s'attaque aux tr\u00f4nes\nDe juin 2015 \u00e0 d\u00e9cembre 2019, elle prenait feu\nUn informaticien, Elliot Alderson, au c\u0153ur du milieu\n\nTravaillant pour Allsafe Security, ville de New York\nMais sa d\u00e9pression le hante, c'est un fait notoire\nSa parano\u00efa, un fil conducteur dans sa vie\nInfluence sa pens\u00e9e, il en devient obs\u00e9d\u00e9\n\n[Refrain]\nElliot, Elliot, hacker anonyme\nPiratant les comptes, face \u00e0 l'ennemi\nRencontre avec Mr. Robot, un myst\u00e8re\nRecrut\u00e9 par Fsociety, hackers solidaires\n\n[Couplet]\nFsociety, un groupe qui veut tout d\u00e9truire\nInfrastructures bancaires, Evil Corp \u00e0 nuire\nAllsafe Security, leur principal client\n80% du chiffre d'affaires, \u00e7a fait mal, \u00e7a fait ding\n\nLa s\u00e9rie explore des th\u00e8mes bien r\u00e9els\nLa lutte contre les corporations, c'est du concret\nIntrigue complexe, performances d'acteurs \u00e9patantes\n\"Mr. Robot\" a su conqu\u00e9rir son audience\n\n[Refrain]\nElliot, Elliot, hacker anonyme\nPiratant les comptes, face \u00e0 l'ennemi\nRencontre avec Mr. Robot, un myst\u00e8re\nRecrut\u00e9 par Fsociety, hackers solidaires\n\n[Outro]\nDiffus\u00e9e sur USA Network, une s\u00e9rie en or\n\"Mr. Robot\" a su faire entendre sa voix\nUne ode \u00e0 la r\u00e9sistance, \u00e0 la pers\u00e9v\u00e9rance\nElliot et Fsociety, \u00e7a c'est de la performance"}, {"titre": "Prol\u00e9tariat", "text_origine": "Le prol\u00e9tariat est, selon Karl Marx notamment, la classe sociale oppos\u00e9e \u00e0 la classe capitaliste. Elle est form\u00e9e par les prol\u00e9taires, \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9s couramment comme travailleurs.\nLe prol\u00e9taire ne poss\u00e8de ni capital ni moyens de production et doit donc, pour subvenir \u00e0 ses besoins, avoir recours au travail salari\u00e9. Le prol\u00e9tariat ne se r\u00e9duit donc pas au st\u00e9r\u00e9otype de l'ouvrier en blouse bleue ni du travailleur souill\u00e9 des mines, mais recouvre l'ensemble des \u00eatres humains qui doivent se soumettre \u00e0 un travail salari\u00e9, quels que soient leur niveau de vie et le niveau de leur salaire.", "element_cle": "1. La d\u00e9finition du prol\u00e9tariat selon Karl Marx et sa relation avec la classe capitaliste.\n2. Les prol\u00e9taires, \u00e9galement appel\u00e9s travailleurs, sont d\u00e9pourvus de capital et de moyens de production.\n3. Le travail salari\u00e9 est indispensable pour subvenir aux besoins du prol\u00e9tariat.\n4. Le prol\u00e9tariat englobe toutes les personnes oblig\u00e9es d'accepter un emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, ind\u00e9pendamment de leur niveau de vie et de leur salaire.\n5. Le prol\u00e9tariat ne se limite pas aux ouvriers en blouse bleue ou aux mineurs, mais inclut l'ensemble de l'humanit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, ouvre tes oreilles, j'vais t'expliquer c'que c'est\nLe prol\u00e9tariat, d'apr\u00e8s Marx, \u00e9coute \u00e7a de pr\u00e8s\nC'est la classe ouvri\u00e8re en guerre avec les capitalistes\nLes travailleurs luttent pour des jours meilleurs dans leurs vies\n\nLe prol\u00e9taire, c'est celui qui travaille sans capital\nPas de moyens de production, sans aucun capital\nOn est les laiss\u00e9s-pour-compte de cette soci\u00e9t\u00e9\nMais on r\u00e9siste, on s'bat, on esp\u00e8re un monde meilleur, yeah\n\n[Refrain]\nProl\u00e9tariat, ensemble on s'\u00e9l\u00e8ve, on s'unit\nTravailleurs sans capital, on reste d\u00e9termin\u00e9s\nBesoin d'un boulot pour aller de l'avant,\nTous ensemble, on d\u00e9fend nos droits maintenant\n\n[Couplet 2]\nLe travail salari\u00e9, c'est le pain quotidien\nOn se l\u00e8ve tous les matins pour nos citoyens\nSans emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, on peut pas survivre\nOn subvient aux besoins, chacun doit s'en sortir\n\nLe prol\u00e9tariat, c'est bien plus qu'un m\u00e9tier\nC'est l'humanit\u00e9 dans toute sa diversit\u00e9\nPas seulement les ouvriers en blouse bleue\nTout le monde est concern\u00e9, ouais, toi aussi mon fr\u00e8re, ma s\u0153ur\n\n[Refrain]\nProl\u00e9tariat, ensemble on s'\u00e9l\u00e8ve, on s'unit\nTravailleurs sans capital, on reste d\u00e9termin\u00e9s\nBesoin d'un boulot pour aller de l'avant,\nTous ensemble, on d\u00e9fend nos droits maintenant"}, {"titre": "Dictature du prol\u00e9tariat", "text_origine": "La dictature du prol\u00e9tariat est un concept central du marxisme d\u00e9signant une phase transitoire de la soci\u00e9t\u00e9 entre le capitalisme et le communisme.\nCette expression employ\u00e9e \u00e0 l'origine par Louis Auguste Blanqui, dans le droit fil de la pens\u00e9e de Jean-Paul Marat et de Gracchus Babeuf et parfois employ\u00e9e par Karl Marx, est au c\u0153ur de vifs d\u00e9bats, notamment en ce qui concerne sa mise en \u0153uvre et la nature que devrait prendre l'\u00c9tat durant cette phase.\nMarx et Friedrich Engels con\u00e7oivent la dictature du prol\u00e9tariat comme une phase transitoire de dictature r\u00e9volutionnaire, suppos\u00e9e n\u00e9cessaire pour abattre le pouvoir de la bourgeoisie. Sur le plan \u00e9conomique, elle se traduit par la suppression de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production, et donc par la mise en place du collectivisme \u00e9conomique et d'une d\u00e9mocratie au travail via un processus de socialisation des biens. Selon la th\u00e9orie marxiste et l\u00e9niniste, la p\u00e9riode de dictature du prol\u00e9tariat, phase \u00ab inf\u00e9rieure \u00bb du socialisme, conduira ensuite \u00e0 un processus naturel de d\u00e9p\u00e9rissement de l'\u00c9tat et au passage \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sans classes, phase dite \u00ab sup\u00e9rieure \u00bb qui correspondra au communisme proprement dit.\nApr\u00e8s la r\u00e9volution russe de 1917, le concept est repris par L\u00e9nine : les bolcheviks ont pr\u00e9sent\u00e9 leur gouvernement comme une \u00ab dictature du prol\u00e9tariat \u00bb, mais ce qualificatif est contest\u00e9 par nombre de leurs opposants. Les adversaires du marxisme (y compris sociaux-d\u00e9mocrates, au sens actuel du terme) voient dans la notion de \u00ab dictature du prol\u00e9tariat \u00bb un danger pour les libert\u00e9s et pour la d\u00e9mocratie parlementaire, et arguent qu'en son nom, bureaucratie et nomenklatura ont accapar\u00e9 le pouvoir de mani\u00e8re sanglante dans les r\u00e9gimes politiques se r\u00e9clamant du marxisme.", "element_cle": "1. La dictature du prol\u00e9tariat est une phase transitoire entre le capitalisme et le communisme selon le marxisme.\n2. Elle est con\u00e7ue comme une phase de dictature r\u00e9volutionnaire n\u00e9cessaire pour renverser le pouvoir de la bourgeoisie.\n3. Sur le plan \u00e9conomique, elle implique la suppression de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et la mise en place du collectivisme \u00e9conomique.\n4. La d\u00e9mocratie au travail et la socialisation des biens sont \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments importants de cette phase.\n5. Selon la th\u00e9orie marxiste, la dictature du prol\u00e9tariat conduira \u00e0 la disparition progressive de l'\u00c9tat et \u00e0 l'av\u00e8nement d'une soci\u00e9t\u00e9 sans classes, le communisme.\n6. Apr\u00e8s la r\u00e9volution russe de 1917, le concept a \u00e9t\u00e9 repris par L\u00e9nine, mais il a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par certains.\n7. Les opposants du marxisme consid\u00e8rent la dictature du prol\u00e9tariat comme une menace pour les libert\u00e9s et la d\u00e9mocratie parlementaire.\n8. Ils soutiennent que dans les r\u00e9gimes se r\u00e9clamant du marxisme, le pouvoir a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9 de mani\u00e8re violente par la bureaucratie et la nomenklatura.\n9. Le d\u00e9bat autour de la mise en \u0153uvre et de la nature de la dictature du prol\u00e9tariat est toujours d'actualit\u00e9.\n10. Les ann\u00e9es cl\u00e9s pour comprendre ce concept sont le XIXe si\u00e8cle, avec les \u00e9crits de Marx et Engels, et le XXe si\u00e8cle, avec la r\u00e9volution russe et les diff\u00e9rents r\u00e9gimes se r\u00e9clamant du marxisme.", "rap": "[Couplet 1]\nDictature du prol\u00e9tariat, phase transitoire,\nDu capitalisme au communisme, une histoire,\nSelon Marx, la bourgeoisie doit tomber,\nPour que le pouvoir du peuple puisse s'\u00e9lever.\n\nSuppression de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e,\nCollectivisme \u00e9conomique, voil\u00e0 la cl\u00e9,\nLa d\u00e9mocratie au travail, l'\u00e9galit\u00e9,\nDes biens socialis\u00e9s, pour plus de solidarit\u00e9.\n\n[Refrain]\nDictature du prol\u00e9tariat, vers un avenir meilleur,\nDissoudre les classes, ouvrir les c\u0153urs,\nL'\u00c9tat dispara\u00eetra, ce sera le jour,\nO\u00f9 le communisme r\u00e9gnera pour toujours.\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s 1917, L\u00e9nine reprend le flambeau,\nMais certains contestent, crient leur veto,\nPour eux, c'est une menace, une atteinte aux droits,\nLa d\u00e9mocratie parlementaire en \u00e9moi.\n\nViolence et bureaucratie au pouvoir,\nCritiques fusent, \u00e7a devient noir,\nLe d\u00e9bat persiste, il est toujours l\u00e0,\nLa dictature du prol\u00e9tariat, au c\u0153ur des d\u00e9bats.\n\n[Refrain]\nDictature du prol\u00e9tariat, vers un avenir meilleur,\nDissoudre les classes, ouvrir les c\u0153urs,\nL'\u00c9tat dispara\u00eetra, ce sera le jour,\nO\u00f9 le communisme r\u00e9gnera pour toujours.\n\n[Outro]\nDu XIXe si\u00e8cle aux r\u00e9volutions russes,\nDes \u00e9crits de Marx, les vents se bousculent,\nLe XXe si\u00e8cle marque les r\u00e9gimes marxistes,\nLa lutte pour le pouvoir, un \u00e9ternel triste.\n\nLa dictature du prol\u00e9tariat, un concept \u00e0 saisir,\nEntre avanc\u00e9es et critiques, \u00e0 ne pas sous-estimer,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, cl\u00e9s pour comprendre,\nCe concept qui continue de nous surprendre."}, {"titre": "Marxisme", "text_origine": "Le marxisme est un courant de pens\u00e9e politique, sociologique, philosophique, historique, anthropologique et \u00e9conomique fond\u00e9 sur les id\u00e9es de Karl Marx (et dans une moindre mesure de Friedrich Engels) et de ses continuateurs. Politiquement, le marxisme repose sur la participation au mouvement r\u00e9el de la lutte des classes, afin de parvenir \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sans classes sociales, sans patriarcat, d\u00e9mocratique, mettant fin \u00e0 l'\u00c9tat et bas\u00e9e sur la propri\u00e9t\u00e9 collective et d\u00e9mocratique des moyens de production en tant qu'\u00e9tape succ\u00e9dant au capitalisme : le communisme. \u00c0 la diff\u00e9rence de l'anarchisme qui propose d'atteindre le m\u00eame but par la d\u00e9mocratie directe, le marxisme fait reposer son action sur le concept de dictature du prol\u00e9tariat.\nEn effet, Karl Marx consid\u00e8re que \u00ab l\u2019\u00e9mancipation des travailleurs doit \u00eatre l\u2019\u0153uvre des travailleurs eux-m\u00eames \u00bb, donc que c'est par l'action collective que l'organisation \u00e9conomique et sociale peut et doit \u00eatre chang\u00e9e.", "element_cle": "- Le marxisme est un courant de pens\u00e9e politique, sociologique, philosophique, historique, anthropologique et \u00e9conomique fond\u00e9 sur les id\u00e9es de Karl Marx.\n- Le marxisme repose sur la participation au mouvement r\u00e9el de la lutte des classes pour parvenir \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sans classes sociales, sans patriarcat, d\u00e9mocratique et mettant fin \u00e0 l'\u00c9tat.\n- Le marxisme est bas\u00e9 sur la propri\u00e9t\u00e9 collective et d\u00e9mocratique des moyens de production comme \u00e9tape succ\u00e9dant au capitalisme, appel\u00e9e communisme.\n- Contrairement \u00e0 l'anarchisme, le marxisme met en avant le concept de dictature du prol\u00e9tariat pour r\u00e9aliser ses objectifs.\n- Karl Marx consid\u00e8re que l'\u00e9mancipation des travailleurs doit \u00eatre l'\u0153uvre des travailleurs eux-m\u00eames, par l'action collective.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marxisme, c'est la pens\u00e9e r\u00e9volutionnaire,\nUn courant puissant qui veut changer la terre.\nFond\u00e9 par Marx, un visionnaire engag\u00e9,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 sans classes, pour l'\u00e9galit\u00e9.\n\nLe mouvement des travailleurs, la lutte des classes,\nAu c\u0153ur de sa doctrine, c'est \u00e7a qui les agace.\nPlus de capitalisme, plus d'exploitation,\nUne soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, enfin la lib\u00e9ration.\n\n[Refrain]\nLe marxisme, une vision d'avenir,\nPour un monde meilleur, faut tout b\u00e2tir.\nLa propri\u00e9t\u00e9 collective, la fin du capitalisme,\nLe marxisme, c'est un espoir qui s'imprime.\n\n[Couplet 2]\nPas d'anarchie ici, c'est la dictature du prol\u00e9tariat,\nPour r\u00e9aliser nos objectifs, faut qu'on soit soud\u00e9s.\nMais Marx sait que c'est les travailleurs qui doivent agir,\nC'est par leur action collective qu'ils pourront s'\u00e9panouir.\n\nLe marxisme, c'est aussi la critique de l'\u00c9tat,\nPas besoin de gouvernements pour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s.\nUne soci\u00e9t\u00e9 sans patriarcat, sans oppression,\nLe marxisme, c'est la route vers l'\u00e9mancipation.\n\n[Refrain]\nLe marxisme, une vision d'avenir,\nPour un monde meilleur, faut tout b\u00e2tir.\nLa propri\u00e9t\u00e9 collective, la fin du capitalisme,\nLe marxisme, c'est un espoir qui s'imprime."}, {"titre": "Bolcheviks", "text_origine": "Les bolcheviks, bolch\u00e9viks, bolcheviques, ou bolch\u00e9viques [b\u0254l\u0283evik] (du russe : \u0431\u043e\u043b\u044c\u0448\u0435\u0432\u0438\u043a [b\u0259l\u02b2\u0282\u0268\u02c8v\u02b2ik], litt. \u00ab majoritaire \u00bb) sont les membres d'une des deux factions du Parti ouvrier social-d\u00e9mocrate de Russie (POSDR), l'autre \u00e9tant compos\u00e9e des mencheviks. La faction bolchevique est cr\u00e9\u00e9e en 1903 sous la direction de L\u00e9nine. Elle est majoritaire au sein du POSDR, d'o\u00f9 son nom en russe, et devient un parti ind\u00e9pendant en 1912. Les bolcheviks pr\u00f4nent l'organisation d'un parti de cadres, form\u00e9 de r\u00e9volutionnaires professionnels, par opposition aux mencheviks qui, autour de Julius Martov, pr\u00e9conisent un parti de masse, o\u00f9 l'adh\u00e9sion est ouverte au plus grand nombre.\nApr\u00e8s la r\u00e9volution russe de f\u00e9vrier 1917, les bolcheviks prennent le pouvoir au nom des soviets en octobre 1917 dans le cadre de la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative sovi\u00e9tique de Russie. En mars 1918, le Parti bolchevique est renomm\u00e9 \u00ab Parti communiste \u00bb. Apr\u00e8s la mise en place de l'Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques (URSS) en 1922, il devient le Parti communiste de l'Union sovi\u00e9tique (PCUS), ajoutant jusqu'en 1952 \u00e0 ce nom l'adjectif \u00ab bolchevik \u00bb (plac\u00e9 entre parenth\u00e8ses).", "element_cle": "1. Les bolcheviks sont une faction du Parti ouvrier social-d\u00e9mocrate de Russie.\n2. La faction bolchevique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1903 sous la direction de L\u00e9nine.\n3. Les bolcheviks pr\u00f4nent un parti de cadres, tandis que les mencheviks pr\u00e9conisent un parti de masse.\n4. Apr\u00e8s la r\u00e9volution russe de f\u00e9vrier 1917, les bolcheviks prennent le pouvoir en octobre 1917.\n5. En mars 1918, le Parti bolchevique est renomm\u00e9 \u00ab Parti communiste \u00bb.\n6. Avec la mise en place de l'URSS en 1922, le parti devient le Parti communiste de l'Union sovi\u00e9tique.\n7. Jusqu'en 1952, le terme \u00ab bolchevik \u00bb est ajout\u00e9 au nom du parti.\n8. Les bolcheviks ont fond\u00e9 la R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative sovi\u00e9tique de Russie.\n9. Les bolcheviks \u00e9taient majoritaires au sein du POSDR.\n10. Les bolcheviks ont \u00e9t\u00e9 une force politique influente en Russie pendant plusieurs d\u00e9cennies.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Bolcheviks, l'\u00e9lite du Parti\nCr\u00e9\u00e9s en 1903 sous la houlette de L\u00e9nine\nUne faction f\u00e9roce, pr\u00f4nant l'action\nTandis que les Mencheviks restent dans la contemplation\n\n[Refrain]\nLes Bolcheviks, une r\u00e9volution en marche\nDes visions radicales, pr\u00eates \u00e0 prendre le pouvoir en \u00e9change\n\n[Couplet 2]\nEn octobre 1917, le moment est venu\nApr\u00e8s la r\u00e9volution de f\u00e9vrier, les Bolcheviks ont vaincu\nLes forces en place, ils s'emparent du tr\u00f4ne\nLa Russie, d\u00e9sormais la terre des rouges, personne ne leur r\u00e9siste\n\n[Refrain]\nLes Bolcheviks, un changement imminent\nLe Parti communiste na\u00eet en mars 1918, c'est \u00e9vident\n\n[Ajout]\nDepuis lors, l'URSS se forme\nEn 1922, le Parti communiste prend sa nouvelle forme\nLes Bolcheviks restent au pouvoir, dirigeant la nation\nJusqu'en 1952, leur nom est ajout\u00e9, une marque de leur position\n\n[Refrain]\nLes Bolcheviks, une force \u00e0 ne pas ignorer\nLa R\u00e9publique socialiste f\u00e9d\u00e9rative sovi\u00e9tique de Russie \u00e0 jamais marqu\u00e9e\n\n[Dernier ajout]\nMajoritaires au sein du POSDR, ils \u00e9taient\nLes Bolcheviks, une influence politique qui perdurait\nDes d\u00e9cennies de pouvoir, m\u00e9lange de r\u00eaves et de peurs\nLeur h\u00e9ritage, grav\u00e9 dans l'histoire, toujours pr\u00e9sent, pour s\u00fbr"}, {"titre": "Lutte des classes", "text_origine": "La lutte des classes est une expression qui d\u00e9signe les tensions dans une soci\u00e9t\u00e9 hi\u00e9rarchis\u00e9e et divis\u00e9e en classes sociales, chacune luttant pour sa situation sociale et \u00e9conomique, et un mod\u00e8le th\u00e9orique qui explique les enjeux de cet affrontement. Ce concept est apparu au XIXe si\u00e8cle chez les historiens lib\u00e9raux fran\u00e7ais de la Restauration, Fran\u00e7ois Guizot, l'initiateur, Augustin Thierry, Adolphe Thiers et Fran\u00e7ois-Auguste Mignet, auxquels Karl Marx l'a emprunt\u00e9.\nKarl Marx et Friedrich Engels \u00e9crivent, en 1848, dans le Manifeste du parti communiste, que les prol\u00e9taires ne peuvent pas \u00eatre assujettis \u00e0 une patrie en particulier et que les divisions \u00e9tatiques, nationales et/ou culturelles qui les opposent, sont de simples diversions en regard du conflit central : la lutte des classes qui oppose le travail au capital dans le cadre mondialis\u00e9 du capitalisme. Pour Marx et Engels qui ont assur\u00e9 la diffusion internationale de cette notion, la lutte des classes est un moteur des transformations des soci\u00e9t\u00e9s et de l'histoire moderne. La classe dominante de la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste est identifi\u00e9e \u00e0 la bourgeoisie (ou classe capitaliste) ; elle domine ce qu'ils appellent le prol\u00e9tariat.\nCette th\u00e9orie a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par de nombreux courants syndicalistes, socialistes, communistes, anarchistes, r\u00e9volutionnaires ou r\u00e9formistes, aux XIXe, XXe et XXIe si\u00e8cles, et a fourni un cadre th\u00e9orique aux luttes pour l'am\u00e9lioration des conditions de vie des travailleurs.\nCette analyse, qui a acquis une autonomie vis-\u00e0-vis du cadre marxiste, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par de nombreux sociologues, philosophes, et th\u00e9oriciens politiques. Pour Marx, la r\u00e9volution sociale ne pouvait \u00eatre accomplie (c'est-\u00e0-dire d\u00e9boucher sur une soci\u00e9t\u00e9 communiste) qu'\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale : \u00ab (\u2026) aucune r\u00e9volution communiste ne saurait r\u00e9ussir si ne se d\u00e9clenche pas en m\u00eame temps une r\u00e9volution mondiale (\u2026) \u00bb.", "element_cle": "1. La lutte des classes d\u00e9signe les tensions dans une soci\u00e9t\u00e9 hi\u00e9rarchis\u00e9e et divis\u00e9e en classes sociales.\n2. Ce concept est apparu au XIXe si\u00e8cle chez les historiens lib\u00e9raux fran\u00e7ais.\n3. Karl Marx et Friedrich Engels ont popularis\u00e9 le concept de la lutte des classes dans leur Manifeste du parti communiste.\n4. La lutte des classes oppose le travail au capital dans le cadre mondialis\u00e9 du capitalisme.\n5. La bourgeoisie est identifi\u00e9e comme la classe dominante dans la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste.\n6. La th\u00e9orie de la lutte des classes a influenc\u00e9 de nombreux courants politiques et syndicaux.\n7. Elle a \u00e9galement fourni un cadre th\u00e9orique aux luttes pour l'am\u00e9lioration des conditions de vie des travailleurs.\n8. L'analyse de la lutte des classes a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par des sociologues, philosophes et th\u00e9oriciens politiques.\n9. Pour Marx, la r\u00e9volution sociale ne pouvait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e qu'\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\n10. La lutte des classes est consid\u00e9r\u00e9e comme un moteur des transformations des soci\u00e9t\u00e9s et de l'histoire moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa lutte des classes, tension de la soci\u00e9t\u00e9\nDans une hi\u00e9rarchie, divis\u00e9e en classes vari\u00e9es\nUn concept du XIXe si\u00e8cle, chez les historiens lib\u00e9raux\nLa naissance du combat, on en parle souvent peu\n\n[Karl Marx et Friedrich Engels]\nIls popularisent le concept, dans leur Manifeste\nLa lutte des classes, au c\u0153ur du p'tit texte\nTravail contre capital, dans un monde mondialis\u00e9\nDes id\u00e9es qui r\u00e9sonnent dans notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Refrain]\nLa bourgeoisie dominante, dans la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste\nLa lutte des classes, l'essence m\u00eame de notre liste\nElle influence les mouvements politiques et syndicaux\nAm\u00e9lioration des conditions de vie, pour tous les travailleurs\n\n[Couplet 2]\nUn cadre th\u00e9orique, pour les luttes \u00e0 venir\nSociologues, philosophes, tous veulent en d\u00e9couvrir\nAnalyse de la lutte, par les grands esprits\nUne r\u00e9volution mondiale, pour changer le r\u00e9cit\n\n[Marx et son id\u00e9e]\nLa r\u00e9volution sociale, \u00e0 l'\u00e9chelle globale\nLa lutte des classes, un moteur sans \u00e9gale\nTransformations des soci\u00e9t\u00e9s, de l'histoire moderne\nLa lutte continue, toujours en avant que l'on s'enferme\n\n[Refrain]\nLa bourgeoisie dominante, dans la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste\nLa lutte des classes, l'essence m\u00eame de notre liste\nElle influence les mouvements politiques et syndicaux\nAm\u00e9lioration des conditions de vie, pour tous les travailleurs"}, {"titre": "Karl Marx", "text_origine": "Karl Marx (/ka\u0281l ma\u0281ks/ ; en allemand : /ka\u02d0\u0250l \u02c8ma\u02d0\u0250ks/), n\u00e9 le 5 mai 1818 \u00e0 Tr\u00e8ves dans le grand-duch\u00e9 du Bas-Rhin et mort le 14 mars 1883 \u00e0 Londres, est un philosophe, \u00e9conomiste, historien, sociologue, journaliste, th\u00e9oricien de la r\u00e9volution, socialiste et communiste prussien.\nIl est connu pour sa conception mat\u00e9rialiste de l'histoire, son analyse des rouages du capitalisme et de la lutte des classes, et pour son activit\u00e9 r\u00e9volutionnaire au sein du mouvement ouvrier. Il a notamment \u00e9t\u00e9 un des membres dirigeants de l'Association internationale des travailleurs (Premi\u00e8re Internationale). Des courants de pens\u00e9e se revendiquant principalement des travaux de Marx sont d\u00e9sign\u00e9s sous le nom de marxisme. Marx a eu une grande influence sur le d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur des sciences humaines et sociales. Ses travaux ont marqu\u00e9 de fa\u00e7on consid\u00e9rable le XXe si\u00e8cle, au cours duquel de nombreux mouvements r\u00e9volutionnaires et intellectuels se sont r\u00e9clam\u00e9s de sa pens\u00e9e.", "element_cle": "1. Karl Marx est n\u00e9 le 5 mai 1818 \u00e0 Tr\u00e8ves et est mort le 14 mars 1883 \u00e0 Londres.\n2. Il \u00e9tait un philosophe, \u00e9conomiste, historien, sociologue, journaliste, th\u00e9oricien de la r\u00e9volution, socialiste et communiste prussien.\n3. Marx est connu pour sa conception mat\u00e9rialiste de l'histoire et son analyse du capitalisme et de la lutte des classes.\n4. Il a activement particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution en \u00e9tant membre dirigeant de l'Association Internationale des Travailleurs.\n5. Ses travaux ont eu une influence majeure sur les sciences humaines et sociales du XXe si\u00e8cle, et de nombreux mouvements ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par sa pens\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nKarl Marx, l'homme du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res\nN\u00e9 en 1818, un esprit r\u00e9volutionnaire\nDe Tr\u00e8ves \u00e0 Londres, son histoire est l\u00e9gendaire\nUn philosophe complet, un g\u00e9nie exemplaire\n\nIl \u00e9tait \u00e9conomiste, historien, sociologue\nUn v\u00e9ritable th\u00e9oricien, pr\u00f4nant le dialogue\nIl a analys\u00e9 le capitalisme sans ambages\nEt d\u00e9nonc\u00e9 la lutte des classes, un vrai message\n\n[Refrain]\nKarl Marx, figure embl\u00e9matique du socialisme\nSa pens\u00e9e a marqu\u00e9, son influence est un hit\nIl a combattu pour les droits des travailleurs\nSon h\u00e9ritage est vivant, m\u00eame apr\u00e8s son heure\n\n[Couplet 2]\nMembre dirigeant de l'AIT, Marx s'est engag\u00e9\nDans la r\u00e9volution, il a activement particip\u00e9\nIl a d\u00e9fendu les ouvriers, leur dignit\u00e9\nUn combat pour l'\u00e9galit\u00e9, une v\u00e9ritable fiert\u00e9\n\nSon mat\u00e9rialisme historique, un regard neuf\nUne analyse profonde, un \u00e9clairage donneur de preuves\nSon impact sur les sciences sociales, on peut le prouver\nAu XXe si\u00e8cle, de nombreux mouvements furent inspir\u00e9s\n\n[Refrain]\nKarl Marx, figure embl\u00e9matique du socialisme\nSa pens\u00e9e a marqu\u00e9, son influence est un hit\nIl a combattu pour les droits des travailleurs\nSon h\u00e9ritage est vivant, m\u00eame apr\u00e8s son heure"}, {"titre": "Trotskisme", "text_origine": "Le trotskisme, parfois nomm\u00e9 bolch\u00e9visme-l\u00e9ninisme, est une philosophie politique de type marxiste se r\u00e9clamant de L\u00e9on Trotski, de ses \u00e9crits, de son action et de ses id\u00e9es. L'expression est d'abord apparue chez les staliniens, pour laisser entendre que les id\u00e9es d\u00e9fendues par Trotski, dans les ann\u00e9es 1920 seraient oppos\u00e9es \u00e0 celles de L\u00e9nine. Apr\u00e8s 1924, l'id\u00e9ologie trotskiste se distingue surtout par son opposition \u00e0 la vision stalinienne du communisme, en contestant le r\u00e8gne de la bureaucratie (nom donn\u00e9 par Trotski \u00e0 la nomenklatura) et en pr\u00f4nant la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 de d\u00e9bat au sein du Parti communiste.\nLe trotskisme soutient en premier lieu les principaux aspects du l\u00e9ninisme, \u00e0 savoir l'id\u00e9e de la construction d'un parti ouvrier r\u00e9volutionnaire, de l'internationalisme et de la dictature du prol\u00e9tariat comme base de l'auto\u00e9mancipation de la classe ouvri\u00e8re et de la d\u00e9mocratie directe. Le terme \u00ab trotskisme \u00bb est cependant utilis\u00e9 comme id\u00e9ologie communiste oppos\u00e9e au \u00ab marxisme-l\u00e9ninisme \u00bb (stalinisme), notamment \u00e0 la th\u00e9orie du \u00ab socialisme dans un seul pays \u00bb, mais surtout pour critiquer la bureaucratie stalinienne qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e en Union sovi\u00e9tique.\nTrotski fonde la Quatri\u00e8me Internationale en France en 1938, \u00e0 la suite de l'exclusion violente des Oppositions communistes de la Troisi\u00e8me Internationale, et \u00e0 la r\u00e9pression qui s'est abattue sur les opposants en URSS. D\u00e9j\u00e0 divis\u00e9 du vivant de Trotski, le trotskisme \u00e9clate en multiples tendances (pablisme, lambertisme, Union communiste, posadisme, morenisme\u2026) apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale,.", "element_cle": "1. Le trotskisme est une philosophie politique se r\u00e9clamant de L\u00e9on Trotski et de ses id\u00e9es.\n2. Il est apparu dans les ann\u00e9es 1920 en opposition \u00e0 la vision stalinienne du communisme.\n3. Le trotskisme critique la bureaucratie stalinienne et pr\u00f4ne la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 de d\u00e9bat au sein du Parti communiste.\n4. Trotski fonde la Quatri\u00e8me Internationale en 1938 apr\u00e8s son exclusion violente de la Troisi\u00e8me Internationale.\n5. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, le trotskisme se divise en plusieurs tendances.", "rap": "[Couplet 1]\nTrotskisme, une philosophie politique reconnue\nInspir\u00e9e par Trotski, ic\u00f4ne de l'avenue\nAnn\u00e9es 20, en opposition \u00e0 Staline\nLe communisme stalinien, on s'y enchainait\n\nCritique de la bureaucratie, le trotskisme s'impose\nD\u00e9mocratie et libert\u00e9 de d\u00e9bat, \u00e7a explose\nDans le Parti communiste, la voix qui r\u00e9sonne\nTrotski, visionnaire, r\u00e9clame qu'on raisonne\n\n[Refrain]\nTrotskisme, id\u00e9ologie qui s'\u00e9l\u00e8ve\nLibert\u00e9, d\u00e9mocratie, les valeurs qu'il cr\u00e8ve\nDans les ann\u00e9es 30, la Quatri\u00e8me Internationale est n\u00e9e\nUn mouvement fort, pr\u00eat \u00e0 tout bousculer\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s son exclusion violente, Trotski rebondit\nEn 1938, la Quatri\u00e8me Internationale s'achemine\nApr\u00e8s la guerre, le trotskisme se divise\nDiff\u00e9rentes tendances, un mouvement qui s'\u00e9puise\n\nMais l'h\u00e9ritage demeure, dans les esprits grav\u00e9\nDes luttes pour l'\u00e9galit\u00e9, on doit se soulever\nTrotskisme, rappelle-nous que rien n'est fig\u00e9\nLes id\u00e9es r\u00e9volutionnaires, \u00e0 jamais ancr\u00e9es\n\n[Refrain]\nTrotskisme, id\u00e9ologie qui s'\u00e9l\u00e8ve\nLibert\u00e9, d\u00e9mocratie, les valeurs qu'il cr\u00e8ve\nDans les ann\u00e9es 30, la Quatri\u00e8me Internationale est n\u00e9e\nUn mouvement fort, pr\u00eat \u00e0 tout bousculer"}, {"titre": "Vladimir Ilitch L\u00e9nine", "text_origine": "Vladimir Ilitch Oulianov (en russe : \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0438\u0440 \u0418\u043b\u044c\u0438\u0301\u0447 \u0423\u043b\u044c\u044f\u0301\u043d\u043e\u0432 /v\u026b\u0250\u02c8d\u02b2im\u02b2\u026ar \u026a\u02c8l\u02b2jit\u0255 \u028a\u02c8l\u02b2jan\u0259f/), dit L\u00e9nine (\u041b\u0435\u043d\u0438\u043d /\u02c8l\u02b2en\u02b2\u026an/ ) , est un r\u00e9volutionnaire communiste, th\u00e9oricien politique et homme d'\u00c9tat russe, n\u00e9 le 10 avril 1870 (22 avril dans le calendrier gr\u00e9gorien) \u00e0 Simbirsk (aujourd'hui Oulianovsk) et mort le 21 janvier 1924 \u00e0 Vichnie Gorki (aujourd'hui Gorki Leninskie).\nIl rejoint \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle le Parti ouvrier social-d\u00e9mocrate de Russie, la section russe de la Deuxi\u00e8me Internationale, puis provoque en 1903 une scission du Parti russe et devient l'un des principaux dirigeants du courant bolchevik. Auteur d'une importante \u0153uvre \u00e9crite d'inspiration marxiste, il se distingue par ses conceptions politiques qui font du parti l'\u00e9l\u00e9ment moteur de la lutte des classes et de la dictature du prol\u00e9tariat.\nEn 1917, apr\u00e8s l'effondrement du tsarisme, les bolcheviks s'emparent du pouvoir en Russie lors de la r\u00e9volution d'Octobre. La prise du pouvoir par L\u00e9nine donne naissance \u00e0 la Russie sovi\u00e9tique, premier r\u00e9gime communiste de l'histoire, autour de laquelle se constitue ensuite l'Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques (URSS). L\u00e9nine et les bolcheviks parviennent \u00e0 assurer la survie de leur r\u00e9gime, malgr\u00e9 leur isolement international et un contexte de guerre civile. Ayant pour ambition d'\u00e9tendre la r\u00e9volution au reste du monde, L\u00e9nine fonde en 1919 l'Internationale communiste : il provoque \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale une scission de la famille politique socialiste et la naissance en tant que courant distinct du mouvement communiste, ce qui contribue \u00e0 faire de lui l'un des personnages les plus importants de l'histoire contemporaine. Il instaure \u00e9galement le parti unique en URSS.\nEn mars 1923, L\u00e9nine est d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9 du jeu politique par la maladie ; il meurt en d\u00e9but d'ann\u00e9e suivante. Deux successeurs se pr\u00e9sentent : Joseph Staline et L\u00e9on Trotski. L\u00e9nine ne voulait pas que le premier gouverne et pr\u00e9f\u00e9rait Trotski, mais Staline sort finalement vainqueur de cette rivalit\u00e9. Les id\u00e9es de L\u00e9nine sont, apr\u00e8s sa mort, synth\u00e9tis\u00e9es au sein d'un corpus doctrinal, baptis\u00e9 l\u00e9ninisme, qui donne ensuite naissance au marxisme-l\u00e9ninisme, id\u00e9ologie officielle de l'URSS et de l'ensemble des r\u00e9gimes communistes durant le XXe si\u00e8cle.\nLa continuit\u00e9 politique entre L\u00e9nine et Staline fait l'objet de d\u00e9bats ; certains auteurs ont soulign\u00e9 que la philosophie politique et la pratique du pouvoir de L\u00e9nine contiendraient des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de la dictature au sens moderne du terme, voire du totalitarisme,, quand d'autres soutiennent l'id\u00e9e d'une rupture entre les pratiques des deux dirigeants,,. \u00c0 l'international, certains historiens le comparent parfois \u00e0 Oliver Cromwell et Maximilien de Robespierre, puisqu'ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme les principaux responsables de r\u00e9gicides, tout en se rendant ult\u00e9rieurement responsables de pratiques r\u00e9pressives et d'exp\u00e9riences dictatoriales voire proto-totalitaires \u00e9loign\u00e9es des id\u00e9aux de libert\u00e9 affich\u00e9s lors des r\u00e9volutions men\u00e9es,,,.", "element_cle": "- Vladimir Ilitch L\u00e9nine, r\u00e9volutionnaire communiste russe, n\u00e9 le 10 avril 1870 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 21 janvier 1924.\n- L\u00e9nine rejoint le Parti ouvrier social-d\u00e9mocrate de Russie \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle et devient l'un des dirigeants bolcheviks.\n- En 1917, les bolcheviks s'emparent du pouvoir en Russie lors de la r\u00e9volution d'Octobre et fondent la Russie sovi\u00e9tique.\n- L\u00e9nine fonde l'Internationale communiste en 1919 pour \u00e9tendre la r\u00e9volution au reste du monde.\n- L\u00e9nine instaure le parti unique en URSS et est \u00e9cart\u00e9 du jeu politique en 1923, laissant Joseph Staline et L\u00e9on Trotski comme successeurs potentiels.", "rap": "[Couplet]\nVladimir Ilitch L\u00e9nine, n\u00e9 en 1870\nR\u00e9volutionnaire et visionnaire dans l'effervescence\nDu mouvement ouvrier, des id\u00e9es qui s\u00e8ment\nLe chemin vers un monde nouveau, c'est l'\u00e9vidence\n\n[Dans] le Parti ouvrier social-d\u00e9mocrate\nIl s'engage, prend position, devient protagoniste\nLes bolcheviks, un groupe de r\u00e9sistants\nL\u00e9nine en fait partie, devient un dirigeant\n\n[Refrain]\nL\u00e9nine, l'homme de la r\u00e9volution\nOctobre 1917, c'est son coup d'pression\nLa Russie sovi\u00e9tique, un nouveau d\u00e9part\nL'id\u00e9al communiste, encr\u00e9 dans l'Histoire \u00e0 part\n\n[Couplet]\n1919, L\u00e9nine cr\u00e9e l'Internationale\nPour rallier les peuples, faire entendre leur voix\nLa r\u00e9volution se veut mondiale\nUn id\u00e9al d'\u00e9galit\u00e9 qui ne berce pas que moi\n\nLe parti unique s'installe en URSS\nL\u00e9nine pose les bases, mais il s'efface doucement\nEn 1923, son pouvoir s'\u00e9vanouit sous le stress\nStaline et Trotski, les successeurs \u00e9mergents\n\n[Refrain]\nL\u00e9nine, le guide des communistes\nSon h\u00e9ritage, grav\u00e9 dans les faits\n1840 \u00e0 1924, l'homme de la r\u00e9volte\nUn symbole de lutte, dans les m\u00e9moires \u00e0 jamais"}, {"titre": "De la division du travail social", "text_origine": "De la division du travail social a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1893 par \u00c9mile Durkheim, sociologue fran\u00e7ais, consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re fondateur de la sociologie fran\u00e7aise et, m\u00eame dans le monde. Cet ouvrage, issu de son travail de th\u00e8se, est encore aujourd\u2019hui une r\u00e9f\u00e9rence dans le champ de la sociologie.\n\u00c0 l\u2019origine de ce texte, une inqui\u00e9tude \u2013 qui parcourra l'ensemble de l\u2019\u0153uvre de Durkheim \u2013 sur la coh\u00e9sion sociale dans nos soci\u00e9t\u00e9s modernes en cette p\u00e9riode d\u2019industrialisation et d\u2019urbanisation. Durkheim constate, fin XIXe si\u00e8cle, que les individus sont de plus en plus diff\u00e9renci\u00e9s, que les consciences individuelles s\u2019autonomisent de fa\u00e7on croissante. Comment, dans ce contexte de mont\u00e9e de l\u2019individualisme, la coh\u00e9sion sociale peut-elle \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e ?\nDans cette th\u00e8se sur le lien social, Durkheim s\u2019attache \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ce questionnement et, d\u00e8s l\u2019introduction, il avance une amorce d\u2019explication : dans le m\u00eame temps que les individus se diff\u00e9rencient de plus en plus, la division du travail progresse et ce, dans toutes les sph\u00e8res de la vie sociale (\u00e9conomie, administration, justice, science, etc.). La sp\u00e9cialisation, la diff\u00e9renciation accrue des individus entre eux les rend de facto interd\u00e9pendants. La division du travail est en r\u00e9alit\u00e9 source de solidarit\u00e9 sociale, de coh\u00e9sion sociale : dans le m\u00eame temps qu\u2019elle diff\u00e9rencie les individus, elle les rend compl\u00e9mentaires et c'est pourquoi, selon Durkheim, elle est morale \u2013 elle contraint les individus \u00e0 vivre ensemble. Avec l\u2019accroissement de la division du travail, on assiste \u00e0 une transformation du lien social et de la solidarit\u00e9 sociale qui accompagne.", "element_cle": "1. Le texte \"De la division du travail social\" a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1893 par \u00c9mile Durkheim, p\u00e8re fondateur de la sociologie fran\u00e7aise.\n2. Durkheim s'inqui\u00e8te de la coh\u00e9sion sociale dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes en p\u00e9riode d'industrialisation et d'urbanisation.\n3. La division du travail est une r\u00e9ponse \u00e0 la mont\u00e9e de l'individualisme, elle rend les individus interd\u00e9pendants et favorise la coh\u00e9sion sociale.\n4. Durkheim consid\u00e8re que la division du travail est source de solidarit\u00e9 sociale.\n5. Avec l'augmentation de la division du travail, le lien social et la solidarit\u00e9 sociale se transforment.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1893, Durkheim fait son entr\u00e9e\nAvec \"De la division du travail social\" pour tout expliquer\nIl s'inqui\u00e8te de l'industrialisation qui s'acc\u00e9l\u00e8re\nEt de l'urbanisation, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re\n\nLa division du travail, une r\u00e9ponse \u00e0 l'individualisme\nInterd\u00e9pendance entre les hommes, une nouvelle prisme\nLa coh\u00e9sion sociale, notre ultime ambition\nDurkheim nous guide avec passion\n\n[Refrain]\nLa division du travail, une source de solidarit\u00e9\nTransforment le lien social, renforcent nos fraternit\u00e9s\nDurkheim nous \u00e9claire, il nous enseigne\nSur les m\u00e9canismes sociaux, il nous enseigne\n\n[Couplet 2]\nPlus la division du travail s'intensifie\nPlus le lien social se modifie\nSolidarit\u00e9 organique, c'est ce qu'il pr\u00f4ne\nDans cette soci\u00e9t\u00e9 en mutation monotone\n\nLes individus sont connect\u00e9s, r\u00f4les compl\u00e9mentaires\nChacun apporte sa pierre, notre soci\u00e9t\u00e9 est solidaire\nDurkheim nous rappelle l'importance de l'unit\u00e9\nPour pr\u00e9server notre soci\u00e9t\u00e9, notre identit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa division du travail, une source de solidarit\u00e9\nTransforment le lien social, renforcent nos fraternit\u00e9s\nDurkheim nous \u00e9claire, il nous enseigne\nSur les m\u00e9canismes sociaux, il nous enseigne"}, {"titre": "Division internationale du travail", "text_origine": "La division internationale du travail, ou DIT, est une extension de la division du travail appliqu\u00e9e au commerce international. Elle d\u00e9signe le fait que les pays se soient sp\u00e9cialis\u00e9s pour produire certains biens \u00e9conomiques : ils ne travaillent pas tous sur les m\u00eames produits et, de ce fait, \u00e9changent entre eux leur production. Cette sp\u00e9cialisation de pays ou zones repose initialement sur les simples avantages comparatifs des diff\u00e9rents pays, pour \u00e9voluer vers une d\u00e9composition plus pouss\u00e9e de la cha\u00eene de valeur, ou division internationale du processus productif (DIPP).\nEn libre-\u00e9change, la sp\u00e9cialisation internationale conduit \u00e0 la convergence des r\u00e9mun\u00e9rations des facteurs de production, selon le th\u00e9or\u00e8me d'\u00e9galisation des prix des facteurs, d\u00e9coulant du mod\u00e8le Heckscher-Ohlin-Samuelson.", "element_cle": "1. La division internationale du travail est une extension de la division du travail appliqu\u00e9e au commerce international. \n2. Les pays se sp\u00e9cialisent dans la production de certains biens \u00e9conomiques et \u00e9changent entre eux leurs productions. \n3. Cette sp\u00e9cialisation repose sur les avantages comparatifs des diff\u00e9rents pays et \u00e9volue vers une division plus pouss\u00e9e de la cha\u00eene de valeur. \n4. En libre-\u00e9change, la sp\u00e9cialisation internationale conduit \u00e0 la convergence des r\u00e9mun\u00e9rations des facteurs de production. \n5. Le mod\u00e8le Heckscher-Ohlin-Samuelson explique cette convergence des prix des facteurs de production.", "rap": "[Couplet 1]\nLa division internationale du travail, une extension\nDu concept de division, faites attention\nDans le commerce international, on sp\u00e9cialise\nLes pays \u00e9changent, des productions on actualise\n\nLa sp\u00e9cialisation repose sur l'avantage comparatif\nChaque pays dans un domaine se bat\nLa cha\u00eene de valeur, on la d\u00e9compose\nPour une \u00e9conomie mondiale qui s'interp\u00e9n\u00e8tre et s'expose\n\n[Refrain]\nLa division internationale du travail, \u00e7a se passe ainsi\nLes pays \u00e9changent, pour des biens \u00e9conomiques infinis\nOn parle de libre-\u00e9change, de convergence des r\u00e9mun\u00e9rations\nLe mod\u00e8le Heckscher-Ohlin-Samuelson explique cette situation\n\n[Couplet 2]\nEn libre-\u00e9change, la sp\u00e9cialisation internationale c'est fou\nLes r\u00e9mun\u00e9rations des facteurs de production se rapprochent, c'est tout\nLes pays se compl\u00e8tent, se soutiennent mutuellement\nPour une \u00e9conomie mondiale plus \u00e9quitable, c'est \u00e9vident\n\nLe mod\u00e8le Heckscher-Ohlin-Samuelson, une explication\nDe la convergence des prix, une v\u00e9ritable r\u00e9volution\nFacteurs de production, tous align\u00e9s\nLa division internationale du travail, une chance pour avancer\n\n[Refrain]\nLa division internationale du travail, \u00e7a se passe ainsi\nLes pays \u00e9changent, pour des biens \u00e9conomiques infinis\nOn parle de libre-\u00e9change, de convergence des r\u00e9mun\u00e9rations\nLe mod\u00e8le Heckscher-Ohlin-Samuelson explique cette situation"}, {"titre": "Division verticale du travail", "text_origine": "La division verticale du travail est un principe \u00e9nonc\u00e9 par Frederick Winslow Taylor qui consiste \u00e0 effectuer une division entre les concepteurs du travail (ing\u00e9nieurs) et les ex\u00e9cutants.\nC'est ce que l'on appellera la division entre les cols blancs (les cadres) et les cols bleus (les ouvriers).\nLa division verticale du travail, d\u00e9coupe les d\u00e9cisions et les objectifs (d\u00e9possession du pouvoir de d\u00e9cision) exemple maison m\u00e8re et filiales ou franchiseur-franchis\u00e9.\nElle peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une organisation hi\u00e9rarchique.", "element_cle": "1. La division verticale du travail est un concept d\u00e9velopp\u00e9 par Frederick Winslow Taylor.\n2. Elle consiste \u00e0 s\u00e9parer les concepteurs du travail (ing\u00e9nieurs) des ex\u00e9cutants.\n3. Cette division se fait entre les cols blancs (cadres) et les cols bleus (ouvriers).\n4. Elle implique la s\u00e9paration des d\u00e9cisions et des objectifs, entra\u00eenant une perte de pouvoir de d\u00e9cision.\n5. Elle peut \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 une structure hi\u00e9rarchique, avec une maison m\u00e8re et ses filiales ou un franchiseur et ses franchis\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa division verticale du travail, concept de Taylor\nUn syst\u00e8me qui s\u00e9pare les cols blancs des cols blaireaux\nLes ing\u00e9nieurs pensent, les ouvriers encaissent\nMais \u00e7a entra\u00eene une perte de pouvoir, une v\u00e9ritable d\u00e9tresse\n\nLes d\u00e9cisions, les objectifs, tout est compartiment\u00e9\nComme une structure hi\u00e9rarchique bien l\u00e9ch\u00e9e\nUne maison m\u00e8re et ses filiales, une cha\u00eene bien huil\u00e9e\nMais o\u00f9 est l'\u00e9galit\u00e9, o\u00f9 est la libert\u00e9 ?\n\n[Refrain]\nLa division verticale du travail, une fracture sociale\nEntre les pensants et les ex\u00e9cutants, une barri\u00e8re fatale\nIl est temps de repenser, de tout r\u00e9volutionner\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quilibr\u00e9e et \u00e9duqu\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nFranchis\u00e9 ou franchiseur, c'est la m\u00eame histoire\nUne division qui s\u00e9pare, qui cr\u00e9e des d\u00e9boires\nLes cols blancs dirigent, planifient, g\u00e8rent\nPendant que les cols bleus suent sang et sueur\n\nMais l'\u00e9ducation ne doit pas \u00eatre \u00e0 sens unique\nOn a besoin d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quitable et ludique\nO\u00f9 chacun a le pouvoir de d\u00e9cider et de cr\u00e9er\nPour un avenir plus prometteur et \u00e9clair\u00e9\n\n[Refrain]\nLa division verticale du travail, une fracture sociale\nEntre les pensants et les ex\u00e9cutants, une barri\u00e8re fatale\nIl est temps de repenser, de tout r\u00e9volutionner\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quilibr\u00e9e et \u00e9duqu\u00e9e"}, {"titre": "Organisation scientifique du travail", "text_origine": "L'organisation scientifique du travail (OST), qui connaissait en Europe des applications depuis le XIVe si\u00e8cle sera formalis\u00e9e, puis diffus\u00e9e et largement utilis\u00e9e lors de la deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. En tant que m\u00e9thode de gestion et d'organisation des ateliers de production, ses principes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s et mis en application industrielle par nombre de personnalit\u00e9s (Pierre-Paul Riquet, Vauban, Fr\u00e9d\u00e9ric Japy, William Leffingwell, Henri Fayol, Charles de La Poix de Fr\u00e9minville etc). Mais le plus connu est Frederick Winslow Taylor (1856 - 1915), ce qui explique que l'OST soit souvent assimil\u00e9e au taylorisme. Par suite et notamment aux \u00c9tats-Unis, le mouvement dit du fordisme en fera une tr\u00e8s large application et contribuera \u00e0 sa diffusion.\nL'OST conduit \u00e0 une division extr\u00eame du travail, la parcellisation des t\u00e2ches, en for\u00e7ant les ouvriers et les employ\u00e9s \u00e0 ne devenir que de simples ex\u00e9cutants dans d'immenses entreprises m\u00e9canis\u00e9es. Le m\u00e9tier de col blanc a ainsi subi une forte d\u00e9valorisation d\u00e8s la Belle \u00c9poque, visible par exemple chez les st\u00e9nographes-dactylographes. Est ainsi introduite dans le monde du travail une s\u00e9paration radicale entre ceux qui con\u00e7oivent et ceux qui produisent (division verticale du travail). Pour Taylor et le taylorisme, l\u2019ouvrier n\u2019est pas l\u00e0 pour penser, mais pour ex\u00e9cuter des gestes savamment calcul\u00e9s pour lui apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chacun chronom\u00e9tr\u00e9s. Il est encourag\u00e9 \u00e0 \u00eatre performant par un syst\u00e8me de prime. Tout travail intellectuel doit \u00eatre enlev\u00e9 de l\u2019atelier pour \u00eatre concentr\u00e9 dans les bureaux de planification et d\u2019organisation de l\u2019entreprise.\nAvec le recul, un terme plus adapt\u00e9 serait \u00ab organisation productiviste du travail \u00bb, puisque ce but est d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9, en s'appuyant sur les m\u00e9thodes dites \u00ab scientifiques \u00bb. Il existe depuis 1854 [r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nSelon DHA, la direction scientifique du travail est essentiellement un changement de l'\u00e9tat d'esprit des ouvriers comme des dirigeants. Elle ne r\u00e9side pas dans le consensus entre les employ\u00e9s et les employeurs autour d'un objectif commun : augmenter la valeur ajout\u00e9e de l'entreprise, ce qui doit profiter \u00e0 tous. Pour Taylor, cela doit permettre de supprimer les conflits sociaux. Ceux-ci en effet sont dus \u00e0 des d\u00e9saccords sur la r\u00e9partition des recettes de l'entreprise : les ouvriers veulent augmenter la part des salaires et les propri\u00e9taires la part des profits. Si la valeur ajout\u00e9e est suffisamment \u00e9lev\u00e9e, il deviendrait \u00ab inutile de se quereller sur son mode exact de r\u00e9partition \u00bb. Pour parvenir \u00e0 cet objectif, il faut rechercher scientifiquement les proc\u00e9d\u00e9s de fabrication les plus efficaces.\n\n", "element_cle": "1. L'organisation scientifique du travail (OST) a \u00e9t\u00e9 formalis\u00e9e et utilis\u00e9e lors de la deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle.\n2. Les principes de l'OST ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par plusieurs personnalit\u00e9s, dont Frederick Winslow Taylor.\n3. L'OST conduit \u00e0 une division extr\u00eame du travail et \u00e0 la parcellisation des t\u00e2ches.\n4. Le taylorisme est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'OST.\n5. Le mouvement du fordisme a contribu\u00e9 \u00e0 la diffusion de l'OST aux \u00c9tats-Unis.\n6. L'OST introduit une s\u00e9paration entre ceux qui con\u00e7oivent et ceux qui produisent.\n7. Le but de l'OST est d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9 en s'appuyant sur des m\u00e9thodes scientifiques.\n8. L'OST encourage les ouvriers \u00e0 \u00eatre performants gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de prime.\n9. L'organisation productiviste du travail serait un terme plus adapt\u00e9 pour d\u00e9crire l'OST.\n10. La direction scientifique du travail est un changement d'\u00e9tat d'esprit pour les ouvriers et les dirigeants, selon la DHA.", "rap": "[Couplet 1]\nL'organisation scientifique du travail, c'\u00e9tait la r\u00e9volution\nDurant l'\u00e8re industrielle, une nouvelle solution\nFormalis\u00e9e, utilis\u00e9e, lors de la deuxi\u00e8me r\u00e9volution\nFrederick Winslow Taylor, l'homme qui posa les fondations\n\nLe taylorisme, associ\u00e9 \u00e0 l'OST, faut pas l'oublier\nDivision extr\u00eame du travail, pour mieux performer\nParcellisation des t\u00e2ches, chacun un petit morceau\nMais est-ce que \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 un grand cadeau?\n\n[Refrain]\nOST, taylorisme, des mots qui r\u00e9sonnent\nProductivit\u00e9, m\u00e9thode scientifique, on les tonne\nMais le travailleur, parfois il se demande\nSi ce qu'il fait vraiment a du sens, est-ce qu'il s'enfle?\n\n[Couplet 2]\nLe fordisme, aux \u00c9tats-Unis, a propag\u00e9 l'OST\nUn mouvement puissant, qui a tout d\u00e9pass\u00e9\nConcevoir et produire, s\u00e9paration \u00e9vidente\nMais est-ce que \u00e7a nous m\u00e8ne vers un monde meilleur, vraiment?\n\nProductivit\u00e9, prime pour \u00eatre au top\nMais moi je me demande, o\u00f9 est pass\u00e9 le sens du boulot?\nL'organisation productiviste, un terme qui nous interpelle\nPeut-\u00eatre plus adapt\u00e9, pour d\u00e9crire cette \u00e9tincelle\n\nDirection scientifique du travail, un changement d'esprit\nPour ouvriers et dirigeants, selon la DHA, c'est un d\u00e9fi\nMais au final, est-ce que \u00e7a donne vraiment du bonheur?\nOu faudrait-il repenser notre fa\u00e7on d'\u00eatre travailleur?"}, {"titre": "Travail", "text_origine": "Au sens \u00e9conomique usuel, le travail est l'activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e qui permet la production de biens et services. Avec le capital, c'est un facteur de production de l'\u00e9conomie. Il est essentiellement fourni par des employ\u00e9s en \u00e9change d'un salaire et contribue \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Le processus d'entr\u00e9e et de sortie de l'emploi se fait par le march\u00e9 du travail.\nLe travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 joue un r\u00f4le non n\u00e9gligeable dans la production nationale. On peut citer \u00e0 ce titre, le travail domestique, celui des enfants qui aident leurs parents dans l'activit\u00e9 familiale et le travail de jardinage. Les estimations statistiques ont montr\u00e9 que, dans les anciens pays communistes (l'URSS ou la R\u00e9publique D\u00e9mocratique d'Allemagne), le travail familial \u00e9tait plus productif (en termes de qualit\u00e9s produites par personne) que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux.\nUn paysan et un artisan travaillent pour eux-m\u00eames, en ajustant de mani\u00e8re ind\u00e9pendante la dur\u00e9e et l'intensit\u00e9 du travail (quantit\u00e9 de travail par unit\u00e9 de biens ou de services produite). Pendant la f\u00e9odalit\u00e9, les paysans et les artisans pouvaient \u00e9galement \u00eatre contraints de travailler pour le seigneur f\u00e9odal.\nSous l'esclavage, l'esclave et les moyens de travail \u00e9taient r\u00e9unis en tant que propri\u00e9t\u00e9 du propri\u00e9taire de l'esclave, ce qui cr\u00e9ait une d\u00e9pendance personnelle du travailleur vis-\u00e0-vis de celui qui s'appropriait les r\u00e9sultats de son travail. Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, la principale forme de travail est celle d'un employ\u00e9 sous contrat de travail. \u00c0 ce niveau, on peut distinguer deux types de contrats. Le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) d'une part, qui peut durer jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite ou m\u00eame \u00e0 vie comme c'est le cas dans certains pays \u00e0 faible natalit\u00e9 ou au sein de certaines activit\u00e9s o\u00f9 le travail n'existe pas en quantit\u00e9 suffisante (l'Allemagne, les Pays du Sud-Est Asiatique ou le Japon) ; d'autre part le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD) o\u00f9 la dur\u00e9e est limit\u00e9e (le contrat de travail peut prendre fin avant l'\u00e2ge de la retraite), d'avance, dans le temps. Ici, le type de travail n'est pas insuffisant. L'\u00e9tablissement peut trouver un travailleur plus facilement. Avant la r\u00e9volution industrielle des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles, les intellectuels constituaient une cat\u00e9gorie de personnes num\u00e9riquement limit\u00e9es qui avaient un v\u00e9ritable monopole sur le travail mental. Mais ensuite, la \u00ab production spirituelle \u00bb est devenue une sph\u00e8re de travail de masse. La g\u00e9n\u00e9ralisation de l'enseignement aux enfants de toutes les cat\u00e9gories socio-professionnelles et sa d\u00e9mocratisation en France (les grandes \u00e9coles de commerce, d'ing\u00e9nieurs et les universit\u00e9s prestigieuses ne sont plus \u00e9litistes, l'enfant de l'ouvrier peut devenir ing\u00e9nieur ou pharmacien) ont abouti \u00e0 une banalisation du travail intellectuel. Si dans les ann\u00e9es 1950 ou 1960, celui qui avait un dipl\u00f4me du baccalaur\u00e9at pouvait facilement avoir un CDI avec un salaire relativement \u00e9lev\u00e9 et des avantages sociaux largement suffisants, actuellement, \u00e9tant donn\u00e9 que ce dipl\u00f4me est accessible \u00e0 tous, la personne qui ne l'a pas est stigmatis\u00e9e, ou marginalis\u00e9e.   \nSon \u00e9tude \u00e9conomique est faite par l'\u00e9conomie du travail, son \u00e9tude sociologique correspond \u00e0 la sociologie du travail, et son cadre juridique est le droit du travail. Il est f\u00eat\u00e9 le 1er mai dans certains pays.", "element_cle": "1. Le travail est une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e essentielle \u00e0 la production de biens et services.\n2. Il est fourni par des employ\u00e9s en \u00e9change d'un salaire et contribue \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique.\n3. Le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, tel que le travail domestique, joue \u00e9galement un r\u00f4le important dans la production nationale.\n4. Dans les pays communistes, le travail familial \u00e9tait plus productif que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux.\n5. Sous le syst\u00e8me f\u00e9odal, les paysans et artisans pouvaient \u00eatre contraints de travailler pour le seigneur f\u00e9odal.\n6. Sous l'esclavage, le travailleur \u00e9tait d\u00e9pendant de celui qui s'appropriait les r\u00e9sultats de son travail.\n7. Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, la forme principale de travail est celle d'un employ\u00e9 sous contrat de travail.\n8. Il existe deux types de contrats : le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) et le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD).\n9. Certains pays ont des CDI pouvant durer jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite ou m\u00eame \u00e0 vie.\n10. Dans d'autres pays, les CDD ont une dur\u00e9e limit\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe travail, c'est l'essence de la vie\nOn bosse dur pour gagner notre vie\nLes employ\u00e9s, c'est le moteur \u00e9conomique\nOn produit des biens et des services uniques\n\nLe travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, c'est primordial\nUne juste compensation, c'est si vital\nMais n'oublions pas le travail domestique\nIl contribue aussi \u00e0 la production nationale, critique\n\n[Refrain]\nLe travail, c'est la cl\u00e9 de l'\u00e9conomie\nOn bosse tous les jours pour construire notre vie\nDu CDI au CDD, diff\u00e9rentes formes de contrat\nMais toujours pr\u00eats \u00e0 performer, \u00e7a, c'est un fait\n\n[Couplet 2]\nDans le pass\u00e9, l'histoire en atteste\nLe travail \u00e9tait souvent une d\u00e9tresse\nSous le r\u00e9gime f\u00e9odal, les paysans \u00e9taient exploit\u00e9s\nContraints de travailler pour le seigneur, d\u00e9sol\u00e9\n\nL'esclavage, pire encore, une honte\nLes travailleurs \u00e9taient r\u00e9duits \u00e0 la fronde\nLe fruit de leur labeur vol\u00e9 par les ma\u00eetres\nUne r\u00e9alit\u00e9 cruelle qu'on ne peut pas conna\u00eetre\n\n[Refrain]\nLe travail, c'est la cl\u00e9 de l'\u00e9conomie\nOn bosse tous les jours pour construire notre vie\nDu CDI au CDD, diff\u00e9rentes formes de contrat\nMais toujours pr\u00eats \u00e0 performer, \u00e7a, c'est un fait"}, {"titre": "Adam Smith", "text_origine": "Adam Smith (/\u02c8\u00e6.d\u0259m sm\u026a\u03b8/), n\u00e9 le 5 juin 1723 \u00e0 Kirkcaldy et mort le 17 juillet 1790 \u00e0 \u00c9dimbourg, est un philosophe et \u00e9conomiste \u00e9cossais ainsi qu'une des principales figures des Lumi\u00e8res \u00e9cossaises. Il est l'auteur de deux ouvrages classiques, Th\u00e9orie des sentiments moraux et Recherches sur la nature et les causes de la richesse des nations, respectivement publi\u00e9s en 1759 et 1776. Il reste dans l\u2019histoire comme l'un des p\u00e8res des sciences \u00e9conomiques modernes. Professeur de philosophie morale \u00e0 l'universit\u00e9 de Glasgow, Smith consacre dix ann\u00e9es de sa vie \u00e0 La richesse des nations qui inspire les grands \u00e9conomistes suivants, ceux que Karl Marx appellera les \u00ab classiques \u00bb et qui poseront les grands principes du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique.\nLa plupart des \u00e9conomistes le consid\u00e8rent comme \u00ab le p\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie politique \u00bb ; pourtant, certains, comme Joseph Schumpeter ou Murray Rothbard, l'ont d\u00e9fini comme un auteur mineur, consid\u00e9rant que son \u0153uvre comportait peu d'id\u00e9es originales et que ces derni\u00e8res \u00e9taient pour beaucoup fausses,.", "element_cle": "1. Adam Smith, n\u00e9 en 1723 et mort en 1790, \u00e9tait un philosophe et \u00e9conomiste \u00e9cossais.\n2. Il est connu pour deux ouvrages majeurs, \"Th\u00e9orie des sentiments moraux\" et \"Recherches sur la nature et les causes de la richesse des nations\", publi\u00e9s respectivement en 1759 et 1776.\n3. Smith est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des p\u00e8res des sciences \u00e9conomiques modernes.\n4. Il a enseign\u00e9 la philosophie morale \u00e0 l'universit\u00e9 de Glasgow.\n5. Son livre \"La richesse des nations\" a eu une grande influence sur les \u00e9conomistes ult\u00e9rieurs et a jet\u00e9 les bases du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique.", "rap": "[Couplet]\nAdam Smith, philosophe et \u00e9conomiste \u00e9cossais\nN\u00e9 en 1723, mort en 1790, un visionnaire \u00e0 jamais\nIl a \u00e9crit deux ouvrages majeurs, faut pas me nier\n\"Th\u00e9orie des sentiments moraux\" et \"La richesse des nations\" pour s'instruire\n\n[Refrain]\nAdam Smith, un nom qui r\u00e9sonne, une figure cl\u00e9\nP\u00e8re des sciences \u00e9conomiques modernes, faut le respecter\n\n[Couplet]\nEn 1759, il publie son premier chef-d'\u0153uvre\n\"Th\u00e9orie des sentiments moraux\" pour toucher les c\u0153urs\nIl enseigne la philosophie morale \u00e0 Glasgow\nPr\u00f4nant la bienveillance et les valeurs fondamentales, il le sait trop\n\n[Refrain]\nAdam Smith, un nom qui r\u00e9sonne, une figure cl\u00e9\nP\u00e8re des sciences \u00e9conomiques modernes, faut le respecter\n\n[Couplet]\nMais c'est en 1776 qu'il marque l'histoire\n\"Recherches sur la nature et les causes de la richesse des nations\" en prime\nCet ouvrage fondateur du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique\nInfluence les \u00e9conomistes ult\u00e9rieurs, c'est didactique\n\n[Refrain]\nAdam Smith, un nom qui r\u00e9sonne, une figure cl\u00e9\nP\u00e8re des sciences \u00e9conomiques modernes, faut le respecter\n\n(Note: Cet exercice a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans un but de divertissement et peut ne pas refl\u00e9ter de mani\u00e8re exhaustive l'ensemble des renseignements ou interpr\u00e9tations sur Adam Smith et ses contributions.)"}, {"titre": "\u00c9mile Durkheim", "text_origine": "David \u00c9mile Durkheim, dit \u00c9mile Durkheim, n\u00e9 le 15 avril 1858 \u00e0 \u00c9pinal et mort le 15 novembre 1917 \u00e0 Paris, est un sociologue fran\u00e7ais consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs de la sociologie moderne.\nEn effet, si celle-ci doit son nom \u00e0 Auguste Comte \u00e0 partir de 1848, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Durkheim et \u00e0 l'\u00c9cole qu'il formera autour de la revue L'Ann\u00e9e sociologique (1898) que la sociologie fran\u00e7aise a connu une forte impulsion \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXe.\nForm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole du positivisme, Durkheim d\u00e9finit le \u00ab fait social \u00bb comme une entit\u00e9 sui generis (voir section Sociologie), c'est-\u00e0-dire pour lui en tant que totalit\u00e9 non r\u00e9ductible \u00e0 la somme de ses parties. Cette d\u00e9finition lui permet de dissocier l'individuel du collectif et le social du psychologique, et de fonder logiquement les conditions de possibilit\u00e9 d'une action contraignante de la soci\u00e9t\u00e9 sur les individus. \u00ab Ext\u00e9riorit\u00e9, \u00e9tendue et contrainte caract\u00e9risent le fait social \u00bb : cette th\u00e8se fit de lui le v\u00e9ritable fondateur de la sociologie en tant que discipline autonome et scientifique. Durkheim est \u00e0 l'origine de plusieurs termes qui sont aujourd'hui tr\u00e8s r\u00e9pandus, comme anomie et conscience collective.\nL'apport de Durkheim \u00e0 la sociologie est fondamental, puisque sa m\u00e9thode, ses principes et ses \u00e9tudes exemplaires, comme celle sur le suicide ou la religion, constituent toujours les bases de la sociologie moderne. Toutefois, l'apport de son \u0153uvre va bien au-del\u00e0 de cette discipline et touche presque toutes les disciplines dans les sciences humaines, dont l'anthropologie, la philosophie, l'\u00e9conomie, la linguistique, et l'histoire.", "element_cle": "1. \u00c9mile Durkheim, sociologue fran\u00e7ais, est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs de la sociologie moderne.\n2. Il a form\u00e9 l'\u00c9cole de la revue L'Ann\u00e9e sociologique, ce qui a donn\u00e9 une impulsion \u00e0 la sociologie fran\u00e7aise \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n3. Durkheim d\u00e9finit le \"fait social\" comme une entit\u00e9 propre qui ne peut pas \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 la somme de ses parties.\n4. Il a dissoci\u00e9 l'individuel du collectif et le social du psychologique, ce qui lui a permis d'expliquer l'influence contraignante de la soci\u00e9t\u00e9 sur les individus.\n5. Durkheim a introduit des termes importants tels que l'anomie et la conscience collective.\n6. Sa m\u00e9thode, ses principes et ses \u00e9tudes sur le suicide et la religion sont toujours consid\u00e9r\u00e9s comme les bases de la sociologie moderne.\n7. Son travail a \u00e9galement eu un impact sur d'autres disciplines des sciences humaines, telles que l'anthropologie, la philosophie, l'\u00e9conomie, la linguistique et l'histoire.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9mile Durkheim, ouais le sociologue fran\u00e7ais\nUn des fondateurs, modernit\u00e9 en lui-m\u00eame\nL'\u00c9cole de L'Ann\u00e9e sociologique, il a cr\u00e9\u00e9\nLa sociologie fran\u00e7aise, au XIXe, on en a bien profit\u00e9\n\nIl nous a dit qu'le \"fait social\" est sacr\u00e9\nPas qu'une somme de parties, faut pas l'oublier\nL'individuel, il a dissoci\u00e9 du collectif\nLe social, psychologique, il a ma\u00eetris\u00e9 cet aspect\n\n[Refrain]\nDurkheim, tu nous as ouvert les yeux\nAvec tes concepts, tu nous as \u00e9blouis, mec\nAnomie, conscience collective, des termes pr\u00e9cieux\nLa sociologie moderne, gr\u00e2ce \u00e0 toi, a bien grandi\n\n[Couplet 2]\nSes \u00e9tudes sur le suicide et la religion\nDes bases solides, pour comprendre notre condition\nM\u00e9thode, principes, tout \u00e7a reste d'actualit\u00e9\nDurkheim, t'es un pilier, t'as pos\u00e9 les fondations\n\nPas que la sociologie, t'as touch\u00e9 d'autres domaines\nAnthropologie, philosophie, \u00e9conomie, tout est li\u00e9, mec\nLinguistique, histoire, toutes les sciences humaines\nTon h\u00e9ritage, Durkheim, t'es notre proph\u00e8te\n\n[Refrain]\nDurkheim, tu nous as ouvert les yeux\nAvec tes concepts, tu nous as \u00e9blouis, mec\nAnomie, conscience collective, des termes pr\u00e9cieux\nLa sociologie moderne, gr\u00e2ce \u00e0 toi, a bien grandi"}]