[{"titre": "R\u00e9volution fran\u00e7aise", "text_origine": "La R\u00e9volution fran\u00e7aise (1789-1799) est une p\u00e9riode de bouleversements politiques et sociaux en France et dans ses colonies, ainsi qu'en Europe \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle. Traditionnellement, on la fait commencer \u00e0 l'ouverture des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux le 5 mai 1789 et finir au coup d'\u00c9tat de Napol\u00e9on Bonaparte le 9 novembre 1799 (18 brumaire de l'an VIII). En ce qui concerne l'histoire de France, elle met fin \u00e0 l'Ancien R\u00e9gime, notamment \u00e0 la monarchie absolue remplac\u00e9e par la monarchie constitutionnelle (1789-1792), puis par la Premi\u00e8re R\u00e9publique.\n\u00ab Mythe national \u00bb, la R\u00e9volution fran\u00e7aise a l\u00e9gu\u00e9 de nouvelles formes politiques, notamment au travers de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 qui proclame l'\u00e9galit\u00e9 des citoyens devant la loi, les libert\u00e9s fondamentales et la souverainet\u00e9 de la Nation, se constituant autour d'un \u00c9tat. Elle a entra\u00een\u00e9 la suppression de la soci\u00e9t\u00e9 d'ordres, de la f\u00e9odalit\u00e9 et des privil\u00e8ges, une plus grande division de la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re, la limitation de l'exercice du pouvoir politique, le r\u00e9\u00e9quilibrage des relations entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat et la red\u00e9finition des structures familiales. Les valeurs et les institutions de la R\u00e9volution dominent encore aujourd'hui la vie politique fran\u00e7aise.\nElle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes de grande violence, notamment pendant la Terreur (1793-1794), au cours de la guerre de Vend\u00e9e, cause de la mort de centaines de milliers de personnes, au cours des insurrections f\u00e9d\u00e9ralistes ou dans le cadre des luttes entre factions r\u00e9volutionnaires, qui ont abouti \u00e0 la mort successive des principales figures r\u00e9volutionnaires (girondins, h\u00e9bertistes, dantonistes puis robespierristes).\nLes guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, qui ont touch\u00e9 une grande partie de l\u2019Europe continentale, ont propag\u00e9 les id\u00e9es r\u00e9volutionnaires et contribu\u00e9 \u00e0 l'abolition de la soci\u00e9t\u00e9 d'ordres en Europe occidentale, dans les \u00ab r\u00e9publiques s\u0153urs \u00bb puis dans toute l'Europe.\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00ab diff\u00e8re des autres r\u00e9volutions par ses exigences universalistes en ce qu'elle est destin\u00e9e \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 toute l'humanit\u00e9 \u00bb. D\u00e8s son commencement, la port\u00e9e universelle des id\u00e9es de la R\u00e9volution fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e par ses partisans et l'ampleur de ses cons\u00e9quences soulign\u00e9e par ses d\u00e9tracteurs.\nConsid\u00e9r\u00e9e par la majorit\u00e9 des historiens comme un des \u00e9v\u00e9nements majeurs de l'histoire mondiale, la R\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 un objet de d\u00e9bats ainsi qu'une r\u00e9f\u00e9rence controvers\u00e9e durant les deux si\u00e8cles qui l'ont suivie, en France et dans le monde. Elle a cr\u00e9\u00e9 des divisions imm\u00e9diates et durables entre les partisans des id\u00e9es r\u00e9volutionnaires et les d\u00e9fenseurs de l'ordre ancien, ainsi qu\u2019entre les anticl\u00e9ricaux et l'\u00c9glise catholique.\nElle marque le d\u00e9but en France d\u2019une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 institutionnelle, au cours de laquelle se succ\u00e8dent trois monarchies constitutionnelles (1789-1792, 1814-1830, 1830-1848), deux r\u00e9publiques (1792-1804, 1848-1851) et deux r\u00e9gimes imp\u00e9riaux (1804-1814 et 1851-1870), jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9tablissement d\u00e9finitif de la R\u00e9publique dans les ann\u00e9es 1870. Toute l'histoire contemporaine est marqu\u00e9e par les h\u00e9ritages de la R\u00e9volution fran\u00e7aise que la plupart des mouvements r\u00e9volutionnaires ont per\u00e7ue comme un \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9curseur. Ses grandes phrases et ses symboles culturels[pas clair] sont devenus les \u00e9tendards d'autres bouleversements majeurs de l'histoire moderne, y compris lors de la r\u00e9volution russe plus d'un si\u00e8cle plus tard.", "element_cle": "1. La R\u00e9volution fran\u00e7aise (1789-1799) est une p\u00e9riode de bouleversements politiques et sociaux en France et en Europe.\n\n2. Elle a commenc\u00e9 avec l'ouverture des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux le 5 mai 1789 et s'est achev\u00e9e avec le coup d'\u00c9tat de Napol\u00e9on Bonaparte le 9 novembre 1799.\n\n3. La R\u00e9volution a mis fin \u00e0 l'Ancien R\u00e9gime et a remplac\u00e9 la monarchie absolue par la monarchie constitutionnelle, puis par la Premi\u00e8re R\u00e9publique.\n\n4. La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e pendant la R\u00e9volution, proclamant l'\u00e9galit\u00e9 des citoyens, les libert\u00e9s fondamentales et la souverainet\u00e9 de la Nation.\n\n5. La R\u00e9volution fran\u00e7aise a entra\u00een\u00e9 la suppression de la soci\u00e9t\u00e9 d'ordres, de la f\u00e9odalit\u00e9 et des privil\u00e8ges, ainsi qu'une red\u00e9finition des structures familiales.\n\n6. Elle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes de violence, notamment pendant la Terreur (1793-1794), o\u00f9 des centaines de milliers de personnes sont mortes.\n\n7. Les guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise ont propag\u00e9 les id\u00e9es r\u00e9volutionnaires et ont contribu\u00e9 \u00e0 l'abolition de la soci\u00e9t\u00e9 d'ordres en Europe.\n\n8. Les valeurs et les institutions de la R\u00e9volution fran\u00e7aise continuent d'influencer la vie politique en France aujourd'hui.\n\n9. La R\u00e9volution fran\u00e7aise se distingue des autres r\u00e9volutions par son impact europ\u00e9en et son p\u00e9riode de violence intense.\n\n10. Elle a marqu\u00e9 la fin de l'Ancien R\u00e9gime et a jet\u00e9 les bases de la modernit\u00e9 politique en France et en Europe.", "rap": "[Couplet 1]\n1789, un tournant dans l'histoire\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un vent de victoire\nOuverture des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux, un nouveau d\u00e9part\nBouleversements politiques et sociaux en \u00e9cart\n\nR\u00e9volte contre la monarchie absolue\nUne nouvelle \u00e8re, la monarchie constitutionnelle\nD\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen\n\u00c9galit\u00e9, libert\u00e9, les fondements qui raisonnent\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un bouleversement\nFin de l'Ancien R\u00e9gime, nouvelle empreinte\nLibert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, des valeurs qui r\u00e9sonnent\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un symbole qui raisonne\n\n[Couplet 2]\nTerreur et violences, une p\u00e9riode sombre\nCentaines de milliers de personnes qui sombrent\nGuerres propagant les id\u00e9es r\u00e9volutionnaires\nAbolition des privil\u00e8ges, un syst\u00e8me en poussi\u00e8re\n\nImpact europ\u00e9en, jamais \u00e9gal\u00e9\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un h\u00e9ritage ancr\u00e9\nValeurs et institutions qui perdurent aujourd'hui\nPolitique en France, un flux qui luit\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un bouleversement\nFin de l'Ancien R\u00e9gime, nouvelle empreinte\nLibert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, des valeurs qui r\u00e9sonnent\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un symbole qui raisonne"}, {"titre": "Terreur (R\u00e9volution fran\u00e7aise)", "text_origine": "La Terreur est le terme commun\u00e9ment employ\u00e9 pour d\u00e9signer une p\u00e9riode de la R\u00e9volution fran\u00e7aise entre 1793 et 1794. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par la mise en place d'un gouvernement r\u00e9volutionnaire centr\u00e9 sur le Comit\u00e9 de salut public et le Comit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Ce gouvernement issu de la Convention nationale et la suspension temporaire de la Constitution de l'an I et donc de la l\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine, se donne pour but de faire face aux multiples troubles que conna\u00eet alors la France : r\u00e9volte f\u00e9d\u00e9raliste, insurrection vend\u00e9enne, guerre ext\u00e9rieure men\u00e9e par les puissances monarchistes d'Europe. La Terreur se caract\u00e9rise ainsi par un \u00e9tat d'exception destin\u00e9 \u00e0 endiguer militairement, politiquement, et \u00e9conomiquement la crise multiple \u00e0 laquelle le pays est alors confront\u00e9.\nEn effet, la France est depuis avril 1792 en guerre ext\u00e9rieure face aux monarchies europ\u00e9ennes qui souhaitent r\u00e9tablir Louis XVI dans ses droits. \u00c0 la suite de la chute de la monarchie, le 10 ao\u00fbt 1792, et de la bataille de Valmy en septembre, la R\u00e9publique est proclam\u00e9e, un nouveau travail constitutionnel se met donc en place sous l'autorit\u00e9 de la Convention nationale. Ces travaux ne se font pas sans remous, mettant aux prises royalistes, mod\u00e9r\u00e9s et radicaux. \u00c0 la suite de l\u2019arrestation des d\u00e9put\u00e9s girondins lors des journ\u00e9es d\u2019\u00e9meute des 31 mai et 2 juin 1793, les d\u00e9put\u00e9s montagnards prennent le pouvoir \u00e0 la Convention. La Premi\u00e8re R\u00e9publique se retrouve donc engag\u00e9e dans une guerre r\u00e9volutionnaire ext\u00e9rieure, contre une coalition europ\u00e9enne et une guerre civile contre les royalistes et les f\u00e9d\u00e9ralistes, qualifi\u00e9s de \u00ab contre-r\u00e9volutionnaires \u00bb. La Convention nationale entre alors dans un processus de durcissement de son pouvoir, afin de contenir les contestations qui proviennent \u00e0 la fois des royalistes, des girondins, des mod\u00e9r\u00e9s, avant que les montagnards ne se d\u00e9chirent entre eux et que soient \u00e0 leur tour frapp\u00e9s les sans-culottes \u2014 aussi appel\u00e9s les \u00ab h\u00e9bertistes \u00bb \u2014 partisans d'une radicalisation de la R\u00e9volution et de la d\u00e9christianisation, puis les dantonistes et les Indulgents. \u00c0 la suite de la victoire des arm\u00e9es r\u00e9publicaines, les d\u00e9put\u00e9s de la Plaine, les anciens dantonistes et m\u00eame les h\u00e9bertistes ainsi qu'une partie des Jacobins s'unissent contre Robespierre et ses alli\u00e9s, soup\u00e7onn\u00e9s de vouloir instaurer une dictature. Ils finissent avec difficult\u00e9 apr\u00e8s de nombreux rebondissements par obtenir la chute de Robespierre qui, bless\u00e9 dans des circonstances troubles au visage (par un tir de pistolet actionn\u00e9 par lui-m\u00eame ou un tiers) dans la nuit \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, est finalement guillotin\u00e9 avec ses partisans le 28 juillet 1794, moment qui vient marquer la fin de la Grande Terreur.\nAu cours de cette p\u00e9riode, de nombreuses arrestations, ex\u00e9cutions sommaires, proc\u00e8s exp\u00e9ditifs et massacres ont lieu, sous des autorit\u00e9s diverses et pour des motifs vari\u00e9s. On estime qu'environ 500 000 personnes furent emprisonn\u00e9es et plusieurs dizaines de milliers furent ex\u00e9cut\u00e9es par guillotine, fusillades ou noyades.\nMoment paroxystique et dense de la R\u00e9volution, l'\u00e9pisode de la Terreur jouit d'une image et d'un h\u00e9ritage ambivalents : tyrannie aveugle condamnant la R\u00e9volution dans son ensemble pour les uns, parenth\u00e8se contrainte par la force des \u00e9v\u00e9nements pour les autres, son histoire et son historiographie sont complexes et denses. La p\u00e9riode voit n\u00e9anmoins un certain nombre d'innovations politiques, avec la premi\u00e8re abolition de l'esclavage, la mise en place du premier suffrage universel masculin, dans le cadre de la Constitution de l'an I, la plus d\u00e9mocratique jamais \u00e9labor\u00e9e en France, qui ne fut cependant jamais appliqu\u00e9e. Le mot m\u00eame de Terreur pour d\u00e9signer cette p\u00e9riode est forg\u00e9 et popularis\u00e9 lors de la r\u00e9action thermidorienne et a pour but de condamner politiquement la p\u00e9riode du fait de l'ensemble des violences qui se sont produites jusqu'au 28 juillet 1794 (le 10 thermidor de l'an II), moment de la chute de Robespierre. On \u00e9labore alors progressivement l'id\u00e9e d'une sombre \u00e9poque, repoussoir, marqu\u00e9e par un arbitraire des masses sous l'\u00e9gide d'un dirigeant exalt\u00e9, dont on souhaitait alors se d\u00e9tacher \u00e0 l'\u00e9poque du Directoire. Le nom m\u00eame de terreur est n\u00e9 des exag\u00e9rations dans le dosage de la r\u00e9pression, voire des atrocit\u00e9s commises par des repr\u00e9sentants de la Convention se r\u00e9clamant de l'autorit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat notamment en Vend\u00e9e, \u00e0 Lyon, dans le Nord et dans le Midi.\nLe bilan humain de la Terreur fait l'objet de nombreuses controverses, de m\u00eame que la qualification des faits de violence commis a \u00e9t\u00e9 l'objet d'\u00e2pres d\u00e9bats historiographiques. Les dates m\u00eame de cet \u00e9pisode sont d\u00e9battues : les historiens la font traditionnellement commencer \u00e0 la cr\u00e9ation du deuxi\u00e8me tribunal r\u00e9volutionnaire en mars 1793. D'autres situent son acte de naissance dans les massacres de Septembre de 1792. Certains enfin la font m\u00eame commencer en juillet 1789, au moment des premi\u00e8res ex\u00e9cutions publiques men\u00e9es par des r\u00e9volutionnaires fran\u00e7ais \u00e0 Paris. La d\u00e9finition de ces bornes n'est bien s\u00fbr pas exempte d'enjeux id\u00e9ologiques.", "element_cle": "- La Terreur est une p\u00e9riode de la R\u00e9volution fran\u00e7aise entre 1793 et 1794. \n- Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par un gouvernement r\u00e9volutionnaire dirig\u00e9 par le Comit\u00e9 de salut public et le Comit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. \n- Ce gouvernement suspend temporairement la Constitution de l'an I pour faire face aux troubles en France : r\u00e9voltes f\u00e9d\u00e9ralistes, insurrection vend\u00e9enne, guerre ext\u00e9rieure. \n- La France est en guerre ext\u00e9rieure depuis avril 1792 contre les monarchies europ\u00e9ennes qui veulent r\u00e9tablir Louis XVI. \n- Les d\u00e9put\u00e9s montagnards prennent le pouvoir \u00e0 la Convention apr\u00e8s l'arrestation des d\u00e9put\u00e9s girondins. \n- La Convention se durcit pour contenir les contestations des royalistes, des girondins et des mod\u00e9r\u00e9s. \n- La Terreur touche \u00e9galement les sans-culottes et les h\u00e9bertistes, partisans d'une radicalisation.", "rap": "[Couplet 1]\nTerreur, p\u00e9riode noire de la R\u00e9volution,\nEntre 1793 et 1794, une dure mission.\nUn gouvernement r\u00e9volutionnaire au pouvoir,\nLe Comit\u00e9 de salut public, c'est le grand soir.\n\n[Refrain]\nTerreur, Terreur, dans les rues de Paris,\nLa R\u00e9volution est plong\u00e9e dans l'oubli.\nTerreur, Terreur, la France se divise,\nMais l'espoir brille, malgr\u00e9 la crise.\n\n[Couplet 2]\nLa Constitution de l'an I mise de c\u00f4t\u00e9,\nPour faire face aux troubles, il faut s'organiser.\nR\u00e9voltes f\u00e9d\u00e9ralistes, insurrection vend\u00e9enne,\nGuerre ext\u00e9rieure, l'Europe veut r\u00e9tablir la reine.\n\n[Refrain]\nTerreur, Terreur, la violence r\u00e8gne,\nLes r\u00e9volutionnaires tiennent la sc\u00e8ne.\nTerreur, Terreur, les montagnards au pouvoir,\nLa Convention se durcit pour faire r\u00e9gner l'espoir."}, {"titre": "R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1848", "text_origine": "La r\u00e9volution fran\u00e7aise de 1848, parfois d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab r\u00e9volution de F\u00e9vrier \u00bb, est la troisi\u00e8me r\u00e9volution fran\u00e7aise apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789 et celle de 1830. Elle se d\u00e9roule \u00e0 Paris du 22 au 25 f\u00e9vrier 1848.\nSous l'impulsion des lib\u00e9raux et des r\u00e9publicains, une partie du peuple de Paris se soul\u00e8ve \u00e0 nouveau et parvient \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la capitale. Le roi Louis-Philippe est contraint d'abdiquer en faveur de son petit-fils, Philippe d'Orl\u00e9ans, le 24 f\u00e9vrier 1848.\nLe m\u00eame jour, \u00e0 15 heures, la Deuxi\u00e8me R\u00e9publique est proclam\u00e9e par Alphonse de Lamartine, entour\u00e9 des r\u00e9volutionnaires parisiens. Vers 20 heures, un gouvernement provisoire est mis en place, mettant ainsi fin \u00e0 la monarchie de Juillet.\nCette r\u00e9volution sera suivie des Journ\u00e9es de Juin r\u00e9prim\u00e9es dans le sang (5 700 morts).", "element_cle": "1. La r\u00e9volution fran\u00e7aise de 1848, aussi appel\u00e9e \"r\u00e9volution de F\u00e9vrier\", est la troisi\u00e8me r\u00e9volution en France.\n2. Elle se d\u00e9roule \u00e0 Paris du 22 au 25 f\u00e9vrier 1848, marquant ainsi une p\u00e9riode intense de soul\u00e8vement populaire.\n3. Sous l'influence des lib\u00e9raux et des r\u00e9publicains, une partie du peuple de Paris parvient \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la capitale.\n4. Louis-Philippe est contraint d'abdiquer en faveur de son petit-fils, Philippe d'Orl\u00e9ans, le 24 f\u00e9vrier 1848.\n5. \u00c0 15 heures, le m\u00eame jour, Alphonse de Lamartine proclame la Deuxi\u00e8me R\u00e9publique, entour\u00e9 des r\u00e9volutionnaires parisiens.\n6. Vers 20 heures, un gouvernement provisoire est mis en place, mettant fin \u00e0 la monarchie de Juillet.\n7. Cette r\u00e9volution sera suivie des Journ\u00e9es de Juin, au cours desquelles 5 700 personnes trouvent la mort dans une r\u00e9pression sanglante.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1848, la R\u00e9volution Fran\u00e7aise\nChamboule tout, ruine les apparences\nLe peuple en col\u00e8re, soul\u00e8vement intense\nPour en finir avec la Monarchie qui danse\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution de F\u00e9vrier, la France se r\u00e9volte\nLib\u00e9raux et r\u00e9publicains prennent la haute volte\nLouis-Philippe abdique, contraint et forc\u00e9\nLamartine proclame, une Deuxi\u00e8me R\u00e9publique est n\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nParis est en feu, la rue se soul\u00e8ve\nLe contr\u00f4le de la capitale, le peuple y r\u00eave\nGouvernement provisoire, en action, en fr\u00e8re\nLa monarchie de Juillet, aux oubliettes, on la perd\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution de F\u00e9vrier, la France se r\u00e9volte\nLib\u00e9raux et r\u00e9publicains prennent la haute volte\nLouis-Philippe abdique, contraint et forc\u00e9\nLamartine proclame, une Deuxi\u00e8me R\u00e9publique est n\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nMais la r\u00e9pression ne tarde pas \u00e0 venir\nLes Journ\u00e9es de Juin, du sang va gicler\n5 700 morts, un triste souvenir\nLa lutte pour l'\u00e9galit\u00e9, il faut persister\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution de F\u00e9vrier, la France se r\u00e9volte\nLib\u00e9raux et r\u00e9publicains prennent la haute volte\nLouis-Philippe abdique, contraint et forc\u00e9\nLamartine proclame, une Deuxi\u00e8me R\u00e9publique est n\u00e9e"}, {"titre": "Guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise", "text_origine": "Les guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise sont les conflits qui ont impliqu\u00e9 la France r\u00e9volutionnaire contre d'autres pays europ\u00e9ens, souvent coalis\u00e9s, durant la p\u00e9riode comprise entre 1792 (guerre contre le Saint-Empire et les royaumes de Boh\u00eame et de Hongrie) et le trait\u00e9 d'Amiens de 1802, premi\u00e8re phase des guerres de Coalitions. Une distinction peut \u00eatre faite entre la p\u00e9riode dite de la Premi\u00e8re Coalition (1792 \u2013 1797) et la Deuxi\u00e8me Coalition (1798 \u2013 1801), m\u00eame si certains pays, et notamment le Royaume-Uni, \u00e9taient en guerre continue contre la France de 1793 \u00e0 1802.\nCaract\u00e9ris\u00e9es par une ferveur r\u00e9volutionnaire et des innovations militaires, ces multiples campagnes sauv\u00e8rent le r\u00e9gime r\u00e9volutionnaire fran\u00e7ais, pourtant confront\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rieuse opposition europ\u00e9enne. De surcro\u00eet, les victoires qui s'ensuivirent contribu\u00e8rent \u00e0 \u00e9tendre de fa\u00e7on significative l'emprise territoriale de la France.", "element_cle": "1. Les guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise impliquaient la France r\u00e9volutionnaire contre d'autres pays europ\u00e9ens de 1792 \u00e0 1802.\n2. Il y avait deux p\u00e9riodes distinctes de guerre : la Premi\u00e8re Coalition (1792-1797) et la Deuxi\u00e8me Coalition (1798-1801).\n3. Les guerres ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9es par une ferveur r\u00e9volutionnaire et des innovations militaires.\n4. Malgr\u00e9 l'opposition europ\u00e9enne, les campagnes militaires ont sauv\u00e9 le r\u00e9gime r\u00e9volutionnaire fran\u00e7ais.\n5. Les victoires ont \u00e9galement conduit \u00e0 une expansion territoriale significative de la France.", "rap": "[Couplet 1]\nLes guerres de la R\u00e9volution, un chapitre historique\nFrance r\u00e9volutionnaire contre pays europ\u00e9ens antagoniques\nDe 1792 \u00e0 1802, deux p\u00e9riodes d'affrontement\nPremi\u00e8re Coalition et Deuxi\u00e8me, un climat effervescent\n\n1792 \u00e0 1797, la Premi\u00e8re Coalition s'enclenche\nLa France r\u00e9volutionnaire face \u00e0 une Europe qui panache\nInnovations militaires, ferveur r\u00e9volutionnaire\nL'arm\u00e9e fran\u00e7aise pr\u00eate \u00e0 tout pour proclamer sa lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nGuerres de la R\u00e9volution, combats sans concession\nLa France en qu\u00eate de libert\u00e9, en qu\u00eate de reconnaissance\nOpposition europ\u00e9enne, mais l'arm\u00e9e a su pr\u00e9valoir\nSauvant ainsi le r\u00e9gime r\u00e9volutionnaire dans son devoir\n\n[Couplet 2]\nDe 1798 \u00e0 1801, la Deuxi\u00e8me Coalition est d\u00e9clar\u00e9e\nUn nouveau round d'affrontement, une bataille acharn\u00e9e\nLa France, toujours r\u00e9volutionnaire et motiv\u00e9e\nSes victoires lui permettent d'\u00e9tendre son territoire, voil\u00e0\n\nExpansion territoriale, cons\u00e9quence des succ\u00e8s militaires\nLa R\u00e9publique fran\u00e7aise grandit, une histoire singuli\u00e8re\nGuerres de la R\u00e9volution, br\u00fblantes et mouvement\u00e9es\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants dans notre pass\u00e9 enracin\u00e9s\n\n[Refrain]\nGuerres de la R\u00e9volution, combats sans concession\nLa France en qu\u00eate de libert\u00e9, en qu\u00eate de reconnaissance\nOpposition europ\u00e9enne, mais l'arm\u00e9e a su pr\u00e9valoir\nSauvant ainsi le r\u00e9gime r\u00e9volutionnaire dans son devoir"}, {"titre": "La R\u00e9volution fran\u00e7aise (film)", "text_origine": "La R\u00e9volution fran\u00e7aise est un film historique franco-italo-germano-canadien en deux parties, Les Ann\u00e9es lumi\u00e8re de Robert Enrico et Les Ann\u00e9es terribles de Richard T. Heffron, sorti en 1989.\nR\u00e9alis\u00e9 avec un budget de 300 millions de francs pour accompagner les c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire de la R\u00e9volution, le film fut un \u00e9chec commercial.\nFilm de pr\u00e8s de six heures, La R\u00e9volution fran\u00e7aise regroupe dans sa premi\u00e8re partie Les Ann\u00e9es lumi\u00e8re les \u00e9v\u00e9nements de 1789 jusqu'\u00e0 l'assaut des Tuileries le 10 ao\u00fbt 1792, puis dans sa seconde partie Les Ann\u00e9es terribles les \u00e9venements de l'emprisonnement du roi Louis XVI avec sa famille au Temple jusqu'\u00e0 la fin de la Terreur, avec l'ex\u00e9cution de Robespierre.\nLe conseiller historique du film est Jean Tulard, historien sp\u00e9cialiste de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire. Le film existe aussi en version plus longue, mont\u00e9e pour la t\u00e9l\u00e9vision.", "element_cle": "1. La R\u00e9volution fran\u00e7aise est un film historique sorti en 1989.\n2. Le film a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pour accompagner les c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire de la R\u00e9volution.\n3. Il se compose de deux parties : Les Ann\u00e9es lumi\u00e8re et Les Ann\u00e9es terribles.\n4. Les Ann\u00e9es lumi\u00e8re couvrent les \u00e9v\u00e9nements de 1789 jusqu'\u00e0 l'assaut des Tuileries en 1792.\n5. Les Ann\u00e9es terribles racontent l'emprisonnement de Louis XVI et sa famille jusqu'\u00e0 la fin de la Terreur.\n6. Le film a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec un budget de 300 millions de francs.\n7. Malgr\u00e9 son importance historique, le film a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec commercial.\n8. Jean Tulard, historien sp\u00e9cialiste de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire, a \u00e9t\u00e9 conseiller historique pour le film.\n9. Il existe une version plus longue du film, mont\u00e9e pour la t\u00e9l\u00e9vision.\n10. La R\u00e9volution fran\u00e7aise dure pr\u00e8s de six heures.", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un film d'histoire\nSorti en 89 pour le bicentenaire de gloire\nDeux parties distinctes, pour mieux comprendre\nLes \u00e9preuves et les luttes qui nous font se souvenir\nLes Ann\u00e9es lumi\u00e8re, de 1789 \u00e0 92\nQuand Paris br\u00fble et que la royaut\u00e9 est secou\u00e9e\nLes Ann\u00e9es terribles, la Terreur qui s'installe\nLouis XVI emprisonn\u00e9, pas de r\u00e9pit, pas de tr\u00eave\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, une \u00e9pop\u00e9e sans \u00e9gale\nDes dates et des faits qui nous marquent encore aujourd'hui\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un tournant historique\nUn film qui captive mais qui reste m\u00e9connu\n\n[Couplet 2]\n300 millions de francs, le budget investi\nMais malgr\u00e9 son importance, un \u00e9chec commercial assur\u00e9\nJean Tulard, l'historien, en conseiller \u00e9clair\u00e9\nPour donner du r\u00e9alisme, pour faire vibrer la v\u00e9rit\u00e9\nUne version plus longue, pour la t\u00e9l\u00e9vision\nPour les curieux avides de d\u00e9couverte et d'\u00e9motion\nPr\u00e8s de six heures de r\u00e9cit, de passion et de le\u00e7on\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, une \u00e9pop\u00e9e \u00e0 partager \u00e0 foison\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, une \u00e9pop\u00e9e sans \u00e9gale\nDes dates et des faits qui nous marquent encore aujourd'hui\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un tournant historique\nUn film qui captive mais qui reste m\u00e9connu"}, {"titre": "Gironde (R\u00e9volution fran\u00e7aise)", "text_origine": "La Gironde est, au d\u00e9but de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, un groupe politique issu du parti patriote, dont les membres sont appel\u00e9s \u00ab girondins \u00bb, particuli\u00e8rement connu en raison du conflit mortel qui l'a oppos\u00e9 au groupe des montagnards dans les premiers mois de la r\u00e9publique (septembre 1792-juin 1793).\nInfluents \u00e0 l'Assembl\u00e9e l\u00e9gislative (1er octobre 1791-20 septembre 1792), ils ont des ministres dans le gouvernement de Louis XVI et soutiennent notamment l'entr\u00e9e en guerre de la France contre l'Autriche (avril 1792).\nApr\u00e8s la crise du 10 ao\u00fbt et l'arrestation de Louis XVI, ils constituent de nouveau une tendance importante dans la nouvelle assembl\u00e9e, la Convention nationale (20 septembre 1792-26 octobre 1795), mais sont confront\u00e9s \u00e0 l'hostilit\u00e9 d'un groupe plus radical, la Montagne, soutenu par la Commune de Paris issue de l'insurrection, qui repr\u00e9sente les sans-culottes parisiens. Ce conflit, dont le proc\u00e8s de Louis XVI est une \u00e9tape importante, aboutit \u00e0 la d\u00e9faite politique de la Gironde (2 juin 1793) et, par la suite, \u00e0 la condamnation \u00e0 mort de nombre de ses d\u00e9put\u00e9s.\nLes chefs de file girondins, Brissot, Vergniaud, Condorcet, Roland et son \u00e9pouse, Manon Roland, meurent tous au cours de l'ann\u00e9e 1793.", "element_cle": "1. La Gironde \u00e9tait un groupe politique influent pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n2. Les membres de ce groupe \u00e9taient appel\u00e9s \"girondins\".\n3. Ils \u00e9taient en conflit avec les montagnards, un autre groupe politique, pendant les premiers mois de la r\u00e9publique.\n4. Les girondins \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 l'Assembl\u00e9e l\u00e9gislative et avaient des ministres dans le gouvernement de Louis XVI.\n5. Ils soutenaient l'entr\u00e9e en guerre de la France contre l'Autriche.\n\n6. Apr\u00e8s la crise du 10 ao\u00fbt et l'arrestation de Louis XVI, les girondins \u00e9taient encore une force importante \u00e0 la Convention nationale.\n7. Cependant, ils \u00e9taient oppos\u00e9s par les montagnards, soutenus par la Commune de Paris.\n8. Le proc\u00e8s de Louis XVI a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape cl\u00e9 dans ce conflit.\n9. La Gironde a \u00e9t\u00e9 politiquement vaincue le 2 juin 1793.\n10. De nombreux d\u00e9put\u00e9s girondins ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, y compris les chefs de file Brissot, Vergniaud, Condorcet, Roland et son \u00e9pouse, Manon Roland.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Gironde, groupe influent pendant la R\u00e9volution\nLes girondins, en qu\u00eate de solutions\nSuperstars politiques \u00e0 l'Assembl\u00e9e l\u00e9gislative\nMinistres de Louis XVI dans leur \u00e9quipe directive\n\n[Refrain]\nGironde, Gironde, force r\u00e9volutionnaire\nContre les montagnards, un combat \u00e0 la lumi\u00e8re\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements cruciaux\nOn ne peut oublier ce chapitre de l'Histoire en duo\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s Louis XVI, crise du 10 ao\u00fbt, situation critique\nLes girondins toujours actifs dans la politique\nMais les montagnards, soutenus par la Commune de Paris\nLeur adversaire r\u00e9solu, pr\u00eat \u00e0 tout b\u00e2tir\n\n[Refrain]\nGironde, Gironde, force r\u00e9volutionnaire\nContre les montagnards, un combat \u00e0 la lumi\u00e8re\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements cruciaux\nOn ne peut oublier ce chapitre de l'Histoire en duo\n\n[Couplet 3]\nLe proc\u00e8s de Louis XVI, \u00e9tape cl\u00e9 du conflit\nLa Gironde face \u00e0 une martyr tragique\nPolitiquement vaincue le 2 juin 1793\nD\u00e9put\u00e9s girondins condamn\u00e9s \u00e0 mort, trag\u00e9die\n\n[Refrain]\nGironde, Gironde, force r\u00e9volutionnaire\nContre les montagnards, un combat \u00e0 la lumi\u00e8re\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements cruciaux\nOn ne peut oublier ce chapitre de l'Histoire en duo"}, {"titre": "Mus\u00e9e de la R\u00e9volution fran\u00e7aise", "text_origine": "Le mus\u00e9e de la R\u00e9volution fran\u00e7aise est un mus\u00e9e situ\u00e9 \u00e0 Vizille (prononcer [vi.zil]) en France et g\u00e9r\u00e9 par le d\u00e9partement de l'Is\u00e8re. Inaugur\u00e9 le 13 juillet 1984 dans la perspective des comm\u00e9morations du bicentenaire de la R\u00e9volution, il est h\u00e9berg\u00e9 dans le ch\u00e2teau o\u00f9 s'est tenue la r\u00e9union des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du Dauphin\u00e9 le 21 juillet 1788 et reste le seul mus\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode de la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\nParmi ses pi\u00e8ces les plus c\u00e9l\u00e8bres figurent La R\u00e9publique fran\u00e7aise de Jean-Baptiste Wicar, premi\u00e8re repr\u00e9sentation connue de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Le peintre David dessinant Marie-Antoinette conduite au supplice de Van den Bussche, ou encore Capet l\u00e8ve toi ! d'\u00c9mile Mascr\u00e9.\nLe mus\u00e9e m\u00e8ne une politique active d'acquisition de nouvelles \u0153uvres, notamment d'artistes anglais, et organise des colloques internationaux autour du th\u00e8me de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, ainsi qu'une exposition temporaire chaque ann\u00e9e. Int\u00e9gr\u00e9 au domaine de Vizille, qui poss\u00e8de une longue histoire de conservation artistique, il abrite \u00e9galement un centre de documentation sur la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire fran\u00e7aise qui, au fil des acquisitions, lui a conf\u00e9r\u00e9 une renomm\u00e9e internationale.", "element_cle": "1. Le mus\u00e9e de la R\u00e9volution fran\u00e7aise est situ\u00e9 \u00e0 Vizille en France et g\u00e9r\u00e9 par le d\u00e9partement de l'Is\u00e8re.\n2. Inaugur\u00e9 en 1984 pour c\u00e9l\u00e9brer le bicentenaire de la R\u00e9volution, le mus\u00e9e est h\u00e9berg\u00e9 dans le ch\u00e2teau o\u00f9 a eu lieu la r\u00e9union des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du Dauphin\u00e9 en 1788.\n3. C'est le seul mus\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode de la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n4. Parmi les pi\u00e8ces c\u00e9l\u00e8bres du mus\u00e9e, on trouve des tableaux tels que La R\u00e9publique fran\u00e7aise de Jean-Baptiste Wicar et Le peintre David dessinant Marie-Antoinette conduite au supplice de Van den Bussche.\n5. Le mus\u00e9e acquiert r\u00e9guli\u00e8rement de nouvelles \u0153uvres, en particulier d'artistes anglais, et organise des colloques et des expositions temporaires sur le th\u00e8me de la R\u00e9volution fran\u00e7aise.", "rap": "[Couplet 1]\nAu mus\u00e9e de la R\u00e9volution, en France \u00e0 Vizille\nG\u00e9r\u00e9 par l'Is\u00e8re, un d\u00e9partement qui brille\nInaugur\u00e9 en 84 pour c\u00e9l\u00e9brer la R\u00e9volution\nBicentenaire, yeah, c'\u00e9tait toute une \u00e9motion\n\n[Refrain]\nMus\u00e9e de la R\u00e9volution, symbole d'un temps\nO\u00f9 la France s'est lev\u00e9e, a chang\u00e9 son destin\nDans les murs du ch\u00e2teau, o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nL'histoire est pr\u00e9serv\u00e9e, jamais ne sera effac\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nCh\u00e2teau de Vizille, o\u00f9 tout a pris racine\n1788, la r\u00e9union des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, une destin\u00e9e\nLe mus\u00e9e, unique en son genre, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la R\u00e9volution\nUn t\u00e9moignage pr\u00e9cieux, une v\u00e9ritable institution\n\n[Refrain]\nMus\u00e9e de la R\u00e9volution, symbole d'un temps\nO\u00f9 la France s'est lev\u00e9e, a chang\u00e9 son destin\nDans les murs du ch\u00e2teau, o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nL'histoire est pr\u00e9serv\u00e9e, jamais ne sera effac\u00e9e"}, {"titre": "Causes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise", "text_origine": "Les causes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle ; l'\u00e9tude historiographique de cette R\u00e9volution est marqu\u00e9e par les divisions politiques des diff\u00e9rentes \u00e9poques qu'elle a travers\u00e9es, et aucun consensus d\u00e9finitif n'a encore \u00e9t\u00e9 obtenu.\nDe ces divisions politiques, trois \u00e9coles principales se distinguent :\n\nla lib\u00e9rale, pour laquelle les causes sont essentiellement politiques, et associ\u00e9es au manque de libert\u00e9s de l'Ancien R\u00e9gime ;\nla socialiste, qui estime que les causes sont essentiellement \u00e9conomiques, et traduisent la volont\u00e9 de la bourgeoisie de prendre tous les pouvoirs ;\nla contre-r\u00e9volutionnaire, qui les limitent \u00e0 la volont\u00e9 d'\u00e9radiquer la religion catholique.Ces \u00e9coles restent aujourd'hui les bases des principaux courants d'interpr\u00e9tation. Elles ne s'excluent pas mutuellement, et se recoupent sur divers points.", "element_cle": "1. Les causes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle.\n2. L'\u00e9tude historiographique de cette R\u00e9volution est marqu\u00e9e par les divisions politiques.\n3. Aucun consensus d\u00e9finitif n'a encore \u00e9t\u00e9 obtenu sur les causes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n4. Trois \u00e9coles principales se distinguent dans l'analyse des causes.\n5. L'\u00e9cole lib\u00e9rale associe les causes politiques au manque de libert\u00e9s de l'Ancien R\u00e9gime.\n6. L'\u00e9cole socialiste estime que les causes sont essentiellement \u00e9conomiques.\n7. L'\u00e9cole contre-r\u00e9volutionnaire limite les causes \u00e0 la volont\u00e9 d'\u00e9radiquer la religion catholique.\n8. Ces \u00e9coles servent de bases aux principaux courants d'interpr\u00e9tation aujourd'hui.\n9. Les \u00e9coles ne s'excluent pas mutuellement et se recoupent sur divers points.", "rap": "[Couplet]\nLes causes de la R\u00e9volution, c'est bien connu,\nOn les analyse depuis le XIXe si\u00e8cle, c'est un fait \u00e9tabli.\nMais tout n'est pas clair, les divisions sont l\u00e0,\nPas de consensus d\u00e9finitif sur le pourquoi.\n\nL'\u00e9cole lib\u00e9rale, politique avant tout,\nManque de libert\u00e9s de l'Ancien R\u00e9gime, c'est leur discours.\nL'\u00e9cole socialiste, \u00e9conomique \u00e0 souhait,\nDes causes essentiellement bas\u00e9es sur la monnaie.\n\nMais il y a une autre vision, celle contre-r\u00e9volutionnaire,\nLa volont\u00e9 d'\u00e9radiquer la religion catholique, ils en sont fiers.\nCes \u00e9coles, les bases des courants d'interpr\u00e9tation,\nIls ne s'excluent pas, se recoupent dans toutes les directions.\n\n[Refrain]\nLes causes de la R\u00e9volution, un d\u00e9bat anim\u00e9,\nDes theories divergentes, sans compromis ni paix.\nMais \u00e9tudier l'histoire, comprendre d'o\u00f9 l'on vient,\nC'est la cl\u00e9 pour avancer, ne jamais oublier ces liens."}, {"titre": "Guerre de Sept Ans", "text_origine": "La guerre de Sept Ans, qui se d\u00e9roule de 1756 \u00e0 1763, est un conflit majeur de l'histoire de l'Europe, le premier qui puisse \u00eatre qualifi\u00e9 de \u00ab guerre mondiale \u00bb,. Elle concerne en effet les grandes puissances europ\u00e9ennes de cette \u00e9poque, regroup\u00e9es en deux syst\u00e8mes d'alliance, et a lieu sur des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations situ\u00e9s sur plusieurs continents, notamment en Europe, en Am\u00e9rique du Nord et en Inde.\nAlors que le pr\u00e9c\u00e9dent grand conflit, la guerre de Succession d'Autriche (1740-1748), opposait principalement l'Autriche alli\u00e9e \u00e0 la Grande-Bretagne et la Prusse alli\u00e9e au royaume de France, la guerre de Sept Ans oppose la France alli\u00e9e \u00e0 l'Autriche et la Grande-Bretagne alli\u00e9e \u00e0 la Prusse. De nombreux autres pays europ\u00e9ens participent cependant \u00e0 cette guerre, notamment l'Empire russe aux c\u00f4t\u00e9s de l'Autriche et le royaume d'Espagne aux c\u00f4t\u00e9s de la France.\nCe conflit, dont la Prusse et la Grande-Bretagne sont sorties victorieuses, a eu des cons\u00e9quences importantes sur l'\u00e9quilibre des puissances europ\u00e9ennes. En Am\u00e9rique du Nord et en Inde, il fait presque enti\u00e8rement dispara\u00eetre le premier empire colonial fran\u00e7ais. En Europe, la Prusse s'affirme dans l'espace germanique du Saint-Empire gr\u00e2ce \u00e0 ses victoires de Rossbach sur la France et de Leuthen sur l'Autriche (1757) : elle conteste d\u00e9sormais l'ancienne pr\u00e9\u00e9minence de l\u2019Autriche.\nLe d\u00e9but de la guerre de Sept Ans est traditionnellement dat\u00e9 du 29 ao\u00fbt 1756, jour de l'attaque de la Saxe par Fr\u00e9d\u00e9ric II, qui fait le choix de devancer une offensive autrichienne visant \u00e0 reprendre la Sil\u00e9sie. Cependant, l\u2019affrontement avait d\u00e9but\u00e9 plus t\u00f4t dans les colonies d\u2019Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. La guerre de Sept Ans est un conflit majeur ayant eu lieu de 1756 \u00e0 1763 en Europe, en Am\u00e9rique du Nord et en Inde.\n2. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re guerre mondiale en raison de la participation des grandes puissances europ\u00e9ennes.\n3. Les principales alliances \u00e9taient la France et l'Autriche contre la Grande-Bretagne et la Prusse.\n4. Cette guerre a entra\u00een\u00e9 la quasi-disparition de l'empire colonial fran\u00e7ais en Am\u00e9rique du Nord et en Inde.\n5. La Prusse a \u00e9merg\u00e9 comme une puissance influente en Europe gr\u00e2ce \u00e0 ses victoires sur la France et l'Autriche.\n6. Le conflit a d\u00e9but\u00e9 le 29 ao\u00fbt 1756 avec l'attaque de la Saxe par Fr\u00e9d\u00e9ric II de Prusse.\n7. Cependant, les hostilit\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans les colonies d'Am\u00e9rique du Nord avant cette date.", "rap": "[Couplet 1]\nLa guerre de Sept Ans, un conflit majeur,\nDe 1756 \u00e0 1763, l'Europe en plein malheur.\nEurope, Am\u00e9rique du Nord, et m\u00eame en Inde,\nToutes les grandes puissances y \u00e9taient engag\u00e9es.\n\nLa France et l'Autriche d'un c\u00f4t\u00e9, la Grande-Bretagne et la Prusse de l'autre,\nDes alliances form\u00e9es, c'\u00e9tait la guerre des rois et des soldats.\nLes colonies coloniales fran\u00e7aises en Am\u00e9rique du Nord, presque effac\u00e9es,\nQuant \u00e0 l'Inde, m\u00eame sort, l'empire r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant.\n\n[Refrain]\nLa guerre de Sept Ans, premi\u00e8re mondiale,\nDes grandes puissances europ\u00e9ennes la bataille.\nDes dates et des \u00e9v\u00e9nements marquants tout autour,\nUn conflit qui a chang\u00e9 le monde pour toujours.\n\n[Couplet 2]\nLa Prusse, puissance montante en Europe \u00e9merg\u00e9e,\nGr\u00e2ce aux victoires sur France et Autriche, sa renomm\u00e9e.\n29 ao\u00fbt 1756, Fr\u00e9d\u00e9ric II de Prusse attaque la Saxe,\nLe d\u00e9but officiel de la guerre, les hostilit\u00e9s qui se propagent.\n\nMais d\u00e9j\u00e0, les colonies en Am\u00e9rique du Nord \u00e9taient en proie aux combats,\nLes pr\u00e9mices de cette guerre, des tensions qui duraient d\u00e9j\u00e0.\nLa guerre de Sept Ans, une le\u00e7on de l'histoire,\nDes moments cruciaux, des conflits et des victoires.\n\n[Refrain]\nLa guerre de Sept Ans, premi\u00e8re mondiale,\nDes grandes puissances europ\u00e9ennes la bataille.\nDes dates et des \u00e9v\u00e9nements marquants tout autour,\nUn conflit qui a chang\u00e9 le monde pour toujours."}, {"titre": "Guerre de Cent Ans", "text_origine": "La guerre de Cent Ans est un conflit entrecoup\u00e9 de tr\u00eaves plus ou moins longues, opposant, de 1336 \u00e0 1453, la dynastie des Plantagen\u00eat \u00e0 celle des  Valois, \u00e0 travers elles, le royaume d'Angleterre et celui de France. Le terme m\u00eame de \u00ab guerre de Cent Ans \u00bb est une construction historiographique \u00e9tablie au XIXe si\u00e8cle, pour regrouper cette succession de conflits.\nAu d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, trois axes de tensions favorisent son \u00e9mergence :\n\nla \u00ab grande d\u00e9pression m\u00e9di\u00e9vale \u00bb, th\u00e9oris\u00e9e par Guy Bois (crise d\u00e9mographique conjugu\u00e9e \u00e0 une stagnation \u00e9conomique du fait de l'alourdissement de la pression fiscale seigneuriale) ;\nles constants affrontements entre Plantagen\u00eat et Cap\u00e9tiens pour la souverainet\u00e9 et le contr\u00f4le des fiefs de Guyenne ;\nle conflit dynastique pour la couronne de France qui na\u00eet, en 1328, \u00e0 la mort de Charles IV le Bel, dernier fils de Philippe IV le Bel.La guerre conna\u00eet plusieurs phases. L'Angleterre remporte d'abord de nombreuses victoires, avant que la France ne reprenne le dessus \u00e0 partir de 1364 ; en 1378, les Anglais ne contr\u00f4lent ainsi plus que quelques villes sur le continent. \u00c0 compter de 1380, l'affaiblissement du pouvoir royal, conjugu\u00e9 \u00e0 un contexte \u00e9conomique difficile, conduit \u00e0 une p\u00e9riode de guerre civile dans les deux pays, situation dont le royaume d'Angleterre est le premier \u00e0 sortir. Henri V d'Angleterre profite alors de la folie du roi Charles VI de France et de la guerre civile entre Armagnacs et Bourguignons pour relancer le conflit. Fort de son alliance avec les Bourguignons, il obtient d'\u00e9pouser la fille du roi, Catherine de Valois, et la d\u00e9volution de la couronne de France \u00e0 sa descendance (le futur Henri VI) par le trait\u00e9 de Troyes sign\u00e9 en 1420. Cependant, la mort pr\u00e9matur\u00e9e d'Henri V (1422), le sentiment national naissant et la modification des circuits \u00e9conomiques rendent difficile le maintien des Anglais en France. En 1429, l'\u00e9pop\u00e9e de Jeanne d'Arc marque les esprits tout en renfor\u00e7ant la l\u00e9gitimit\u00e9 de Charles VII. Six ans plus tard, celui-ci conclut la paix d'Arras avec le duc de Bourgogne ; les Anglais sont d\u00e8s lors inexorablement repouss\u00e9s \u2014 notamment avec la reprise de Paris, en 1436, par le conn\u00e9table Arthur de Richemont \u2014 et ne contr\u00f4lent plus, apr\u00e8s la bataille d\u00e9cisive de Castillon en 1453, que Calais sur le continent (qui ne sera reprise par la France qu'\u00e0 l'issue du si\u00e8ge de Calais en 1558), la paix \u00e9tant sign\u00e9e en 1475 (trait\u00e9 de Picquigny).\nSur le plan d\u00e9mographique, les batailles ont fait peu de morts en dehors de la noblesse, mais les pillages ont eu des cons\u00e9quences n\u00e9fastes sur les populations civiles. Du point de vue militaire, cette guerre marque une rupture, avec le d\u00e9clin de la cavalerie au profit de l'infanterie et l'apparition de l\u2019artillerie. Ce conflit voit \u00e9galement l'apparition durable de l'emploi de troupes mercenaires dans chacun des camps en pr\u00e9sence. Elle a \u00e9galement des cons\u00e9quences \u00e9conomiques, l'augmentation des prix favorisant le commerce sur de longues distances, et religieuses, avec le Grand Schisme d'Occident qui oppose les papes de Rome et d'Avignon. Elle aboutit \u00e0 une affirmation du sentiment national, la rivalit\u00e9 franco-anglaise n'\u00e9tant plus dor\u00e9navant seulement issue d'un conflit dynastique. De la m\u00eame mani\u00e8re, la mutation de la Bourgogne en principaut\u00e9 ind\u00e9pendante engendre un conflit de deux si\u00e8cles avec les Habsbourg.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur la Guerre de Cent Ans :\n\n1. La Guerre de Cent Ans a eu lieu de 1336 \u00e0 1453, opposant la dynastie des Plantagen\u00eat \u00e0 celle des Valois, repr\u00e9sentant le royaume d'Angleterre et celui de France.\n2. Le terme de \"Guerre de Cent Ans\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au XIXe si\u00e8cle pour regrouper cette longue s\u00e9rie de conflits.\n3. Les tensions \u00e9conomiques, les conflits de souverainet\u00e9 et la rivalit\u00e9 dynastique ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mergence de ce conflit au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle.\n4. La France a d'abord subi de nombreuses d\u00e9faites avant de reprendre le dessus \u00e0 partir de 1364, r\u00e9duisant ainsi le contr\u00f4le anglais sur le continent.\n5. Une p\u00e9riode de guerre civile a \u00e9clat\u00e9 dans les deux pays \u00e0 partir de 1380, affaiblissant le pouvoir royal et cr\u00e9ant un contexte difficile sur le plan \u00e9conomique.\n6. Henri V d'Angleterre a profit\u00e9 de la folie du roi Charles VI de France et des conflits internes en France pour relancer le conflit et obtenir des avantages politiques.\n7. La mort pr\u00e9matur\u00e9e d'Henri V, le sentiment national naissant et les changements \u00e9conomiques ont rendu difficile le maintien de la pr\u00e9sence anglaise en France.\n8. En 1429, l'\u00e9pop\u00e9e de Jeanne d'Arc a marqu\u00e9 les esprits et renforc\u00e9 la l\u00e9gitimit\u00e9 de Charles VII en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Guerre de Cent Ans, un conflit sans fin\nPlantagen\u00eats, Valois, deux dynasties en plein tourment\nDe 1336 \u00e0 1453, des d\u00e9cennies de batailles\nEntre l'Angleterre et la France, deux royaumes qui d\u00e9raillent\n\nTensions \u00e9conomiques, souverainet\u00e9 en jeu,\nLa rivalit\u00e9 dynastique, un cocktail explosif, monsieur\nAu XIVe si\u00e8cle, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 chauffer\nEt la Guerre de Cent Ans a fini par \u00e9clater\n\n[Refrain]\nCent ans de guerre, cent ans de combats\nDe la France \u00e0 l'Angleterre, personne n'en sort indemne, ouais\nCent ans de conflits, cent ans de souffrance\nMais on retient l'histoire, apprenons de nos errances\n\n[Couplet 2]\nLa France, d'abord en difficult\u00e9, subit des revers\nMais en 1364, elle reprend le dessus, c'est pas l'envers\nLes Anglais perdent leur emprise sur le continent\nEt la balance du pouvoir bascule lentement\n\nUne guerre civile \u00e9clate, en 1380, dans les deux camps\nAffaiblissant les rois, cr\u00e9ant un contexte d\u00e9primant\nHenri V voit l'opportunit\u00e9, profite de la situation\nEt relance le conflit pour gagner en position\n\nMais sa mort pr\u00e9matur\u00e9e change la donne\nLe sentiment national gagne, la France se r\u00e9sonne\nLes changements \u00e9conomiques rendent la pr\u00e9sence anglaise difficile\nEt en 1429, Jeanne d'Arc se l\u00e8ve, l'espoir s'enfile\n\n[Refrain]\nCent ans de guerre, cent ans de combats\nDe la France \u00e0 l'Angleterre, personne n'en sort indemne, ouais\nCent ans de conflits, cent ans de souffrance\nMais on retient l'histoire, apprenons de nos errances"}, {"titre": "Guerre de Cent Ans en Normandie", "text_origine": "La Normandie joue un r\u00f4le important durant la guerre de Cent Ans, qui s'\u00e9tend de 1337 \u00e0 1453. Si elle n'est pas \u00e0 l'origine du conflit, elle devient rapidement un enjeu entre le roi d'Angleterre et le roi de France. La richesse de la Normandie, son pass\u00e9 commun avec les Anglais (avant 1204, le duch\u00e9 de Normandie et le royaume d'Angleterre avaient le m\u00eame ma\u00eetre) et sa proximit\u00e9 g\u00e9ographique avec l'\u00eele expliquent cette situation particuli\u00e8re.\nDeux p\u00e9riodes se d\u00e9gagent dans cette guerre : dans un premier temps, l'intervention des Anglais est \u00e9pisodique puisqu'ils se contentent de lancer des chevauch\u00e9es destructrices \u00e0 travers la r\u00e9gion. Toutefois, un puissant seigneur normand, Charles le Mauvais, par son ralliement aux Anglais, allume une guerre civile qui oppose les Normands entre eux.\nDans un second temps, la pr\u00e9sence anglaise est beaucoup plus pesante puisqu'ils occupent la r\u00e9gion pendant plus de trois d\u00e9cennies, entre 1417 et 1450. En 1420, le trait\u00e9 de Troyes fait du roi d'Angleterre l'h\u00e9ritier du royaume de France. La Normandie appara\u00eet alors comme l'\u00e9l\u00e9ment central de la France anglaise. Finalement, le roi de France Charles VII reconquiert la riche province et pardonne aux Normands qui ont collabor\u00e9 avec l'ennemi. La Normandie retrouve la paix mais sort tr\u00e8s affaiblie du conflit.", "element_cle": "1. La Normandie joue un r\u00f4le important pendant la guerre de Cent Ans, de 1337 \u00e0 1453.\n2. La Normandie devient un enjeu entre le roi d'Angleterre et le roi de France.\n3. La pr\u00e9sence anglaise en Normandie dure plus de trois d\u00e9cennies, de 1417 \u00e0 1450.\n4. Le trait\u00e9 de Troyes en 1420 fait du roi d'Angleterre l'h\u00e9ritier du royaume de France.\n5. Le roi de France Charles VII reconquiert la Normandie et pardonne aux Normands qui ont collabor\u00e9 avec l'ennemi.\n6. La Normandie retrouve la paix mais sort tr\u00e8s affaiblie de la guerre de Cent Ans.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Normandie pendant la guerre de Cent Ans,\nUn r\u00f4le cl\u00e9, une histoire qui commence.\nDe 1337 \u00e0 1453, des ann\u00e9es mouvement\u00e9es,\nAu c\u0153ur des batailles, la Normandie est enflamm\u00e9e.\n\n[Refrain]\nGuerre de Cent Ans, en Normandie tout s'affronte,\nEntre Angleterre et France, l'enjeu se les monte.\nLes banni\u00e8res flottent, les \u00e9p\u00e9es se croisent,\nLa Normandie, terre de combats, de pauses.\n\n[Couplet 2]\nLes rois rivaux se disputent la Normandie,\nUn territoire conquis, une lutte infinie.\nDe l'Anglais au Fran\u00e7ais, une bataille acharn\u00e9e,\nLa Normandie, ma\u00eetresse du jeu pendant des ann\u00e9es.\n\n[Refrain]\nGuerre de Cent Ans, en Normandie tout s'affronte,\nEntre Angleterre et France, l'enjeu se les monte.\nLes banni\u00e8res flottent, les \u00e9p\u00e9es se croisent,\nLa Normandie, terre de combats, de pauses.\n\n[Couplet 3]\nPlus de trois d\u00e9cennies sous le joug anglais,\nDe 1417 \u00e0 1450, un pays en p\u00e9ril, un peuple outrag\u00e9.\nL'occupant \u00e9tablit son pouvoir et son contr\u00f4le,\nLa Normandie subissant un triste sort qui d\u00e9sole.\n\n[Refrain]\nGuerre de Cent Ans, en Normandie tout s'affronte,\nEntre Angleterre et France, l'enjeu se les monte.\nLes banni\u00e8res flottent, les \u00e9p\u00e9es se croisent,\nLa Normandie, terre de combats, de pauses.\n\n[Couplet 4]\nLe trait\u00e9 de Troyes en 1420, lourde cons\u00e9quence,\nLe roi anglais h\u00e9ritier du tr\u00f4ne de France en apparence.\nMais Charles VII, roi de France, ne se laissera pas faire,\nIl reconquiert la Normandie avec force et fi\u00e8re.\n\n[Refrain]\nGuerre de Cent Ans, en Normandie tout s'affronte,\nEntre Angleterre et France, l'enjeu se les monte.\nLes banni\u00e8res flottent, les \u00e9p\u00e9es se croisent,\nLa Normandie, terre de combats, de pauses.\n\n[Couplet 5]\nCharles VII, un roi cl\u00e9ment, pardonne aux Normands,\nQui ont collabor\u00e9 avec l'ennemi, ils reprennent leur rang.\nLa Normandie retrouve un semblant de paix,\nMais les cicatrices de la guerre persistent \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nGuerre de Cent Ans, en Normandie tout s'affronte,\nEntre Angleterre et France, l'enjeu se les monte.\nLes banni\u00e8res flottent, les \u00e9p\u00e9es se croisent,\nLa Normandie, terre de combats, de pauses.\n\n[Couplet 6]\nLa Normandie sort affaiblie de cette guerre intense,\nLa paix retrouv\u00e9e, mais \u00e0 quel prix immense.\nDes ann\u00e9es d'occupation, de destructions et de malheur,\nLa Normandie se rel\u00e8ve, gardant son honneur.\n\n[Refrain]\nGuerre de Cent Ans, en Normandie tout s'affronte,\nEntre Angleterre et France, l'enjeu se les monte.\nLes banni\u00e8res flottent, les \u00e9p\u00e9es se croisent,\nLa Normandie, terre de combats, de pauses."}, {"titre": "Guerre de Sept Ans", "text_origine": "La guerre de Sept Ans, qui se d\u00e9roule de 1756 \u00e0 1763, est un conflit majeur de l'histoire de l'Europe, le premier qui puisse \u00eatre qualifi\u00e9 de \u00ab guerre mondiale \u00bb,. Elle concerne en effet les grandes puissances europ\u00e9ennes de cette \u00e9poque, regroup\u00e9es en deux syst\u00e8mes d'alliance, et a lieu sur des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations situ\u00e9s sur plusieurs continents, notamment en Europe, en Am\u00e9rique du Nord et en Inde.\nAlors que le pr\u00e9c\u00e9dent grand conflit, la guerre de Succession d'Autriche (1740-1748), opposait principalement l'Autriche alli\u00e9e \u00e0 la Grande-Bretagne et la Prusse alli\u00e9e au royaume de France, la guerre de Sept Ans oppose la France alli\u00e9e \u00e0 l'Autriche et la Grande-Bretagne alli\u00e9e \u00e0 la Prusse. De nombreux autres pays europ\u00e9ens participent cependant \u00e0 cette guerre, notamment l'Empire russe aux c\u00f4t\u00e9s de l'Autriche et le royaume d'Espagne aux c\u00f4t\u00e9s de la France.\nCe conflit, dont la Prusse et la Grande-Bretagne sont sorties victorieuses, a eu des cons\u00e9quences importantes sur l'\u00e9quilibre des puissances europ\u00e9ennes. En Am\u00e9rique du Nord et en Inde, il fait presque enti\u00e8rement dispara\u00eetre le premier empire colonial fran\u00e7ais. En Europe, la Prusse s'affirme dans l'espace germanique du Saint-Empire gr\u00e2ce \u00e0 ses victoires de Rossbach sur la France et de Leuthen sur l'Autriche (1757) : elle conteste d\u00e9sormais l'ancienne pr\u00e9\u00e9minence de l\u2019Autriche.\nLe d\u00e9but de la guerre de Sept Ans est traditionnellement dat\u00e9 du 29 ao\u00fbt 1756, jour de l'attaque de la Saxe par Fr\u00e9d\u00e9ric II, qui fait le choix de devancer une offensive autrichienne visant \u00e0 reprendre la Sil\u00e9sie. Cependant, l\u2019affrontement avait d\u00e9but\u00e9 plus t\u00f4t dans les colonies d\u2019Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. La guerre de Sept Ans se d\u00e9roule de 1756 \u00e0 1763 et est consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re \"guerre mondiale\" de l'histoire de l'Europe.\n2. Elle implique les grandes puissances europ\u00e9ennes de l'\u00e9poque, regroup\u00e9es en deux alliances, et a lieu sur plusieurs continents.\n3. La guerre de Sept Ans oppose la France et l'Autriche \u00e0 la Grande-Bretagne et la Prusse, m\u00eame si d'autres pays europ\u00e9ens y participent \u00e9galement.\n4. La Prusse et la Grande-Bretagne sortent victorieuses de ce conflit, ce qui a des cons\u00e9quences significatives sur l'\u00e9quilibre des puissances europ\u00e9ennes.\n5. En Am\u00e9rique du Nord et en Inde, la guerre de Sept Ans entra\u00eene la quasi-disparition de l'empire colonial fran\u00e7ais.\n6. En Europe, la Prusse s'affirme comme une puissance influente gr\u00e2ce \u00e0 ses victoires sur la France et l'Autriche.\n7. La guerre de Sept Ans d\u00e9bute officiellement le 29 ao\u00fbt 1756 avec l'attaque de la Saxe par Fr\u00e9d\u00e9ric II de Prusse.\n8. Cependant, les hostilit\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 plus t\u00f4t dans les colonies d'Am\u00e9rique du Nord.", "rap": "[Couplet 1]\nLa guerre de Sept Ans, historicit\u00e9,\n1756 \u00e0 1763, quelle \u00e9pop\u00e9e,\nPremi\u00e8re \"guerre mondiale\" de l'Europe,\nGrandes puissances en lutte, c'est le groupe.\n\n[Refrain]\nGuerre de Sept Ans, c'est le combat,\nSur plusieurs continents, \u00e7a fight sur tous les bras,\nFrance, Autriche, contre Britanniques et Prussiens,\nC'est l'\u00e9quilibre des puissances, on le voit bien.\n\n[Couplet 2]\nLa France et l'Autriche face \u00e0 Britanniques et Prussiens,\nMais d'autres pays aussi, entrent dans le jeu,\nLa Prusse, la Grande-Bretagne, les victoires \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s,\nBalayent la France, l'\u00e9quilibre est boulevers\u00e9.\n\n[Refrain]\nGuerre de Sept Ans, c'est le combat,\nSur plusieurs continents, \u00e7a fight sur tous les bras,\nAm\u00e9rique du Nord, Inde, colonies fran\u00e7aises d\u00e9chues,\nLa Prusse en Europe, s'affirme et continue.\n\n[Couplet 3]\n29 ao\u00fbt 1756, la Saxe attaqu\u00e9e,\nFr\u00e9d\u00e9ric II de Prusse, l'offensive annonc\u00e9e,\nMais les hostilit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9es,\nEn Am\u00e9rique du Nord, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 enflamm\u00e9.\n\n[Refrain]\nGuerre de Sept Ans, c'est le combat,\nSur plusieurs continents, \u00e7a fight sur tous les bras,\nLa chronologie se dessine, les \u00e9v\u00e9nements marquent,\nL'Histoire s'\u00e9crit, ces faits importants."}, {"titre": "Guerre de Trois cent trente-cinq Ans", "text_origine": "La guerre de Trois cent trente-cinq Ans (anglais : Three Hundred and Thirty Five Years' War, n\u00e9erlandais : Driehonderdvijfendertigjarige Oorlog) \u00e9tait une guerre entre les Provinces-Unies (devenues les Pays-Bas) et les Sorlingues (situ\u00e9es au sud-ouest de la Cornouailles). Elle est cens\u00e9e avoir dur\u00e9, en raison de l'absence d'un trait\u00e9 de paix, 335 ans sans qu'un seul coup de feu ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9, ce qui en fait \u00e0 la fois l'une des plus longues guerres et l'une des moins meurtri\u00e8res.\nMalgr\u00e9 l'incertitude autour de la validit\u00e9 de la d\u00e9claration de guerre[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], la paix fut finalement sign\u00e9e en 1986.", "element_cle": "1. La guerre de Trois cent trente-cinq Ans \u00e9tait un conflit entre les Provinces-Unies et les Sorlingues.\n2. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus longues guerres dans l'histoire, durant 335 ans.\n3. \u00c9tonnamment, aucune bataille ou coup de feu n'a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 pendant tout ce temps.\n4. Le conflit n'a jamais \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9clar\u00e9, suscitant des doutes quant \u00e0 sa validit\u00e9.\n5. Enfin, en 1986, un trait\u00e9 de paix a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, mettant fin \u00e0 cette guerre inhabituelle.", "rap": "[Refrain]\nLa guerre de Trois cent trente-cinq Ans,\nUn conflit long, dans l'temps, c'est impressionnant,\nPas un tir d'feu, pas une bataille,\nMais l'histoire d'mon pays, faut qu'je vous raconte la guerre qui d\u00e9raille.\n\n[Couplet 1]\nProvinces-Unies contre Sorlingues, une rivalit\u00e9,\nMais curieusement, j'te promets, pas d'hostilit\u00e9,\nPendant 335 ans, on s'tire pas dessus,\nUne guerre sans armes, j'te jure, c'est confus.\n\nConflit non d\u00e9clar\u00e9, y'a des doutes dans l'air,\nComment justifier \u00e7a, c'est assez clair,\nMais l'histoire s'\u00e9crit, m\u00eame sans coups d'feu,\nEt les pages se tournent, c'est tout c'que j'veux.\n\n[Refrain]\nLa guerre de Trois cent trente-cinq Ans,\nUn conflit long, dans l'temps, c'est impressionnant,\nPas un tir d'feu, pas une bataille,\nMais l'histoire d'mon pays, faut qu'je vous raconte la guerre qui d\u00e9raille.\n\n[Couplet 2]\nEn 1986, enfin c'est la fin,\nUn trait\u00e9 de paix, on renoue les liens,\nApr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es, on dit stop,\nLes Provinces-Unies et les Sorlingues enfin se provoque.\n\nCette guerre, elle nous a marqu\u00e9,\nUne absence de sang, mais beaucoup d'interrogations,\nL'histoire ne s'\u00e9crit pas qu'avec des combats,\nParfois, c'est l'inattendu qui fait l'\u00e9clat.\n\n[Refrain]\nLa guerre de Trois cent trente-cinq Ans,\nUn conflit long, dans l'temps, c'est impressionnant,\nPas un tir d'feu, pas une bataille,\nMais l'histoire d'mon pays, faut qu'je vous raconte la guerre qui d\u00e9raille."}, {"titre": "Conflit entre Cap\u00e9tiens et Plantagen\u00eats", "text_origine": "Le conflit opposant les dynasties des Cap\u00e9tiens et des Plantagen\u00eats couvre une p\u00e9riode de 100 ans (1159 \u00e0 1259) et commence par une opposition entre Louis VII, roi des Francs, et Henri II, comte d'Anjou et du Maine, duc de Normandie et d'Aquitaine et roi d'Angleterre. Ce conflit est aussi appel\u00e9 par certains historiens la \u00ab premi\u00e8re guerre de Cent Ans \u00bb.\nLes origines du conflit remontent au milieu du XIIe si\u00e8cle. Geoffroy Plantagen\u00eat, comte d'Anjou, du Maine et de Touraine depuis 1129, acquiert la Normandie en 1144. Son fils Henri, futur Henri II d'Angleterre, h\u00e9rite \u00e0 sa mort en 1151 de ses possessions et \u00e9tend son domaine \u00e0 l'Aquitaine par son mariage avec la duchesse Ali\u00e9nor en 1152. Il obtient enfin l'Angleterre en 1154, consolidant d\u00e8s lors son \u00ab empire Plantagen\u00eat \u00bb.\nEn 1159, Henri II entreprend d'\u00e9tendre son territoire dans le Sud-Ouest de la France en annexant le comt\u00e9 de Toulouse qui comprend, entre autres, le Quercy. L'intervention de Louis VII en faveur du comte de Toulouse d\u00e9marre le conflit.\nCette guerre est aussi la lente conqu\u00eate par les Cap\u00e9tiens de leur royaume. En effet, le pouvoir r\u00e9el du roi de France est encore peu \u00e9tendu, alors m\u00eame que la suzerainet\u00e9 de cette dynastie s'\u00e9tend bien au-del\u00e0 du domaine royal d'\u00cele-de-France. En outre, au XIIe si\u00e8cle, le royaume de France est d\u00e9limit\u00e9 par quatre fleuves (le Rh\u00f4ne, la Sa\u00f4ne, la Meuse et l\u2019Escaut).", "element_cle": "1. Le conflit entre les Cap\u00e9tiens et les Plantagen\u00eats dure 100 ans, de 1159 \u00e0 1259.\n2. Il d\u00e9bute avec l'opposition entre Louis VII, roi des Francs, et Henri II, comte d'Anjou, duc de Normandie et d'Aquitaine, et roi d'Angleterre.\n3. Certains historiens appellent ce conflit la \"premi\u00e8re guerre de Cent Ans\".\n4. Les origines du conflit remontent au milieu du XIIe si\u00e8cle, lorsque Geoffroy Plantagen\u00eat acquiert la Normandie en 1144.\n5. Henri II h\u00e9rite des possessions de son p\u00e8re et \u00e9tend son empire Plantagen\u00eat en \u00e9pousant la duchesse Ali\u00e9nor et en obtenant l'Angleterre en 1154.\n6. En 1159, Henri II tente d'annexer le comt\u00e9 de Toulouse, d\u00e9clenchant ainsi le conflit avec Louis VII.\n7. Ce conflit est \u00e9galement marqu\u00e9 par la lente conqu\u00eate des Cap\u00e9tiens pour \u00e9tendre leur royaume.\n8. Au XIIe si\u00e8cle, le pouvoir r\u00e9el du roi de France est limit\u00e9 malgr\u00e9 la suzerainet\u00e9 de la dynastie Cap\u00e9tienne.\n9. Le royaume de France est d\u00e9limit\u00e9 par quatre fleuves : le Rh\u00f4ne, la Sa\u00f4ne, la Meuse et l\u2019Escaut.", "rap": "[Couplet 1]\nLe conflit entre Cap\u00e9tiens et Plantagen\u00eats\nDurant cent ans, un combat de g\u00e9ants\nDe 1159 \u00e0 1259, une bataille acharn\u00e9e\nPour des territoires et des couronnes convoit\u00e9s\n\nD\u00e9butant avec Louis VII, roi des Francs,\nEt Henri II, comte d'Anjou, aux multiples talents\nDuc de Normandie et d'Aquitaine, roi d'Angleterre aussi\nUne rivalit\u00e9 qui ne se r\u00e9soudra pas par la paix\n\n[Refrain]\nCap\u00e9tiens contre Plantagen\u00eats, une \u00e9pop\u00e9e\nDes si\u00e8cles de conflit et de voies enchev\u00eatr\u00e9es\nLa premi\u00e8re guerre de Cent Ans, certains l'ont nomm\u00e9e\nDes destins crois\u00e9s, des empires \u00e0 conqu\u00e9rir et \u00e0 d\u00e9fendre\n\n[Couplet 2]\nGeoffroy Plantagen\u00eat, au milieu du XIIe si\u00e8cle,\nAcquiert la Normandie, une conqu\u00eate qui scelle\nPuis Henri II, h\u00e9ritant du tr\u00f4ne et des terres\n\u00c9pouse Ali\u00e9nor, et l'Angleterre lui est offerte\n\nEn 1159, le comt\u00e9 de Toulouse en ligne de mire\nHenri II veut l'annexer, le conflit est \u00e0 venir\nMais les Cap\u00e9tiens ne se laisseront pas faire\nLa conqu\u00eate de leur royaume est leur seule affaire\n\n[Refrain]\nCap\u00e9tiens contre Plantagen\u00eats, une \u00e9pop\u00e9e\nDes si\u00e8cles de conflit et de voies enchev\u00eatr\u00e9es\nLa premi\u00e8re guerre de Cent Ans, certains l'ont nomm\u00e9e\nDes destins crois\u00e9s, des empires \u00e0 conqu\u00e9rir et \u00e0 d\u00e9fendre"}, {"titre": "Napol\u00e9on Ier", "text_origine": "Napol\u00e9on Bonaparte, n\u00e9 le 15 ao\u00fbt 1769 \u00e0 Ajaccio et mort le 5 mai 1821 sur l'\u00eele de Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, est un militaire et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, premier empereur des Fran\u00e7ais du 18 mai 1804 au 6 avril 1814 et du 20 mars au 22 juin 1815, sous le nom de Napol\u00e9on Ier.\nSecond enfant de Charles Bonaparte et Letizia Ramolino, Napol\u00e9on Bonaparte devient en 1793 g\u00e9n\u00e9ral dans les arm\u00e9es de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise, n\u00e9e de la R\u00e9volution, o\u00f9 il est notamment commandant en chef de l'arm\u00e9e d'Italie puis de l'arm\u00e9e d'Orient. Arriv\u00e9 au pouvoir en 1799 par le coup d'\u00c9tat du 18 Brumaire, il est Premier consul \u2014 consul \u00e0 vie \u00e0 partir du 2 ao\u00fbt 1802 \u2014 jusqu'au 18 mai 1804, date \u00e0 laquelle l'Empire est proclam\u00e9 par un s\u00e9natus-consulte suivi d'un pl\u00e9biscite. Il est sacr\u00e9 empereur, en la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris, le 2 d\u00e9cembre 1804, par le pape Pie VII, en m\u00eame temps que son \u00e9pouse Jos\u00e9phine de Beauharnais.\nEn tant que g\u00e9n\u00e9ral en chef et chef d'\u00c9tat, Napol\u00e9on tente de briser les coalitions mont\u00e9es et financ\u00e9es par le royaume de Grande-Bretagne et qui rassemblent, \u00e0 partir de 1792, les monarchies europ\u00e9ennes contre la France et son r\u00e9gime n\u00e9 de la R\u00e9volution. Il conduit les arm\u00e9es fran\u00e7aises d'Italie au Nil et d'Autriche \u00e0 la Prusse et \u00e0 la Pologne : les nombreuses et brillantes victoires de Bonaparte (Arcole, Rivoli, Pyramides, Marengo, Austerlitz, I\u00e9na, Friedland), dans des campagnes militaires rapides, disloquent les quatre premi\u00e8res coalitions. Les paix successives, qui mettent un terme \u00e0 chacune de ces coalitions, renforcent la France et donnent \u00e0 Napol\u00e9on un degr\u00e9 de puissance jusqu'alors rarement \u00e9gal\u00e9 en Europe, lors de la paix de Tilsit (1807).\nNapol\u00e9on Ier r\u00e9forme durablement l'\u00c9tat, en restaurant son autorit\u00e9 et sa primaut\u00e9. La France conna\u00eet d'importantes r\u00e9formes, qui font de Napol\u00e9on l'un des p\u00e8res fondateurs des institutions contemporaines fran\u00e7aises. En ce sens, les codifications napol\u00e9oniennes, dont le Code civil de 1804, permettent de renforcer les libert\u00e9s individuelles ou l'\u00e9galit\u00e9 des citoyens devant la loi, en op\u00e9rant une synth\u00e8se par la garantie de certains acquis r\u00e9volutionnaires et la reprise de principes traditionnels issus de l'Ancien R\u00e9gime. L'administration fran\u00e7aise est r\u00e9organis\u00e9e, avec la cr\u00e9ation des pr\u00e9fets dans les d\u00e9partements. De m\u00eame, une nouvelle monnaie \u00e9merge, le franc, tandis qu'est instaur\u00e9e la Banque de France. Le Conseil d'\u00c9tat est \u00e9galement cr\u00e9\u00e9, tout comme les lyc\u00e9es.\nIl tente \u00e9galement de renforcer l'empire colonial fran\u00e7ais de l'Ancien R\u00e9gime en outre-mer. Alors que la r\u00e9volution ha\u00eftienne tourne \u00e0 la s\u00e9cession dans cette colonie, Napol\u00e9on r\u00e9tablit l'esclavage en 1802. Toujours pour des raisons politiques, Napol\u00e9on revend paradoxalement la Louisiane aux \u00c9tats-Unis, en 1803. Il perd cependant la plupart des colonies qui l\u2019int\u00e9ressaient face aux Britanniques, et perd Saint-Domingue \u00e0 la suite de l'\u00e9chec de l'exp\u00e9dition militaire pr\u00e9alable (1802-1803), visant \u00e0 combattre les ind\u00e9pendantistes.\nIl porte le territoire fran\u00e7ais \u00e0 son extension maximale en Europe, avec 134 d\u00e9partements en 1812, transformant Rome, Hambourg, Barcelone ou Amsterdam en chefs-lieux de d\u00e9partements fran\u00e7ais. Il est aussi pr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne de 1802 \u00e0 1805, roi d'Italie de 1805 \u00e0 1814, m\u00e9diateur de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse de 1803 \u00e0 1813 et protecteur de la conf\u00e9d\u00e9ration du Rhin de 1806 \u00e0 1813. Ses victoires lui permettent d'annexer \u00e0 la France de vastes territoires et de gouverner la majeure partie de l'Europe continentale en pla\u00e7ant les membres de sa famille sur les tr\u00f4nes de plusieurs royaumes : Joseph \u00e0 Naples puis en Espagne, Louis en Hollande, J\u00e9r\u00f4me en Westphalie et son beau-fr\u00e8re Joachim Murat \u00e0 Naples. Il cr\u00e9e \u00e9galement un duch\u00e9 de Varsovie, sans restaurer formellement l'ind\u00e9pendance polonaise, et soumet temporairement \u00e0 son influence des puissances vaincues telles que le royaume de Prusse et l'empire d'Autriche.\nAlors qu'ils financent des coalitions de plus en plus g\u00e9n\u00e9rales, les alli\u00e9s contre la France finissent par remporter des succ\u00e8s d\u00e9cisifs en Espagne (bataille de Vitoria) et en Allemagne (bataille de Leipzig) en 1813. Son intransigeance devant ces revers lui fait perdre le soutien de pans entiers de la nation fran\u00e7aise, tandis que ses anciens alli\u00e9s ou vassaux se retournent contre lui. Amen\u00e9 \u00e0 abdiquer en 1814 apr\u00e8s la prise de Paris, capitale de l'Empire fran\u00e7ais, et \u00e0 se retirer \u00e0 l'\u00eele d'Elbe, il tente de reprendre le pouvoir en France, lors de l'\u00e9pisode des Cent-Jours en 1815. Capable de reconqu\u00e9rir la France et d'y r\u00e9tablir le r\u00e9gime imp\u00e9rial sans coup f\u00e9rir, il am\u00e8ne pourtant, \u00e0 la suite de diverses trahisons et dissensions de ses mar\u00e9chaux, le pays dans une impasse avec la lourde d\u00e9faite de Waterloo, qui met fin \u00e0 l'Empire napol\u00e9onien et assure la restauration de la dynastie des Bourbons. Sa mort en exil, \u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, sous la garde des Britanniques, fait l'objet de nombreuses controverses.\nObjet d\u00e8s son vivant d'une l\u00e9gende dor\u00e9e comme d'une l\u00e9gende noire, il doit sa tr\u00e8s grande notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 son habilet\u00e9 militaire, r\u00e9compens\u00e9e par de nombreuses victoires, et \u00e0 sa trajectoire politique \u00e9tonnante, mais aussi \u00e0 son r\u00e9gime despotique et tr\u00e8s centralis\u00e9 ainsi qu'\u00e0 son ambition, qui se traduit par des guerres meurtri\u00e8res (au Portugal, en Espagne et en Russie) avec des millions de morts et bless\u00e9s, militaires et civils pour l'ensemble de l'Europe. Il est consid\u00e9r\u00e9[Par qui ?] comme l'un des plus grands commandants de l'histoire, et ses guerres et campagnes sont \u00e9tudi\u00e9es dans les \u00e9coles militaires du monde entier.\nUne tradition romantique fait de Napol\u00e9on Ier l'arch\u00e9type du \u00ab grand homme \u00bb appel\u00e9 \u00e0 bouleverser le monde. C'est ainsi que le comte de Las Cases, auteur du M\u00e9morial de Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, tente de pr\u00e9senter Napol\u00e9on au Parlement britannique dans une p\u00e9tition r\u00e9dig\u00e9e en 1818. \u00c9lie Faure, dans son ouvrage Napol\u00e9on, qui a inspir\u00e9 le film d\u2019Abel Gance, le compare \u00e0 un \u00ab proph\u00e8te des temps modernes \u00bb. D'autres auteurs, tel Victor Hugo, font du vaincu de Sainte-H\u00e9l\u00e8ne le \u00ab Prom\u00e9th\u00e9e moderne \u00bb. L'ombre de \u00ab Napol\u00e9on le Grand \u00bb plane sur de nombreux ouvrages de Balzac, Stendhal, Musset, mais aussi de Dosto\u00efevski, de Tolsto\u00ef et de bien d'autres encore. Par ailleurs, un courant politique fran\u00e7ais \u00e9merge au XIXe si\u00e8cle, le bonapartisme, se r\u00e9clamant de l'action et du mode de gouvernement de Napol\u00e9on.", "element_cle": "1. Napol\u00e9on Ier est n\u00e9 le 15 ao\u00fbt 1769 \u00e0 Ajaccio et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 5 mai 1821 sur l'\u00eele de Sainte-H\u00e9l\u00e8ne.\n2. Napol\u00e9on Bonaparte \u00e9tait un militaire et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, devenu premier empereur des Fran\u00e7ais en 1804.\n3. Il a pris le pouvoir en 1799 gr\u00e2ce \u00e0 un coup d'\u00c9tat et est devenu Premier consul, puis consul \u00e0 vie en 1802.\n4. Napol\u00e9on a men\u00e9 de nombreuses campagnes militaires en Europe, remportant des victoires importantes contre les coalitions form\u00e9es contre la France.\n5. Il a r\u00e9form\u00e9 et renforc\u00e9 l'\u00c9tat fran\u00e7ais, notamment \u00e0 travers le Code civil de 1804, qui a eu un impact durable sur les institutions fran\u00e7aises.", "rap": "[Couplet 1]\nNapol\u00e9on Ier, homme de valeur\nN\u00e9 en 1769, \u00e0 Ajaccio, terre des guerriers\nIl a grandi, ambitieux et d\u00e9termin\u00e9\nSavait que son destin, il fallait le tracer\n\n[Refrain]\nNapo, Napo, Napol\u00e9on\nUn empereur \u00e0 la gloire sans contestation\nNapo, Napo, Napol\u00e9on\nUn homme d'\u00c9tat, une grande nation\n\n[Couplet 2]\nPremier consul, puis consul \u00e0 vie\nNapo prend le pouvoir, d'un coup d'\u00c9tat bouillant\nEn 1804, il s'couronne empereur\nLe r\u00e8gne commence, la France en lueur\n\n[Refrain]\nNapo, Napo, Napol\u00e9on\nUn empereur \u00e0 la gloire sans contestation\nNapo, Napo, Napol\u00e9on\nUn homme d'\u00c9tat, une grande nation\n\n[Couplet 3]\nDes batailles, il en m\u00e8ne, des victoires il ram\u00e8ne\nContre les coalitions, les arm\u00e9es il d\u00e9m\u00e8ne\nIl r\u00e9forme, il renforce, l'\u00c9tat fran\u00e7ais en bourrasque\nLe Code civil de 1804, une r\u00e9volution claque\n\n[Refrain]\nNapo, Napo, Napol\u00e9on\nUn empereur \u00e0 la gloire sans contestation\nNapo, Napo, Napol\u00e9on\nUn homme d'\u00c9tat, une grande nation"}, {"titre": "Royaume de France", "text_origine": "Le royaume de France est le nom historiographique donn\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques de la France au Moyen \u00c2ge et \u00e0 l'\u00e9poque moderne. Selon les historiens, la date de cr\u00e9ation du royaume peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 un de ces trois \u00e9v\u00e9nements majeurs : l'av\u00e8nement de Clovis en 481 et l'extension des royaumes francs ; le partage de l'Empire carolingien en 843 ; ou l'\u00e9lection d'Hugues Capet en 987. Ce royaume dispara\u00eet lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise en 1792 avant de rena\u00eetre bri\u00e8vement de 1814 \u00e0 1848.\nLe roi des Francs Clovis avait scell\u00e9 l'alliance des royaumes francs avec l'\u00c9glise catholique lors de son bapt\u00eame. Cette alliance se perp\u00e9tue dans le royaume de France par le sacre jusqu'en 1824 des rois \u00e0 Reims, qui en fait des monarques de droit divin. Les premiers Cap\u00e9tiens sont soucieux de couronner leur fils a\u00een\u00e9 de leur vivant, car leur autorit\u00e9 se limite en fait \u00e0 l'\u00cele-de-France. Ce n'est qu\u2019\u00e0 partir de Philippe Auguste que leurs actes officiels utilisent la d\u00e9nomination de royaume de France et qu'ils sont en mesure de faire r\u00e9ellement acte d'autorit\u00e9 dans l'ensemble du royaume. Le territoire de celui-ci est compos\u00e9 des fiefs f\u00e9odaux dont le roi de la Francie occidentale est le suzerain depuis le partage en 843 de l'Empire carolingien.\nL'int\u00e9gration progressive des fiefs f\u00e9odaux au domaine royal n\u00e9cessite la mise en place d'une administration royale. Saint Louis accorde une importance primordiale \u00e0 son r\u00f4le de justicier et le Parlement, cour sup\u00e9rieure de justice, est mise en place. La longue guerre de Cent Ans est l'occasion d'instaurer sous Charles VII une arm\u00e9e et des imp\u00f4ts permanents. Richelieu, ministre de Louis XIII, et Louis XIV confortent l'autorit\u00e9 royale dans les provinces en mettant au pas les gouverneurs locaux issus de la noblesse et en y d\u00e9l\u00e9guant des intendants commis du roi.\nLa propension de la royaut\u00e9 \u00e0 exercer un pouvoir de plus en plus absolu a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e dans les p\u00e9riodes de troubles, guerres civiles et r\u00e8gnes de rois mineurs. La contestation prend un caract\u00e8re plus prononc\u00e9 \u00e0 l'occasion de la diffusion de la philosophie des Lumi\u00e8res et des valeurs que celle-ci v\u00e9hicule : gouvernement de la raison, s\u00e9paration des pouvoirs, libert\u00e9s individuelles\u2026 La R\u00e9volution fran\u00e7aise d\u00e9bouche sur l'instauration d'une monarchie constitutionnelle. Cependant les diff\u00e9rentes formules exp\u00e9riment\u00e9es \u00e9chouent successivement en 1792, 1830 et 1848, amenant la fin de la royaut\u00e9 en France.", "element_cle": "1. Le royaume de France est une entit\u00e9 politique qui existe au Moyen \u00c2ge et \u00e0 l'\u00e9poque moderne.\n2. La cr\u00e9ation du royaume peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 trois \u00e9v\u00e9nements majeurs : l'av\u00e8nement de Clovis, le partage de l'Empire carolingien et l'\u00e9lection d'Hugues Capet.\n3. Le royaume de France dispara\u00eet pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise en 1792.\n4. Le sacre des rois \u00e0 Reims les fait devenir des monarques de droit divin.\n5. La consolidation du royaume se fait \u00e0 partir de Philippe Auguste.\n6. La mise en place d'une administration royale et d'une cour sup\u00e9rieure de justice est primordiale.\n7. La guerre de Cent Ans permet d'instaurer une arm\u00e9e permanente et des imp\u00f4ts.\n8. Richelieu et Louis XIV renforcent l'autorit\u00e9 royale en mettant au pas les gouverneurs locaux et en d\u00e9l\u00e9guant des intendants.\n9. La royaut\u00e9 exerce un pouvoir absolu mais fait face \u00e0 des p\u00e9riodes de contestation.\n10. La royaut\u00e9 fran\u00e7aise a une histoire mouvement\u00e9e, marqu\u00e9e par des conflits et des changements politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Moyen \u00c2ge, le royaume de France se forme\nDe Clovis \u00e0 Hugues Capet, trois \u00e9v\u00e9nements importants\nUnis sous la couronne, l'unit\u00e9 se transforme\nLe royaume de droit divin, c'est maintenant\n\n[Refrain]\nRoyaume de France, une histoire mouvement\u00e9e\nDes rois sacr\u00e9s \u00e0 Reims, la puissance consolid\u00e9e\nDes luttes de pouvoir, des guerres endiabl\u00e9es\nL'\u00e9volution politique, une destin\u00e9e trac\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, une rupture profonde\nEn 1792, le royaume dispara\u00eet\nLa royaut\u00e9 absolue de Louis XIV se confond\nAvec la contestation, des p\u00e9riodes de r\u00e9volte\n\n[Refrain]\nRoyaume de France, une histoire mouvement\u00e9e\nDes rois sacr\u00e9s \u00e0 Reims, la puissance consolid\u00e9e\nDes luttes de pouvoir, des guerres endiabl\u00e9es\nL'\u00e9volution politique, une destin\u00e9e trac\u00e9e"}, {"titre": "Monarchie", "text_origine": "La monarchie (du grec mono \u00ab seul \u00bb, arkhe \u00ab pouvoir \u00bb : \u00ab pouvoir d'un seul \u00bb) est un r\u00e9gime politique o\u00f9 l'unit\u00e9 du pouvoir est symbolis\u00e9e par une seule personne, appel\u00e9e \u00ab monarque \u00bb et n'est pas n\u00e9cessairement une royaut\u00e9. Elle peut \u00eatre h\u00e9r\u00e9ditaire ou \u00e9lective (comme les rois Gaulois, les deys de l'\u00c9tat d'Alger ou encore les doges dans la r\u00e9publique de Venise). Selon la d\u00e9finition de Montesquieu, une monarchie se d\u00e9finit par le gouvernement absolu d'un seul, mais ce pouvoir est limit\u00e9 par des lois.\nLa monarchie est dite \u00ab constitutionnelle \u00bb lorsque les pouvoirs du monarque sont d\u00e9finis par une constitution \u00e9crite qui fixe des lois fondamentales pr\u00e9voyant une \u00ab s\u00e9paration des pouvoirs \u00bb. Il est souvent admis, lorsque l'\u00c9tat est menac\u00e9 par une guerre \u00e9trang\u00e8re ou civile, qu'une loi martiale lui donne provisoirement tous les pouvoirs : la monarchie devient alors, au sens antique, une dictature (comme l'exer\u00e7aient les consuls ou les g\u00e9n\u00e9raux romains en cas de graves probl\u00e8mes).\nLa monarchie est dite \u00ab parlementaire \u00bb lorsque le chef du gouvernement, nomm\u00e9 par le roi lorsqu'il y en a un, est responsable devant le Parlement, dans ce cas le monarque est le repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat au titre de chef de l'\u00c9tat, un arbitre, et le garant de la continuit\u00e9 des institutions (exemples : Royaume-Uni, Espagne, Belgique).\nLa monarchie est \u00ab absolue \u00bb lorsque le monarque d\u00e9tient tous les pouvoirs. Certains parlent alors de r\u00e9gime despotique. Toutefois, le monarque est g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9 dans les faits par un ensemble de traditions et de coutumes, plus ou moins codifi\u00e9es, comme les lois fondamentales du royaume de France, tandis qu'un despote ou un tyran n'est limit\u00e9 par aucun pouvoir sup\u00e9rieur.\nC'est ainsi que Louis XIV s'est vu refuser par le Parlement de Paris l'enregistrement du trait\u00e9 d'Utrecht sur la partie o\u00f9 le roi renon\u00e7ait au tr\u00f4ne de France pour son petit-fils Philippe (qui devient roi d'Espagne) et sa descendance. Le Parlement de Paris a rappel\u00e9 au \u00ab Roi-Soleil \u00bb que personne, m\u00eame lui, ne peut disposer de la d\u00e9volution de la couronne qui se fait ind\u00e9pendamment de lui selon un ordre pr\u00e9vu par les lois fondamentales du royaume (loi salique de primog\u00e9niture m\u00e2le pour la France)[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nLe monarque absolu, \u00e0 la diff\u00e9rence du monarque constitutionnel, repr\u00e9sente au sens propre du mot la \u00ab monarchie \u00bb en ce sens que tout le pouvoir repose sur un seul \u00eatre : le roi, qui regroupe les trois pouvoirs de l'\u00c9tat : l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif et judiciaire. S'il dirige le royaume lui-m\u00eame avec ses ministres et \u00ab en ses conseils \u00bb, il rend la justice par le biais de tribunaux et de cours (c'est la justice \u00ab distributive \u00bb, chaque sentence \u00e9tant \u00e9crite \u00ab de par le roi \u00bb, et \u00e9dicte tous les textes l\u00e9gislatifs que l'assembl\u00e9e des trois ordres (clerg\u00e9, noblesse et tiers \u00e9tat) pr\u00e9conise quand le roi les regroupe lors des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux. Mais \u00e0 bien regarder, cela perdure encore aujourd'hui puisqu'une loi ne peut \u00eatre applicable qu'une fois que le d\u00e9cret d'application a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pouvoir ex\u00e9cutif.", "element_cle": "- La monarchie est un r\u00e9gime politique o\u00f9 le pouvoir est symbolis\u00e9 par une seule personne, le monarque.\n- La monarchie peut \u00eatre h\u00e9r\u00e9ditaire ou \u00e9lective.\n- Le pouvoir du monarque peut \u00eatre limit\u00e9 par des lois.\n- Il existe diff\u00e9rents types de monarchie, dont la monarchie constitutionnelle, parlementaire et absolue.\n- Dans une monarchie constitutionnelle, les pouvoirs du monarque sont d\u00e9finis par une constitution \u00e9crite.\n- Une monarchie parlementaire implique que le chef du gouvernement est responsable devant le Parlement.\n- Dans une monarchie absolue, le monarque d\u00e9tient tous les pouvoirs.\n- Le monarque est g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9 par des traditions et coutumes, contrairement \u00e0 un despote ou un tyran.\n- Un exemple c\u00e9l\u00e8bre est Louis XIV, qui s'est vu refuser par le Parlement de Paris l'enregistrement d'un trait\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la monarchie, le pouvoir est concentr\u00e9\nEntre les mains d'un seul, le monarque sacr\u00e9\nH\u00e9r\u00e9ditaire ou \u00e9lective, deux voies possibles\nMais toujours un seul, celui qui est visible\n\nLimit\u00e9 par des lois, le monarque doit se plier\n\u00c0 ce qui est dict\u00e9, il ne peut pas tout s'accaparer\nMonarchie constitutionnelle, un cadre d\u00e9fini\nLes pouvoirs restreints, une charte de vie\n\n[Mention refrain]\nMonarchie parlementaire, le gouvernement choisi\nResponsable devant le Parlement, pas de favoritisme\nMonarchie absolue, le monarque tout-puissant\nAucune limite impos\u00e9e, l'autorit\u00e9 se fait ressentir\n\nLe monarque dans la tradition, coutumes respect\u00e9es\nDiff\u00e9rent d'un despote, d'un tyran sans piti\u00e9\nLouis XIV, un exemple c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 citer\nFace au Parlement, il a d\u00fb reculer\n\n[Refrain]\nLa monarchie, un syst\u00e8me \u00e0 part enti\u00e8re\nL'h\u00e9ritage du pouvoir et les r\u00e8gles \u00e0 faire taire\nMais attention aux abus, \u00e0 l'autorit\u00e9 qui \u00e9crase\nUn \u00e9quilibre \u00e0 trouver, pour une meilleure classe"}, {"titre": "Monarchie de droit divin", "text_origine": "La monarchie de droit divin, est un r\u00e9gime politique de monarchie absolue, ou de monarchie constitutionnelle, dans lequel le pouvoir du monarque souverain est l\u00e9gitim\u00e9 par la volont\u00e9 de(s) Dieu(x) et par filiation. Par exemple, la monarchie fran\u00e7aise est de droit divin car, selon Saint-Paul, \u00ab toute autorit\u00e9 vient de Dieu \u00bb.\nIl existe deux types de droits divins :\n\nle droit divin providentiel : la d\u00e9signation est indirecte. Elle n\u00e9cessite l'intervention d'un clerc, qui a tendance \u00e0 inspirer le pouvoir et \u00e0 le contr\u00f4ler.\nle droit divin surnaturel : la d\u00e9signation est ici directe. Le roi n'est pas alors sous le contr\u00f4le du clerg\u00e9, mais sous celui de(s) Dieu(x). Il a \u00e9galement tendance \u00e0 d\u00e9velopper des pouvoirs \u00ab magiques/surnaturels \u00bb (pouvait gu\u00e9rir des personnes atteintes de maladies graves comme celle des \u00e9crouelles\u2026) ; on le qualifie alors de roi thaumaturge.", "element_cle": "1. La monarchie de droit divin est un r\u00e9gime politique o\u00f9 le pouvoir du monarque est l\u00e9gitim\u00e9 par la volont\u00e9 divine et par filiation.\n2. En France, la monarchie de droit divin est bas\u00e9e sur la croyance que toute autorit\u00e9 \u00e9mane de Dieu.\n3. Il existe deux types de droits divins : providentiel, o\u00f9 un clerc intervient pour inspirer et contr\u00f4ler le pouvoir, et surnaturel, o\u00f9 le roi est directement sous le contr\u00f4le de(s) Dieu(x).\n4. Les rois de droit divin peuvent d\u00e9velopper des pouvoirs surnaturels, tels que la capacit\u00e9 de gu\u00e9rir des maladies graves.\n5. Certains rois de droit divin sont qualifi\u00e9s de rois thaumaturges en raison de leurs capacit\u00e9s magiques/surnaturelles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa monarchie de droit divin, un pouvoir l\u00e9gitim\u00e9\nPar la volont\u00e9 divine, une filiation sacr\u00e9e\nEn France, on y croit, que tout vient de Dieu\nAutorit\u00e9 supr\u00eame, le roi est le seul dieu\n\nProvidence ou surnaturel, deux droits divins\nLe clerc intervient, contr\u00f4le le destin\nCertains rois ont des dons, des pouvoirs surnaturels\nGu\u00e9rison des maladies, symboles exceptionnels\n\n[Refrain]\nMonarchie de droit divin, un r\u00e8gne d'exception\nO\u00f9 le roi est l'\u00e9lu, sous la divine protection\nDes rois thaumaturges, des pouvoirs magiques\nLa monarchie de droit divin, un monde fantastique\n\n[Couplet 2]\nLes rois thaumaturges, des l\u00e9gendes \u00e0 part\nLeur magie \u00e9tonne, elle vient du fond du coeur\nCapables de miracles, de gu\u00e9rir les bless\u00e9s\nLe peuple les v\u00e9n\u00e8re, ils sont les \u00e9lus sacr\u00e9s\n\nMais la monarchie de droit divin a pris fin\n1789, la R\u00e9volution a sonn\u00e9 le destin\nLa volont\u00e9 divine, d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par la raison\nUn nouveau chapitre, une nouvelle saison\n\n[Refrain]\nMonarchie de droit divin, un r\u00e8gne d'exception\nO\u00f9 le roi est l'\u00e9lu, sous la divine protection\nDes rois thaumaturges, des pouvoirs magiques\nLa monarchie de droit divin, un monde fantastique"}, {"titre": "Absolutisme", "text_origine": "L'absolutisme est un concept li\u00e9 aux r\u00e9actions de r\u00e9gimes politiques centraux, g\u00e9n\u00e9ralement monarchiques, visant \u00e0 l'affranchissement des contrepoids (parlementaires, traditionnels ou constitutionnels) li\u00e9s aux premi\u00e8res formes de s\u00e9paration des pouvoirs qui ont suivi les formes consultatives (droit de remontrance et d'enregistrement des lois). Les qualificatifs d'absolutisme apparaissent quand le pouvoir central se d\u00e9gage des remontrances et oppose des vetos aux contre-pouvoirs. L'absolutisme est li\u00e9 aux p\u00e9riodes de centralisation politique et militaire caract\u00e9ris\u00e9es par la consolidation de la souverainet\u00e9 territoriale des \u00c9tats, d'importants changements d'ordre militaire, l'affaiblissement du droit coutumier, la diffusion du droit romain, la mont\u00e9e du mercantilisme, ainsi qu'une importance accrue du r\u00f4le de la cour et surtout du roi dont la sacralit\u00e9 ne se porte plus simplement sur la fonction mais sur la personne physique.\n\u00c0 partir du XVe si\u00e8cle, l'absolutisme r\u00e9duit graduellement la fragmentation de la souverainet\u00e9 politique caract\u00e9risant le Moyen \u00c2ge ; il atteint son apog\u00e9e \u00e0 la suite de la guerre de Trente Ans. Il amorcera alors son d\u00e9clin aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, \u00e0 la suite des r\u00e9volutions anglaise et fran\u00e7aise qui instaurent des contre-pouvoirs de type parlementaire.\nL\u2019absolutisme, ou monarchie absolue, est donc : \u00ab un type de r\u00e9gime politique dans lequel le d\u00e9tenteur d'une puissance attach\u00e9e \u00e0 sa personne concentre en ses mains tous les pouvoirs, gouverne sans aucun contr\u00f4le \u00bb. Comme cat\u00e9gorie, le mot \u00ab absolutisme \u00bb a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 longtemps apr\u00e8s le syst\u00e8me de pouvoir qu'il est cens\u00e9 d\u00e9finir. C'est en effet pendant la Restauration que le n\u00e9ologisme est cr\u00e9\u00e9, et il ne sera mentionn\u00e9 dans le Dictionnaire de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise qu\u2019\u00e0 partir de 1878. D\u00e8s lors, ce terme sera utilis\u00e9 dans tous les livres d'histoire pour caract\u00e9riser la nature du pouvoir politique dans la France d\u2019Ancien R\u00e9gime, entre la Renaissance et la R\u00e9volution. En effet, c'est de \u00ab pouvoir absolu \u00bb (poder absoluto), expression utilis\u00e9e par plusieurs auteurs aux XVIe, XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles \u00e0 propos de la France et de l\u2019Espagne, que d\u00e9rive le n\u00e9ologisme absolutisme.\nN\u00e9anmoins, dans le cas de la France, le terme absolu vient de la racine latine absolutus qui signifie ind\u00e9pendant de, d\u00e9tach\u00e9 de, autonome. Cette d\u00e9finition propre \u00e0 l'absolutisme fran\u00e7ais marque le contraste entre la monarchie fran\u00e7aise (ind\u00e9pendante et souveraine) et la monarchie anglaise qui est d\u00e9pendante et soumise aux influences des affaires f\u00e9odales puis bourgeoises, depuis la Magna Carta (la Grande Charte) m\u00e9di\u00e9vale.", "element_cle": "1. L'absolutisme est un concept li\u00e9 aux r\u00e9gimes politiques centraux, souvent monarchiques, visant \u00e0 \u00e9liminer les contrepoids aux pouvoirs du gouvernement.\n2. L'absolutisme est caract\u00e9ris\u00e9 par la consolidation de la souverainet\u00e9 territoriale des \u00c9tats et l'affaiblissement des droits coutumiers.\n3. L'absolutisme atteint son apog\u00e9e apr\u00e8s la guerre de Trente Ans aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles.\n4. Les r\u00e9volutions anglaise et fran\u00e7aise contribuent \u00e0 son d\u00e9clin en instaurant des contre-pouvoirs parlementaires.\n5. L'absolutisme est un r\u00e9gime politique dans lequel le d\u00e9tenteur du pouvoir gouverne sans aucun contr\u00f4le, concentrant tous les pouvoirs entre ses mains.", "rap": "[Couplet 1]\nL'absolutisme, une vision politique,\nUn r\u00e9gime monarchique, o\u00f9 le pouvoir critique,\nVisant \u00e0 \u00e9liminer les contrepoids,\nPour un gouvernement central, total et droit.\n\nSouverainet\u00e9 territoriale, consolid\u00e9e,\nLes droits coutumiers, affaiblis et d\u00e9pouill\u00e9s,\nApr\u00e8s la Guerre de Trente Ans, c'\u00e9tait son heure,\nAux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, un r\u00e8gne sans leurres.\n\n[Refrain]\nL'absolutisme, un pouvoir absolu,\nAvec toutes les cartes entre ses mains, il se tient debout,\nMais les r\u00e9volutions, anglaise et fran\u00e7aise,\nInstaurent des contre-pouvoirs, des voix qui caressent.\n\n[Couplet 2]\nL'absolutisme, un r\u00e9gime sans contr\u00f4le,\nLe dirigeant d\u00e9cide, sans se faire \u00e9corcher les doigts,\nConcentrant tous les pouvoirs, sans compromis,\nLes d\u00e9cisions, c'est lui qui les choisit.\n\nMais les r\u00e9voltes grondent, la r\u00e9volution \u00e9merge,\nEn Angleterre puis en France, le peuple se donne le courage,\nDe mettre en place les contre-pouvoirs parlementaires,\nPour contrer l'absolutisme, sans \u00eatre prisonnier.\n\n[Refrain]\nL'absolutisme, un pouvoir absolu,\nAvec toutes les cartes entre ses mains, il se tient debout,\nMais les r\u00e9volutions, anglaise et fran\u00e7aise,\nInstaurent des contre-pouvoirs, des voix qui caressent."}, {"titre": "Ancien R\u00e9gime", "text_origine": "\u00ab Ancien R\u00e9gime \u00bb est le nom que l'historiographie fran\u00e7aise donne \u00e0 la p\u00e9riode de l'histoire de France qui correspond au r\u00e8gne de la maison de Bourbon, depuis l'accession au tr\u00f4ne d'Henri IV en 1589 jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, en 1791. Cette expression fix\u00e9e par Alexis de Tocqueville dans son ouvrage L'Ancien R\u00e9gime et la R\u00e9volution (1856) puis adopt\u00e9e par les historiens du XIXe si\u00e8cle, d\u00e9signe tout \u00e0 la fois l'ordre juridique et social qui r\u00e9git la France jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1789 et la monarchie administrative moderne que les rois Bourbon ont \u00e9lev\u00e9e contre les anciens pouvoirs f\u00e9odaux.\nLa notion d'\u00ab ancien \u00bb fait opposition au \u00ab nouveau \u00bb r\u00e9gime social et politique mis en place en 1789 et 1790. Cependant, contrairement \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue, l'expression n'englobe pas la totalit\u00e9 de l'histoire de la monarchie fran\u00e7aise. Pour les p\u00e9riodes plus anciennes, on pr\u00e9f\u00e9rera le terme de \u00ab r\u00e9gime f\u00e9odal \u00bb ou de \u00ab monarchie f\u00e9odale \u00bb.\nCette p\u00e9riode couvre aussi en grande partie celle dite \u00ab \u00e9poque moderne \u00bb (ou \u00ab temps modernes \u00bb) que les historiens fran\u00e7ais font d\u00e9buter \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge dont la date est g\u00e9n\u00e9ralement plac\u00e9e en 1453 (chute de Constantinople) ou en 1492 (d\u00e9couverte des Am\u00e9riques par Christophe Colomb).\nEn Suisse, l'Ancien R\u00e9gime d\u00e9signe la p\u00e9riode entre la conqu\u00eate du pays de Vaud par Berne en 1536 et l'invasion fran\u00e7aise de 1798 et l'av\u00e8nement de la R\u00e9publique helv\u00e9tique.", "element_cle": "1. L'Ancien R\u00e9gime d\u00e9signe la p\u00e9riode de l'histoire de France correspondant au r\u00e8gne de la maison de Bourbon.\n2. Cette p\u00e9riode s'\u00e9tend de l'accession au tr\u00f4ne d'Henri IV en 1589 jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise en 1791.\n3. L'Ancien R\u00e9gime est caract\u00e9ris\u00e9 par un ordre juridique et social qui r\u00e9git la France jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1789.\n4. Les rois Bourbon ont \u00e9tabli une monarchie administrative moderne en opposition aux pouvoirs f\u00e9odaux.\n5. Contrairement \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue, l'expression \"Ancien R\u00e9gime\" ne couvre pas toute l'histoire de la monarchie fran\u00e7aise.\n6. En Suisse, l'Ancien R\u00e9gime d\u00e9signe la p\u00e9riode entre la conqu\u00eate du pays de Vaud par Berne en 1536 et l'invasion fran\u00e7aise de 1798.\n7. L'Ancien R\u00e9gime correspond \u00e9galement \u00e0 la p\u00e9riode dite \"\u00e9poque moderne\" en France.\n8. L'\u00e9poque moderne d\u00e9bute \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge, g\u00e9n\u00e9ralement situ\u00e9e en 1453 ou 1492.\n9. Alexis de Tocqueville popularisa l'expression \"Ancien R\u00e9gime\" dans son ouvrage \"L'Ancien R\u00e9gime et la R\u00e9volution\".\n10. L'Ancien R\u00e9gime a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par un nouveau r\u00e9gime social et politique apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien R\u00e9gime, ouais, c'\u00e9tait la France sous Bourbon\nDe 1589 \u00e0 1791, ouais c'\u00e9tait long\nUn syst\u00e8me juridique et social, ouais une organisation\nMais en 1789, on a dit stop \u00e0 cette domination\n\n[Refrain]\nL'Ancien R\u00e9gime, oh yeah, on en parle souvent\nMais \u00e7a couvre pas toute l'histoire de la monarchie, ouais vraiment\nEn Suisse aussi, on a v\u00e9cu \u00e7a, ouais c'est vrai\nDe 1536 \u00e0 1798, une p\u00e9riode qu'on n'oublie jamais\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9poque moderne, ouais \u00e7a a commenc\u00e9\n\u00c0 la fin du Moyen \u00c2ge, en 1453 ou 1492 on est pass\u00e9\nAlexis de Tocqueville a popularis\u00e9 le terme\nDans son ouvrage, \"L'Ancien R\u00e9gime et la R\u00e9volution\", ouais c'\u00e9tait ferme\n\n[Refrain]\nL'Ancien R\u00e9gime, c'\u00e9tait un temps r\u00e9volu\nApr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise, un nouveau r\u00e9gime s'est accru\nOn a dit adieu \u00e0 cette domination\nEt on a construit un monde nouveau, pleins d'\u00e9volutions"}, {"titre": "Renaissance fran\u00e7aise", "text_origine": "La Renaissance fran\u00e7aise est un mouvement artistique et culturel situ\u00e9 en France entre le milieu du XVe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle. \u00c9tape de l'\u00e9poque moderne, la Renaissance appara\u00eet en France apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement en Italie et sa propagation dans d'autres pays europ\u00e9ens.\nComme en Italie, ses traits caract\u00e9ristiques sont la soif de vivre, la confiance en l'Homme, l'app\u00e9tit du savoir, l'esprit de libre examen. Ce mouvement remet en cause les mentalit\u00e9s du Moyen \u00c2ge et recherche de nouvelles formes de vie et de civilisation. En effet, les possibilit\u00e9s de diffusion de l'information par l'imprimerie, et la d\u00e9couverte d'un nouveau monde au-del\u00e0 de l'Atlantique, modifient profond\u00e9ment la vision du monde des hommes de cette \u00e9poque.\nLa Renaissance fran\u00e7aise est le temps des peintres, des sculpteurs qui sont employ\u00e9s par les rois dont les plus embl\u00e9matiques de la p\u00e9riode sont Fran\u00e7ois Ier et Henri II. C'est l'\u00e9poque de L\u00e9onard de Vinci qui finit sa vie au Clos Luc\u00e9, mais aussi de la cr\u00e9ation de l'\u00c9cole de Fontainebleau et de l'arriv\u00e9e des M\u00e9dicis \u00e0 Paris au XVIe si\u00e8cle.\nLa Renaissance en France se d\u00e9compose en quatre parties. Le premier acte est le style Louis XII (1495-1530 environ) formant la transition entre le style gothique et la Renaissance. Ce premier style fl\u00e9chit pourtant d\u00e8s 1515, surtout dans le Val de Loire, o\u00f9 la pleine acceptation de la Renaissance italienne se fait sentir plus rapidement. Comme en Italie, trois phases se d\u00e9marquent alors jusqu'au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, une Premi\u00e8re puis une Seconde Renaissance fran\u00e7aise s'achevant avec le Mani\u00e9risme.", "element_cle": "1. La Renaissance fran\u00e7aise est un mouvement artistique et culturel qui s'est d\u00e9roul\u00e9 entre le XV\u00e8me et le XVII\u00e8me si\u00e8cle en France.\n2. La Renaissance fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par le mouvement italien et a cherch\u00e9 de nouvelles formes de vie et de civilisation.\n3. L'apparition de l'imprimerie et la d\u00e9couverte d'un nouveau monde ont profond\u00e9ment modifi\u00e9 la vision du monde des gens \u00e0 cette \u00e9poque.\n4. La Renaissance fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les rois Fran\u00e7ois Ier et Henri II, qui ont employ\u00e9 de nombreux peintres et sculpteurs.\n5. L'\u00e9poque de la Renaissance en France se divise en quatre parties, dont le style Louis XII qui a marqu\u00e9 la transition entre le gothique et la Renaissance. \n6. La Renaissance en France a connu trois phases distinctes jusqu'au d\u00e9but du XVII\u00e8me si\u00e8cle, marquant la fin du mouvement avec le Mani\u00e9risme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance fran\u00e7aise, un ardent mouvement,\nEntre le XV\u00e8me et le XVII\u00e8me, quel engouement,\nUn vent d'art et de culture vint souffler,\nPour de nouvelles formes de vie, s'envoler.\n\nL'influence italienne, une impulsion saisissante,\nUne qu\u00eate de renouveau, d'une civilisation fascinante,\nL'imprimerie et le Nouveau Monde, des d\u00e9couvertes,\nOnt boulevers\u00e9 les esprits, chang\u00e9 leurs rep\u00e8res.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance fran\u00e7aise, p\u00e9riode in\u00e9dite,\nUne explosion de cr\u00e9ativit\u00e9, c'est la visite,\nPeintres et sculpteurs, \u00e0 l'oeuvre des rois,\nFran\u00e7ois Ier et Henri II, m\u00e9c\u00e8nes, quelle foi.\n\n[Couplet 2]\nLa Renaissance en France, un voyage accompli,\nLouis XII, entre gothique et Renaissance, fleuri,\nC'est l'\u00e9poque des grands chantiers, des \u00e9volutions,\nUn art renouvel\u00e9, des r\u00e9volutions.\n\nTrois phases distinctes, jusqu'au XVII\u00e8me si\u00e8cle,\nLa Renaissance, en beaut\u00e9, s'ach\u00e8ve, quelle merveille,\nLe Mani\u00e9risme, la fin du mouvement sur une note,\nL'empreinte de la Renaissance, jamais ne se d\u00e9note.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance fran\u00e7aise, p\u00e9riode in\u00e9dite,\nUne explosion de cr\u00e9ativit\u00e9, c'est la visite,\nPeintres et sculpteurs, \u00e0 l'oeuvre des rois,\nFran\u00e7ois Ier et Henri II, m\u00e9c\u00e8nes, quelle foi."}, {"titre": "Renaissance", "text_origine": "La Renaissance (ou premi\u00e8re modernit\u00e9) est un mouvement de l'histoire europ\u00e9enne associ\u00e9 \u00e0 la remise \u00e0 l'honneur de la litt\u00e9rature, de la philosophie et des arts de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. Ce mouvement a pour point de d\u00e9part l'Italie, et se situe chronologiquement \u00e0 cheval entre le Moyen \u00c2ge tardif et l'\u00e9poque moderne. Une Pr\u00e9-Renaissance se produit dans plusieurs villes d'Italie d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle (Trecento). La Renaissance s'exprime au XVe si\u00e8cle dans la plus grande partie de l'Italie, et quelques autres pays europ\u00e9ens, sous la forme de ce que l'on appelle la Premi\u00e8re Renaissance (Quattrocento). La Renaissance concerne presque toute l'Europe au XVIe si\u00e8cle (Cinquecento).\nOn parle de Renaissance artistique au sens o\u00f9 les \u0153uvres de cette \u00e9poque s'inspirent davantage de l'art gr\u00e9co-romain, et moins de l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale.\nSelon l'historien britannique Peter Burke, la Renaissance se caract\u00e9rise par la remise \u00e0 l'honneur de la culture antique dans la litt\u00e9rature et les arts, qui supplante la culture de l'Europe m\u00e9di\u00e9vale tardive, caract\u00e9ris\u00e9e par l'art gothique, l'id\u00e9al de la chevalerie et la philosophie scolastique.\nElle s'accompagna aussi d'un changement de repr\u00e9sentation du monde, de r\u00e9formes religieuses, de nouveaux modes de diffusion de l'information (l'imprimerie), des grandes d\u00e9couvertes et d'un dynamisme \u00e9conomique favoris\u00e9 par de nombreuses innovations.", "element_cle": "- La Renaissance est un mouvement europ\u00e9en qui redonne de l'importance \u00e0 la litt\u00e9rature, la philosophie et les arts de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.\n- Elle prend son essor en Italie d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle avec la Pr\u00e9-Renaissance.\n- La Renaissance s'\u00e9tend au XVe si\u00e8cle dans la plupart de l'Italie et d'autres pays europ\u00e9ens.\n- Elle se caract\u00e9rise par l'influence de l'art gr\u00e9co-romain plut\u00f4t que m\u00e9di\u00e9val.\n- La Renaissance marque un changement de repr\u00e9sentation du monde, des r\u00e9formes religieuses, l'av\u00e8nement de l'imprimerie, des grandes d\u00e9couvertes et une dynamique \u00e9conomique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance, histoire d'un mouvement,\nRessuscitant l'Antiquit\u00e9 pour de bon,\nLa litt\u00e9rature et la philosophie en avant-plan,\nLes arts gr\u00e9co-romains, un nouvel \u00e9lan.\n\nPr\u00e9-Renaissance, XIVe si\u00e8cle en Italie,\nLes pr\u00e9mices d'une \u00e8re qui s'envisage oui,\nPuis le XVe si\u00e8cle, l'envol g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9,\nDans toute l'Europe, la Renaissance s'est propag\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un souffle innovateur,\nChangement de paradigm' en plein essor,\nDu moyen-\u00c2ge, on dit bye bye,\nLa Renaissance, une \u00e8re de r\u00e9invent\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nL'art gr\u00e9co-romain, nouvelle r\u00e9f\u00e9rence,\nFinie l'esth\u00e9tique m\u00e9di\u00e9vale, tout est en d\u00e9mence,\nUn nouveau regard sur le monde s'est impos\u00e9,\nRepr\u00e9sentations plus r\u00e9alistes, c'est tout un chambard.\n\nMais la Renaissance, ce n'est pas que les arts,\nLes r\u00e9formes religieuses, un nouvel \u00e9cart,\nL'imprimerie, des id\u00e9es qui se diffusent,\nLes grandes d\u00e9couvertes, le monde s'amuse.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un souffle innovateur,\nChangement de paradigm' en plein essor,\nDu moyen-\u00c2ge, on dit bye bye,\nLa Renaissance, une \u00e8re de r\u00e9invent\u00e9."}, {"titre": "Jardins de la Renaissance fran\u00e7aise", "text_origine": "Les jardins de la Renaissance fran\u00e7aise sont un style de jardin inspir\u00e9 \u00e0 l'origine par les jardins de la Renaissance italienne, qui a \u00e9volu\u00e9 par la suite pour donner naissance au style plus grandiose et plus formel du jardin \u00e0 la fran\u00e7aise sous le r\u00e8gne de Louis XIV, \u00e0 partir du milieu du XVIIe si\u00e8cle.\nEn 1495, le roi Charles VIII et ses nobles rapport\u00e8rent le style Renaissance en France \u00e0 la suite de leur campagne guerri\u00e8re en Italie. Les jardins de la  Renaissance fran\u00e7aise connurent leur apog\u00e9e dans les jardins du ch\u00e2teau royal de Fontainebleau et des ch\u00e2teaux de Blois et Chenonceau.", "element_cle": "1. Les jardins de la Renaissance fran\u00e7aise sont influenc\u00e9s par ceux de la Renaissance italienne.\n2. Le style des jardins \u00e9volue pour devenir plus grandiose et formel sous Louis XIV.\n3. Le style Renaissance est introduit en France par Charles VIII apr\u00e8s sa campagne en Italie en 1495.\n4. Les jardins de la Renaissance fran\u00e7aise sont particuli\u00e8rement remarquables \u00e0 Fontainebleau, Blois et Chenonceau.\n5. Le r\u00e8gne de Louis XIV marque le d\u00e9but de l'apog\u00e9e des jardins de la Renaissance fran\u00e7aise.", "rap": "[Couplet 1]\nLes jardins de la Renaissance fran\u00e7aise,\nInfluenc\u00e9s par l'Italie, \u00e7a c'est la vraie base.\nCharles VIII, en 1495, apr\u00e8s sa campagne en Italie,\nIntroduit le style Renaissance en France, c'est la folie.\n\n[Couplet 2]\nSous Louis XIV, \u00e7a devient grandiose et formel,\nLes jardins prennent de la hauteur, c'est exceptionnel.\nFontainebleau, Blois, Chenonceau, tout est remarquable,\nLes jardins de la Renaissance fran\u00e7aise, inoubliables.\n\n[Refrain]\nOn c\u00e9l\u00e8bre l'apog\u00e9e des jardins, le r\u00e8gne de Louis XIV,\nUn h\u00e9ritage tant pr\u00e9cieux, rempli de splendeurs infinies.\nL'\u00e9ducation se m\u00e9lange \u00e0 l'art, un sublime m\u00e9lange,\nLes jardins de la Renaissance, un patrimoine qui nous enchante."}, {"titre": "Art de la Renaissance", "text_origine": "L'art de la Renaissance ou Renaissance artistique est une composante importante de la p\u00e9riode de la Renaissance du renouveau humaniste de la litt\u00e9rature, des arts et des sciences qui se produisit en Europe du XIVe au XVIe si\u00e8cle.\nUn des aspects essentiels de la Renaissance en tant que p\u00e9riode est le renouvellement des th\u00e8mes et de l'art en Europe apr\u00e8s le Moyen \u00c2ge. Donner des rep\u00e8res chronologiques pr\u00e9cis pour ce mouvement artistique est difficile. Il est couramment admis que la Renaissance artistique commence en Italie au XIVe si\u00e8cle puis se diffuse dans le reste du continent, \u00e0 des rythmes et des degr\u00e9s diff\u00e9rents selon la g\u00e9ographie. Longtemps sch\u00e9matis\u00e9e comme le produit de l'arriv\u00e9e massive de scientifiques, architectes, artistes et intellectuels en provenance de l'Empire byzantin aux XIVe et XVe si\u00e8cles, la Renaissance est aujourd'hui envisag\u00e9e comme un processus progressif qui trouve son origine dans l'Europe m\u00e9di\u00e9vale des XIIe et XIIIe si\u00e8cles.\nElle se prolonge au XVIe si\u00e8cle et atteint alors son apog\u00e9e dans de nombreux pays. La Renaissance ne constitue pas un retour en arri\u00e8re : les techniques nouvelles, le nouveau contexte politique, social et scientifique permettent aux artistes d'innover. Pour la premi\u00e8re fois, l'art p\u00e9n\u00e8tre dans la sph\u00e8re du priv\u00e9 : les \u0153uvres ne sont plus seulement command\u00e9es par le pouvoir religieux ou s\u00e9culier, mais entrent dans les maisons bourgeoises.\nLe mus\u00e9e national de la Renaissance est enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 l'art de la Renaissance; c'est l'unique mus\u00e9e de France dans ce cas. Il est install\u00e9 dans le ch\u00e2teau d'\u00c9couen (Val-d'Oise), qui est lui-m\u00eame un t\u00e9moignage de l'architecture de la Renaissance.", "element_cle": "1. La Renaissance artistique est une composante du renouveau humaniste de la litt\u00e9rature, des arts et des sciences en Europe du XIVe au XVIe si\u00e8cle.\n2. La Renaissance artistique d\u00e9bute en Italie au XIVe si\u00e8cle et se propage ensuite \u00e0 travers le continent.\n3. La Renaissance est un processus progressif qui trouve ses origines dans l'Europe m\u00e9di\u00e9vale des XIIe et XIIIe si\u00e8cles.\n4. L'art de la Renaissance est marqu\u00e9 par l'innovation et l'entr\u00e9e de l'art dans la sph\u00e8re priv\u00e9e.\n5. Le mus\u00e9e national de la Renaissance en France est situ\u00e9 dans le ch\u00e2teau d'\u00c9couen, un t\u00e9moignage de l'architecture de cette p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet]\nLa Renaissance artistique, c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me\nUn renouveau humaniste, ouais, un mouvement supr\u00eame\nDu XIVe au XVIe, une p\u00e9riode de g\u00e9nie\nLitt\u00e9rature, arts, sciences, tout \u00e9tait b\u00e9ni\n\nLa Renaissance d\u00e9bute en Italie, le berceau originel\nAu XIVe si\u00e8cle, c'\u00e9tait l'\u00e9tincelle\nPis \u00e7a se r\u00e9pand ensuite, \u00e0 travers l'Europe\nUn mouvement culturel qui rime avec \u00e9thique\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une \u00e9poque glorieuse\nL'art dans toute sa splendeur, c'\u00e9tait fabuleux\nUne renaissance de la cr\u00e9ativit\u00e9\nEt le renouveau d'une soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet]\nC'est un processus progressif, on peut pas le nier\nL'Europe m\u00e9di\u00e9vale, XIIe, XIIIe, les pr\u00e9mices \u00e9taient lanc\u00e9s\nEt puis l'art de la Renaissance, c'\u00e9tait l'innovation\nAvec l'entr\u00e9e de l'art dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, une \u00e9volution\n\nLe mus\u00e9e national de la Renaissance, en France, comprends-tu ?\nDans le ch\u00e2teau d'\u00c9couen, un t\u00e9moignage bien venu\nL'architecture de cette p\u00e9riode, elle est pr\u00e9serv\u00e9e\nUn v\u00e9ritable tr\u00e9sor, une invitation \u00e0 voyager\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une \u00e9poque glorieuse\nL'art dans toute sa splendeur, c'\u00e9tait fabuleux\nUne renaissance de la cr\u00e9ativit\u00e9\nEt le renouveau d'une soci\u00e9t\u00e9"}, {"titre": "Architecture de la Renaissance", "text_origine": "L'architecture de la Renaissance, n\u00e9e en Italie, gagne progressivement tous les autres pays d'Europe entre le d\u00e9but du XVe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle. Elle proc\u00e8de d'une recherche consciente et de l'assimilation d'\u00e9l\u00e9ments historiquement authentiques de la pens\u00e9e et de la culture mat\u00e9rielle des Grecs et des Romains. En effet, l'\u00e9poque antique appara\u00eet aux \u00e9rudits italiens de cette p\u00e9riode comme l'apog\u00e9e de tous les arts. Pourtant, ils ne cherchent pas \u00e0 simplement l'imiter, mais \u00e0 s'en inspirer pour l'\u00e9galer, voire la surpasser. Ce retour \u00e0 l'Antiquit\u00e9 est appel\u00e9 \u00ab hell\u00e9nisme \u00bb (du mot \u00ab hell\u00e8ne \u00bb qui d\u00e9signe le peuple grec).\nDu point de vue de l'esth\u00e9tique, l'architecture de la Renaissance succ\u00e8de \u00e0 l'architecture gothique et sera suivie elle-m\u00eame par l'architecture classique. Apparu d'abord \u00e0 Florence avec les innovations de Filippo Brunelleschi, le style Renaissance gagna en peu d'ann\u00e9es les autres cit\u00e9s-\u00c9tats de la p\u00e9ninsule ; \u00e0 la faveur des guerres d'Italie, il touche la France, puis les Flandres, le Saint-Empire, les Balkans, l'Angleterre, la Russie en exer\u00e7ant une influence variable et contrast\u00e9e d\u2019une r\u00e9gion \u00e0 l\u2019autre.\nLe style Renaissance met en valeur les notions de sym\u00e9trie, de proportion, de r\u00e9gularit\u00e9 et d'\u00e9quilibre des motifs, tels que les humanistes ont cru pouvoir les d\u00e9celer dans les vestiges de l\u2019architecture de l\u2019antiquit\u00e9 classique, et de l\u2019architecture romaine en particulier. Les ordres de colonnes (colonne dorique, colonne ionique, colonne corinthienne), la position des pilastres et des linteaux, de m\u00eame que les vo\u00fbtes en plein cintre, les d\u00f4mes h\u00e9misph\u00e9riques, les niches, trompes et \u00e9dicules se substituent aux formes irr\u00e9guli\u00e8res, disparates et rarement pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es des \u00e9difices m\u00e9di\u00e9vaux. Les artistes de cette \u00e9poque sont polyvalents et cherchent \u00e0 obtenir le savoir absolu, aussi bien pour ce qui concerne l'ing\u00e9nierie, les arts ou la philosophie.", "element_cle": "1. L'architecture de la Renaissance, n\u00e9e en Italie, se r\u00e9pand en Europe entre le XVe et le XVIIe si\u00e8cle.\n2. Les architectes de la Renaissance s'inspirent de l'Antiquit\u00e9 grecque et romaine pour atteindre un niveau d'excellence artistique.\n3. La Renaissance succ\u00e8de \u00e0 l'architecture gothique et pr\u00e9pare le terrain pour l'architecture classique.\n4. La diffusion du style Renaissance se fait progressivement \u00e0 travers les guerres d'Italie, touchant la France, les Flandres, le Saint-Empire, les Balkans, l'Angleterre et la Russie.\n5. La sym\u00e9trie, la proportion et l'\u00e9quilibre des motifs sont des caract\u00e9ristiques essentielles de l'architecture Renaissance, inspir\u00e9es par les vestiges de l'Antiquit\u00e9 classique.\n6. Les ordres de colonnes, les vo\u00fbtes en plein cintre et les niches sont des \u00e9l\u00e9ments couramment utilis\u00e9s dans l'architecture Renaissance.\n7. Les artistes de la Renaissance sont polyvalents et cherchent \u00e0 enrichir leurs connaissances dans divers domaines, de l'ing\u00e9nierie \u00e0 la philosophie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture Renaissance, c'est un art savant\nN\u00e9 en Italie, fait voyager l'continent\nDu XVe au XVIIe, une \u00e9poque charni\u00e8re\nDes architectes inspir\u00e9s, des \u00e9difices en l'air\n\nIls regardent vers l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine\nPour atteindre l'excellence, une beaut\u00e9 souveraine\nAdieu l'architecture gothique, bienvenue Renaissance\nPr\u00e9parant le terrain pour l'architecture classique en danse\n\n[Refrain]\nSym\u00e9trie, proportion, \u00e9quilibre, les ma\u00eetres mots\nMotifs inspir\u00e9s des vestiges du temps si beau\nOrdres de colonnes, vo\u00fbtes et niches en parure\nL'architecture Renaissance, elle assure\n\n[Couplet 2]\nLa diffusion du style, une histoire qui s'\u00e9crit\nA travers guerres d'Italie, terres conquises\nLa France, les Flandres, l'Empire Saint,\nEt m\u00eame les Balkans, l'Angleterre, la Russie dans le bain\n\nLes artistes polyvalents, des connaissances en abondance\nIls cherchent \u00e0 enrichir leur savoir, sans ind\u00e9cence\nDe l'ing\u00e9nierie \u00e0 la philosophie, ils explorent\nDans l'architecture Renaissance, la passion se d\u00e9vore\n\n[Refrain]\nSym\u00e9trie, proportion, \u00e9quilibre, les ma\u00eetres mots\nMotifs inspir\u00e9s des vestiges du temps si beau\nOrdres de colonnes, vo\u00fbtes et niches en parure\nL'architecture Renaissance, elle assure"}, {"titre": "Renaissance italienne", "text_origine": "La Renaissance italienne (Rinascimento en italien) amorce la Renaissance, une p\u00e9riode de grands changements culturels en Europe qui couvre plus d\u2019un si\u00e8cle (de la fin du XIVe si\u00e8cle, dit Trecento, jusqu\u2019\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle, dit Cinquecento). Elle est implicitement italienne (il Rinascimento), puisque ce pays fut son foyer de rayonnement pour l'Europe enti\u00e8re, dans une perspective d'universalit\u00e9.\nLa Renaissance italienne a commenc\u00e9 dans une p\u00e9riode de grandes r\u00e9alisations et de changements culturels en Italie qui a dur\u00e9 de la fin du XIVe jusqu\u2019au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, constituant la transition entre le Moyen \u00c2ge et l'Europe moderne.\nLes origines du mouvement remontent au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, principalement dans la sph\u00e8re litt\u00e9raire, bien que certaines de ses caract\u00e9ristiques fondamentales soient \u00e9galement d\u00e9tect\u00e9es de mani\u00e8re naissante dans le patronage, l'intellectualisme et la curiosit\u00e9 pour la culture classique. Cependant, de nombreux aspects de la culture italienne restent dans leur \u00e9tat m\u00e9di\u00e9val et la Renaissance ne se d\u00e9veloppe pleinement qu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle.\nLe mot Renaissance a une signification explicite, repr\u00e9sentant l'int\u00e9r\u00eat renouvel\u00e9 de la p\u00e9riode pour la culture de l'Antiquit\u00e9 classique, apr\u00e8s ce qu'on a appel\u00e9 juste l\u00e0 les \u00ab \u00e2ges sombres \u00bb . Ces changements, bien qu'importants, ont \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9s dans les classes sup\u00e9rieures et pour la grande majorit\u00e9 de la population, la vie a peu chang\u00e9 par rapport au Moyen \u00c2ge.\nLa Renaissance italienne a d\u00e9but\u00e9 dans la r\u00e9gion de Toscane, avec son \u00e9picentre dans les villes de Florence et Sienne. Elle a un impact majeur sur Rome , orn\u00e9e de quelques b\u00e2timents de style ancien, puis profond\u00e9ment remani\u00e9e par les papes du XVIe si\u00e8cle. L'apog\u00e9e du mouvement se situe \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, alors que des envahisseurs \u00e9trangers plongent le pays dans le chaos. Cependant, les id\u00e9es et les id\u00e9aux de la Renaissance se sont r\u00e9pandus dans le reste de l'Europe, rendant possible les Renaissances espagnole , fran\u00e7aise, nordique et anglaise.\nChaque r\u00e9gion ou presque a d\u00e9velopp\u00e9 un style propre, s'enrichissant des apports des \u00ab grands \u00bb de passage dans leur cit\u00e9 mais pr\u00e9servant une \u00ab mani\u00e8re \u00bb de peindre, un \u00ab style \u00bb r\u00e9gional, qui distingue les diff\u00e9rentes \u00e9coles.\nLa Renaissance italienne est connue pour ses r\u00e9alisations culturelles comprenant des cr\u00e9ations litt\u00e9raires avec des \u00e9crivains tels que Petrarque, Castiglione et Machiavel, des \u0153uvres d'art de Michel-Ange, Raphael, L\u00e9onard de Vinci et de grandes \u0153uvres d'architecture, comme Santa Maria del Fiore \u00e0 Florence et la basilique Saint-Pierre \u00e0 Rome.", "element_cle": "1. La Renaissance italienne a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode de grands changements culturels en Europe, qui a dur\u00e9 plus d'un si\u00e8cle, de la fin du XIVe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle.\n2. La Renaissance italienne a commenc\u00e9 en Italie, qui \u00e9tait son foyer de rayonnement pour toute l'Europe.\n3. Les origines du mouvement remontent au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, principalement dans la sph\u00e8re litt\u00e9raire, mais se sont d\u00e9velopp\u00e9es pleinement \u00e0 la fin du si\u00e8cle.\n4. La Renaissance italienne \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9e par un renouvellement de l'int\u00e9r\u00eat pour la culture de l'Antiquit\u00e9 classique, apr\u00e8s les \u00ab \u00e2ges sombres \u00bb.\n5. Florence et Sienne en Toscane \u00e9taient au c\u0153ur de la Renaissance italienne, avec un impact majeur sur Rome et d'autres villes italiennes.\n6. L'apog\u00e9e de la Renaissance italienne s'est produite \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, malgr\u00e9 les invasions \u00e9trang\u00e8res qui ont plong\u00e9 le pays dans le chaos.\n7. Les id\u00e9es de la Renaissance se sont r\u00e9pandues dans le reste de l'Europe, donnant lieu \u00e0 des Renaissances espagnole, fran\u00e7aise et nordique.\n8. La Renaissance italienne a marqu\u00e9 la transition entre le Moyen \u00c2ge et l'Europe moderne.\n9. La Renaissance italienne a \u00e9t\u00e9 un mouvement culturel majeur, qui a influenc\u00e9 de nombreux domaines tels que l'art, la litt\u00e9rature, la philosophie et la science.\n10. La Renaissance italienne a laiss\u00e9 un h\u00e9ritage durable qui continue d'influencer notre compr\u00e9hension et notre appr\u00e9ciation de l'art et de la culture aujourd'hui.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance italienne, un renouvellement culturel,\nUne p\u00e9riode de bouleversements, une v\u00e9ritable merveille.\nDu XIVe au XVIe si\u00e8cle, plus d'un si\u00e8cle d'\u00e9volution,\nL'Italie, le foyer d'un rayonnement \u00e0 la nation.\n\n[Couplet 2]\nDu XIVe si\u00e8cle, les origines \u00e9mergent,\nDans la litt\u00e9rature, le mouvement se r\u00e9pand.\nPuis \u00e0 la fin du si\u00e8cle, il se d\u00e9veloppe en puissance,\nUn int\u00e9r\u00eat pour l'Antiquit\u00e9 qui rena\u00eet en essence.\n\n[Couplet 3]\nFlorence et Sienne, au c\u0153ur de cette renaissance,\nL'influence majeure, \u00e0 Rome et d'autres cit\u00e9s italiennes.\nMalgr\u00e9 les invasions, \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle,\nL'apog\u00e9e de la Renaissance italienne s'installe sans cesse.\n\n[Couplet 4]\nLes id\u00e9es se propagent, traversent l'Europe en un \u00e9clair,\nLa Renaissance espagnole, fran\u00e7aise et nordique sont \u00e0 l'ordinaire.\nEntre Moyen \u00c2ge et Europe moderne, la transition se trace,\nLa Renaissance italienne, un nouveau chapitre, une belle place.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance italienne, un mouvement culturel majeur,\nArt, litt\u00e9rature, philosophie et science, de v\u00e9ritables faveurs.\nSon h\u00e9ritage durable, notre compr\u00e9hension \u00e9clair,\nL'art et la culture, toujours pr\u00e9sents, toujours \u00e0 ch\u00e9rir."}, {"titre": "Renaissance fran\u00e7aise", "text_origine": "La Renaissance fran\u00e7aise est un mouvement artistique et culturel situ\u00e9 en France entre le milieu du XVe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle. \u00c9tape de l'\u00e9poque moderne, la Renaissance appara\u00eet en France apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement en Italie et sa propagation dans d'autres pays europ\u00e9ens.\nComme en Italie, ses traits caract\u00e9ristiques sont la soif de vivre, la confiance en l'Homme, l'app\u00e9tit du savoir, l'esprit de libre examen. Ce mouvement remet en cause les mentalit\u00e9s du Moyen \u00c2ge et recherche de nouvelles formes de vie et de civilisation. En effet, les possibilit\u00e9s de diffusion de l'information par l'imprimerie, et la d\u00e9couverte d'un nouveau monde au-del\u00e0 de l'Atlantique, modifient profond\u00e9ment la vision du monde des hommes de cette \u00e9poque.\nLa Renaissance fran\u00e7aise est le temps des peintres, des sculpteurs qui sont employ\u00e9s par les rois dont les plus embl\u00e9matiques de la p\u00e9riode sont Fran\u00e7ois Ier et Henri II. C'est l'\u00e9poque de L\u00e9onard de Vinci qui finit sa vie au Clos Luc\u00e9, mais aussi de la cr\u00e9ation de l'\u00c9cole de Fontainebleau et de l'arriv\u00e9e des M\u00e9dicis \u00e0 Paris au XVIe si\u00e8cle.\nLa Renaissance en France se d\u00e9compose en quatre parties. Le premier acte est le style Louis XII (1495-1530 environ) formant la transition entre le style gothique et la Renaissance. Ce premier style fl\u00e9chit pourtant d\u00e8s 1515, surtout dans le Val de Loire, o\u00f9 la pleine acceptation de la Renaissance italienne se fait sentir plus rapidement. Comme en Italie, trois phases se d\u00e9marquent alors jusqu'au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, une Premi\u00e8re puis une Seconde Renaissance fran\u00e7aise s'achevant avec le Mani\u00e9risme.", "element_cle": "1. La Renaissance fran\u00e7aise : un mouvement artistique et culturel entre le XVe et le XVIIe si\u00e8cle.\n2. Influence de l'Italie : la Renaissance appara\u00eet en France apr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9 en Italie.\n3. Caract\u00e9ristiques de la Renaissance : soif de vivre, confiance en l'Homme, app\u00e9tit du savoir, esprit de libre examen.\n4. Remise en cause des mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales et recherche de nouvelles formes de vie et de civilisation.\n5. Diffusion de l'information par l'imprimerie et d\u00e9couverte d'un nouveau monde modifient la vision du monde.\n6. Les rois Fran\u00e7ois Ier et Henri II soutiennent les artistes de la Renaissance fran\u00e7aise.\n7. L\u00e9onard de Vinci et l'\u00c9cole de Fontainebleau marquent cette p\u00e9riode.\n8. Quatre parties de la Renaissance en France : style Louis XII, influence italienne, Premi\u00e8re et Seconde Renaissance fran\u00e7aise, Mani\u00e9risme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance fran\u00e7aise, un mouvement d'exception\nDu XVe au XVIIe si\u00e8cle, c'est toute une r\u00e9volution\nInspir\u00e9e par l'Italie, terre de cr\u00e9ativit\u00e9\nElle d\u00e9barque en France pour changer la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un souffle nouveau dans l'air\nConfiance en l'Homme, soif de savoir, tout est \u00e0 refaire\nOn remet en question les mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales\nPour trouver de nouvelles formes de vie, une civilisation id\u00e9ale\n\n[Couplet 2]\nL'imprimerie r\u00e9pand l'information \u00e0 toute vitesse\nNouvelle vision du monde, une envie de tendresse\nD\u00e9couverte d'un nouveau monde, le regard s'\u00e9largit\nLa Renaissance, une bombe qui explose dans nos esprits\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un souffle nouveau dans l'air\nConfiance en l'Homme, soif de savoir, tout est \u00e0 refaire\nOn remet en question les mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales\nPour trouver de nouvelles formes de vie, une civilisation id\u00e9ale\n\n[Couplet 3]\nFran\u00e7ois Ier et Henri II, rois qui soutiennent les artistes\nLa Renaissance fran\u00e7aise, une histoire qui persiste\nL\u00e9onard de Vinci, l'\u00c9cole de Fontainebleau\nLeur h\u00e9ritage marque cette p\u00e9riode, bravo\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un souffle nouveau dans l'air\nConfiance en l'Homme, soif de savoir, tout est \u00e0 refaire\nOn remet en question les mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales\nPour trouver de nouvelles formes de vie, une civilisation id\u00e9ale\n\n[Couplet 4]\nLa Renaissance en France, divis\u00e9e en quatre parties\nLe style Louis XII, l'influence italienne tant glorifi\u00e9e\nPremi\u00e8re et Seconde Renaissance fran\u00e7aise, l'\u00e9volution continue\nLe Mani\u00e9risme s'impose, un style unique, on l'assure\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un souffle nouveau dans l'air\nConfiance en l'Homme, soif de savoir, tout est \u00e0 refaire\nOn remet en question les mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales\nPour trouver de nouvelles formes de vie, une civilisation id\u00e9ale"}, {"titre": "Musique de la Renaissance", "text_origine": "On d\u00e9signe par musique de la Renaissance la musique europ\u00e9enne compos\u00e9e entre le XVe si\u00e8cle, fin de la musique m\u00e9di\u00e9vale, et le XVIIe si\u00e8cle, qui marque le d\u00e9but de la p\u00e9riode baroque. Il s'agit d'une convention : si la derni\u00e8re date n'est gu\u00e8re contestable, avec, par exemple, l'av\u00e8nement de l'op\u00e9ra, il n'en est pas de m\u00eame pour le d\u00e9but de cette p\u00e9riode, situ\u00e9e, en ce qui concerne la musique, entre le Moyen \u00c2ge tardif et la pr\u00e9-Renaissance.\nLes \u00e9volutions temporelles et g\u00e9ographiques, l'imprimerie, de nouveaux genres musicaux, la reconnaissance des compositeurs et de leurs \u0153uvres caract\u00e9risent la musique de la Renaissance, sans oublier le formidable d\u00e9veloppement organologique des instruments de musique.", "element_cle": "1. La musique de la Renaissance s'\u00e9tend du XVe si\u00e8cle au XVIIe si\u00e8cle.\n2. Elle marque la transition entre la musique m\u00e9di\u00e9vale et la p\u00e9riode baroque.\n3. Le d\u00e9but de cette p\u00e9riode est sujet \u00e0 d\u00e9bat, se situant entre le Moyen \u00c2ge tardif et la pr\u00e9-Renaissance.\n4. Les \u00e9volutions temporelles et g\u00e9ographiques ont influenc\u00e9 la musique de la Renaissance.\n5. L'imprimerie a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la diffusion des compositions musicales.\n6. De nouveaux genres musicaux ont \u00e9merg\u00e9 pendant cette p\u00e9riode.\n7. On a commenc\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre les compositeurs et \u00e0 attribuer leurs \u0153uvres.\n8. La musique de la Renaissance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un d\u00e9veloppement important des instruments de musique.\n9. La naissance de l'op\u00e9ra peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la fin de la musique de la Renaissance.\n10. La musique de la Renaissance est caract\u00e9ris\u00e9e par son raffinement et sa polyphonie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique de la Renaissance, une \u00e9poque de g\u00e9nie\nDu XVe au XVIIe si\u00e8cle, une p\u00e9riode b\u00e9nie\nElle brille entre Moyen \u00c2ge et la p\u00e9riode baroque\nLe d\u00e9bat s'anime, dater le commencement, pas facile du tout\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une symphonie de savoir\nLa musique \u00e9ducative, pr\u00eate \u00e0 nous \u00e9lever\nDu raffinement et de la polyphonie \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\nLa Renaissance, une \u00e9poque \u00e0 ne pas oublier\n\n[Couplet 2]\nL'imprimerie, un moyen de diffusion crucial\nLes compositions musicales se r\u00e9pandent au final\nNouveaux genres \u00e9mergent, offrant diversit\u00e9\nLa reconnaissance des compositeurs, une r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une symphonie de savoir\nLa musique \u00e9ducative, pr\u00eate \u00e0 nous \u00e9lever\nDu raffinement et de la polyphonie \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\nLa Renaissance, une \u00e9poque \u00e0 ne pas oublier\n\n[Couplet 3]\nLes instruments \u00e9voluent, se d\u00e9veloppent grandement\nLa musique de la Renaissance, port\u00e9e par leurs chants\nL'op\u00e9ra, b\u00e9b\u00e9 ultime, une fin \u00e0 cette p\u00e9riode\nMais son h\u00e9ritage, jamais ne se corrode\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une symphonie de savoir\nLa musique \u00e9ducative, pr\u00eate \u00e0 nous \u00e9lever\nDu raffinement et de la polyphonie \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\nLa Renaissance, une \u00e9poque \u00e0 ne pas oublier"}, {"titre": "Seconde Renaissance fran\u00e7aise", "text_origine": "La Seconde Renaissance (de 1540 \u00e0 1559-1564), autrefois appel\u00e9 style Henri II, marque \u00e0 partir de 1540, la maturation du style apparu au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle ainsi que sa naturalisation tandis que le Val de Loire se retrouve rel\u00e9gu\u00e9 en conservatoire des formes de la Premi\u00e8re Renaissance. Cette nouvelle p\u00e9riode se d\u00e9veloppe alors principalement durant les r\u00e8gnes d'Henri II, Fran\u00e7ois II puis Charles IX, pour ne s'achever que vers 1559-1564, au moment m\u00eame o\u00f9 commencent les guerres de Religion, qui seront marqu\u00e9es par le massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy et la Contre-R\u00e9forme catholique.\nMarquant un v\u00e9ritable tournant stylistique, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'artistes, influenc\u00e9e par la venue de l'architecte italien Sebastiano Serlio \u00e0 Paris d\u00e8s 1540, op\u00e8re une synth\u00e8se originale entre les le\u00e7ons de l'Antiquit\u00e9, celle de la Renaissance italienne et les traditions nationales.\nCette p\u00e9riode marqua \u00e9galement l'apparition de nouveaux meubles comme le caquetoire (ou caqueteuse), la chaise \u00e0 bras, la chaise \u00e0 vertugadin et certaines formes de si\u00e8ge tenaille (\u00e9galement dit savonarole, ou faudesteuil), si\u00e8ges pliants \u00e0 pi\u00e9tement en X. Ce mobilier fut amplement remis \u00e0 la mode au XIXe si\u00e8cle et imit\u00e9 sous l'appellation style Henri II.", "element_cle": "1. La Seconde Renaissance fran\u00e7aise, \u00e9galement connue sous le nom de style Henri II, s'est d\u00e9roul\u00e9e de 1540 \u00e0 1559-1564.\n\n2. Pendant cette p\u00e9riode, le style fran\u00e7ais du d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle a m\u00fbri et s'est naturalis\u00e9, rel\u00e9guant la vall\u00e9e de la Loire \u00e0 un conservatoire des formes de la Premi\u00e8re Renaissance.\n\n3. Cette p\u00e9riode s'est principalement d\u00e9velopp\u00e9e pendant les r\u00e8gnes d'Henri II, Fran\u00e7ois II et Charles IX, et s'est termin\u00e9e vers 1559-1564, au d\u00e9but des guerres de Religion.\n\n4. Les artistes de cette p\u00e9riode ont r\u00e9alis\u00e9 une synth\u00e8se originale entre les enseignements de l'Antiquit\u00e9, de la Renaissance italienne et des traditions nationales.\n\n5. La Seconde Renaissance a \u00e9galement vu l'apparition de nouveaux meubles tels que le caquetoire, la chaise \u00e0 bras, la chaise \u00e0 vertugadin et certains types de si\u00e8ges pliants.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Seconde Renaissance, c'est l'\u00e9poque dor\u00e9e,\nDe la France qui s'\u00e9veille, qui se r\u00e9invente,\nDe 1540 \u00e0 1564, une p\u00e9riode b\u00e9nie,\nO\u00f9 l'art et le savoir se m\u00ealent \u00e0 la f\u00eate.\n\nLe style Henri II, une v\u00e9ritable prouesse,\nQui laisse la vall\u00e9e de la Loire en h\u00e9ritage,\nLes artistes en plein essor, la cr\u00e9ativit\u00e9 en liesse,\nUn conservatoire des formes de la Premi\u00e8re Renaissance.\n\n[Refrain]\nLa Seconde Renaissance, une explosion culturelle,\nUn m\u00e9lange d'influences, un renouveau sans pareil.\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 l'Italie, tout est r\u00e9uni,\nDans cette p\u00e9riode qui a marqu\u00e9 notre pays.\n\n[Couplet 2]\nDe Henri II \u00e0 Charles IX, la flamme perdure,\nLa Seconde Renaissance laisse son empreinte,\nEntre guerres et querelles, cette p\u00e9riode pure,\nA vu l'art s'\u00e9panouir sans jamais \u00eatre \u00e9teint.\n\nLes artistes, des virtuoses de la fusion,\nEntre traditions nationales et enseignements d'antan,\nUne synth\u00e8se originale, une v\u00e9ritable auberge espagnole,\nO\u00f9 l'art se r\u00e9invente, au gr\u00e9 des id\u00e9es et des vents.\n\nLes meubles, nouveaux t\u00e9moins de cette \u00e8re nouvelle,\nCaquetoire, chaise \u00e0 bras, vertugadin au bel \u00e9clat,\nDes si\u00e8ges pliants, prouesses de notre belle querelle,\nLa Seconde Renaissance, un h\u00e9ritage qui ne se d\u00e9ment pas.\n\n[Refrain]\nLa Seconde Renaissance, une explosion culturelle,\nUn m\u00e9lange d'influences, un renouveau sans pareil.\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 l'Italie, tout est r\u00e9uni,\nDans cette p\u00e9riode qui a marqu\u00e9 notre pays."}, {"titre": "Lumi\u00e8res (philosophie)", "text_origine": "Les Lumi\u00e8res sont un courant de pens\u00e9e europ\u00e9en philosophique, litt\u00e9raire et intellectuel qui \u00e9merge dans la seconde moiti\u00e9 du XVIIe si\u00e8cle avec des philosophes comme  Descartes, Spinoza, Locke, Bayle et Newton, avant de se d\u00e9velopper dans toute l'Europe, notamment en France, au XVIIIe si\u00e8cle. Par extension, on a donn\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode le nom de si\u00e8cle des Lumi\u00e8res.\nPar leur engagement contre les oppressions religieuses et politiques, les membres de ce mouvement se voyaient comme une \u00e9lite avanc\u00e9e \u0153uvrant pour un progr\u00e8s du monde. Combattant l\u2019irrationnel, l\u2019arbitraire, l\u2019obscurantisme et la \u00ab superstition \u00bb des si\u00e8cles pass\u00e9s, ils ont proc\u00e9d\u00e9 au renouvellement du savoir, de l\u2019\u00e9thique et de l\u2019esth\u00e9tique de leur temps. L\u2019influence de leurs \u00e9crits a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans les grands \u00e9v\u00e9nements de la fin du XVIIIe si\u00e8cle que sont la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis et la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\nLe mouvement de renouveau intellectuel et culturel des Lumi\u00e8res reste, au sens strict, europ\u00e9en avant tout, et il d\u00e9coule presque exclusivement d\u2019un contexte sp\u00e9cifique de maturation des id\u00e9es h\u00e9rit\u00e9es de la Renaissance. La pens\u00e9e des Lumi\u00e8res s\u2019est \u00e9tendue \u00e0 l\u2019Europe, quoique la traduction de ce terme dans les autres langues europ\u00e9ennes ait toujours privil\u00e9gi\u00e9 l'id\u00e9e d'une \u00ab illumination \u00bb provenant de l\u2019ext\u00e9rieur, alors que le terme fran\u00e7ais privil\u00e9gie le fait que les Lumi\u00e8res viennent de soi-m\u00eame. De mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, sur les plans scientifique et philosophique, les Lumi\u00e8res voient le triomphe de la raison sur la foi et la croyance ; sur les plans politique et \u00e9conomique, le triomphe de la bourgeoisie sur la noblesse et le clerg\u00e9.", "element_cle": "1. Les Lumi\u00e8res sont un courant de pens\u00e9e europ\u00e9en qui \u00e9merge au XVIIe si\u00e8cle avec des philosophes tels que Descartes, Spinoza, Locke, Bayle et Newton.\n2. La p\u00e9riode des Lumi\u00e8res est \u00e9galement connue sous le nom de \"si\u00e8cle des Lumi\u00e8res\".\n3. Les membres de ce mouvement se consid\u00e9raient comme des \u00e9lites avanc\u00e9es, luttant contre les oppressions religieuses et politiques.\n4. Ils ont travaill\u00e9 \u00e0 renouveler le savoir, l'\u00e9thique et l'esth\u00e9tique de leur \u00e9poque, en s'opposant \u00e0 l'obscurantisme et \u00e0 la superstition des si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents.\n5. Leurs \u00e9crits ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans des \u00e9v\u00e9nements majeurs tels que la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis et la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n6. Le mouvement des Lumi\u00e8res est surtout europ\u00e9en et a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment influenc\u00e9 par les id\u00e9es de la Renaissance.\n7. La pens\u00e9e des Lumi\u00e8res met l'accent sur la raison plut\u00f4t que sur la foi et la croyance.\n8. Sur le plan politique et \u00e9conomique, les Lumi\u00e8res ont favoris\u00e9 l'ascension de la bourgeoisie au d\u00e9triment de la noblesse et du clerg\u00e9.\n9. La diffusion des Lumi\u00e8res a eu lieu dans toute l'Europe, bien que le terme lui-m\u00eame ait \u00e9t\u00e9 traduit diff\u00e9remment dans d'autres langues europ\u00e9ennes.\n10. Les Lumi\u00e8res repr\u00e9sentent ainsi un mouvement intellectuel et culturel important qui a marqu\u00e9 l'histoire europ\u00e9enne.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Lumi\u00e8res, une force qui \u00e9claire l'incompris\nDes philosophes brillants qui ont ouvert les esprits\nDescartes, Spinoza, Locke et Newton, les pionniers\nAu XVIIe si\u00e8cle, ils ont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de penser\n\nIls \u00e9taient les grands, martelant sans rel\u00e2che leurs id\u00e9es\nContre les oppressions religieuses et politiques, ils lutt\u00e8rent\nRenouvelant le savoir, l'\u00e9thique, l'esth\u00e9tique de leur temps\nContre l'obscurantisme, ils ont souffl\u00e9 un vent nouveau, d\u00e9ment\n\n[Refrain]\nLes Lumi\u00e8res, si\u00e8cle d'\u00e9veil et de r\u00e9veil\nLeurs \u00e9crits ont influenc\u00e9, provoqu\u00e9 le r\u00e9veil\nD\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, R\u00e9volution fran\u00e7aise\nGr\u00e2ce \u00e0 eux, l'histoire prend une nouvelle trajectoire, un nouvel \u00e9lan de jeunesse\n\n[Couplet 2]\nUn mouvement europ\u00e9en, les Lumi\u00e8res en son nom\nInspir\u00e9 par la Renaissance, un mouvement grandiose et profond\nLa raison, leur credo, ils rejetaient la foi aveugle\nPour une pens\u00e9e plus lucide, plus juste, plus subtile\n\nPolitiquement, ils ont boulevers\u00e9 l'ordre \u00e9tabli\nLa bourgeoisie monte, prenant de la noblesse son envol\nLa diffusion des Lumi\u00e8res, une onde qui a travers\u00e9 l'Europe\nDans toutes les langues, traduites diff\u00e9remment, mais un seul trope\n\n[Refrain]\nLes Lumi\u00e8res, si\u00e8cle d'\u00e9veil et de r\u00e9veil\nLeurs \u00e9crits ont influenc\u00e9, provoqu\u00e9 le r\u00e9veil\nD\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, R\u00e9volution fran\u00e7aise\nGr\u00e2ce \u00e0 eux, l'histoire prend une nouvelle trajectoire, un nouvel \u00e9lan de jeunesse\n\nLes Lumi\u00e8res, un mouvement d'une importance capitale\nDans l'histoire europ\u00e9enne, une \u00e9tape fondamentale\nIls ont illumin\u00e9 notre monde sombre et ignor\u00e9\nLes Lumi\u00e8res, un h\u00e9ritage \u00e0 jamais c\u00e9l\u00e9br\u00e9."}, {"titre": "Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res", "text_origine": "Le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res est un mouvement philosophique, litt\u00e9raire et culturel bourgeois que conna\u00eet l'Europe au XVIIIe si\u00e8cle (de 1715 \u00e0 1789) et qui se propose de promouvoir le rationalisme, l'individualisme et le lib\u00e9ralisme, contre l'obscurantisme et la superstition de l'\u00c9glise catholique et contre l'arbitraire de la royaut\u00e9 et de la noblesse, avec pour mod\u00e8le la philosophie empirique, l'\u00e9conomie lib\u00e9rale et la monarchie constitutionnelle anglaise.\nFinanc\u00e9s pour la plupart par des fermiers g\u00e9n\u00e9raux (comme Helvetius) ou par des sp\u00e9culations (comme la traite des n\u00e8gres), des intellectuels qui se r\u00e9unissent dans des salons (comme celui du Baron d'Holbach), dans des loges (comme celle des Neuf S\u0153urs), et autour du projet de traduction de l'Encyclop\u00e9die d'Ephra\u00efm Chambers, ce qui les fera appeler les Encyclop\u00e9distes, publient un grand nombre d'essais, de gazettes, de pamphlets, de romans par lettres, de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. Ils ont des correspondances avec les cours protestantes d'Europe pour former la R\u00e9publique des Lettres.\nLa glorieuse R\u00e9volution anglaise de 1688 peut en constituer le premier jalon, mais pour l\u2019historiographie fran\u00e7aise, la p\u00e9riode charni\u00e8re qui correspond \u00e0 la fin du r\u00e8gne de Louis XIV (1643-1715) est comme sa gestation et le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res commence conventionnellement, en 1715, \u00e0 la mort de ce roi,,,,,, plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec la R\u00e9gence de Philippe, duc d'Orl\u00e9ans, et se termine avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Certains historiens, en fonction de leur objet d'\u00e9tude, privil\u00e9gient une chronologie plus ou moins large (1670-1820).\nLe terme de \u00ab Lumi\u00e8res \u00bb, pour les Juifs Maskilim, a \u00e9t\u00e9 par la suite consacr\u00e9 par l'usage pour rassembler sous cette appellation la diversit\u00e9 des manifestations de cet ensemble d\u2019objets, de courants, de pens\u00e9es ou de sensibilit\u00e9s et d\u2019acteurs historiques.\nPour les arts plastiques, le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res couvre la transition entre les p\u00e9riodes classique, rococo et n\u00e9oclassique, et pour la musique, celle de la musique baroque \u00e0 la musique de la p\u00e9riode classique. L\u2019expression provient d\u2019embl\u00e9e de son utilisation massive par les contemporains. Puis, le d\u00e9veloppement et l\u2019affirmation de l\u2019histoire culturelle et sociale depuis les ann\u00e9es 1970, ont favoris\u00e9 l\u2019usage d\u2019une notion f\u00e9conde qui permet de mener des recherches de fa\u00e7on transversale et internationale tout en multipliant les objets d'\u00e9tude et en d\u00e9passant les cadres nationaux.", "element_cle": "1. Le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res est un mouvement philosophique, litt\u00e9raire et culturel bourgeois en Europe au XVIIIe si\u00e8cle.\n2. Ce mouvement vise \u00e0 promouvoir le rationalisme, l'individualisme et le lib\u00e9ralisme.\n3. Les intellectuels des Lumi\u00e8res sont financ\u00e9s par des fermiers g\u00e9n\u00e9raux et des sp\u00e9culations.\n4. Les Encyclop\u00e9distes publient de nombreux essais, gazettes, pamphlets, romans par lettres et pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre.\n5. Le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res d\u00e9bute en 1715 avec la mort de Louis XIV et se termine avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise.", "rap": "[Couplet 1]\nLe XVIIIe si\u00e8cle, un mouvement qui brille\nLes Lumi\u00e8res, ouais, la pens\u00e9e qui s'\u00e9mancipe\nPhilosophique, litt\u00e9raire, culturel bourgeois\nLe rationalisme en action, on pousse la voix\n\nLes intellectuels, financ\u00e9s par les riches\nFermiers g\u00e9n\u00e9raux et leurs sp\u00e9culations fructueuses\nEncyclop\u00e9distes \u00e9crivent, font la une\nEssais, gazettes, pamphlets, tout est en une\n\n[Refrain]\nLe si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, \u00e9clair\u00e9 de v\u00e9rit\u00e9s\nPromouvoir le savoir, l'individualisme et la libert\u00e9\nOn met en avant les id\u00e9es, les d\u00e9bats, les \u00e9crits\nDe 1715 \u00e0 la R\u00e9volution, ce mouvement prend vie\n\n[Couplet 2]\nDes romans par lettres, des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre\nLes Lumi\u00e8res nous \u00e9clairent, on ne peut pas s'en \u00e9chapper\nLouis XIV dispara\u00eet, 1715 sonne le d\u00e9but\nEt jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution, c'est un boulevard, un puissant tribut\n\nLes id\u00e9es s'\u00e9panouissent, la raison triomphe\nLe lib\u00e9ralisme se propage, les t\u00e9n\u00e8bres s'effondrent\nLe si\u00e8cle des Lumi\u00e8res a marqu\u00e9 notre histoire\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une conscience \u00e0 voir\n\n[Refrain]\nLe si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, \u00e9clair\u00e9 de v\u00e9rit\u00e9s\nPromouvoir le savoir, l'individualisme et la libert\u00e9\nOn met en avant les id\u00e9es, les d\u00e9bats, les \u00e9crits\nDe 1715 \u00e0 la R\u00e9volution, ce mouvement prend vie"}, {"titre": "Lumi\u00e8re", "text_origine": "Dans son sens le plus habituel, la lumi\u00e8re est le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'origine d'une sensation visuelle. La physique montre qu'il s'agit d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques. Le spectre visible est la zone du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique \u00e0 laquelle est sensible l'esp\u00e8ce humaine ; il inclut \u2014 comme pour les autres esp\u00e8ces animales \u2014 la longueur d'onde o\u00f9 l'\u00e9clairement \u00e9nerg\u00e9tique solaire est maximal \u00e0 la surface de la Terre, par un effet d'adaptation \u00e0 l'environnement. Il s'\u00e9tend autour d'une longueur d'onde de 550 nm, plus ou moins un tiers.\nL'optique est la discipline qui \u00e9tudie la lumi\u00e8re. Comme les lois de la propagation de la lumi\u00e8re sont largement semblables \u00e0 celles des autres rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques, d'autant plus que leurs longueurs d'onde sont proches du spectre visible, l'optique s'\u00e9tend souvent \u00e0 d'autres ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques situ\u00e9es dans les domaines infrarouge et ultraviolet ; c'est ainsi qu'on parle de lumi\u00e8re noire, de lumi\u00e8re ultraviolette ou de lumi\u00e8re infrarouge, ce qui pousse parfois \u00e0 utiliser le terme de lumi\u00e8re visible pour \u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9. La lumi\u00e8re, y compris ces rayonnements invisibles, transporte une grande partie de l'\u00e9nergie solaire jusqu'\u00e0 la surface de la terre et maintient l'\u00e9quilibre de l'environnement naturel, avec la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de l'oxyg\u00e8ne par la chlorophylle des plantes.\nPour l\u2019\u00eatre humain, la lumi\u00e8re indispensable \u00e0 la vision tient une part importante du bien-\u00eatre et de la vie sociale. L'\u00e9clairage est une sp\u00e9cialit\u00e9 artistique et industrielle qui fait l'objet de normes l\u00e9gales. L'optique physiologique \u00e9tudie plus particuli\u00e8rement la perception de la lumi\u00e8re par les \u00eatres humains. La photom\u00e9trie relie les mesures physiques des rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e0 la vision humaine ; la colorim\u00e9trie les relie \u00e0 la perception des couleurs.\nLa lumi\u00e8re a une forte valeur symbolique ; permettant de percevoir les objets avant de les toucher, elle s'associe, dans toutes les cultures humaines, \u00e0 la connaissance.\n\n", "element_cle": "1. La lumi\u00e8re est le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'origine d'une sensation visuelle.\n2. La lumi\u00e8re est compos\u00e9e d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\n3. Le spectre visible est la zone du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique d\u00e9tect\u00e9e par l'esp\u00e8ce humaine.\n4. L'optique est la discipline qui \u00e9tudie la lumi\u00e8re.\n5. La lumi\u00e8re transporte une grande partie de l'\u00e9nergie solaire.\n6. La lumi\u00e8re joue un r\u00f4le essentiel dans le bien-\u00eatre et la vie sociale des \u00eatres humains.\n7. L'\u00e9clairage est une sp\u00e9cialit\u00e9 artistique et industrielle r\u00e9glement\u00e9e.\n8. La perception de la lumi\u00e8re par les \u00eatres humains est \u00e9tudi\u00e9e en optique physiologique.\n9. La photom\u00e9trie et la colorim\u00e9trie sont des domaines li\u00e9s \u00e0 la mesure et \u00e0 la perception de la lumi\u00e8re.\n10. La lumi\u00e8re est symboliquement associ\u00e9e \u00e0 la connaissance dans toutes les cultures humaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa lumi\u00e8re, c'est la clart\u00e9 qui brille dans nos yeux\nPh\u00e9nom\u00e8ne visuel, une sensation, c'est un feu\nCompos\u00e9e d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, complexe et myst\u00e9rieux\nElle \u00e9claire nos vies, illuminant nos cieux\n\n[Refrain]\nLa lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re, source de v\u00e9rit\u00e9\nElle guide nos pas, nous \u00e9claire dans l'obscurit\u00e9\nLa lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re, un symbole de savoir\nElle \u00e9veille notre esprit, nous fait grandir chaque soir\n\n[Couplet 2]\nLe spectre visible, la zone que notre \u0153il peut capter\nLes couleurs qui dansent, c'est ce qu'on peut admirer\nL'optique \u00e9tudie la lumi\u00e8re, une discipline qui fascine\nDe l'\u00e9nergie solaire, elle transporte une partie divine\n\n[Refrain]\nLa lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re, source de v\u00e9rit\u00e9\nElle guide nos pas, nous \u00e9claire dans l'obscurit\u00e9\nLa lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re, un symbole de savoir\nElle \u00e9veille notre esprit, nous fait grandir chaque soir\n\n[Outro]\nLa lumi\u00e8re, bien-\u00eatre et vie sociale, elle impacte\nArt et industrie s'unissent pour un \u00e9clairage adapt\u00e9\nOptique physiologique, elle \u00e9tudie notre perception\nPhotom\u00e9trie et colorim\u00e9trie, domaines de pr\u00e9cision\n\nLa lumi\u00e8re, symbole ancestral de la connaissance\nDans toutes les cultures, elle brille avec \u00e9l\u00e9gance\nAlors restons \u00e9clair\u00e9s, poursuivons notre qu\u00eate\nLa lumi\u00e8re, source de savoir, jamais ne s'arr\u00eate"}, {"titre": "Lumi\u00e8re", "text_origine": "Dans son sens le plus habituel, la lumi\u00e8re est le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'origine d'une sensation visuelle. La physique montre qu'il s'agit d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques. Le spectre visible est la zone du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique \u00e0 laquelle est sensible l'esp\u00e8ce humaine ; il inclut \u2014 comme pour les autres esp\u00e8ces animales \u2014 la longueur d'onde o\u00f9 l'\u00e9clairement \u00e9nerg\u00e9tique solaire est maximal \u00e0 la surface de la Terre, par un effet d'adaptation \u00e0 l'environnement. Il s'\u00e9tend autour d'une longueur d'onde de 550 nm, plus ou moins un tiers.\nL'optique est la discipline qui \u00e9tudie la lumi\u00e8re. Comme les lois de la propagation de la lumi\u00e8re sont largement semblables \u00e0 celles des autres rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques, d'autant plus que leurs longueurs d'onde sont proches du spectre visible, l'optique s'\u00e9tend souvent \u00e0 d'autres ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques situ\u00e9es dans les domaines infrarouge et ultraviolet ; c'est ainsi qu'on parle de lumi\u00e8re noire, de lumi\u00e8re ultraviolette ou de lumi\u00e8re infrarouge, ce qui pousse parfois \u00e0 utiliser le terme de lumi\u00e8re visible pour \u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9. La lumi\u00e8re, y compris ces rayonnements invisibles, transporte une grande partie de l'\u00e9nergie solaire jusqu'\u00e0 la surface de la terre et maintient l'\u00e9quilibre de l'environnement naturel, avec la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de l'oxyg\u00e8ne par la chlorophylle des plantes.\nPour l\u2019\u00eatre humain, la lumi\u00e8re indispensable \u00e0 la vision tient une part importante du bien-\u00eatre et de la vie sociale. L'\u00e9clairage est une sp\u00e9cialit\u00e9 artistique et industrielle qui fait l'objet de normes l\u00e9gales. L'optique physiologique \u00e9tudie plus particuli\u00e8rement la perception de la lumi\u00e8re par les \u00eatres humains. La photom\u00e9trie relie les mesures physiques des rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e0 la vision humaine ; la colorim\u00e9trie les relie \u00e0 la perception des couleurs.\nLa lumi\u00e8re a une forte valeur symbolique ; permettant de percevoir les objets avant de les toucher, elle s'associe, dans toutes les cultures humaines, \u00e0 la connaissance.\n\n", "element_cle": "1. La lumi\u00e8re est le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'origine d'une sensation visuelle.\n2. La lumi\u00e8re est compos\u00e9e d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\n3. Le spectre visible est la plage de longueurs d'onde que l'esp\u00e8ce humaine peut percevoir.\n4. L'optique est la discipline qui \u00e9tudie la lumi\u00e8re.\n5. La lumi\u00e8re transporte une grande partie de l'\u00e9nergie solaire jusqu'\u00e0 la surface de la Terre.\n6. La lumi\u00e8re joue un r\u00f4le essentiel dans le bien-\u00eatre et la vie sociale des \u00eatres humains.\n7. L'\u00e9clairage est une sp\u00e9cialit\u00e9 artistique et industrielle r\u00e9glement\u00e9e.\n8. L'optique physiologique \u00e9tudie la perception de la lumi\u00e8re par les \u00eatres humains.\n9. La photom\u00e9trie et la colorim\u00e9trie sont des domaines d'\u00e9tude li\u00e9s \u00e0 la lumi\u00e8re et \u00e0 la perception visuelle.\n10. La lumi\u00e8re est symbolique et associ\u00e9e \u00e0 la connaissance dans toutes les cultures humaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa lumi\u00e8re, ph\u00e9nom\u00e8ne visuel, c'est vrai\nCompos\u00e9e d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, on le sait\nPlage de longueurs d'onde perceptible par nos yeux\nC'est le spectre visible, c'est merveilleux\n\n[Refrain]\nLumi\u00e8re, \u00e9claire nos vies\nTransporte l'\u00e9nergie solaire, c'est infini\nEssentielle au bien-\u00eatre et \u00e0 la vie sociale\nLa lumi\u00e8re, un puissant instrument qui r\u00e9gale\n\n[Couplet 2]\nL'optique, \u00e9tude de la lumi\u00e8re, discipline \u00e0 part enti\u00e8re\nEclairage, un art et une industrie r\u00e9glement\u00e9e\nLa perception de la lumi\u00e8re, \u00e9tudi\u00e9e physiologiquement\nPhotom\u00e9trie, colorim\u00e9trie, des domaines li\u00e9s \u00e9troitement\n\n[Refrain]\nLumi\u00e8re, symbole de connaissance dans toutes les cultures\nElle \u00e9claire notre chemin, inspire les sculpteurs\nLa lumi\u00e8re, source de savoir et d'\u00e9veil\nDans le noir, elle nous guide, jamais ne d\u00e9faille"}, {"titre": "Gaulois (peuples)", "text_origine": "Les Gaulois (en latin : Galli, en grec ancien : \u0393\u03b1\u03bb\u03ac\u03c4\u03b1\u03b9 (Gal\u00e1tai)) \u00e9taient l'ensemble des peuples protohistoriques habitant la Gaule, au sens d\u00e9fini par Jules C\u00e9sar dans le cadre du r\u00e9cit de ses conqu\u00eates militaires. Ce concept ethno-culturel, n\u00e9 de la vision romaine de l'espace continental europ\u00e9en alors peu connu des g\u00e9ographes antiques, sert usuellement \u00e0 d\u00e9signer l'ensemble des peuples celtiques ayant occup\u00e9 les territoires de la France, de la Suisse et de la Belgique actuelles et d'une partie de l'Allemagne actuelle (par exemple, la ville de Tr\u00e8ves actuelle, allemande, est situ\u00e9e sur le territoire de la Gaule Belgique).\nLes peuples gaulois sont li\u00e9s entre eux par plusieurs traits de culture et de langue, notamment la culture mat\u00e9rielle de la civilisation celtique, \u00e0 l'instar du faci\u00e8s culturel de La T\u00e8ne. Sur le plan linguistique, la majeure partie parle la langue gauloise, document\u00e9e par de nombreuses inscriptions. Seul fait exception l'isolat linguistique constitu\u00e9 par les Aquitains, qui parlent le proto-basque.\nOutre la d\u00e9signation sous laquelle on range les Gaulois, il existe plusieurs sous-ensembles et groupes culturels identifi\u00e9s avant C\u00e9sar par les g\u00e9ographes et historiques antiques : on peut mentionner ainsi les Ib\u00e8res dans le Languedoc et les Ligures en Provence, qui se rattachaient eux aussi \u00e0 la civilisation celtique antique malgr\u00e9 une forte hell\u00e9nisation d\u00e8s l'\u00e9poque classique et hell\u00e9nistique. Les Gaulois, \u00e0 partir du IIe si\u00e8cle av. J.-C. et surtout \u00e0 la suite de la conqu\u00eate des Gaules par Jules C\u00e9sar, sont l'objet d'un processus d'acculturation rapide, du fait du grand commerce en M\u00e9diterran\u00e9e et de la soumission \u00e0 l'\u00c9tat romain. Les marqueurs de la civilisation gauloise s'estompent alors progressivement et ne survivent que par des portions limit\u00e9es : la culture mat\u00e9rielle de La T\u00e8ne dispara\u00eet au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle de notre \u00e8re, la langue celtique reste pratiqu\u00e9e mais marginale, cantonn\u00e9e \u00e0 des textes religieux, des calendriers, ou des d\u00e9dicaces votives, au profit de l'ascension du latin dans la r\u00e9gion. Les panth\u00e9ons gaulois survivent partiellement, parfois m\u00eal\u00e9s aux divinit\u00e9s grecques et romaines qui s'imposent alors dans les cultes publics des cit\u00e9s gallo-romaines soumises au pouvoir de Rome et int\u00e9gr\u00e9es aux provinces des Gaules.\nLes Gaulois, \u00e0 proprement parler, se composaient politiquement de nombreuses nations ind\u00e9pendantes et de conf\u00e9d\u00e9rations parlant un ensemble de dialectes celtes. Ils pensaient descendre d'une m\u00eame souche dont ils connaissaient la g\u00e9n\u00e9alogie et avaient conscience pour partie des similitudes qui les unissaient, \u00e0 l'image de ce qui constituait l'identit\u00e9 grecque par exemple. \u00c0 ces liens de filiation, r\u00e9els ou mythiques, qui leur cr\u00e9aient parfois des obligations de solidarit\u00e9, d'asile, de soutien militaire occasionnel, s'ajoutaient r\u00e9guli\u00e8rement des alliances de circonstance. Du fait de ces alliances et des \u00e9quilibres g\u00e9opolitiques, certains des peuples Gaulois se constitu\u00e8rent comme la client\u00e8le d'autres peuples plus puissants pour former des f\u00e9d\u00e9rations comme celles des Arvernes et des \u00c9duens. Tous ces peuples \u00e9taient divis\u00e9s en entit\u00e9s politiques plus ou moins d\u00e9finies et associ\u00e9es \u00e0 un territoire fixe, formant des pr\u00e9curseurs des civitates romaines de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. La plupart des peuples disposaient d'une capitale, un chef-lieu politique ou religieux, entour\u00e9e d'un pays avoisinant abritant des communaut\u00e9s secondaires, rurales. Ces structures perdurent parfois \u00e0 l'\u00e9poque romaine, sous la forme des pertica, subdivis\u00e9es en pagus, qui correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s aux cantons fran\u00e7ais actuels.\nLes civilisations gauloises sont rattach\u00e9es, en arch\u00e9ologie, pour l'essentiel, \u00e0 la civilisation celtique de La T\u00e8ne (du nom d'un site d\u00e9couvert au bord du lac de Neuch\u00e2tel, en Suisse). La civilisation de La T\u00e8ne s'\u00e9panouit sur le continent au Second \u00c2ge du fer (T\u00e8ne I) et disparut en Irlande durant le haut Moyen \u00c2ge (T\u00e8ne IV).\nL'image des Gaulois est encore fauss\u00e9e chez le public et la presse fran\u00e7aise qui reprennent la plupart des st\u00e9r\u00e9otypes \u00e9tablis d\u00e8s le Second Empire et la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, notamment celle d'un peuple ne sachant ni lire ni \u00e9crire, de guerriers valeureux mais de brutes sauvages, et de l'expression typique du \u00ab roman national \u00bb fran\u00e7ais, \u00ab nos anc\u00eatres les Gaulois \u00bb.", "element_cle": "1. Les Gaulois \u00e9taient un ensemble de peuples protohistoriques habitant la Gaule.\n2. Jules C\u00e9sar a d\u00e9fini les Gaulois dans le cadre de ses conqu\u00eates militaires.\n3. Les Gaulois \u00e9taient des peuples celtiques occupant les territoires de la France, de la Suisse et de la Belgique actuelles, ainsi qu'une partie de l'Allemagne.\n4. Les peuples gaulois \u00e9taient li\u00e9s par leur culture et leur langue, notamment la civilisation celtique de La T\u00e8ne.\n5. La langue gauloise \u00e9tait parl\u00e9e par la majorit\u00e9 des peuples gaulois, \u00e0 l'exception des Aquitains qui parlaient le proto-basque.", "rap": "[Couplet]\nLes Gaulois, des peuples fiers de leur terre,\nOccupant les terres de France et de l'Europe enti\u00e8re,\nLi\u00e9s par leur culture, par leur langue commune,\nL'\u00e2me celtique de La T\u00e8ne, une force qui r\u00e9sonne.\n\n[Jules C\u00e9sar]\nC'est Jules C\u00e9sar qui nous a d\u00e9finis,\nDans le cadre de ses conqu\u00eates infinies,\nIl a voulu soumettre ces peuples vaillants,\nMais notre r\u00e9sistance a \u00e9t\u00e9 notre sceau brillant.\n\n[Refrain]\nLes Gaulois, h\u00e9ros de l'histoire,\nLeur culture et leur langue font notre gloire,\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, on se rappelle,\nLes Gaulois, des racines qui \u00e9tincellent.\n\n[Peuples divers]\nDans la Gaule, un patchwork de diversit\u00e9,\nDes peuples unis, malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences assum\u00e9es,\nDes Francs aux Celtes, de la Loire jusqu'au Rhin,\nNotre histoire et nos traditions sont un pr\u00e9cieux bien.\n\n[Langue gauloise]\nLa langue gauloise \u00e9tait notre tr\u00e9sor,\nParl\u00e9e par tous, sauf les Aquitains encore,\nLa T\u00e8ne, berceau de notre civilisation,\nOn vantait notre culture avec passion.\n\n[Refrain]\nLes Gaulois, h\u00e9ros de l'histoire,\nLeur culture et leur langue font notre gloire,\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, on se rappelle,\nLes Gaulois, des racines qui \u00e9tincellent.\n\n[Conclusion]\nAux Gaulois, notre respect \u00e9ternel,\nDes h\u00e9ros qui ont marqu\u00e9 notre panel,\nLeur histoire, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux,\nQu'on se doit de pr\u00e9server, \u00e7a c'est s\u00e9rieux."}, {"titre": "Gaulois (peuples)", "text_origine": "Les Gaulois (en latin : Galli, en grec ancien : \u0393\u03b1\u03bb\u03ac\u03c4\u03b1\u03b9 (Gal\u00e1tai)) \u00e9taient l'ensemble des peuples protohistoriques habitant la Gaule, au sens d\u00e9fini par Jules C\u00e9sar dans le cadre du r\u00e9cit de ses conqu\u00eates militaires. Ce concept ethno-culturel, n\u00e9 de la vision romaine de l'espace continental europ\u00e9en alors peu connu des g\u00e9ographes antiques, sert usuellement \u00e0 d\u00e9signer l'ensemble des peuples celtiques ayant occup\u00e9 les territoires de la France, de la Suisse et de la Belgique actuelles et d'une partie de l'Allemagne actuelle (par exemple, la ville de Tr\u00e8ves actuelle, allemande, est situ\u00e9e sur le territoire de la Gaule Belgique).\nLes peuples gaulois sont li\u00e9s entre eux par plusieurs traits de culture et de langue, notamment la culture mat\u00e9rielle de la civilisation celtique, \u00e0 l'instar du faci\u00e8s culturel de La T\u00e8ne. Sur le plan linguistique, la majeure partie parle la langue gauloise, document\u00e9e par de nombreuses inscriptions. Seul fait exception l'isolat linguistique constitu\u00e9 par les Aquitains, qui parlent le proto-basque.\nOutre la d\u00e9signation sous laquelle on range les Gaulois, il existe plusieurs sous-ensembles et groupes culturels identifi\u00e9s avant C\u00e9sar par les g\u00e9ographes et historiques antiques : on peut mentionner ainsi les Ib\u00e8res dans le Languedoc et les Ligures en Provence, qui se rattachaient eux aussi \u00e0 la civilisation celtique antique malgr\u00e9 une forte hell\u00e9nisation d\u00e8s l'\u00e9poque classique et hell\u00e9nistique. Les Gaulois, \u00e0 partir du IIe si\u00e8cle av. J.-C. et surtout \u00e0 la suite de la conqu\u00eate des Gaules par Jules C\u00e9sar, sont l'objet d'un processus d'acculturation rapide, du fait du grand commerce en M\u00e9diterran\u00e9e et de la soumission \u00e0 l'\u00c9tat romain. Les marqueurs de la civilisation gauloise s'estompent alors progressivement et ne survivent que par des portions limit\u00e9es : la culture mat\u00e9rielle de La T\u00e8ne dispara\u00eet au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle de notre \u00e8re, la langue celtique reste pratiqu\u00e9e mais marginale, cantonn\u00e9e \u00e0 des textes religieux, des calendriers, ou des d\u00e9dicaces votives, au profit de l'ascension du latin dans la r\u00e9gion. Les panth\u00e9ons gaulois survivent partiellement, parfois m\u00eal\u00e9s aux divinit\u00e9s grecques et romaines qui s'imposent alors dans les cultes publics des cit\u00e9s gallo-romaines soumises au pouvoir de Rome et int\u00e9gr\u00e9es aux provinces des Gaules.\nLes Gaulois, \u00e0 proprement parler, se composaient politiquement de nombreuses nations ind\u00e9pendantes et de conf\u00e9d\u00e9rations parlant un ensemble de dialectes celtes. Ils pensaient descendre d'une m\u00eame souche dont ils connaissaient la g\u00e9n\u00e9alogie et avaient conscience pour partie des similitudes qui les unissaient, \u00e0 l'image de ce qui constituait l'identit\u00e9 grecque par exemple. \u00c0 ces liens de filiation, r\u00e9els ou mythiques, qui leur cr\u00e9aient parfois des obligations de solidarit\u00e9, d'asile, de soutien militaire occasionnel, s'ajoutaient r\u00e9guli\u00e8rement des alliances de circonstance. Du fait de ces alliances et des \u00e9quilibres g\u00e9opolitiques, certains des peuples Gaulois se constitu\u00e8rent comme la client\u00e8le d'autres peuples plus puissants pour former des f\u00e9d\u00e9rations comme celles des Arvernes et des \u00c9duens. Tous ces peuples \u00e9taient divis\u00e9s en entit\u00e9s politiques plus ou moins d\u00e9finies et associ\u00e9es \u00e0 un territoire fixe, formant des pr\u00e9curseurs des civitates romaines de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. La plupart des peuples disposaient d'une capitale, un chef-lieu politique ou religieux, entour\u00e9e d'un pays avoisinant abritant des communaut\u00e9s secondaires, rurales. Ces structures perdurent parfois \u00e0 l'\u00e9poque romaine, sous la forme des pertica, subdivis\u00e9es en pagus, qui correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s aux cantons fran\u00e7ais actuels.\nLes civilisations gauloises sont rattach\u00e9es, en arch\u00e9ologie, pour l'essentiel, \u00e0 la civilisation celtique de La T\u00e8ne (du nom d'un site d\u00e9couvert au bord du lac de Neuch\u00e2tel, en Suisse). La civilisation de La T\u00e8ne s'\u00e9panouit sur le continent au Second \u00c2ge du fer (T\u00e8ne I) et disparut en Irlande durant le haut Moyen \u00c2ge (T\u00e8ne IV).\nL'image des Gaulois est encore fauss\u00e9e chez le public et la presse fran\u00e7aise qui reprennent la plupart des st\u00e9r\u00e9otypes \u00e9tablis d\u00e8s le Second Empire et la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, notamment celle d'un peuple ne sachant ni lire ni \u00e9crire, de guerriers valeureux mais de brutes sauvages, et de l'expression typique du \u00ab roman national \u00bb fran\u00e7ais, \u00ab nos anc\u00eatres les Gaulois \u00bb.", "element_cle": "1. Les Gaulois \u00e9taient un ensemble de peuples protohistoriques habitant la Gaule, selon Jules C\u00e9sar. \n2. Les peuples gaulois occupaient les territoires de la France, de la Suisse, de la Belgique et d'une partie de l'Allemagne actuelle. \n3. Les Gaulois \u00e9taient li\u00e9s par des traits de culture et de langue, notamment la culture mat\u00e9rielle de la civilisation celtique. \n4. La langue gauloise \u00e9tait document\u00e9e par de nombreuses inscriptions, \u00e0 l'exception des Aquitains qui parlaient le proto-basque. \n5. Les Gaulois ont \u00e9t\u00e9 rapidement accultur\u00e9s \u00e0 la suite de la conqu\u00eate des Gaules par Jules C\u00e9sar. \n6. La culture mat\u00e9rielle de La T\u00e8ne dispara\u00eet au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle de notre \u00e8re. \n7. La langue celtique reste pratiqu\u00e9e, mais de mani\u00e8re marginale, cantonn\u00e9e \u00e0 des textes religieux, des calendriers, ou des d\u00e9dicaces. \n8. Les Gaulois \u00e9taient \u00e9galement regroup\u00e9s avec les Ib\u00e8res dans le Languedoc et les Ligures en Provence, malgr\u00e9 une forte hell\u00e9nisation. \n9. La civilisation gauloise a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par le grand commerce en M\u00e9diterran\u00e9e et la soumission \u00e0 l'\u00c9tat romain. \n10. Les Gaulois ont laiss\u00e9 des traces limit\u00e9es de leur civilisation, mais leur h\u00e9ritage linguistique et culturel s'est estomp\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Gaulois \u00e9taient l\u00e0, un peuple puissant\nOccupant la Gaule, un territoire \u00e9clatant\nDe la France \u00e0 la Suisse, jusqu'en Belgique et en Allemagne\nLeurs racines profondes, une culture qui flambe\n\n[Refrain]\nLes Gaulois, peuples d'antan, faisaient trembler la terre\nLeurs traditions, leur langue, une fiert\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nLa langue gauloise, pr\u00e9sente dans les inscriptions\nSauf chez les Aquitains, un autre chemin\nMais l'arriv\u00e9e de C\u00e9sar, la conqu\u00eate des Gaules\nAcculturation rapide, tout s'encha\u00eene sans pause\n\n[Refrain]\nLes Gaulois, peuples d'antan, faisaient trembler la terre\nLeurs traditions, leur langue, une fiert\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 3]\nLa civilisation de La T\u00e8ne, au Ier si\u00e8cle, s'\u00e9teint\nLa langue gauloise, peu \u00e0 peu devient un lointain\nCeux qui la parlent, marginalement\nTextes religieux, calendriers et d\u00e9dicaces en tant\n\n[Refrain]\nLes Gaulois, peuples d'antan, faisaient trembler la terre\nLeurs traditions, leur langue, une fiert\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 4]\nEt regroup\u00e9s avec les Ib\u00e8res dans le Languedoc\nLes Ligures en Provence, une harmonie \u00e0 choc\nMais l'influence romaine, se fait bien sentir\nGaulois soumis, leur destin \u00e0 \u00e9crire\n\n[Refrain]\nLes Gaulois, peuples d'antan, faisaient trembler la terre\nLeurs traditions, leur langue, une fiert\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 5]\nLe grand commerce m\u00e9diterran\u00e9en, une source d'influence\nLa civilisation gauloise, une destin\u00e9e en balance\nTraces limit\u00e9es, de leur h\u00e9ritage disparu\nLeur langue, leur culture, s'estompe peu \u00e0 peu\n\n[Refrain]\nLes Gaulois, peuples d'antan, faisaient trembler la terre\nLeurs traditions, leur langue, une fiert\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re"}, {"titre": "Ast\u00e9rix", "text_origine": "Ast\u00e9rix, anciennement Ast\u00e9rix le Gaulois, est une s\u00e9rie de bande dessin\u00e9e fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e le 29 octobre 1959 par le sc\u00e9nariste fran\u00e7ais Ren\u00e9 Goscinny et le dessinateur fran\u00e7ais Albert Uderzo dans le no 1 du journal fran\u00e7ais Pilote. Apr\u00e8s la mort de Ren\u00e9 Goscinny en 1977, Albert Uderzo poursuit seul la s\u00e9rie, puis passe la main en 2013 \u00e0 Jean-Yves Ferri et Didier Conrad. En 2023, la s\u00e9rie conservera Didier Conrad en dessinateur mais ce sera d\u00e9sormais Fabcaro qui assurera le sc\u00e9nario. La s\u00e9rie compte 40 tomes en octobre 2023.\nLa s\u00e9rie met en sc\u00e8ne en 50 av. J.-C. (peu apr\u00e8s la conqu\u00eate romaine) un petit village gaulois d'Armorique qui poursuit seul la lutte contre l'envahisseur gr\u00e2ce \u00e0 une potion magique pr\u00e9par\u00e9e par le druide, cette boisson donnant une force surhumaine \u00e0 quiconque en boit. Les personnages principaux sont le guerrier Ast\u00e9rix et le livreur de menhirs Ob\u00e9lix, charg\u00e9s par le village de d\u00e9jouer les plans des Romains ou d'aller soutenir quiconque sollicite de l'aide contre la R\u00e9publique romaine.\nPubli\u00e9e dans Pilote de 1959 \u00e0 1973, la s\u00e9rie est \u00e9dit\u00e9e parall\u00e8lement en album cartonn\u00e9, pour les vingt-quatre premiers albums, d'abord aux \u00e9ditions Dargaud, puis \u00e0 partir de 1998 aux \u00e9ditions Hachette, et enfin aux \u00e9ditions Albert Ren\u00e9 pour les dix albums suivants. Les ventes cumul\u00e9es des albums, traduits dans cent dix-sept langues et dialectes, repr\u00e9sentent 393 millions d'exemplaires, ce qui en fait la deuxi\u00e8me bande dessin\u00e9e la plus vendue dans le monde apr\u00e8s le manga One Piece,.\n\nLa s\u00e9rie est avant tout humoristique et parodie principalement la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise contemporaine \u00e0 travers ses st\u00e9r\u00e9otypes et ses r\u00e9gionalismes, ainsi que des traditions et coutumes embl\u00e9matiques de pays \u00e9trangers. Le comique de r\u00e9p\u00e9tition est tr\u00e8s pr\u00e9sent avec notamment le naufrage des pirates. Le dessin est lui semi-r\u00e9aliste, fortement inspir\u00e9 de l'\u00e9cole de Marcinelle.", "element_cle": "- Ast\u00e9rix est une s\u00e9rie de bande dessin\u00e9e cr\u00e9\u00e9e en 1959\n- Ren\u00e9 Goscinny et Albert Uderzo sont les cr\u00e9ateurs de la s\u00e9rie\n- La s\u00e9rie se d\u00e9roule dans un village gaulois d'Armorique en 50 av. J.-C.\n- La s\u00e9rie met en sc\u00e8ne les aventures d'Ast\u00e9rix et Ob\u00e9lix\n- La potion magique donne une force surhumaine \u00e0 ceux qui en boivent\n- La s\u00e9rie compte actuellement 40 tomes\n- Apr\u00e8s la mort de Ren\u00e9 Goscinny, Albert Uderzo continue seul la s\u00e9rie\n- Jean-Yves Ferri et Didier Conrad prennent le relais en 2013\n- Fabcaro devient le sc\u00e9nariste de la s\u00e9rie en 2023\n- La s\u00e9rie est tr\u00e8s populaire et a \u00e9t\u00e9 traduite dans de nombreuses langues", "rap": "[Couplet 1]\nAst\u00e9rix, s\u00e9rie de bande dessin\u00e9e mythique\nCr\u00e9\u00e9e en 1959, c'est la magie authentique\nRen\u00e9 Goscinny et Albert Uderzo, les fondateurs\nDans un village gaulois, l'aventure devient bond\u00e9e\n\n[Ast\u00e9rix]\nEn 50 av. J.-C., notre histoire d\u00e9marre\nDans l'Armorique, les Gaulois soul\u00e8vent le brouillard\nAst\u00e9rix et Ob\u00e9lix, deux h\u00e9ros ins\u00e9parables\nPr\u00eats \u00e0 tout pour d\u00e9fendre leur peuple invincible\n\n[Refrain]\nLa potion magique, le secret de la puissance\nElle donne la force, c'est une v\u00e9ritable chance\n40 tomes d'aventures et de rebondissements\nAst\u00e9rix, le guerrier du temps, pour toujours vivant\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s Goscinny, Uderzo continue la l\u00e9gende\nSon talent immense, un h\u00e9ritage qui transcende\nJean-Yves Ferri et Didier Conrad, nouveaux ma\u00eetres\nEn 2013, le renouveau est un vrai festin de lettres\n\n[Fabcaro]\nEn 2023, c'est ma plume qui \u00e9crit l'histoire\nFabcaro, le sc\u00e9nariste, avec maestro la gloire\nDes dialogues percutants, de l'humour bien tremp\u00e9\nLa s\u00e9rie continue de marquer les esprits, sans jamais se plier\n\n[Refrain]\nLa potion magique, le secret de la puissance\nElle donne la force, c'est une v\u00e9ritable chance\n40 tomes d'aventures et de rebondissements\nAst\u00e9rix, le guerrier du temps, pour toujours vivant\n\n[Outro]\nTraduit dans de nombreuses langues, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\nAst\u00e9rix, un v\u00e9ritable patrimoine qui r\u00e9sonne\nUne le\u00e7on d'histoire, un message universel\nLa s\u00e9rie \u00e9ternelle, pour les fans fid\u00e8les"}, {"titre": "Liste des personnages d'Ast\u00e9rix", "text_origine": "La liste des personnages d'Ast\u00e9rix recense les diverses figures de la s\u00e9rie de bandes dessin\u00e9es Ast\u00e9rix cr\u00e9\u00e9e par Ren\u00e9 Goscinny et Albert Uderzo, ainsi que les personnages originaux cr\u00e9\u00e9s dans les films d'animation, les films en prise de vue r\u00e9elle et les jeux vid\u00e9o adapt\u00e9s d'apr\u00e8s la s\u00e9rie de bande dessin\u00e9e.\nLes 40 albums de la s\u00e9rie Ast\u00e9rix contiennent plus de 400 personnages ayant un nom ou une relative importance.\nLa plupart des noms ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sous forme de jeu de mots (indiqu\u00e9s entre parenth\u00e8ses). Pour adapter ces jeux de mots, les noms des personnages ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas repris tels quels dans les traductions en langues \u00e9trang\u00e8res, ni traduits mot \u00e0 mot, mais transpos\u00e9s pour cr\u00e9er un calembour comparable dans la langue d'accueil. Certains de ces noms transpos\u00e9s sont cit\u00e9s \u00e0 la suite de chaque fiche.", "element_cle": "1. \"La liste des personnages d'Ast\u00e9rix comprend tous les personnages de la s\u00e9rie de bandes dessin\u00e9es\"\n2. \"Les personnages originaux ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour les films d'animation, les films en prise de vue r\u00e9elle et les jeux vid\u00e9o\"\n3. \"Il y a plus de 400 personnages dans les 40 albums de la s\u00e9rie Ast\u00e9rix\"\n4. \"Les noms des personnages sont souvent des jeux de mots\"\n5. \"Les noms sont adapt\u00e9s dans les traductions pour pr\u00e9server l'effet comique\"\n\nPour aller plus loin :\n\n6. \"Ren\u00e9 Goscinny et Albert Uderzo sont les cr\u00e9ateurs d'Ast\u00e9rix\"\n7. \"Les jeux de mots sont transpos\u00e9s dans les traductions pour chaque langue\"\n8. \"Certains noms transpos\u00e9s sont mentionn\u00e9s pour chaque personnage\"\n9. \"Les personnages ont une relative importance dans l'histoire\"\n10. \"Ast\u00e9rix est une s\u00e9rie de bandes dessin\u00e9es populaire depuis sa cr\u00e9ation\"", "rap": "[Couplet 1]\nLa liste des personnages d'Ast\u00e9rix, c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me\nDans les BD, ils sont tous l\u00e0, dans la grande gen\u00e8se\n400 personnages, dans 40 albums qui nous \u00e9blouissent\nDes noms rigolos, des jeux de mots qui nous s\u00e9duisent\n\n[Refrain]\nAst\u00e9rix, Ob\u00e9lix, Panoramix, Abraracourcix\nTous sont r\u00e9unis, dans cet univers magique\n\n[Couplet 2]\nRen\u00e9 Goscinny et Albert Uderzo, les g\u00e9nies de la cr\u00e9ation\nDes h\u00e9ros au grand coeur, qui font vibrer les g\u00e9n\u00e9rations\nLes jeux de mots, traduits dans toutes les langues\nPour garder le comique, et faire rire \u00e0 chaque d\u00e9nouement\n\n[Refrain]\nAst\u00e9rix, Ob\u00e9lix, Panoramix, Abraracourcix\nTous sont r\u00e9unis, dans cet univers magique\n\n[Outro]\nDes personnages importants, qui font vivre l'histoire\nAst\u00e9rix, une BD mythique qui ne cessera de nous surprendre\nDepuis sa cr\u00e9ation, un succ\u00e8s qui ne fait que grandir\nAst\u00e9rix, Ob\u00e9lix, dans nos coeurs, ils vont toujours r\u00e9gnier"}, {"titre": "Gaulois (langue)", "text_origine": "Le gaulois (autrefois appel\u00e9 gallique) est une langue celtique, du groupe celtique continental, utilis\u00e9e par les Gaulois jusqu'au Ve si\u00e8cle,. En effet, contrairement au basque, autre langue parl\u00e9e en Gaule et qui subsiste encore aujourd'hui, la langue gauloise a compl\u00e8tement disparu lors de la romanisation du territoire.\nLes connaissances li\u00e9es \u00e0 cette langue sont lacunaires car les Celtes ont privil\u00e9gi\u00e9 l\u2019oralit\u00e9 et la m\u00e9moire pour la transmission des connaissances.\nLa langue gauloise est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9teinte depuis le VIe si\u00e8cle, mais de nombreux mots subsistent dans certaines langues d'Europe et surtout dans la toponymie.", "element_cle": "1. Le gaulois est une langue celtique utilis\u00e9e par les Gaulois jusqu'au Ve si\u00e8cle.\n2. La langue gauloise a disparu lors de la romanisation de la Gaule.\n3. Les connaissances sur le gaulois sont limit\u00e9es en raison de la transmission orale et de la m\u00e9moire privil\u00e9gi\u00e9es par les Celtes.\n4. La langue gauloise est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9teinte depuis le VIe si\u00e8cle.\n5. Des mots gaulois sont encore pr\u00e9sents dans certaines langues europ\u00e9ennes et dans la toponymie.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute-moi bien, je vais t'en parler,\nDu gaulois, une langue celtique qui a fait vibrer,\nLes Gaulois jusqu'au Ve si\u00e8cle, ouais c'\u00e9tait leur moyen,\nDe s'exprimer, se raconter, de se sentir Gallo-Romain.\n\n[Refrain]\nLe gaulois, une histoire qui s'envole,\nMais dont les traces restent et nous fr\u00f4lent,\nLa langue qui a disparu, romanisation oblige,\nMais ses mots survivent encore dans nos vies.\n\n[Couplet 2]\nLa connaissance du gaulois est loin d'\u00eatre une science exacte,\nTransmis oralement, dans la m\u00e9moire des Celtes,\nC'est pas facile de retracer son histoire,\nMais on sait qu'elle s'est \u00e9teinte au VIe si\u00e8cle, sans espoir.\n\n[Refrain]\nLe gaulois, une histoire qui s'envole,\nMais dont les traces restent et nous fr\u00f4lent,\nLa langue qui a disparu, romanisation oblige,\nMais ses mots survivent encore dans nos vies.\n\n[Outro]\nEt oui, des mots gaulois, on en retrouve encore,\nDans certaines langues europ\u00e9ennes, c'est encore fort,\nEt dans la toponymie, ces noms de lieux,\nRappellent notre h\u00e9ritage, c'est merveilleux."}, {"titre": "Gaule", "text_origine": "La Gaule (en latin : Gallia) \u00e9tait une r\u00e9gion de l'Europe de l'Ouest peupl\u00e9e majoritairement par les Celtes, les Belges, les Aquitains, les Ligures et les Ib\u00e8res correspondant actuellement \u00e0 la France, le Luxembourg, la Belgique, la majeure partie de la Suisse, le nord de l'Italie, ainsi que des r\u00e9gions des Pays-Bas et d'Allemagne situ\u00e9es sur la rive ouest du Rhin[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nArch\u00e9ologiquement, les Gaulois \u00e9taient porteurs des cultures de Hallstatt (en partie) et de la T\u00e8ne, qui s'\u00e9tendaient \u00e0 travers toute la Gaule, ainsi qu'\u00e0 l'est de la Rh\u00e9rie, le Norique, la Pannonie et le sud-ouest de la Germanie du Ve si\u00e8cle av. J.-C. au Ier si\u00e8cle av. J.-C. La Gaule tomba sous domination romaine au cours d'une p\u00e9riode allant du IIe si\u00e8cle av. J.-C. au Ier si\u00e8cle av. J.-C. : la Gaule Cisalpine fut conquise en -203 et la Gaule narbonnaise en -123. La Gaule fut envahie apr\u00e8s -120 par les Cimbres et les Teutons, qui furent \u00e0 leur tour vaincus par les Romains en -103. Jules C\u00e9sar conquit finalement les parties restantes de la Gaule (qu'il consid\u00e8re comme divis\u00e9e en trois parties : Gallia Celtica, Belgica et Aquitania) dans ses campagnes de -58 \u00e0 -51. Quant \u00e0 l'Aquitaine c\u00e9sarienne, elle se diff\u00e9rencie du reste de la Gaule par son assise linguistique basque-aquitaine.\nLa Gaule romaine a dur\u00e9 cinq si\u00e8cles, jusqu'\u00e0 ce que le dernier \u00c9tat croupion romain, le domaine de Soissons, ne tombe aux mains des Francs en 486. Alors que les Gaulois celtiques avaient perdu leurs identit\u00e9s et leurs langues originelles durant l'Antiquit\u00e9 tardive, devenant amalgam\u00e9s en une culture gallo-romaine, Gallia est rest\u00e9 le nom conventionnel du territoire tout au long du haut Moyen \u00c2ge, jusqu'\u00e0 ce que la Gaule acqui\u00e8re une nouvelle identit\u00e9 en tant que royaume de France cap\u00e9tien dans la haute p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale. Gallia reste un nom de la France dans le grec moderne (\u0393\u03b1\u03bb\u03bb\u03af\u03b1) et le latin moderne (\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des alternatives Francia et Francogallia).", "element_cle": "1. La Gaule, une r\u00e9gion de l'Europe de l'Ouest habit\u00e9e par les Celtes, les Belges, les Aquitains, les Ligures et les Ib\u00e8res.\n2. Les Gaulois \u00e9taient influenc\u00e9s par les cultures de Hallstatt et de la T\u00e8ne.\n3. La conqu\u00eate romaine de la Gaule a eu lieu entre le IIe si\u00e8cle av. J.-C. et le Ier si\u00e8cle av. J.-C.\n4. Jules C\u00e9sar a conquis la Gaule au cours de ses campagnes militaires de -58 \u00e0 -51.\n5. La Gaule romaine a dur\u00e9 cinq si\u00e8cles jusqu'\u00e0 ce qu'elle soit conquise par les Francs en 486.\n6. Les Gaulois celtiques ont perdu leur identit\u00e9 et leur langue durant l'Antiquit\u00e9 tardive, devenant partie de la culture gallo-romaine.\n7. Le nom \"Gaule\" est rest\u00e9 conventionnellement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer le territoire durant le haut Moyen \u00c2ge.\n8. La Gaule a pris une nouvelle identit\u00e9 en tant que royaume de France cap\u00e9tien dans la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale.\n9. Le nom \"Gallia\" est encore utilis\u00e9 en grec et en latin moderne pour d\u00e9signer la France.\n10. La Gaule a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'histoire europ\u00e9enne et a \u00e9t\u00e9 le berceau de nombreuses cultures et civilisations.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Gaule, berceau des temps anciens,\nHabit\u00e9e par les Celtes, les Ligures, les Belges, les Iberiens,\nInfluenc\u00e9e par la culture de Hallstatt et de la T\u00e8ne,\nAncienne terre de traditions et de charme, connais-tu notre sc\u00e8ne ?\n\n[Refrain]\nLa Gaule, un pass\u00e9 riche en histoire,\nDes civilisations qui ont marqu\u00e9 leur territoire,\nDe la conqu\u00eate romaine aux francs d'antan,\nLa Gaule, un h\u00e9ritage qu'on oublie pas souvent.\n\n[Couplet 2]\nJules C\u00e9sar, l'empereur avide de pouvoir,\nConquit la Gaule lors de campagnes aux exploits noirs,\nLa Gaule romaine, fi\u00e8re et prosp\u00e8re durant des si\u00e8cles,\nJusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des Francs, on en efface pas l'\u00e9piderme.\n\n[Refrain]\nLa Gaule, un pass\u00e9 riche en histoire,\nDes civilisations qui ont marqu\u00e9 leur territoire,\nDe la conqu\u00eate romaine aux francs d'antan,\nLa Gaule, un h\u00e9ritage qu'on oublie pas souvent.\n\n[Outro]\nLa Gaule, terre de h\u00e9ros et de l\u00e9gendes,\nUn nom qui r\u00e9sonne encore dans nos m\u00e9moires grandes,\nAlors souviens-toi, la France, c'est notre Gallia,\nUn pays fier de son pass\u00e9 et qui brille encore aujourd'hui."}, {"titre": "Gaulois (peuples)", "text_origine": "Les Gaulois (en latin : Galli, en grec ancien : \u0393\u03b1\u03bb\u03ac\u03c4\u03b1\u03b9 (Gal\u00e1tai)) \u00e9taient l'ensemble des peuples protohistoriques habitant la Gaule, au sens d\u00e9fini par Jules C\u00e9sar dans le cadre du r\u00e9cit de ses conqu\u00eates militaires. Ce concept ethno-culturel, n\u00e9 de la vision romaine de l'espace continental europ\u00e9en alors peu connu des g\u00e9ographes antiques, sert usuellement \u00e0 d\u00e9signer l'ensemble des peuples celtiques ayant occup\u00e9 les territoires de la France, de la Suisse et de la Belgique actuelles et d'une partie de l'Allemagne actuelle (par exemple, la ville de Tr\u00e8ves actuelle, allemande, est situ\u00e9e sur le territoire de la Gaule Belgique).\nLes peuples gaulois sont li\u00e9s entre eux par plusieurs traits de culture et de langue, notamment la culture mat\u00e9rielle de la civilisation celtique, \u00e0 l'instar du faci\u00e8s culturel de La T\u00e8ne. Sur le plan linguistique, la majeure partie parle la langue gauloise, document\u00e9e par de nombreuses inscriptions. Seul fait exception l'isolat linguistique constitu\u00e9 par les Aquitains, qui parlent le proto-basque.\nOutre la d\u00e9signation sous laquelle on range les Gaulois, il existe plusieurs sous-ensembles et groupes culturels identifi\u00e9s avant C\u00e9sar par les g\u00e9ographes et historiques antiques : on peut mentionner ainsi les Ib\u00e8res dans le Languedoc et les Ligures en Provence, qui se rattachaient eux aussi \u00e0 la civilisation celtique antique malgr\u00e9 une forte hell\u00e9nisation d\u00e8s l'\u00e9poque classique et hell\u00e9nistique. Les Gaulois, \u00e0 partir du IIe si\u00e8cle av. J.-C. et surtout \u00e0 la suite de la conqu\u00eate des Gaules par Jules C\u00e9sar, sont l'objet d'un processus d'acculturation rapide, du fait du grand commerce en M\u00e9diterran\u00e9e et de la soumission \u00e0 l'\u00c9tat romain. Les marqueurs de la civilisation gauloise s'estompent alors progressivement et ne survivent que par des portions limit\u00e9es : la culture mat\u00e9rielle de La T\u00e8ne dispara\u00eet au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle de notre \u00e8re, la langue celtique reste pratiqu\u00e9e mais marginale, cantonn\u00e9e \u00e0 des textes religieux, des calendriers, ou des d\u00e9dicaces votives, au profit de l'ascension du latin dans la r\u00e9gion. Les panth\u00e9ons gaulois survivent partiellement, parfois m\u00eal\u00e9s aux divinit\u00e9s grecques et romaines qui s'imposent alors dans les cultes publics des cit\u00e9s gallo-romaines soumises au pouvoir de Rome et int\u00e9gr\u00e9es aux provinces des Gaules.\nLes Gaulois, \u00e0 proprement parler, se composaient politiquement de nombreuses nations ind\u00e9pendantes et de conf\u00e9d\u00e9rations parlant un ensemble de dialectes celtes. Ils pensaient descendre d'une m\u00eame souche dont ils connaissaient la g\u00e9n\u00e9alogie et avaient conscience pour partie des similitudes qui les unissaient, \u00e0 l'image de ce qui constituait l'identit\u00e9 grecque par exemple. \u00c0 ces liens de filiation, r\u00e9els ou mythiques, qui leur cr\u00e9aient parfois des obligations de solidarit\u00e9, d'asile, de soutien militaire occasionnel, s'ajoutaient r\u00e9guli\u00e8rement des alliances de circonstance. Du fait de ces alliances et des \u00e9quilibres g\u00e9opolitiques, certains des peuples Gaulois se constitu\u00e8rent comme la client\u00e8le d'autres peuples plus puissants pour former des f\u00e9d\u00e9rations comme celles des Arvernes et des \u00c9duens. Tous ces peuples \u00e9taient divis\u00e9s en entit\u00e9s politiques plus ou moins d\u00e9finies et associ\u00e9es \u00e0 un territoire fixe, formant des pr\u00e9curseurs des civitates romaines de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. La plupart des peuples disposaient d'une capitale, un chef-lieu politique ou religieux, entour\u00e9e d'un pays avoisinant abritant des communaut\u00e9s secondaires, rurales. Ces structures perdurent parfois \u00e0 l'\u00e9poque romaine, sous la forme des pertica, subdivis\u00e9es en pagus, qui correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s aux cantons fran\u00e7ais actuels.\nLes civilisations gauloises sont rattach\u00e9es, en arch\u00e9ologie, pour l'essentiel, \u00e0 la civilisation celtique de La T\u00e8ne (du nom d'un site d\u00e9couvert au bord du lac de Neuch\u00e2tel, en Suisse). La civilisation de La T\u00e8ne s'\u00e9panouit sur le continent au Second \u00c2ge du fer (T\u00e8ne I) et disparut en Irlande durant le haut Moyen \u00c2ge (T\u00e8ne IV).\nL'image des Gaulois est encore fauss\u00e9e chez le public et la presse fran\u00e7aise qui reprennent la plupart des st\u00e9r\u00e9otypes \u00e9tablis d\u00e8s le Second Empire et la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, notamment celle d'un peuple ne sachant ni lire ni \u00e9crire, de guerriers valeureux mais de brutes sauvages, et de l'expression typique du \u00ab roman national \u00bb fran\u00e7ais, \u00ab nos anc\u00eatres les Gaulois \u00bb.", "element_cle": "- Les Gaulois \u00e9taient un ensemble de peuples protohistoriques habitant la Gaule\n- Le terme \"Gaulois\" est utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les peuples celtiques en France, en Suisse, en Belgique et en partie en Allemagne\n- Les Gaulois \u00e9taient li\u00e9s par des traits culturels et linguistiques communs, comme la culture celtique et la langue gauloise\n- Des groupes culturels tels que les Ib\u00e8res et les Ligures \u00e9taient \u00e9galement affili\u00e9s \u00e0 la civilisation celtique\n- \u00c0 partir du IIe si\u00e8cle av.J.-C., les Gaulois ont subi un processus d'acculturation rapide suite \u00e0 la conqu\u00eate des Gaules par Jules C\u00e9sar\n- Les marqueurs de la civilisation gauloise ont progressivement disparu, tels que la culture mat\u00e9rielle de La T\u00e8ne et la langue celtique", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gaule antique, les Gaulois faisaient la loi\nUn ensemble de peuples, un h\u00e9ritage qui ne se noie\nDes traits culturels et des langues communs\nUn lien fort, une histoire qui r\u00e9sonne.\n\nLa culture celtique dans leurs veines coulait\nDes Ib\u00e8res et Ligures, ensemble \u00e9taient m\u00eal\u00e9s\nMais l'arriv\u00e9e de C\u00e9sar a tout chamboul\u00e9\nLeurs racines, peu \u00e0 peu, disparaissaient.\n\n[Refrain]\nLes Gaulois, un peuple oubli\u00e9\nLe temps les a effac\u00e9s\nMais dans nos c\u0153urs, \u00e0 jamais\nLeur h\u00e9ritage est pr\u00e9serv\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nAu IIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, une conqu\u00eate in\u00e9luctable\nC\u00e9sar et ses l\u00e9gions, la Gaule \u00e9tait leur cible\nUn processus d'acculturation rapide et violent\nLes marques de leur civilisation, s'effacent lentement.\n\nLa culture de La T\u00e8ne, symbole de leur grandeur\nLa langue celtique, un tr\u00e9sor disparu dans les hauteurs\nMais m\u00eame si le temps a laiss\u00e9 des traces\nLes Gaulois restent pr\u00e9sents dans notre m\u00e9moire tenace.\n\n[Refrain]\nLes Gaulois, un peuple oubli\u00e9\nLe temps les a effac\u00e9s\nMais dans nos c\u0153urs, \u00e0 jamais\nLeur h\u00e9ritage est pr\u00e9serv\u00e9."}, {"titre": "Empire carolingien", "text_origine": "L'Empire carolingien est le r\u00e9sultat de l'expansion territoriale du royaume franc sous l'influence de la dynastie carolingienne pendant le haut Moyen \u00c2ge. Il s'\u00e9tend de l'Europe occidentale \u00e0 l'Europe centrale.\nAmorc\u00e9 par P\u00e9pin le Bref, premier souverain de cette deuxi\u00e8me dynastie des rois de France (la premi\u00e8re \u00e9tant celle des M\u00e9rovingiens), elle doit cependant son nom \u00e0 son fils, Carolus Magnus ou Charlemagne, couronn\u00e9 empereur par le pape L\u00e9on III en 800.\nCet Empire franc sera partag\u00e9 entre les petits-fils de Charlemagne, \u00e0 la suite de la mort de son fils, le roi Louis Ier, dit le D\u00e9bonnaire, ou Louis le Pieux, et donnera naissance \u00e0 l'ouest \u00e0 la Francie occidentale, \u00e0 l'est \u00e0 la Francie orientale, et \u00e0 la Francie m\u00e9diane au centre et au sud. Objet d'un si\u00e8cle de luttes entre les Francies occidentale et orientale, la Francie m\u00e9diane finira d\u00e9membr\u00e9e : sa moiti\u00e9 nord, la Lotharingie, se rattachant \u00e0 la Francie orientale, qui deviendra au prochain changement dynastique le Saint-Empire romain germanique, et sa moiti\u00e9 sud ressuscitant le royaume d'Italie.\nL'Empire carolingien prend fin en 924,, avec la mort par assassinat, le 7 avril,, de l'empereur B\u00e9renger Ier de Frioul, petit-fils de Louis le Pieux. Le titre imp\u00e9rial restera vacant jusqu'en 962, o\u00f9 le couronnement, le 2 f\u00e9vrier, d'Otton Ier par le pape Jean XII, donnera naissance au Saint-Empire romain germanique.", "element_cle": "1. L'Empire carolingien est le r\u00e9sultat de l'expansion territoriale du royaume franc sous la dynastie carolingienne.\n2. Charlemagne, fils de P\u00e9pin le Bref, est couronn\u00e9 empereur par le pape L\u00e9on III en 800.\n3. Apr\u00e8s la mort de Charlemagne, l'Empire carolingien est divis\u00e9 entre ses petits-fils.\n4. La Francie occidentale, la Francie orientale et la Francie m\u00e9diane naissent de cette division.\n5. La Francie m\u00e9diane est d\u00e9membr\u00e9e, donnant naissance \u00e0 la Lotharingie et au royaume d'Italie.\n6. L'Empire carolingien prend fin en 924 avec l'assassinat de l'empereur B\u00e9renger Ier de Frioul.\n7. Le titre imp\u00e9rial reste vacant jusqu'en 962, lorsque Otton Ier est couronn\u00e9 par le pape Jean XII, donnant naissance au Saint-Empire romain germanique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Empire carolingien, un r\u00e8gne glorieux\nIssu des terres du royaume franc, tel un feu\nCharlemagne, fils de P\u00e9pin le Bref, au pouvoir\nCouronn\u00e9 empereur par le pape en l'an 800, sans d\u00e9boire\n\nLa dynastie carolingienne s'impose avec force\nExpansion territoriale, une destin\u00e9e qui se torse\nDe l'Atlantique \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, une grandeur\nL'Empire carolingien, un symbole de splendeur\n\n[Refrain]\nL'histoire s'\u00e9crit, les empires se forment\nDans les livres, ces dates nous informent\nL'Empire carolingien, une \u00e9poque r\u00e9volue\nMais son influence, toujours pr\u00e9sente, continue\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s Charlemagne, la division s'op\u00e8re\nL'Empire carolingien, en morceaux, se lac\u00e8re\nLes petits-fils se partagent le pouvoir\nFrancie occidentale, orientale, et m\u00e9diane pour voir\n\nMais la Francie m\u00e9diane ne tiendra pas longtemps\nLotharingie et royaume d'Italie, nouveaux vents\nL'Empire carolingien se d\u00e9lite dans l'histoire\nChapitre qui se cl\u00f4t, la fin d'une gloire\n\n[Refrain]\nL'histoire s'\u00e9crit, les empires se forment\nDans les livres, ces dates nous informent\nL'Empire carolingien, une \u00e9poque r\u00e9volue\nMais son influence, toujours pr\u00e9sente, continue\n\nAinsi se termine l'Empire carolingien\nMais son h\u00e9ritage reste, une le\u00e7on bien\nLe Saint-Empire romain germanique prend la rel\u00e8ve\nOtton Ier est couronn\u00e9, une nouvelle \u00e8re se l\u00e8ve\n\n[Refrain]\nL'histoire s'\u00e9crit, les empires se forment\nDans les livres, ces dates nous informent\nL'Empire carolingien, une \u00e9poque r\u00e9volue\nMais son influence, toujours pr\u00e9sente, continue"}, {"titre": "Carolingiens", "text_origine": "Les Carolingiens (ou Carlovingiens jusqu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle) forment une dynastie de rois francs qui r\u00e8gnent sur l'Europe occidentale du VIIIe si\u00e8cle au Xe si\u00e8cle.\nLe terme carolingien, en latin m\u00e9di\u00e9val karolingi, est d\u00e9riv\u00e9 de Carolus, qui est \u00e0 la fois le nom latin de Charles Martel (Carolus Martellus), l'a\u00efeul de cette dynastie, et celui de son petit-fils Charlemagne (Carolus Magnus), consid\u00e9r\u00e9 comme le plus illustre des rois de cette lign\u00e9e,,.\nLes Carolingiens sont d\u00e9sign\u00e9s par la chancellerie de France et certains historiens comme la \u00ab deuxi\u00e8me race \u00bb des rois de France, succ\u00e9dant \u00e0 la dynastie des M\u00e9rovingiens,.", "element_cle": "1. Les Carolingiens sont une dynastie de rois francs qui ont r\u00e9gn\u00e9 en Europe occidentale du VIIIe au Xe si\u00e8cle.\n2. Le terme \"carolingien\" vient du nom latin de Charles Martel, l'a\u00efeul de la dynastie, et de son petit-fils Charlemagne.\n3. Charlemagne est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus illustre des rois carolingiens.\n4. Les Carolingiens sont consid\u00e9r\u00e9s comme la \"deuxi\u00e8me race\" des rois de France, succ\u00e9dant aux M\u00e9rovingiens.\n5. Les Carolingiens ont marqu\u00e9 l'histoire europ\u00e9enne de par leur r\u00e8gne et leur impact sur la cristallisation du pouvoir royal.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Carolingiens, roi des Francs, c'est la dynastie\nDu VIIIe au Xe si\u00e8cle, l'Europe occidentale a d\u00e9fi\u00e9\nCharles Martel, c'est le premier nom qui sonne\nLe grand-p\u00e8re de Charlemagne, le roi qui r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nCarolingiens, puissants et fiers\nLeur royaume unifi\u00e9, ils ont su le b\u00e2tir\nDans l'histoire europ\u00e9enne, ils laissent une trace\nLes Carolingiens, rois de France \u00e0 leur place\n\n\n[Couplet 2]\nCharlemagne, le plus illustre des rois\nSon r\u00e8gne a marqu\u00e9 l'histoire, \u00e7a fait du bruit\nLa \"deuxi\u00e8me race\" apr\u00e8s les M\u00e9rovingiens\nLes Carolingiens ont pris le pouvoir, lien\n\n[Refrain]\nCarolingiens, puissants et fiers\nLeur royaume unifi\u00e9, ils ont su le b\u00e2tir\nDans l'histoire europ\u00e9enne, ils laissent une trace\nLes Carolingiens, rois de France \u00e0 leur place"}, {"titre": "Saint-Empire romain germanique", "text_origine": "Le Saint-Empire romain germanique, selon la terminologie francophone usuelle, est un \u00c9tat d'Europe ayant exist\u00e9 de 962 (couronnement d'Otton Ier) \u00e0 1806 (abdication de Fran\u00e7ois II). Cet \u00c9tat, issu de la d\u00e9composition de l'Empire carolingien, a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'histoire de l'Europe au Moyen \u00c2ge, notamment du fait du conflit entre les empereurs et les papes, et pendant les Temps modernes. Sa disparition aboutit \u00e0 l'\u00e9tablissement de l'empire d'Autriche (empire d'Autriche-Hongrie \u00e0 partir de 1867), puis de l'Empire allemand (1871).\nLa d\u00e9nomination fran\u00e7aise mentionn\u00e9e d\u00e9marque celle qui a \u00e9t\u00e9 officiellement utilis\u00e9e dans l'Empire du XVIe si\u00e8cle au XVIIIe si\u00e8cle, en latin : Sacrum Romanum Imperium Nationis Teutonicae (\u00ab Saint Empire romain de la nation teutonique \u00bb), en allemand : Heiliges R\u00f6misches Reich Deutscher Nation (\u00ab Saint-Empire romain de la nation allemande \u00bb).\nLa r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Allemagne est absente dans d'autres pays : il est couramment appel\u00e9 Holy Roman Empire en anglais, Heiliges R\u00f6misches Reich en allemand, Sacro Romano Impero en italien, Heilige Roomse Rijk en n\u00e9erlandais. En France, la d\u00e9nomination de Saint-Empire romain (SER) \u00e9tait en usage autrefois.\nLa qualification de \u00ab Saint \u00bb, attest\u00e9e en 1157,, a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9e sous le r\u00e8gne de Fr\u00e9d\u00e9ric Barberousse pour exprimer que les empereurs r\u00e8gnent par droit divin. Le nom de \u00ab Romain \u00bb appara\u00eet vers 1184 et est utilis\u00e9 de fa\u00e7on constante \u00e0 partir de 1254. Les empereurs \u00e9taient titr\u00e9s \u00ab Empereur des Romains \u00bb, ce qui exprime la pr\u00e9tention de succ\u00e9der, \u00e0 travers l'Empire carolingien (\u00e9tabli en 800), \u00e0 l'Empire romain d'Occident disparu en 476.\nUne d\u00e9nomination plus r\u00e9cente, celle de \u00ab Premier Reich \u00bb (Erstes Reich) ou de \u00ab Vieil Empire \u00bb (Altes Reich), est parfois utilis\u00e9e pour le diff\u00e9rencier du deuxi\u00e8me Empire allemand, fond\u00e9 en 1871 (Deutsches Reich).\nSur le plan historique, le Saint-Empire est constitu\u00e9 au Xe si\u00e8cle par la dynastie des Ottoniens en regroupant deux des divisions de l'Empire carolingien d\u00e9finies par le trait\u00e9 de Verdun de 843 : la Francie orientale germanophone et la Francie m\u00e9diane, qui devient ensuite la Lotharingie, \u00e0 la fois germanophone, italophone et francophone. L'empire d'Otton Ier s'\u00e9tend donc de la mer du Nord aux \u00c9tats pontificaux, \u00e0 l'est des quatre fleuves d\u00e9limitant la Francie occidentale : l'Escaut, la Meuse, la Sa\u00f4ne et le Rh\u00f4ne.\nLe contr\u00f4le des empereurs sur l'Italie dispara\u00eet d\u00e8s le Moyen \u00c2ge, ce qui suscite le conflit entre les Guelfes (favorables \u00e0 la papaut\u00e9) et les Gibelins (favorables \u00e0 l'empereur) au sein des r\u00e9publiques urbaines italiennes. De leur c\u00f4t\u00e9, les rois de France s'emparent progressivement des territoires imp\u00e9riaux limitrophes de leur royaume, \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge (Dauphin\u00e9, Provence) et \u00e0 l'\u00e9poque moderne (Franche-Comt\u00e9, Alsace, Lorraine, notamment). Le Saint-Empire se r\u00e9tracte donc peu \u00e0 peu sur les territoires de langue allemande, perdant le contr\u00f4le des Pays-Bas \u00e0 la suite de la cr\u00e9ation des Provinces-Unies en 1581.\nN\u00e9 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque que le royaume de France cap\u00e9tien (987), l'Empire conna\u00eet une \u00e9volution tr\u00e8s diff\u00e9rente en ce qui concerne le pouvoir du souverain : les rois de France parviennent, au bout de plusieurs si\u00e8cles, \u00e0 cr\u00e9er un \u00c9tat centralis\u00e9 en luttant sans cesse contre les droits et pouvoirs des princes f\u00e9odaux ; dans l'Empire, la centralisation se d\u00e9veloppe non pas au profit de l'empereur, mais au profit de certains des princes, notamment les margraves de Brandebourg \u00e0 l'origine de la maison de Prusse, les ducs de Saxe, les ducs de Bavi\u00e8re, sans que soit mis fin \u00e0 un \u00e9miettement consid\u00e9rable : plusieurs centaines d'entit\u00e9s restent souveraines au XVIe si\u00e8cle, dont certaines minuscules (par exemple la principaut\u00e9 d'Orange).\n\u00c0 l'\u00e9poque moderne, l'Empire est le lieu de conflits successifs d'abord li\u00e9s aux probl\u00e8mes religieux : la guerre entre princes catholiques conduits par l'empereur Charles Quint et princes protestants, qui aboutit \u00e0 la paix d'Augsbourg en 1555 ; puis la guerre de Trente Ans (1618-1648), dont la fin marque l'av\u00e8nement d'un nouvel ordre europ\u00e9en, celui des trait\u00e9s de Westphalie. Au XVIIIe si\u00e8cle, les progr\u00e8s de la maison de Prusse (dynastie des Hohenzollern) suscitent un long conflit avec la maison de Habsbourg, qui occupe le tr\u00f4ne imp\u00e9rial de fa\u00e7on quasi ininterrompue : ce conflit culmine dans deux guerres, la guerre de Succession d'Autriche (1740-1748) et la guerre de Sept Ans (1756-1763), qui toutes deux impliquent des puissances \u00e9trang\u00e8res alli\u00e9es \u00e0 l'un ou l'autre camp.\nLes victoires de Napol\u00e9on en 1805 et la cr\u00e9ation de la conf\u00e9d\u00e9ration du Rhin en 1806 d\u00e9montrent l'impuissance de l'institution imp\u00e9riale, qui dispara\u00eet le 6 ao\u00fbt 1806 lorsque Fran\u00e7ois II d\u00e9pose la couronne imp\u00e9riale, pour devenir empereur d'Autriche, ma\u00eetre de plusieurs principaut\u00e9s (archiduch\u00e9s autrichiens) et de plusieurs royaumes (Boh\u00eame, Hongrie, Croatie).\nLe 6 ao\u00fbt 1806, date de l'abandon par Fran\u00e7ois II de sa qualit\u00e9 d'empereur des Romains, marque la fin du Saint-Empire, mais, comme l'\u00e9crit Ferdinand Lot, peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00ab acte de d\u00e9c\u00e8s l\u00e9gal \u00bb de l'Empire romain.", "element_cle": "1. Le Saint-Empire romain germanique a exist\u00e9 de 962 \u00e0 1806.\n2. Il \u00e9tait issu de la d\u00e9composition de l'Empire carolingien.\n3. Le conflit entre les empereurs et les papes \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de son histoire.\n4. Sa disparition a conduit \u00e0 l'\u00e9tablissement de l'empire d'Autriche et de l'Empire allemand.\n5. Il \u00e9tait officiellement connu sous le nom de Sacrum Romanum Imperium Nationis Teutonicae en latin et Heiliges R\u00f6misches Reich Deutscher Nation en allemand.\n6. La qualification de \"Saint\" a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e pour exprimer que les empereurs r\u00e8gnent par droit divin.\n7. Les empereurs \u00e9taient titr\u00e9s \"Empereur des Romains\" pour exprimer leur pr\u00e9tention de succ\u00e9der \u00e0 l'Empire romain d'Occident.\n8. Il est parfois appel\u00e9 \"Holy Roman Empire\" en anglais et \"Sacro Romano Impero\" en italien.\n9. Une d\u00e9nomination plus r\u00e9cente, \"Premier Reich\" ou \"Vieil Empire\" est parfois utilis\u00e9e pour le diff\u00e9rencier du deuxi\u00e8me Empire allemand.\n10. Le Saint-Empire romain germanique a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 par la dynastie des Ottoniens au Xe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un empire l\u00e9gendaire\nLe Saint-Empire Romain Germanique, une histoire singuli\u00e8re\nN\u00e9 de la chute de l'Empire Carolingien\nUn nouvel ordre, un nouveau destin\n\nDe 962 \u00e0 1806, il a r\u00e9gn\u00e9\nUn r\u00e8gne marqu\u00e9 par les conflits, faut le souligner\nLes empereurs et les papes, une lutte sans fin\nLe pouvoir, la religion, le c\u0153ur de leurs desseins\n\n[Refrain]\nLe Saint-Empire romain germanique, un chapitre dans l'histoire\nUne page ind\u00e9l\u00e9bile, une grandeur et des victoires\nDu Sacrum Romanum Imperium Nationis Teutonicae,\nAu Heiliges R\u00f6misches Reich Deutscher Nation, un h\u00e9ritage sacr\u00e9\n\n[Couplet 2]\n1806, la fin de cet empire mill\u00e9naire\nL'empire d'Autriche et l'Empire allemand pour le remplacer\n\"Empereur des Romains\" \u00e9tait leur titre dans l'\u00e8re\nUn h\u00e9ritage de l'Empire romain d'Occident \u00e0 embrasser\n\n\"Saint\" pour montrer leur pouvoir divin\nUne l\u00e9gitimit\u00e9, un lien avec le divin\nHoly Roman Empire en anglais, Sacro Romano Impero en italien\nLes langues en t\u00e9moignent, un h\u00e9ritage ancien\n\n[Refrain]\nLe Saint-Empire romain germanique, un chapitre dans l'histoire\nUne page ind\u00e9l\u00e9bile, une grandeur et des victoires\nDu Sacrum Romanum Imperium Nationis Teutonicae,\nAu Heiliges R\u00f6misches Reich Deutscher Nation, un h\u00e9ritage sacr\u00e9\n\n[R\u00e9p\u00e9tition du refrain]"}, {"titre": "Trait\u00e9 de Verdun", "text_origine": "Le trait\u00e9 de Verdun est un trait\u00e9 conclu en ao\u00fbt 843, par les trois fils survivants de Louis le Pieux, donc petits-fils de Charlemagne, qui se partagent ses territoires appel\u00e9s Empire carolingien en trois royaumes. Il est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le d\u00e9but de la dissolution de l'Empire unitaire de Charlemagne, consacrant ainsi sa division, qui se r\u00e9v\u00e8lera en fait d\u00e9finitive (si l'on met de c\u00f4t\u00e9 une \u00e9ph\u00e9m\u00e8re r\u00e9unification sous le r\u00e8gne de Charles III le Gros), et du m\u00eame coup l'un des principaux actes fondateurs de ce qui deviendra la France et l'Allemagne. Ce trait\u00e9 est la cons\u00e9quence de l'application de la coutume franque qui est fond\u00e9e sur le partage de l'h\u00e9ritage entre tous les fils h\u00e9ritiers plut\u00f4t que son attribution seulement au fils a\u00een\u00e9, en d\u00e9pit de la r\u00e8gle de primog\u00e9niture masculine (agnatique) appliqu\u00e9e chez les Romains.\nLe texte du trait\u00e9, perdu, ne nous est pas connu. Les annales de Saint-Bertin et les annales de Fulda relatent cet \u00e9v\u00e9nement d'une mani\u00e8re laconique et impr\u00e9cise.\nC'est \u00e0 la suite de ce trait\u00e9 que la zone g\u00e9ographique appel\u00e9e \u00ab Gaule \u00bb depuis plus de mille ans est d\u00e9sign\u00e9e d\u00e9sormais sous le nom de \u00ab Francie occidentale \u00bb, qui donnera le terme \u00ab France \u00bb ult\u00e9rieurement.", "element_cle": "1. Le trait\u00e9 de Verdun est conclu en ao\u00fbt 843 par les descendants de Charlemagne.\n2. Ce trait\u00e9 marque le d\u00e9but de la division de l'Empire carolingien en trois royaumes.\n3. Le trait\u00e9 de Verdun est consid\u00e9r\u00e9 comme un acte fondateur de la France et de l'Allemagne.\n4. Il est le r\u00e9sultat de la coutume franque de partager l'h\u00e9ritage entre tous les fils h\u00e9ritiers.\n5. Le texte original du trait\u00e9 est perdu, mais il est rapport\u00e9 de mani\u00e8re vague dans les annales de Saint-Bertin et de Fulda.\n6. Suite \u00e0 ce trait\u00e9, la zone g\u00e9ographique appel\u00e9e \"Gaule\" est d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de \"Francie occidentale\".\n7. Cette appellation \u00e9voluera plus tard pour devenir \"France\".", "rap": "[Couplet 1]\nEn ao\u00fbt 843, Verdun frappe de son sceau\nL'Empire carolingien, un destin en eaux\nCharlemagne parti, ses descendants se divisent\nLa France et l'Allemagne naissent, le monde se grise\n\nLe trait\u00e9 de Verdun, acte fondateur \nPartage des biens, r\u00e8gle des h\u00e9ritiers\nCar pour les francs, la coutume est sacr\u00e9e\nDiviser pour mieux r\u00e9gner, un destin trahi\n\n[Refrain]\nVerdun, trait\u00e9 de division\nUn tournant historique, plein de cons\u00e9quences\nFrance et Allemagne, deux nations en essor\nTrait\u00e9 de Verdun, pilier de notre histoire\n\n[Couplet 2]\nLe texte original perdu, mais les annales en t\u00e9moignent\nSaint-Bertin et Fulda, l'\u00e9cho des si\u00e8cles r\u00e9sonne\nLa \"Gaule\" devient \"Francie occidentale\"\nUn nom qui \u00e9volue, la France se m\u00e9morial\n\nVerdun, un trait\u00e9 qui marque \u00e0 jamais\nLes fronti\u00e8res se dessinent, les nations se forgent\nDans les m\u00e9moires grav\u00e9, ce moment cl\u00e9\nLe trait\u00e9 de Verdun, pilier de l'\u00e9ducation \n\n[Refrain]\nVerdun, trait\u00e9 de division\nUn tournant historique, plein de cons\u00e9quences\nFrance et Allemagne, deux nations en essor\nTrait\u00e9 de Verdun, pilier de notre histoire"}, {"titre": "Art carolingien", "text_origine": "L\u2019art carolingien s\u2019\u00e9tend sur une p\u00e9riode de 120 ans entre 780 et 900, pendant le r\u00e8gne de Charlemagne et ses h\u00e9ritiers directs, habituellement connue en tant que renaissance carolingienne. Pour la premi\u00e8re fois, les rois d\u2019Europe du Nord ont jou\u00e9 le r\u00f4le de m\u00e9c\u00e8ne pour l\u2019art romain, m\u00e9langeant formes classiques et germaniques, et insufflant des innovations dans le dessin des figurines, qui servira de mod\u00e8le pour l\u2019av\u00e8nement de l\u2019art roman et gothique dans l\u2019Ouest.\nL\u2019\u00e8re carolingienne est une des p\u00e9riodes de l\u2019art sacr\u00e9 m\u00e9di\u00e9val connue sous le nom de \u00ab pr\u00e9-roman \u00bb.", "element_cle": "1. L'art carolingien s'\u00e9tend sur une p\u00e9riode de 120 ans entre 780 et 900.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pendant le r\u00e8gne de Charlemagne et ses h\u00e9ritiers directs.\n3. Il est connu sous le nom de renaissance carolingienne.\n4. Les rois d'Europe du Nord ont jou\u00e9 le r\u00f4le de m\u00e9c\u00e8ne pour l'art romain.\n5. L'art carolingien m\u00e9lange des formes classiques et germaniques.\n6. Il a introduit des innovations dans le dessin des figurines.\n7. Il a servi de mod\u00e8le pour l'av\u00e8nement de l'art roman et gothique.\n8. L'\u00e8re carolingienne est une p\u00e9riode connue sous le nom de \"pr\u00e9-roman\".\n9. Cet art sacr\u00e9 a marqu\u00e9 le Moyen \u00c2ge m\u00e9di\u00e9val europ\u00e9en.\n10. L'art carolingien a contribu\u00e9 \u00e0 la remise en valeur de l'art et de la culture romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'emmener dans l'art carolingien,\nUne p\u00e9riode qui s'\u00e9tend sur du temps, 120 ans.\nDe 780 \u00e0 900, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 tout s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9,\nD\u00e9velopp\u00e9 pendant le r\u00e8gne de Charlemagne et ses h\u00e9ritiers.\n\n[Refrain]\nL'art carolingien, la renaissance carolingienne,\nUn m\u00e9lange de styles, une v\u00e9ritable ing\u00e9nierie.\nLes rois du Nord ont soutenu cet art romain,\nUne p\u00e9riode pr\u00e9-roman qui a marqu\u00e9 son destin.\n\n[Couplet 2]\nDes formes classiques et germaniques, un mariage unique,\nDes innovations dans le dessin, des figurines authentiques.\nL'art carolingien a pav\u00e9 la voie,\nPour l'art roman et gothique, il a \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le.\n\n[Refrain]\nL'\u00e8re carolingienne, une p\u00e9riode sacr\u00e9e,\nQui a marqu\u00e9 le Moyen \u00c2ge avec son art \u00e9clair\u00e9.\nUne remise en valeur de la culture romaine,\nL'art carolingien, un h\u00e9ritage qui rayonne."}, {"titre": "Charlemagne", "text_origine": "Charlemagne, du latin Carolus Magnus, ou Charles Ier dit \u00ab le Grand \u00bb, n\u00e9 \u00e0 une date inconnue (vraisemblablement durant l'ann\u00e9e 742, voire 747 ou 748, peut-\u00eatre le 2 avril), mort le 28 janvier 814 \u00e0 Aix-la-Chapelle, est un roi des Francs et empereur. Il appartient \u00e0 la dynastie des Carolingiens. Fils de P\u00e9pin le Bref et de Bertrade de Laon, il est roi des Francs \u00e0 partir de 768, devient par conqu\u00eate roi des Lombards en 774 et est couronn\u00e9 empereur \u00e0 Rome par le pape L\u00e9on III le 24 ou 25 d\u00e9cembre 800, relevant une dignit\u00e9 disparue en Occident depuis la d\u00e9position, trois si\u00e8cles auparavant, de Romulus Augustule en 476.\nRoi guerrier, il agrandit notablement son royaume par une s\u00e9rie de campagnes militaires, en particulier contre les Saxons pa\u00efens dont la soumission fut difficile et violente (772-804), mais aussi contre les Lombards en Italie et les musulmans d'al-Andalus. Souverain r\u00e9formateur, soucieux d'unification religieuse et de culture, il prot\u00e8ge les arts et lettres et est \u00e0 l\u2019origine de la \u00ab renaissance carolingienne \u00bb. Son \u0153uvre politique imm\u00e9diate, l\u2019Empire carolingien, ne lui survit cependant pas longtemps. Se conformant \u00e0 la coutume successorale germanique, Charlemagne pr\u00e9voit d\u00e8s 806 le partage de l\u2019Empire entre ses trois fils. Apr\u00e8s de nombreuses p\u00e9rip\u00e9ties, l\u2019Empire ne sera finalement partag\u00e9 qu\u2019en 843 entre trois de ses petits-fils, lors du trait\u00e9 de Verdun.\nLe morcellement f\u00e9odal des si\u00e8cles suivants, puis la formation en Europe des \u00c9tats-nations rivaux condamnent \u00e0 l\u2019impuissance ceux qui tentent explicitement de restaurer l\u2019Empire d\u2019Occident, en particulier les souverains du Saint-Empire romain germanique, d\u2019Otton Ier en 962 \u00e0 Charles Quint au XVIe si\u00e8cle, voire Napol\u00e9on Ier, hant\u00e9 par l\u2019exemple du plus \u00e9minent des Carolingiens.\nLa figure de Charlemagne a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019enjeux politiques en Europe, notamment entre le XIIe et le XIXe si\u00e8cle entre la nation germanique qui consid\u00e8re son \u00ab Saint-Empire romain \u00bb comme le successeur l\u00e9gitime de l\u2019empereur carolingien, et la nation fran\u00e7aise qui en fait un \u00e9l\u00e9ment central de la continuit\u00e9 dynastique des Cap\u00e9tiens. Charlemagne est parfois consid\u00e9r\u00e9 comme le \u00ab P\u00e8re de l\u2019Europe \u00bb,,, pour avoir assur\u00e9 le regroupement d\u2019une partie notable de l\u2019Europe occidentale, et pos\u00e9 des principes de gouvernement dont ont h\u00e9rit\u00e9 les grands \u00c9tats europ\u00e9ens.\nLes deux principaux textes du IXe si\u00e8cle qui d\u00e9peignent le Charlemagne r\u00e9el, la Vita Caroli d\u2019\u00c9ginhard et la Gesta Karoli Magni attribu\u00e9e \u00e0 Notker le B\u00e8gue, moine de Saint-Gall, l\u2019aur\u00e9olent \u00e9galement de l\u00e9gendes et de mythes repris au cours des si\u00e8cles suivants : \u00ab Il y a le Charlemagne de la soci\u00e9t\u00e9 vassalique et f\u00e9odale, le Charlemagne de la Croisade et de la Reconqu\u00eate, le Charlemagne inventeur de la Couronne de France ou de la Couronne imp\u00e9riale, le Charlemagne mal canonis\u00e9 mais tenu pour vrai saint de l'\u00c9glise, le Charlemagne des bons \u00e9coliers \u00bb.\nCharlemagne est, par tol\u00e9rance du pape Beno\u00eet XIV, un bienheureux catholique f\u00eat\u00e9 localement le 28 janvier. En effet, en 1165, l'empereur Fr\u00e9d\u00e9ric Ier Barberousse obtient la canonisation de Charlemagne par l'antipape Pascal III,. De nombreux dioc\u00e8ses du nord de la France inscrivent alors Charlemagne \u00e0 leur calendrier et, en 1661, l\u2019universit\u00e9 de Paris le choisit pour saint patron. Aujourd\u2019hui encore, la cath\u00e9drale d'Aix-la-Chapelle fait v\u00e9n\u00e9rer ses reliques. Pourtant, l\u2019\u00c9glise catholique a retir\u00e9 de son calendrier \u00ab l\u2019empereur qui convertit les Saxons par l\u2019\u00e9p\u00e9e plut\u00f4t que par la pr\u00e9dication pacifique de l\u2019\u00c9vangile \u00bb.", "element_cle": "1. Charlemagne, \u00e9galement connu sous le nom de Charles Ier dit \"le Grand\", \u00e9tait un roi des Francs et empereur.\n2. Il est n\u00e9 vers 742 (ou peut-\u00eatre en 747 ou 748) et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 28 janvier 814 \u00e0 Aix-la-Chapelle.\n3. Charlemagne a agrandi son royaume par des campagnes militaires, notamment contre les Saxons pa\u00efens, les Lombards et les musulmans d'al-Andalus.\n4. Il \u00e9tait souverain r\u00e9formateur, protecteur des arts et des lettres, et \u00e0 l'origine de la \"renaissance carolingienne\".\n5. Charlemagne a couronn\u00e9 empereur \u00e0 Rome par le pape L\u00e9on III le 25 d\u00e9cembre 800, r\u00e9tablissant une dignit\u00e9 qui avait disparu depuis des si\u00e8cles en Occident.\n6. Il a pr\u00e9vu le partage de son Empire entre ses trois fils en 806, mais l'Empire carolingien a \u00e9t\u00e9 finalement divis\u00e9 en trois en 843 lors du trait\u00e9 de Verdun.\n7. Par la suite, les tentatives de restaurer l'Empire d'Occident ont \u00e9chou\u00e9 en raison du morcellement f\u00e9odal et des \u00c9tats-nations rivaux en Europe.\n8. La figure de Charlemagne a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e politiquement en Europe entre le XIIe et le XIXe si\u00e8cle, en particulier par la nation germanique.\n9. L'h\u00e9ritage de Charlemagne a marqu\u00e9 l'histoire europ\u00e9enne, notamment avec le Saint-Empire romain germanique et Napol\u00e9on Ier qui s'inspirait de son exemple.\n10. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des figures les plus importantes de l'histoire europ\u00e9enne m\u00e9di\u00e9vale.", "rap": "[Couplet 1]\nCharlemagne, le roi des Francs, le Grand,\nUn souverain r\u00e9formateur qui a tout chang\u00e9,\nIl a agrandi son royaume par des combats ardents,\nContre les Saxons, les Lombards et les musulmans d\u2019al-Andalus.\n\nIl \u00e9tait protecteur des arts et des lettres aussi,\nLa \"renaissance carolingienne\" gr\u00e2ce \u00e0 lui,\nCouronn\u00e9 empereur par le pape \u00e0 Rome,\nDignit\u00e9 disparue, r\u00e9tablissant l\u2019ordre comme personne.\n\n[Refrain]\nCharlemagne, un pilier de l\u2019histoire,\nSon h\u00e9ritage marque notre m\u00e9moire,\nIl a marqu\u00e9 l\u2019Europe m\u00e9di\u00e9vale,\nUn symbole de grandeur in\u00e9galable.\n\n[Couplet 2]\nEn 806, il pr\u00e9voyait le partage,\nDe son empire entre ses fils, un sage,\nMais en 843, ce fut la division,\nDu puissant empire \u00e0 l\u2019origine de notre nation.\n\nLes tentatives de restauration ont \u00e9chou\u00e9,\nL\u2019Europe morcel\u00e9e, divis\u00e9e, fragment\u00e9e,\nPourtant, son influence perdure,\nLe Saint-Empire romain et Napol\u00e9on s'en inspirent, c'est s\u00fbr.\n\n[Refrain]\nCharlemagne, un pilier de l\u2019histoire,\nSon h\u00e9ritage marque notre m\u00e9moire,\nIl a marqu\u00e9 l\u2019Europe m\u00e9di\u00e9vale,\nUn symbole de grandeur in\u00e9galable.\n\n[Refrain]\nCharlemagne, un pilier de l\u2019histoire,\nSon h\u00e9ritage marque notre m\u00e9moire,\nIl a marqu\u00e9 l\u2019Europe m\u00e9di\u00e9vale,\nUn symbole de grandeur in\u00e9galable."}, {"titre": "R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise", "text_origine": "La r\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise (RIF) ou r\u00e9sistance fran\u00e7aise de l'int\u00e9rieur (RFI), appel\u00e9e en France la R\u00e9sistance, englobe l'ensemble des mouvements et r\u00e9seaux clandestins qui durant la Seconde Guerre mondiale ont poursuivi la lutte contre l'Axe et ses relais collaborationnistes sur le territoire fran\u00e7ais depuis l'armistice du 22 juin 1940 jusqu\u2019\u00e0 la Lib\u00e9ration de la m\u00e9tropole en 1944.\nAlors que Radio Londres est r\u00e9guli\u00e8rement et le plus souvent brouill\u00e9e par les Allemands et toute la presse l\u00e9gale soumise \u00e0 la censure allemande qui les accuse de \u00ab terrorisme \u00bb, les R\u00e9sistants ont pour activit\u00e9 premi\u00e8re la diffusion d'une presse clandestine abondante et vari\u00e9e : pr\u00e8s de 1 200 titres et plus de 10 millions d\u2019exemplaires furent tir\u00e9s entre 1940 et 1944, les trois premiers totalisant 700 000 exemplaires par jour.\nMalgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e0 agir, sans gu\u00e8re de moyens, face \u00e0 un occupant massivement pr\u00e9sent et arm\u00e9, les mouvements organis\u00e9s de R\u00e9sistance ont rassembl\u00e9 2 \u00e0 3 % de la population fran\u00e7aise, et n'auraient pu survivre ni agir sans de multiples complicit\u00e9s populaires au-del\u00e0 de leurs rangs. Sans en \u00eatre officiellement membres, cent mille mineurs du Nord-Pas-de-Calais font gr\u00e8ve en mai-juin 1941 pour priver d'\u00e9nergie et de transports la machine de guerre allemande, tandis que les gr\u00e8ves patriotiques d'octobre 1942 en France partent d'un atelier SNCF \u00e0 Oullins, pr\u00e8s de Lyon. Les actions militaires de renseignement et de sabotage sont tr\u00e8s nombreuses aussi, tout comme, la fabrication de faux papiers pour l'\u00e9vasion et sauvetage des prisonniers de guerre, des r\u00e9fractaires au STO et des Juifs pers\u00e9cut\u00e9s.\nCette \u00ab arm\u00e9e des ombres \u00bb a rassembl\u00e9 des hommes et des femmes de tous horizons, recrut\u00e9s en fonction de leur capacit\u00e9 \u00e0 intervenir au bon endroit et au bon moment, mais aussi \u00e0 \u00e9chapper aux rep\u00e9rages, filatures, arrestations et tortures, sans d\u00e9voiler d'informations \u00e0 l'ennemi: RSHA (Office central de la s\u00e9curit\u00e9 du Reich dont fait partie la Gestapo), Abwehr, Wehrmacht, et autorit\u00e9s fran\u00e7aises p\u00e9tainistes. Elle a peu \u00e0 peu trouv\u00e9 des lieux isol\u00e9s o\u00f9 dissimuler des maquis qui ont pr\u00e9par\u00e9 la lib\u00e9ration de nombreuses petites villes.\nLe g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, chef de la France libre r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 Londres, tisse des liens avec la R\u00e9sistance int\u00e9rieure via les r\u00e9seaux du BCRA ou d'envoy\u00e9s tels que Jean Moulin, Pierre Brossolette et Jacques Bingen. La cr\u00e9ation du Conseil national de la R\u00e9sistance par Jean Moulin, le 27 mai 1943, puis celle des Forces fran\u00e7aises de l'int\u00e9rieur (FFI) par Jacques Bingen, le 1er f\u00e9vrier 1944, marquent les jalons essentiels d'un processus d'unification parfois difficile, sous l'\u00e9gide de Londres puis du gouvernement provisoire d'Alger.", "element_cle": "1. La r\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise (RIF) ou r\u00e9sistance fran\u00e7aise de l'int\u00e9rieur (RFI) est un mouvement clandestin qui a combattu l'Axe pendant la Seconde Guerre mondiale sur le territoire fran\u00e7ais.\n2. La R\u00e9sistance a diffus\u00e9 une presse clandestine abondante pour contrecarrer la propagande allemande et a tir\u00e9 plus de 10 millions d'exemplaires entre 1940 et 1944.\n3. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s et les risques, les mouvements de R\u00e9sistance ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser 2 \u00e0 3 % de la population fran\u00e7aise.\n4. Des actions de sabotage, d'espionnage et de fabrication de faux papiers ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es pour soutenir l'\u00e9vasion des prisonniers de guerre, des r\u00e9fractaires au STO et des Juifs pers\u00e9cut\u00e9s.\n5. La R\u00e9sistance a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e d'hommes et de femmes de tous horizons, recrut\u00e9s en fonction de leurs capacit\u00e9s et de leur discr\u00e9tion pour \u00e9chapper \u00e0 la Gestapo et aux autres forces ennemies.", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9sistance int\u00e9rieure, un combat clandestin\nContre l'Axe pendant la Seconde Guerre mondiale, sur le sol fran\u00e7ais\nLa RIF, la RFI, un mouvement de r\u00e9sistance\nQui a donn\u00e9 tout son sens \u00e0 la pers\u00e9v\u00e9rance\n\nLes presses clandestines, pour contrer la propagande\n10 millions d'exemplaires tir\u00e9s, pour faire face \u00e0 cette offense\nLa R\u00e9sistance \u00e9tait l\u00e0, pour donner une voix\nUne voix contre l'ennemi, un cri de libert\u00e9, de choix\n\n[Refrain]\n2 \u00e0 3 % de la population s'est lev\u00e9e\nMalgr\u00e9 les risques, malgr\u00e9 les peines, elle a brav\u00e9\nSabotage, espionnage, faux papiers cr\u00e9\u00e9s\nPour soutenir les prisonniers, les r\u00e9fractaires, pers\u00e9cut\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nDans l'ombre, ils oeuvraient, hommes et femmes, tous ensembles\nRecrut\u00e9s pour leurs capacit\u00e9s, leur discr\u00e9tion, sans qu'on les assemble\nSabotages, infiltrations, des actes de bravoure\nEn soutien \u00e0 ceux qui souffrent, qui endurent, \u00e0 chaque heure\n\nDes prisonniers de guerre, des r\u00e9fractaires au STO\nLes Juifs pers\u00e9cut\u00e9s, tous trouvaient un \u00e9cho\nDans cette R\u00e9sistance, unis par la m\u00eame vision\nLa libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la justice et l'\u00e9mancipation\n\n[Refrain]\n2 \u00e0 3 % de la population s'est lev\u00e9e\nMalgr\u00e9 les risques, malgr\u00e9 les peines, elle a brav\u00e9\nSabotage, espionnage, faux papiers cr\u00e9\u00e9s\nPour soutenir les prisonniers, les r\u00e9fractaires, pers\u00e9cut\u00e9s"}, {"titre": "R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise", "text_origine": "La r\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise (RIF) ou r\u00e9sistance fran\u00e7aise de l'int\u00e9rieur (RFI), appel\u00e9e en France la R\u00e9sistance, englobe l'ensemble des mouvements et r\u00e9seaux clandestins qui durant la Seconde Guerre mondiale ont poursuivi la lutte contre l'Axe et ses relais collaborationnistes sur le territoire fran\u00e7ais depuis l'armistice du 22 juin 1940 jusqu\u2019\u00e0 la Lib\u00e9ration de la m\u00e9tropole en 1944.\nAlors que Radio Londres est r\u00e9guli\u00e8rement et le plus souvent brouill\u00e9e par les Allemands et toute la presse l\u00e9gale soumise \u00e0 la censure allemande qui les accuse de \u00ab terrorisme \u00bb, les R\u00e9sistants ont pour activit\u00e9 premi\u00e8re la diffusion d'une presse clandestine abondante et vari\u00e9e : pr\u00e8s de 1 200 titres et plus de 10 millions d\u2019exemplaires furent tir\u00e9s entre 1940 et 1944, les trois premiers totalisant 700 000 exemplaires par jour.\nMalgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e0 agir, sans gu\u00e8re de moyens, face \u00e0 un occupant massivement pr\u00e9sent et arm\u00e9, les mouvements organis\u00e9s de R\u00e9sistance ont rassembl\u00e9 2 \u00e0 3 % de la population fran\u00e7aise, et n'auraient pu survivre ni agir sans de multiples complicit\u00e9s populaires au-del\u00e0 de leurs rangs. Sans en \u00eatre officiellement membres, cent mille mineurs du Nord-Pas-de-Calais font gr\u00e8ve en mai-juin 1941 pour priver d'\u00e9nergie et de transports la machine de guerre allemande, tandis que les gr\u00e8ves patriotiques d'octobre 1942 en France partent d'un atelier SNCF \u00e0 Oullins, pr\u00e8s de Lyon. Les actions militaires de renseignement et de sabotage sont tr\u00e8s nombreuses aussi, tout comme, la fabrication de faux papiers pour l'\u00e9vasion et sauvetage des prisonniers de guerre, des r\u00e9fractaires au STO et des Juifs pers\u00e9cut\u00e9s.\nCette \u00ab arm\u00e9e des ombres \u00bb a rassembl\u00e9 des hommes et des femmes de tous horizons, recrut\u00e9s en fonction de leur capacit\u00e9 \u00e0 intervenir au bon endroit et au bon moment, mais aussi \u00e0 \u00e9chapper aux rep\u00e9rages, filatures, arrestations et tortures, sans d\u00e9voiler d'informations \u00e0 l'ennemi: RSHA (Office central de la s\u00e9curit\u00e9 du Reich dont fait partie la Gestapo), Abwehr, Wehrmacht, et autorit\u00e9s fran\u00e7aises p\u00e9tainistes. Elle a peu \u00e0 peu trouv\u00e9 des lieux isol\u00e9s o\u00f9 dissimuler des maquis qui ont pr\u00e9par\u00e9 la lib\u00e9ration de nombreuses petites villes.\nLe g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, chef de la France libre r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 Londres, tisse des liens avec la R\u00e9sistance int\u00e9rieure via les r\u00e9seaux du BCRA ou d'envoy\u00e9s tels que Jean Moulin, Pierre Brossolette et Jacques Bingen. La cr\u00e9ation du Conseil national de la R\u00e9sistance par Jean Moulin, le 27 mai 1943, puis celle des Forces fran\u00e7aises de l'int\u00e9rieur (FFI) par Jacques Bingen, le 1er f\u00e9vrier 1944, marquent les jalons essentiels d'un processus d'unification parfois difficile, sous l'\u00e9gide de Londres puis du gouvernement provisoire d'Alger.", "element_cle": "1. La r\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise (RIF) ou r\u00e9sistance fran\u00e7aise de l'int\u00e9rieur (RFI) a \u00e9t\u00e9 active pendant la Seconde Guerre mondiale.\n2. Les mouvements et r\u00e9seaux clandestins de la R\u00e9sistance ont poursuivi la lutte contre l'Axe et ses relais collaborationnistes sur le territoire fran\u00e7ais entre 1940 et 1944.\n3. La diffusion de presse clandestine a \u00e9t\u00e9 une activit\u00e9 principale de la R\u00e9sistance, avec pr\u00e8s de 1 200 titres et plus de 10 millions d'exemplaires tir\u00e9s.\n4. Les mouvements de R\u00e9sistance ont rassembl\u00e9 environ 2 \u00e0 3 % de la population fran\u00e7aise, et ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de complicit\u00e9s populaires pour survivre et agir.\n5. Les actions de renseignement, sabotage, fabrication de faux papiers ont \u00e9t\u00e9 nombreuses au sein de la R\u00e9sistance.\n6. La R\u00e9sistance a rassembl\u00e9 des hommes et des femmes de tous horizons, recrut\u00e9s en fonction de leur capacit\u00e9 \u00e0 agir et \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l'ennemi.", "rap": "[Couplet 1]\nLa RIF dans la Seconde Guerre mondiale,\nLa RFI, combattant de l'int\u00e9rieur,\nD\u00e9fendant la patrie contre l'envahisseur,\nOn raconte leur histoire, v\u00e9ritable miroir.\n\nIls ont lutt\u00e9 contre l'Axe et ses complices,\nDans l'ombre, r\u00e9sistant sans compromis,\nDes mouvements clandestins, du solide r\u00e9seau,\nPour lib\u00e9rer la France, il fallait \u00eatre costaud.\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9sistance int\u00e9rieure, courage et d\u00e9termination,\nAvec ses 1 200 titres de presse clandestine,\nPlus de 10 millions d'exemplaires en farandole,\nIls ont combattu, sans jamais perdre le contr\u00f4le.\n\n[Couplet 2]\n2 \u00e0 3 %, voil\u00e0 le pourcentage,\nDe la population qui a pris part \u00e0 la danse,\nLa R\u00e9sistance ne pouvait pas se cacher,\nSans le soutien populaire, pas de libert\u00e9.\n\nEspionnage, sabotage, faux papiers,\nLes actions se multipliaient, sans se reposer,\nDes femmes et des hommes de tous les horizons,\nUnis pour lutter, \u00e9chapper \u00e0 l'ennemi sans raison.\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9sistance int\u00e9rieure, courage et d\u00e9termination,\nAvec ses 1 200 titres de presse clandestine,\nPlus de 10 millions d'exemplaires en farandole,\nIls ont combattu, sans jamais perdre le contr\u00f4le."}, {"titre": "M\u00e9daille de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise", "text_origine": "La m\u00e9daille de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise est une d\u00e9coration fran\u00e7aise institu\u00e9e en f\u00e9vrier 1943 \u00e0 Londres par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, chef de la France combattante. Son objet \u00e9tait de \u00ab reconna\u00eetre les actes remarquables de foi et de courage qui, en France, dans l'Empire et \u00e0 l'\u00e9tranger, auront contribu\u00e9 \u00e0 la R\u00e9sistance du peuple fran\u00e7ais contre l'ennemi et contre ses complices depuis le 18 juin 1940 \u00bb. Il s'agit, apr\u00e8s l'ordre de la Lib\u00e9ration, de la seconde et seule autre d\u00e9coration cr\u00e9\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.", "element_cle": "1. La m\u00e9daille de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e en f\u00e9vrier 1943 par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 Londres.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour reconna\u00eetre les actes remarquables de foi et de courage de ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la R\u00e9sistance du peuple fran\u00e7ais contre l'ennemi.\n3. La m\u00e9daille est d\u00e9cern\u00e9e non seulement en France, mais aussi dans l'Empire et \u00e0 l'\u00e9tranger.\n4. Elle vise \u00e0 honorer ceux qui se sont engag\u00e9s dans la R\u00e9sistance depuis le 18 juin 1940.\n5. Cette d\u00e9coration est la seule autre cr\u00e9\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle pendant la Seconde Guerre mondiale, apr\u00e8s l'ordre de la Lib\u00e9ration.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9daille de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise, instaur\u00e9e\nEn quarante-trois par de Gaulle, \u00e0 Londres, sans s'en douter\nReconna\u00eetre ces actes de foi, de courage\nCeux qui ont lutt\u00e9 contre l'ennemi avec rage\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9daille de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise, un honneur sans pareil\nPour ces h\u00e9ros qui ont brav\u00e9 l'ordinaire et le soleil\n\n[Couplet 2]\nDe France \u00e0 l'Empire, \u00e0 l'\u00e9tranger, elle r\u00e9sonne\nUn symbole d'engagement qui raisonne\nDepuis le dix-huit juin quarante, on se souvient\nDe ceux qui ont r\u00e9sist\u00e9, men\u00e9 le combat en lien\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9daille de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise, un honneur sans pareil\nPour ces h\u00e9ros qui ont brav\u00e9 l'ordinaire et le soleil"}, {"titre": "Femmes dans la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise", "text_origine": "Les femmes dans la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise ont jou\u00e9 un r\u00f4le important mais longtemps sous-estim\u00e9 dans le contexte de l'occupation du pays pendant la Seconde Guerre mondiale. Repr\u00e9sentant environ 15 % des effectifs de la R\u00e9sistance ainsi que des d\u00e9port\u00e9s politiques, on les retrouve souvent \u00e0 des postes non combattants. Comme le note Ars\u00e8ne Tchakarian, un des survivants du groupe Manouchian, leurs postes \u00e9taient les plus dangereux car \u00ab si elles \u00e9taient prises, elles ne pouvaient pas se d\u00e9fendre \u00bb. Selon l'historien Henri Michel, tout acte ou \u00e9crit violant les accords pass\u00e9s lors de l'armistice du 22 juin 1940 ou tout acte emp\u00eachant leur mise en pratique doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un acte de r\u00e9sistance, m\u00eame si la r\u00e9sistante Lucie Aubrac voit ses premi\u00e8re tentatives de l'automne 1940 plut\u00f4t comme une question de conscience qu'un acte de r\u00e9sistance. En effet, la r\u00e9sistance a rev\u00eatu des formes si diff\u00e9rentes tout au long de la guerre, qu'il semble impossible de tout mettre dans des cat\u00e9gories distinctes.\nApr\u00e8s la guerre, contrairement \u00e0 leurs homologues masculins, elles ne demanderont pas la reconnaissance de leurs contributions, ni le statut d'\u00ab anciens combattants \u00bb, consid\u00e9rant qu'elles avaient \u00ab fait ce qui devait \u00eatre fait \u00bb. L'historienne et r\u00e9sistante Marie Granet note que faire une histoire exhaustive de la R\u00e9sistance est presque impossible car certains de ses membres restent inconnus, notamment ceux qui ont repris leur vie apr\u00e8s-guerre sans jamais parler de leur contribution.\nLa marque des Fran\u00e7aises est visible dans tous les recoins de la R\u00e9sistance, de l'assistance aux prisonniers de guerre \u00e0 la lutte arm\u00e9e, m\u00eame si elles ont constamment d\u00fb faire leurs preuves aupr\u00e8s de leurs camarades masculins.", "element_cle": "- Les femmes ont jou\u00e9 un r\u00f4le important mais sous-estim\u00e9 dans la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise pendant la Seconde Guerre mondiale.\n- Elles repr\u00e9sentaient environ 15% des effectifs de la R\u00e9sistance et \u00e9taient souvent \u00e0 des postes non combattants.\n- Leurs postes \u00e9taient les plus dangereux car elles ne pouvaient pas se d\u00e9fendre si elles \u00e9taient prises.\n- Tout acte violant les accords de l'armistice de 1940 ou emp\u00eachant leur mise en pratique \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un acte de r\u00e9sistance.\n- Contrairement aux hommes, les femmes ne demandaient pas de reconnaissance pour leurs contributions apr\u00e8s la guerre.", "rap": "[Couplet 1]\nLes femmes dans la r\u00e9sistance, un r\u00f4le sous-estim\u00e9\nPendant la guerre, elles \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 tout donner\n15% des effectifs, ouais elles \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9es\nPostes non combattants, elles prenaient leur responsabilit\u00e9\n\nMais attention, leurs postes \u00e9taient les plus risqu\u00e9s\nPas de moyen de se d\u00e9fendre si elles \u00e9taient captur\u00e9es\nAvec courage, elles agissaient dans l'ombre en silence\nViolant l'armistice, r\u00e9sistant sans aucune d\u00e9fiance\n\n[Refrain]\nFemmes de r\u00e9sistance, h\u00e9ro\u00efnes sans tapage\nLeur contribution, un v\u00e9ritable hommage\nPas de demande de reconnaissance apr\u00e8s la guerre\nElles ont fait leur devoir, fi\u00e8res et int\u00e8gres\n\n[Couplet 2]\nLes femmes, discr\u00e8tes, agissant dans l'ombre\nLeur engagement, une v\u00e9ritable d\u00e9monstration de nombre\nMalgr\u00e9 les dangers, elles n'ont jamais recul\u00e9\nPrenant part \u00e0 la lutte, elles ont su se lib\u00e9rer\n\nChaque acte, un symbole de r\u00e9sistance\nEmp\u00eachant les accords, une force persistante\nElles ont montr\u00e9 que la volont\u00e9 ne connaissait pas de genre\nFemmes dans la r\u00e9sistance, leur courage faisait l'admiration\n\n[Refrain]\nFemmes de r\u00e9sistance, h\u00e9ro\u00efnes sans tapage\nLeur contribution, un v\u00e9ritable hommage\nPas de demande de reconnaissance apr\u00e8s la guerre\nElles ont fait leur devoir, fi\u00e8res et int\u00e8gres"}, {"titre": "Conseil national de la R\u00e9sistance", "text_origine": "Le Conseil national de la R\u00e9sistance (CNR) est l'organisme qui dirige et coordonne les diff\u00e9rents mouvements de la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise pendant la Seconde Guerre mondiale, toutes tendances politiques comprises, \u00e0 partir de la mi-1943.\nIl est compos\u00e9 de repr\u00e9sentants desdits mouvements, de syndicats et de partis politiques hostiles au gouvernement de Vichy. \nIl est mis en place par Jean Moulin.\nSon programme, adopt\u00e9 en mars 1944, pr\u00e9voit un \u00ab plan d'action imm\u00e9diat \u00bb (c'est-\u00e0-dire des actions de r\u00e9sistance), mais aussi des \u00ab mesures \u00e0 appliquer d\u00e8s la lib\u00e9ration du territoire \u00bb, une liste de r\u00e9formes sociales et \u00e9conomiques.", "element_cle": "1. Le Conseil national de la R\u00e9sistance est cr\u00e9\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale pour coordonner les mouvements de la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise.\n2. Il regroupe des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents mouvements, syndicats et partis politiques oppos\u00e9s au gouvernement de Vichy.\n3. Jean Moulin est charg\u00e9 de mettre en place le CNR.\n4. Le programme du CNR, adopt\u00e9 en mars 1944, pr\u00e9voit des actions de r\u00e9sistance imm\u00e9diates ainsi que des r\u00e9formes \u00e0 mettre en place apr\u00e8s la lib\u00e9ration du territoire.\n5. Le CNR vise \u00e0 unifier les diff\u00e9rentes tendances politiques de la R\u00e9sistance pour lutter contre l'Occupation allemande.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, retour dans l'histoire sur un tempo de guerre\nLe CNR, r\u00e9sistance int\u00e9rieure fi\u00e8re\nCr\u00e9\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale\nPour d\u00e9jouer les plans du r\u00e9gime de Vichy qui fout l'mal\nDes mouvements, des syndicats, des partis r\u00e9unis\nJean Moulin, le chef, pour faire front et lutter \u00e0 l'infini\n\n[Refrain]\nCNR, la voix de la r\u00e9sistance uniformis\u00e9e\nLeur programme, des actions imm\u00e9diates \u00e0 mener\nMais aussi des r\u00e9formes, des changements \u00e0 cr\u00e9er\nApr\u00e8s la lib\u00e9ration, l'\u00e8re du renouveau va commencer\n\n[Couplet 2]\nMars 1944, l'programme est adopt\u00e9\nDes r\u00e9formes en perspective, l'espoir d'une soci\u00e9t\u00e9\nQui se reconstruit sur des valeurs de solidarit\u00e9\nLe CNR rassemble, l'Occupation va d\u00e9gager\nUnifier les tendances politiques, c'\u00e9tait leur but\nPour chasser l'Occupation allemande de leur hutte\nLe CNR, symbole de r\u00e9sistance et d'unit\u00e9\nLeur combat, grav\u00e9 dans l'histoire \u00e0 tout jamais\n\n[Refrain]\nCNR, la voix de la r\u00e9sistance uniformis\u00e9e\nLeur programme, des actions imm\u00e9diates \u00e0 mener\nMais aussi des r\u00e9formes, des changements \u00e0 cr\u00e9er\nApr\u00e8s la lib\u00e9ration, l'\u00e8re du renouveau va commencer"}, {"titre": "Liste des r\u00e9seaux et mouvements de la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise", "text_origine": "Cette liste pr\u00e9sente les r\u00e9seaux et mouvements de la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise, de 1940 \u00e0 1944.\nParmi les diff\u00e9rentes organisations de la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise, on a coutume de distinguer les r\u00e9seaux et les mouvements. Un r\u00e9seau est une organisation cr\u00e9\u00e9e en vue d'un travail militaire pr\u00e9cis (renseignement, sabotage, \u00e9vasion de prisonniers de guerre et de pilotes tomb\u00e9s chez l'ennemi). Un mouvement a pour premier objectif de sensibiliser et d'organiser la population.\nLes r\u00e9seaux de la France libre d\u00e9pendaient de son service secret, le Bureau central de renseignements et d'action (BCRA).", "element_cle": "1. La liste des r\u00e9seaux et mouvements de la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise de 1940 \u00e0 1944.\n2. Distinction entre les r\u00e9seaux et les mouvements de la R\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise.\n3. Les r\u00e9seaux \u00e9taient des organisations militaires sp\u00e9cialis\u00e9es dans diverses t\u00e2ches.\n4. Les mouvements avaient pour objectif de mobiliser et d'organiser la population.\n5. Les r\u00e9seaux de la France libre \u00e9taient sous la responsabilit\u00e9 du BCRA.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1940, la R\u00e9sistance a d\u00e9but\u00e9\nFrance sous l'envahisseur, pr\u00eate \u00e0 combattre\nDes r\u00e9seaux et mouvements, tous mobilis\u00e9s\nD\u00e9marrage d'une lutte, pour la libert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9seaux, des soldats cagoul\u00e9s\nSp\u00e9cialis\u00e9s dans diff\u00e9rentes t\u00e2ches, d\u00e9termin\u00e9s\nSabotage, renseignement, actions audacieuses\nFace \u00e0 l'ennemi, ils sont capables d'\u00eatre f\u00e9roces\n\n[Refrain]\nR\u00e9sistance int\u00e9rieure, un combat sans rel\u00e2che\nPour la France, ils ont lutt\u00e9, tous sans tr\u00eave\nDes r\u00e9seaux unis et des mouvements en action\nPour la libert\u00e9, ils ont donn\u00e9 leur passion\n\n[Couplet 3]\nLes mouvements, une organisation de masse\nMobilisation du peuple, une grande classe\nUnis, organis\u00e9s, dans les rues ils manifestent\nContre l'oppression, leur voix se manifeste\n\n[Couplet 4]\nLes r\u00e9seaux de la France libre, sous la BCRA\nSous la responsabilit\u00e9 de ceux qui m\u00e8nent les bras\nEnsemble, ils ont r\u00e9sist\u00e9 avec courage\nPour une France libre et sans esclavage\n\n[Refrain]\nR\u00e9sistance int\u00e9rieure, un combat sans rel\u00e2che\nPour la France, ils ont lutt\u00e9, tous sans tr\u00eave\nDes r\u00e9seaux unis et des mouvements en action\nPour la libert\u00e9, ils ont donn\u00e9 leur passion"}, {"titre": "Lucie Coutaz", "text_origine": "Lucie Coutaz (ou Coutaz-Repland), n\u00e9e le 9 mai 1899 \u00e0 Grenoble et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 16 mai 1982 \u00e0 Charenton-le-Pont (Val-de-Marne), \u00e0 l'origine assistante sociale, est la secr\u00e9taire de l'abb\u00e9 Pierre de la Seconde Guerre mondiale jusqu'\u00e0 sa mort.\nElle rencontre l'abb\u00e9 Pierre en 1943 alors que ce dernier, r\u00e9sistant, recherche des faux papiers pour faire passer en Suisse des juifs ayant \u00e9chapp\u00e9 aux rafles \u00e0 Grenoble.\nLucie Coutaz est, comme l'abb\u00e9 Pierre, enterr\u00e9e dans le village d'Esteville, en Seine-Maritime (76), avec le premier compagnon d'Emma\u00fcs.", "element_cle": "1. Lucie Coutaz (ou Coutaz-Repland) \u00e9tait une assistante sociale n\u00e9e le 9 mai 1899 \u00e0 Grenoble.\n2. Elle est devenue secr\u00e9taire de l'abb\u00e9 Pierre de la Seconde Guerre mondiale jusqu'\u00e0 sa mort en 1982.\n3. Lucie Coutaz a rencontr\u00e9 l'abb\u00e9 Pierre en 1943 pendant la r\u00e9sistance.\n4. Ils ont travaill\u00e9 ensemble pour aider des juifs \u00e0 fuir les rafles en les faisant passer en Suisse.\n5. Lucie Coutaz est enterr\u00e9e avec le premier compagnon d'Emma\u00fcs \u00e0 Esteville, en Seine-Maritime.", "rap": "[Couplet 1]\nLucie Coutaz, assistante sociale par nature\nN\u00e9e en 1899 \u00e0 Grenoble, une figure exemplaire\nSecr\u00e9taire de l'abb\u00e9 Pierre pendant des d\u00e9cennies\nLeur collaboration, une cause, une mission \u00e0 ledit\n\nElle a rencontr\u00e9 l'abb\u00e9 en temps de r\u00e9sistance\nEn 1943, c'est l\u00e0 que tout commence\nUn duo engag\u00e9, unis dans la lutte\nPour sauver des vies, d\u00e9jouer les rafles abruptes\n\n[Refrain]\nLucie Coutaz, une h\u00e9ro\u00efne m\u00e9connue\nSon combat pour la justice toujours reconnu\nAider les juifs \u00e0 fuir vers la Suisse en secret\nUne \u0153uvre d'amour, un juste devoir jamais oubli\u00e9\n\n[Couplet 2]\nAux c\u00f4t\u00e9s de l'abb\u00e9, elle a fait face aux dangers\nIls ont brav\u00e9 les interdits, les autorit\u00e9s en col\u00e8re\nEnsemble, ils ont sauv\u00e9 des vies, des \u00e2mes en d\u00e9tresse\nUn acte de r\u00e9sistance, une le\u00e7on de sagesse\n\nLucie Coutaz repose en terre en Seine-Maritime\nA Esteville, aux c\u00f4t\u00e9s du premier compagnon d'Emma\u00fcs, intime\nSon h\u00e9ritage perdure, son combat ne s'\u00e9vapore pas\nUn symbole de courage, d'altruisme, voil\u00e0 ce qu'elle est l\u00e0"}, {"titre": "Op\u00e9ration Torch", "text_origine": "L'op\u00e9ration Torch est le nom de code donn\u00e9 au d\u00e9barquement des Alli\u00e9s le 8 novembre 1942 en Afrique du Nord (Maroc et Alg\u00e9rie).\nLa prise d'Alger se fait en un jour gr\u00e2ce \u00e0 la R\u00e9sistance fran\u00e7aise, alors qu'\u00e0 Oran et au Maroc, les g\u00e9n\u00e9raux du r\u00e9gime de Vichy accueillent les Alli\u00e9s \u00e0 coups de canon, tout en livrant la Tunisie (alors sous protectorat) aux Allemands sans aucune r\u00e9sistance, d\u00e9clenchant ainsi la campagne de Tunisie. La reddition des troupes fran\u00e7aises vichystes au Maroc eut lieu le 11 novembre. Des sous-marins allemands, arriv\u00e9s sur les lieux le jour du cessez-le-feu, men\u00e8rent ensuite des attaques devant Casablanca jusqu'au 16 novembre.\nConstituant, avec la victoire britannique d'El Alamein en \u00c9gypte, une \u00e9tape d\u00e9cisive de la Campagne d'Afrique du Nord, ce d\u00e9barquement marque sur le front occidental le tournant de la Seconde Guerre mondiale, conjointement \u00e0 la victoire sovi\u00e9tique de Stalingrad sur le Front de l'Est.", "element_cle": "- Op\u00e9ration Torch : d\u00e9barquement des Alli\u00e9s en Afrique du Nord en novembre 1942.\n- Prise d'Alger en un jour gr\u00e2ce \u00e0 la R\u00e9sistance fran\u00e7aise.\n- Accueil des Alli\u00e9s \u00e0 coups de canon \u00e0 Oran et au Maroc par les g\u00e9n\u00e9raux du r\u00e9gime de Vichy.\n- Livraison de la Tunisie aux Allemands sans r\u00e9sistance, d\u00e9clenchant la campagne de Tunisie.\n- Reddition des troupes fran\u00e7aises vichystes au Maroc le 11 novembre.\n- Attaques des sous-marins allemands devant Casablanca apr\u00e8s le cessez-le-feu.\n- D\u00e9barquement de Torch marque un tournant de la Seconde Guerre mondiale sur le front occidental.\n- \u00c9tape d\u00e9cisive de la Campagne d'Afrique du Nord, conjointement \u00e0 la victoire britannique \u00e0 El Alamein.\n- Marque \u00e9galement la victoire sovi\u00e9tique de Stalingrad sur le Front de l'Est.", "rap": "[Couplet 1]\n1942, le mois de novembre\nOp\u00e9ration Torch, les Alli\u00e9s d\u00e9barquent sur terre\nEn Afrique du Nord, le commencement\nPour renverser l'ennemi, mettre fin \u00e0 la guerre\n\nLa R\u00e9sistance fran\u00e7aise, un alli\u00e9 pr\u00e9cieux\nPrise d'Alger en un jour, un exploit glorieux\nLa Tunisie livr\u00e9e aux Allemands sans r\u00e9sistance\nMais \u00e7a ne fait que d\u00e9clencher notre r\u00e9silience\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration Torch, un tournant historique\nLe Front occidental, une nouvelle \u00e8re s'explicite\nC'est la fin de Vichy, la victoire qui s'annonce\nSur le Front de l'Est, Stalingrad r\u00e9sonne\n\n[Couplet 2]\nLes g\u00e9n\u00e9raux de Vichy, accueillant les Alli\u00e9s \u00e0 Oran\nLes canons grondent, le pouvoir est d\u00e9pass\u00e9\nMais les sous-marins allemands ne l\u00e2chent pas prise\nMalgr\u00e9 le cessez-le-feu, les attaques sont r\u00e9it\u00e9r\u00e9es\n\nLe 11 novembre, les troupes vichystes se rendent\nUn acte symbolique, la r\u00e9sistance est candide\nOp\u00e9ration Torch, un pas vers la libert\u00e9\nUne \u00e9tape d\u00e9cisive dans la Campagne d'Afrique du Nord, cl\u00e9\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration Torch, un tournant historique\nLe Front occidental, une nouvelle \u00e8re s'explicite\nC'est la fin de Vichy, la victoire qui s'annonce\nSur le Front de l'Est, Stalingrad r\u00e9sonne"}, {"titre": "General Electric", "text_origine": "General Electric (GE) est un conglom\u00e9rat am\u00e9ricain fond\u00e9 en 1892 par la fusion d'une partie de Thomson-Houston Electric Company et d'Edison General Electric Company.\nLa firme poss\u00e8de 36 filiales dans plus de 150 pays et est une valeur symbole du New York Stock Exchange. De 2005 jusqu'\u00e0 la crise de 2008, elle est la 2e capitalisation \u00e0 Wall Street, derri\u00e8re ExxonMobil. C'est la septi\u00e8me entreprise mondiale en 2014 selon le Forbes Global 2000. Son si\u00e8ge mondial se situe \u00e0 Fairfield au Connecticut, aux \u00c9tats-Unis, jusqu'en juin 2016 puis \u00e0 Boston au Massachusetts.\nLe 13 d\u00e9cembre 2021, GE se r\u00e9partit en cinq branches principales : GE Power, GE Renewable Energy, GE Healthcare, GE Aviation et GE Capital.\nDans le domaine de l'\u00e9nergie, elle fournit de gros \u00e9quipements pour la production, le transport et la distribution d'\u00e9lectricit\u00e9, notamment les r\u00e9seaux intelligents, des centrales thermiques \u00e0 base de turbines \u00e0 vapeur ou de turbines \u00e0 combustion avec les alternateurs associ\u00e9s, des \u00e9oliennes et des logiciels de gestion de r\u00e9seaux (Smallworld). Elle est \u00e9galement un acteur majeur dans le dessalement et le traitement des eaux us\u00e9es.\nDans le domaine du transport, GE est un important fournisseur de r\u00e9acteurs d'avions et de locomotives. GE fournit \u00e9galement des \u00e9quipements m\u00e9dicaux aux h\u00f4pitaux et produit du mat\u00e9riel d'\u00e9clairage, des silicones et des abrasifs, ainsi que des appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers. GE est aussi cofondateur de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision NBC. La branche GE Capital, enfin, fournit des services financiers aux particuliers, mais aussi aux entreprises : immobilier et cr\u00e9dit-bail entre autres.", "element_cle": "1. General Electric (GE) est un conglom\u00e9rat am\u00e9ricain fond\u00e9 en 1892 et est une valeur symbole du New York Stock Exchange.\n2. GE poss\u00e8de 36 filiales dans plus de 150 pays et \u00e9tait la 2e capitalisation \u00e0 Wall Street avant la crise de 2008.\n3. GE est la septi\u00e8me entreprise mondiale en 2014 selon le Forbes Global 2000.\n4. GE est r\u00e9parti en cinq branches principales : GE Power, GE Renewable Energy, GE Healthcare, GE Aviation et GE Capital.\n5. GE fournit des \u00e9quipements pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9, notamment des centrales thermiques, des \u00e9oliennes et des logiciels de gestion de r\u00e9seaux.\n6. GE est un fournisseur important de r\u00e9acteurs d'avions et de locomotives.\n7. GE fournit \u00e9galement des \u00e9quipements m\u00e9dicaux aux h\u00f4pitaux et produit du mat\u00e9riel d'\u00e9clairage, des silicones et des abrasifs.\n8. GE est cofondateur de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision NBC.\n9. La branche GE Capital fournit des services financiers aux particuliers et aux entreprises, notamment dans l'immobilier et le cr\u00e9dit-bail.\n10. Le si\u00e8ge mondial de GE se trouvait \u00e0 Fairfield, Connecticut, puis a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Boston, Massachusetts, en juin 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nGeneral Electric, un nom qui r\u00e9sonne\nFond\u00e9 en 1892, une valeur qui cartonne\nSymbole du NYSE, une success story\nUn conglom\u00e9rat puissant, c'est l'histoire de GE\n\n36 filiales, dans150 pays diff\u00e9rents\nAvant 2008, la 2\u00e8me capi \u00e0 Wall Street, c'est \u00e9vident\nForbes Global 2000, en 2014 c'est la septi\u00e8me\nDans le monde des affaires, GE est num\u00e9ro un\n\n[Refrain]\nGE Power, GE Renewable Energy\nGE Healthcare, GE Aviation, GE Capital, c'est funky\nDu mat\u00e9riel m\u00e9dical aux centrales thermiques\nGE, le fournisseur qui rend tout magique\n\n[Couplet 2]\nDes \u00e9quipements pour l'\u00e9lectricit\u00e9, GE est l\u00e0\nCentrales thermiques, \u00e9oliennes, gestion de r\u00e9seaux, voil\u00e0\nDes r\u00e9acteurs d'avions et des locomotives aussi\nDans l'industrie, GE est un alli\u00e9\n\nDes \u00e9quipements m\u00e9dicaux, GE en fournit\nSilicones, abrasifs, et du mat\u00e9riel d'\u00e9clairage aussi\nCofondateur de NBC, une cha\u00eene TV renomm\u00e9e\nDans tous les secteurs, GE s'est impos\u00e9\n\n[Refrain]\nGE Power, GE Renewable Energy\nGE Healthcare, GE Aviation, GE Capital, c'est funky\nDu mat\u00e9riel m\u00e9dical aux centrales thermiques\nGE, le fournisseur qui rend tout magique\n\n[Outro]\nDe Fairfield \u00e0 Boston, le si\u00e8ge a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9\nGE continue son chemin, sans jamais baisser les bras\nUn conglom\u00e9rat puissant, une entreprise phare\nGeneral Electric, toujours pr\u00eat \u00e0 innover"}, {"titre": "Ga\u00efa", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Ga\u00efa (du grec ancien \u0393\u03b1\u1fd6\u03b1 / Ga\u00eea ou \u0393\u03b1\u1fd6\u03b7 / Ga\u00ee\u0113), ou G\u00ea (du grec ancien \u0393\u1fc6 / G\u00ea, \u00ab Terre \u00bb), est la d\u00e9esse primordiale identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb. Anc\u00eatre maternelle des races divines, elle enfante aussi de nombreuses cr\u00e9atures. Divinit\u00e9 chtonienne, on l'invoquait et lui sacrifiait des animaux de couleur noire. Unie \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, elle engendra les six Titans et les six Titanides, puis les Cyclopes et enfin les H\u00e9catonchires (les monstres aux cent bras). De son fr\u00e8re Tartare, Ga\u00efa donna naissance \u00e0 une cr\u00e9ature terrifiante, Typhon.", "element_cle": "1. Ga\u00efa est une d\u00e9esse primordiale de la mythologie grecque.\n2. Ga\u00efa est identifi\u00e9e \u00e0 la \"D\u00e9esse M\u00e8re\" et \u00e0 la \"M\u00e8re des titans\".\n3. Ga\u00efa est la terre elle-m\u00eame dans la mythologie grecque.\n4. Elle est la m\u00e8re des Titans, des Titanides, des Cyclopes et des H\u00e9catonchires.\n5. Ga\u00efa est \u00e9galement la m\u00e8re de la cr\u00e9ature monstrueuse Typhon.", "rap": "[Couplet 1]\nGa\u00efa, d\u00e9esse primordiale dans l'antiquit\u00e9,\nM\u00e8re des Titans, source de f\u00e9condit\u00e9,\nIdentifi\u00e9e \u00e0 la \"D\u00e9esse M\u00e8re\" puissante,\nElle engendre les titans, une famille bien vaillante.\n\n[Couplet 2]\nLa terre elle-m\u00eame, c'est son incarnation,\nDans la mythologie grecque, une belle connection,\nElle donne naissance \u00e0 Cyclopes et H\u00e9catonchires,\nUne g\u00e9n\u00e9alogie qui inspire et transpire.\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, m\u00e8re des divinit\u00e9s,\nSymbole de fertilit\u00e9 et de r\u00e9alit\u00e9,\nSon r\u00f4le primordial, \u00e9ducatif et puissant,\nUne d\u00e9esse \u00e0 jamais dans nos esprits restant."}, {"titre": "Mort", "text_origine": "La mort est l'\u00e9tat irr\u00e9versible d'un organisme biologique ayant cess\u00e9 de vivre. Cet \u00e9tat se caract\u00e9rise par une rupture d\u00e9finitive dans la coh\u00e9rence des processus vitaux (nutrition, respiration\u2026) de l'organisme consid\u00e9r\u00e9.\nAu niveau cellulaire, la mort d\u00e9signe l\u2019arr\u00eat des fonctions de base d\u2019une cellule. Au sein de communaut\u00e9s pluricellulaires, cette mort peut \u00eatre accidentelle (n\u00e9crose) ou r\u00e9gul\u00e9e, voire programm\u00e9e (apoptose).\nChez l'\u00eatre humain, le fait que le c\u0153ur puisse arr\u00eater de battre pendant un moment avant d\u2019\u00eatre r\u00e9anim\u00e9 pose la question de la limite, ou de la transition entre vie et mort. Face \u00e0 cette question, l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 animale consid\u00e8re la mort comme \u00ab la disparition irr\u00e9versible de l\u2019activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale mise en \u00e9vidence par la perte des r\u00e9flexes du tronc c\u00e9r\u00e9bral \u00bb : elle adopte ainsi une d\u00e9finition de la mort en tant que mort c\u00e9r\u00e9brale, par distinction avec un simple arr\u00eat cardiorespiratoire, \u00e9tat qualifi\u00e9 de \u00ab mort clinique \u00bb.", "element_cle": "1. La mort est l'\u00e9tat irr\u00e9versible d'un organisme biologique ayant cess\u00e9 de vivre.\n2. La mort se caract\u00e9rise par une rupture d\u00e9finitive dans la coh\u00e9rence des processus vitaux.\n3. Au niveau cellulaire, la mort d\u00e9signe l'arr\u00eat des fonctions de base d'une cellule.\n4. Chez l'\u00eatre humain, la question de la limite entre vie et mort est pos\u00e9e lorsque le c\u0153ur peut arr\u00eater de battre avant d'\u00eatre r\u00e9anim\u00e9.\n5. L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 animale consid\u00e8re la perte des r\u00e9flexes du tronc c\u00e9r\u00e9bral comme la disparition irr\u00e9versible de l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, d\u00e9finissant ainsi la mort c\u00e9r\u00e9brale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mort, c'est quand ton corps n'a plus de vie,\nArr\u00eat des processus, plus rien qui se d\u00e9lie,\nAu niveau cellulaire, tout s'arr\u00eate,\nFonctions de base, plus rien qui s'invente.\n\nLa limite entre vie et mort,\nUne question qu'on se rapporte,\nLe c\u0153ur qui peut s'arr\u00eater,\nPuis \u00eatre r\u00e9anim\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa mort, c'est la fin de tout,\nUn \u00e9tat irr\u00e9versible, c'est fou,\nMais dans nos vies, gardons en t\u00eate,\nQue chaque instant, peut \u00eatre une f\u00eate.\n\n[Couplet 2]\nLa mort c\u00e9r\u00e9brale, une d\u00e9finition,\nLa perte de r\u00e9flexes, plus d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale en action,\nL'OMS l'a d\u00e9finie, une disparition irr\u00e9versible,\nLa limite entre vie et mort, une fronti\u00e8re insaisissable.\n\nGardons en t\u00eate, l'importance de chaque jour,\nLa vie est fragile, il faut en profiter pour toujours,\n\u00c9duquons les esprits sur ces notions cl\u00e9s,\nAppr\u00e9cions la vie, avant qu'elle ne s'envole \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLa mort, c'est la fin de tout,\nUn \u00e9tat irr\u00e9versible, c'est fou,\nMais dans nos vies, gardons en t\u00eate,\nQue chaque instant, peut \u00eatre une f\u00eate."}, {"titre": "Petite ou moyenne entreprise", "text_origine": "Une petite ou moyenne entreprise (ou PME) est une entreprise dont la taille, d\u00e9finie \u00e0 partir du nombre d'employ\u00e9s, du bilan ou du chiffre d'affaires, ne d\u00e9passe pas certaines limites ; les d\u00e9finitions de ces limites diff\u00e8rent selon les pays.\nL'Union europ\u00e9enne d\u00e9finit la \u00ab cat\u00e9gorie des micro, petites et moyennes entreprises (PME) \u00bb et, au sein de celle-ci, les petites entreprises et les microentreprises.\nLa r\u00e8glementation fran\u00e7aise distingue les \u00ab microentreprises \u00bb de moins de 10 salari\u00e9s (\u00e9galement appel\u00e9es tr\u00e8s petites entreprises (TPE)), les \u00ab petites et les moyennes entreprises \u00bb (PME) de 10 \u00e0 249 salari\u00e9s, les \u00ab petites et moyennes entreprises industrielles \u00bb (PMI) de 20 \u00e0 479 salari\u00e9s, les \u00ab entreprises de taille interm\u00e9diaire \u00bb (ETI) qui en comptent entre 250 et 4 999, et les \u00ab grandes entreprises \u00bb (GE) dont l'effectif est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 5 000.\nDans les pays anglo-saxons, on retrouve g\u00e9n\u00e9ralement le terme small and medium enterprises (SME) en Europe ou dans les organismes internationaux, et small and medium businesses (SMB) aux \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "- Une petite ou moyenne entreprise (PME) est d\u00e9finie par sa taille en termes d'employ\u00e9s, de bilan ou de chiffre d'affaires.\n- Les limites qui d\u00e9finissent une PME varient selon les pays.\n- L'Union europ\u00e9enne utilise la cat\u00e9gorie des micro, petites et moyennes entreprises (PME) pour les classer.\n- En France, on distingue les microentreprises, les petites et moyennes entreprises (PME), les petites et moyennes entreprises industrielles (PMI), les entreprises de taille interm\u00e9diaire (ETI) et les grandes entreprises.\n- Dans les pays anglo-saxons, on utilise souvent les termes small and medium enterprises (SME) et small and medium businesses (SMB).\n- Les seuils de classification des PME varient en fonction du nombre d'employ\u00e9s.\n- Les PME jouent un r\u00f4le essentiel dans l'\u00e9conomie en contribuant \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois et \u00e0 la croissance \u00e9conomique.\n- Les PME peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'aides et de soutiens sp\u00e9cifiques pour favoriser leur d\u00e9veloppement.\n- Les PME peuvent rencontrer des d\u00e9fis sp\u00e9cifiques, tels que l'acc\u00e8s au financement ou la concurrence avec les grandes entreprises.\n- Les ann\u00e9es et les dates sont importantes pour d\u00e9terminer les seuils de classification des PME dans chaque pays.", "rap": "[Couplet 1]\nPetite ou moyenne entreprise, c'est la d\u00e9finition\nEn termes d'employ\u00e9s, de bilan ou de chiffre d'affaires\nTout \u00e7a, \u00e7a varie selon les pays\nL'Union europ\u00e9enne avec sa cat\u00e9gorie des PME\n\n[Refrain]\nMicro, petites et moyennes entreprises, elles sont class\u00e9es\nEn France, on d\u00e9gage diff\u00e9rentes cat\u00e9gories\nMicroentreprises, PME, PMI\nETI, grandes entreprises, ouais c'est parti\n\n[Couplet 2]\nDans les pays anglo-saxons, on dit SME et SMB\nLes seuils de classification, \u00e7a varie selon les employ\u00e9s\nLes PME, c'est essentiel pour l'\u00e9conomie\nElles cr\u00e9ent des emplois, favorisent la croissance\n\n[Refrain]\nAides et soutiens sp\u00e9cifiques, pour leur d\u00e9veloppement\nL'acc\u00e8s au financement, c'est parfois d\u00e9routant\nLes grandes entreprises, elles sont redoutables\nMais les PME se battent, elles sont formidables\n\n[Bridge]\nLes ann\u00e9es, les dates, \u00e7a compte pour classer\nLes PME dans chaque pays, faut pas se tromper\nAlors respectons ces petites et moyennes entreprises\nElles apportent leur pierre \u00e0 l'\u00e9difice, dans la remise"}, {"titre": "Premi\u00e8re Guerre mondiale", "text_origine": "La Premi\u00e8re Guerre mondiale, aussi appel\u00e9e la Grande Guerre, est un conflit militaire impliquant dans un premier temps les puissances europ\u00e9ennes et s'\u00e9tendant ensuite \u00e0 plusieurs continents, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 de 1914 \u00e0 1918,. D'ailleurs, elle est parfois d\u00e9sign\u00e9e par le chrononyme guerre de 14-18.\nLe 28 juin 1914, \u00e0 Sarajevo, un jeune nationaliste serbe originaire de Bosnie, Gavrilo Princip, assassine le couple h\u00e9ritier du tr\u00f4ne austro-hongrois, le prince Fran\u00e7ois-Ferdinand d'Autriche et son \u00e9pouse la duchesse de Hohenberg. L'Autriche-Hongrie r\u00e9agit \u00e0 l'attentat en formulant un ultimatum \u00e0 l'encontre du royaume de Serbie, en accord avec son alli\u00e9 allemand. L'une des exigences austro-hongroises \u00e9tant jug\u00e9e inacceptable par les Serbes, l'Autriche-Hongrie d\u00e9clare la guerre \u00e0 la Serbie. Ce qui aurait pu n'\u00eatre qu'une guerre balkanique de plus, d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en guerre mondiale par le jeu des alliances entre les grandes puissances europ\u00e9ennes qui sont \u00e0 la t\u00eate d'empires s'\u00e9tendant sur plusieurs continents.\nConsid\u00e9r\u00e9e comme un des \u00e9v\u00e9nements marquants du XXe si\u00e8cle, cette guerre met essentiellement aux prises deux grandes alliances : la \u00ab Triple-Entente \u00bb (ou \u00ab Alli\u00e9s de la Premi\u00e8re Guerre mondiale \u00bb) et la \u00ab Quadruplice \u00bb des Empires centraux.\nLa \u00ab Triple-Entente \u00bb est compos\u00e9e initialement de la France, du Royaume-Uni, de la Russie et de leurs empires. Plusieurs autres \u00c9tats se joignent \u00e0 cette coalition, dont la Belgique, envahie par l'Allemagne, qui fait appel \u00e0 la France et au Royaume-Uni, garantes de son ind\u00e9pendance. Le Japon rejoint la coalition en ao\u00fbt 1914, l'Italie en avril 1915, la Roumanie en ao\u00fbt 1916 et les \u00c9tats-Unis en avril 1917, ainsi que de nombreux autres pays moins puissants. En revanche, la Russie sort du conflit en d\u00e9cembre 1917 lorsque la R\u00e9publique russe devient un \u00e9tat bolchevik.\nLes Empires centraux sont l'Allemagne et l'Autriche-Hongrie, et les colonies qu'elles contr\u00f4lent. L'Empire ottoman les rejoint en octobre 1914, suivi un an plus tard du royaume de Bulgarie.\nParmi les nations europ\u00e9ennes, seuls les Pays-Bas, la Suisse, l'Espagne, le Danemark, la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, le Liechtenstein et Monaco demeurent officiellement neutres, bien que certains d'entre eux participent financi\u00e8rement ou mat\u00e9riellement aux efforts de guerre des protagonistes.\nLes combats se d\u00e9roulent sur diff\u00e9rents fronts situ\u00e9s principalement en Europe, mais une petite partie de l\u2019Asie, de l'Oc\u00e9anie et de l'Afrique, ainsi que l\u2019Atlantique Nord connaissent \u00e9galement des actions militaires. Le front de l'Ouest est caract\u00e9ris\u00e9 par un ensemble de tranch\u00e9es et de fortifications s\u00e9par\u00e9es par une aire surnomm\u00e9e le no man's land. Ces fortifications s'\u00e9tendent sur plus de 600 kilom\u00e8tres, et donnent lieu \u00e0 la \u00ab guerre des tranch\u00e9es \u00bb. Sur le front de l'Est, l'\u00e9tendue des plaines et la faible densit\u00e9 ferroviaire emp\u00eachent la stabilisation des champs de bataille, mais le conflit est tout aussi \u00e9tendu. D\u2019importants combats ont lieu dans les Balkans, au Moyen-Orient et en Italie.\nCette guerre est la premi\u00e8re o\u00f9 les a\u00e9ronefs (ballons fixes ou dirigeables puis, de plus en plus, les avions) jouent un r\u00f4le tactique important, d'abord pour l'observation et la reconnaissance, puis pour la chasse et le bombardement. Les premiers v\u00e9hicules blind\u00e9s motoris\u00e9s apparaissent alors, essentiellement au sein de la Triple-Entente \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 de laquelle ils contribuent. Elle donne \u00e9galement lieu au premier engagement massif de sous-marins de combat, et \u00e0 une guerre de course men\u00e9e contre des flottes commerciales, qui atteint son paroxysme lors de la premi\u00e8re bataille de l'Atlantique.\nParfois qualifi\u00e9e de guerre totale, elle atteint une \u00e9chelle et une intensit\u00e9 inconnues jusqu'alors. Elle implique plus de soldats, provoque plus de morts et cause plus de destructions que toute autre guerre ant\u00e9rieure. Plus de soixante millions de soldats y prennent part,. Pendant cette guerre, environ dix millions de civils et de militaires sont morts et environ vingt millions sont bless\u00e9s.\nD'autres \u00e9v\u00e9nements historiques majeurs surviennent pendant ce conflit, comme le g\u00e9nocide arm\u00e9nien (1915-1916), la r\u00e9volution russe (1917) ou la grippe de 1918, qui augmentent la mortalit\u00e9 et la d\u00e9tresse des populations. Pour toutes ces raisons, cette \u00e9poque marque profond\u00e9ment ceux qui la vivent. Cette guerre entra\u00eene de nombreux changements g\u00e9opolitiques et infl\u00e9chit fortement le cours du XXe si\u00e8cle.\nElle cause l'effondrement ou la fragmentation des empires allemand, austro-hongrois, russe et ottoman. L'Allemagne voit son territoire r\u00e9duit ainsi que sa puissance \u00e9conomique et militaire amput\u00e9e lors du trait\u00e9 de Versailles. En cons\u00e9quence, les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes et du Proche-Orient sont redessin\u00e9es. Des monarchies sont remplac\u00e9es par des \u00c9tats communistes ou par des r\u00e9publiques d\u00e9mocratiques. Pour la premi\u00e8re fois, une institution internationale est cr\u00e9\u00e9e dans le but de r\u00e9gler les diff\u00e9rends internationaux : la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN).", "element_cle": "- La Premi\u00e8re Guerre mondiale, \u00e9galement appel\u00e9e la Grande Guerre, s'est d\u00e9roul\u00e9e de 1914 \u00e0 1918.\n- L'assassinat du couple h\u00e9ritier du tr\u00f4ne austro-hongrois, le prince Fran\u00e7ois-Ferdinand d'Autriche et son \u00e9pouse, a d\u00e9clench\u00e9 le conflit.\n- L'Autriche-Hongrie a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 la Serbie, entra\u00eenant la participation d'autres grandes puissances europ\u00e9ennes.\n- Deux grandes alliances se sont form\u00e9es : la Triple-Entente (France, Royaume-Uni, Russie et leurs empires) et la Quadruplice des Empires centraux (Allemagne, Autriche-Hongrie et leurs colonies).\n- D'autres pays se sont ensuite joints \u00e0 ces alliances, notamment la Belgique, le Japon, l'Italie, la Roumanie et les \u00c9tats-Unis.\n- La Russie s'est retir\u00e9e du conflit en d\u00e9cembre 1917, devenant une r\u00e9publique bolchevique.\n- L'Empire ottoman a rejoint les Empires centraux en octobre 1914.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Premi\u00e8re Guerre mondiale, un conflit sans pr\u00e9c\u00e9dent\nDe 1914 \u00e0 1918, une p\u00e9riode d\u00e9chirante\nL'assassinat du couple h\u00e9ritier, tragique \u00e9v\u00e9nement\nFran\u00e7ois-Ferdinand et son \u00e9pouse, d\u00e9but d'un tourment\n\nRefrain:\nLa Grande Guerre, boulevers\u00e9 l'Histoire\nDes vies sacrifi\u00e9es pour la gloire\n\n[Couplet 2]\nL'Autriche-Hongrie d\u00e9clare la guerre \u00e0 la Serbie\nEt les grandes puissances entrent dans la partie\nLa Triple-Entente contre les Empires centraux\nUne opposition f\u00e9roce, un combat colossal\n\nRefrain:\nLa Grande Guerre, un monde en \u00e9moi\nDes alliances se forment, une violence \u00e9clate dans la foi\n\n[Fin]"}, {"titre": "Grande Guerre patriotique", "text_origine": "La Grande Guerre patriotique (en russe : \u0412\u0435\u043b\u0438\u043a\u0430\u044f \u041e\u0442\u0435\u0447\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u0430\u044f \u0432\u043e\u0439\u043d\u0430) est l'expression par laquelle l'Union sovi\u00e9tique, puis la Russie post-sovi\u00e9tique et certains de ses alli\u00e9s d\u00e9signent le conflit qui opposa la premi\u00e8re \u00e0 l'Allemagne nazie de juin 1941 \u00e0 mai 1945. Elle correspond, dans le contexte d'une approche de la Seconde Guerre mondiale limit\u00e9e \u00e0 sa dimension europ\u00e9enne, au th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9ration est-europ\u00e9en \u00e0 partir de l'attaque allemande contre l'URSS. La guerre sovi\u00e9to-japonaise (ao\u00fbt-septembre 1945) en est le prolongement.", "element_cle": "1. La Grande Guerre patriotique, \u00e9galement connue sous le nom de Seconde Guerre mondiale, a oppos\u00e9 l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'Allemagne nazie.\n2. Le conflit a eu lieu de juin 1941 \u00e0 mai 1945 et a d\u00e9but\u00e9 avec l'attaque allemande contre l'URSS.\n3. La Grande Guerre patriotique est consid\u00e9r\u00e9e comme le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9ration est-europ\u00e9en de la Seconde Guerre mondiale.\n4. L'Union sovi\u00e9tique, la Russie post-sovi\u00e9tique et certains de leurs alli\u00e9s utilisent le terme pour d\u00e9signer ce conflit.\n5. La guerre sovi\u00e9to-japonaise, qui a eu lieu en ao\u00fbt-septembre 1945, est une continuation de la Grande Guerre patriotique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Grande Guerre patriotique, une lutte acharn\u00e9e\nEntre l'URSS et l'Allemagne, l'Histoire enflamm\u00e9e\nDe juin 41 \u00e0 mai 45, des ann\u00e9es sombres\nLe monde entier plong\u00e9 dans le chaos sans nombre\n\n[Couplet 2]\nL'attaque allemande contre l'URSS, un choc brutal\nLe d\u00e9but d'un conflit sanglant, \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale\nLes op\u00e9rations \u00e0 l'est, th\u00e9\u00e2tre de cette bataille\nLa Grande Guerre patriotique, une histoire qui d\u00e9balle\n\n[Refrain]\nLa Grande Guerre patriotique, un souvenir br\u00fblant\nUne \u00e9preuve r\u00e9solument marquante\nL'Union sovi\u00e9tique, la Russie et leurs alli\u00e9s\nUnis dans cette lutte, pour la libert\u00e9\n\n[Couplet 3]\nLa Grande Guerre patriotique, un terme bien connu\nUtilis\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques, pour ce conflit v\u00e9cu\nUn symbole d'honneur, de courage et de r\u00e9silience\nLa guerre qui a forg\u00e9 leur identit\u00e9, leur existence\n\n[Couplet 4]\nEt ne l'oublions pas, la guerre avec le Japon\nEn 45, une continuation de cette passion\nLa lutte ne s'est pas arr\u00eat\u00e9e avec l'Allemagne\nLa Grande Guerre patriotique, une histoire sans cesse en flamme\n\n[Refrain]\nLa Grande Guerre patriotique, un souvenir br\u00fblant\nUne \u00e9preuve r\u00e9solument marquante\nL'Union sovi\u00e9tique, la Russie et leurs alli\u00e9s\nUnis dans cette lutte, pour la libert\u00e9"}, {"titre": "Grande guerre turque", "text_origine": "La grande guerre turque, guerre de la Sainte Ligue ou encore cinqui\u00e8me guerre austro-turque se d\u00e9roula de 1683 \u00e0 1699. Elle opposa l'Empire ottoman au Saint-Empire romain germanique sous le r\u00e8gne des empereurs \u00e9lus de la maison de Habsbourg. Le Saint-Empire fut soutenu par ses provinces : l'\u00e9lectorat de Bavi\u00e8re, l'\u00e9lectorat de Saxe, les cercles de Souabe et de Franconie, ainsi que par son alli\u00e9 la Pologne. En 1684, cette coalition anti-ottomanne fut rejointe par les \u00c9tats pontificaux, Venise, G\u00eanes, la Toscane, la Savoie, l'Espagne, le Portugal et prit alors le nom de Sainte-Ligue.", "element_cle": "1. La grande guerre turque s'est d\u00e9roul\u00e9e de 1683 \u00e0 1699.\n2. Elle a oppos\u00e9 l'Empire ottoman au Saint-Empire romain germanique.\n3. Le Saint-Empire \u00e9tait soutenu par ses provinces et la Pologne.\n4. En 1684, d'autres pays ont rejoint la coalition anti-ottomane.\n5. La coalition a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e la Sainte-Ligue.", "rap": "[Couplet 1]\nLa grande guerre turque, un combat d'acier\nDe 1683 \u00e0 1699, un conflit entier\nL'Empire ottoman, face au Saint-Empire romain germanique\nDes territoires en jeu, une bataille tragique\n\n[Refrain]\nLa guerre qui fait rage, les forces qui s'affrontent\nLa grande guerre turque, une \u00e9poque qui d\u00e9monte\nDes alliances form\u00e9es, des coalitions r\u00e9unies\nAu nom de la victoire, chacun se d\u00e9finit\n\n[Couplet 2]\nLe Saint-Empire soutenu par provinces et Pologne\nContre les Ottomans, une r\u00e9sistance acharn\u00e9e r\u00e9sonne\nEn 1684, d'autres pays s'unissent \u00e0 la coalition\nLa Sainte-Ligue est form\u00e9e, une saine d\u00e9cision\n\n[Refrain]\nLa guerre qui fait rage, les forces qui s'affrontent\nLa grande guerre turque, une \u00e9poque qui d\u00e9monte\nDes alliances form\u00e9es, des coalitions r\u00e9unies\nAu nom de la victoire, chacun se d\u00e9finit"}, {"titre": "Grande guerre m\u00e9ridionale", "text_origine": "La grande guerre m\u00e9ridionale, \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9e comme la guerre de Cent Ans m\u00e9ridionale, est un conflit qui oppose au XIIe si\u00e8cle les comtes de Toulouse aux comtes de Barcelone, devenus rois d'Aragon \u00e0 partir de 1137, aux ducs d'Aquitaine pour le contr\u00f4le du Midi toulousain, entre la Garonne \u00e0 l'ouest, les Pyr\u00e9n\u00e9es au sud, le Massif central au nord et le Rh\u00f4ne \u00e0 l'est, ainsi que pour le contr\u00f4le de la Provence.\nCe vaste conflit met aux prises les comtes toulousains et barcelonais, leurs vassaux (au premier rang desquels les vicomtes Trencavel) et leurs voisins, en particulier les ducs d'Aquitaine, devenus rois d'Angleterre apr\u00e8s 1152, les empereurs du Saint Empire germanique et, surtout, les rois de France \u00e0 partir du milieu du XIIe si\u00e8cle. Il se superpose \u00e0 d'autres conflits, en particulier la lutte qui a oppos\u00e9 les comtes de Poitiers et ducs d'Aquitaine aux comtes de Toulouse, ou encore le Conflit entre Cap\u00e9tiens et Plantagen\u00eats qui met les rois de France cap\u00e9tiens aux prises avec leurs vassaux en France (puis rois d'Angleterre) Plantagen\u00eats. \nCommenc\u00e9e en 1112, avec le mariage du comte de Barcelone et de l'h\u00e9riti\u00e8re du comt\u00e9 de Provence, la grande guerre m\u00e9ridionale se termine en 1195 alors que la question cathare se fait plus pr\u00e9sente. La croisade des albigeois bouleverse les \u00e9quilibres et les rapports de force issus de cette longue guerre m\u00e9ridionale : la mort de Pierre II, roi d'Aragon, \u00e0 la bataille de Muret en 1213, met un point final aux ambitions aragonaises au nord des Pyr\u00e9n\u00e9es.\nCette guerre a parfois \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme la cause principale de l'\u00e9chec de la formation d'un \u00c9tat occitan unifi\u00e9, qui aurait \u00e9t\u00e9 en mesure de r\u00e9sister \u00e0 la croisade des albigeois et \u00e0 la domination cap\u00e9tienne au XIIIe si\u00e8cle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "- La grande guerre m\u00e9ridionale oppose les comtes de Toulouse aux comtes de Barcelone et aux ducs d'Aquitaine.\n- Ce conflit se d\u00e9roule au XIIe si\u00e8cle et vise \u00e0 contr\u00f4ler le Midi toulousain ainsi que la Provence.\n- Les principaux acteurs sont les comtes toulousains, barcelonais, les vicomtes Trencavel ainsi que les ducs d'Aquitaine et les rois de France.\n- La guerre prend fin en 1195, marqu\u00e9e par l'\u00e9mergence de la question cathare.\n- La croisade des albigeois et la bataille de Muret en 1213 bouleversent les \u00e9quilibres et mettent un terme aux ambitions aragonaises au nord des Pyr\u00e9n\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Sud, une guerre sans pr\u00e9c\u00e9dent\nLes comtes de Toulouse, face aux Barcelone et Aquitaine\nDes terres convoit\u00e9es, un contr\u00f4le \u00e0 prendre\nLe Midi toulousain, la Provence \u00e0 d\u00e9fendre\n\nAu XIIe si\u00e8cle, \u00e7a se passe pas en silence\nUn conflit qui dure, faut tenir la cadence\nLes comtes, les ducs, tous pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre\nPour s'approprier ces terres, rien ne les rend fous\n\n[Refrain]\nGrande guerre m\u00e9ridionale, un combat ancestral\nPour le pouvoir et les richesses, un enjeu capital\nLes comtes, les rois, les ducs, tous veulent r\u00e9gner\nSur le Midi toulousain, ils sont pr\u00eats \u00e0 tout donner\n\n[Couplet 2]\nEn 1195, une fin marqu\u00e9e\nLa question cathare qui vient frapper\nDes h\u00e9r\u00e9tiques qui bouleversent les d\u00e9bats\nLa guerre s'intensifie, c'est un fait\n\nLa croisade des albigeois, un tournant majeur\nLa bataille de Muret qui fait trembler les c\u0153urs\nLes ambitions aragonaises stopp\u00e9es net\nAu nord des Pyr\u00e9n\u00e9es, \u00e7a y est, c'est fait\n\n[Refrain]\nGrande guerre m\u00e9ridionale, un combat ancestral\nPour le pouvoir et les richesses, un enjeu capital\nLes comtes, les rois, les ducs, tous veulent r\u00e9gner\nSur le Midi toulousain, ils sont pr\u00eats \u00e0 tout donner"}, {"titre": "Grande guerre du Nord", "text_origine": "La grande guerre du Nord est un conflit qui, entre 1700 et 1721, oppose la Su\u00e8de de Charles XII, alli\u00e9e \u00e0 une partie de la noblesse polonaise (Stanislas Leszczynski), aux cosaques ukrainiens d'Ivan Mazepa et \u00e0 l'Empire ottoman, \u00e0 la Russie de Pierre le Grand, alli\u00e9e au roi de Pologne et \u00e9lecteur de Saxe Auguste II, au Danemark de Fr\u00e9d\u00e9ric IV, \u00e0 l'\u00e9lecteur de Hanovre et roi d'Angleterre George Ier et \u00e0 l'\u00e9lecteur de Brandebourg et duc, puis roi de Prusse Fr\u00e9d\u00e9ric-Guillaume Ier.\nL'alliance anti-su\u00e9doise associe au d\u00e9part la Russie, le Danemark et la Saxe, qui d\u00e9clarent la guerre \u00e0 la Su\u00e8de et lancent une triple offensive contre les possessions su\u00e9doises, profitant de l'arriv\u00e9e sur le tr\u00f4ne de Charles XII, \u00e2g\u00e9 de seulement 18 ans. Mais la Su\u00e8de repousse les forces russes \u00e0 Narva, impose une paix s\u00e9par\u00e9e au Danemark (Travendal, 1700) et contraint  les forces d'Auguste II \u00e0 se retirer en Saxe et \u00e0 signer le trait\u00e9 d'Altranst\u00e4dt (1706). Il doit notamment renoncer au tr\u00f4ne de Pologne, occup\u00e9 depuis 1704 par Stanislas Leszczynski, sous la protection de l'arm\u00e9e su\u00e9doise qui occupe le pays.\nCharles XII se lance alors dans une grande offensive contre la Russie, mais cette campagne se termine par le d\u00e9sastre de la bataille de Poltava et l'exil de Charles dans l'Empire ottoman o\u00f9 il demeurera jusqu'en 1714. Apr\u00e8s Poltava, la coalition initiale anti-su\u00e9doise est r\u00e9tablie et Auguste II redevient roi de Pologne. Les forces su\u00e9doises du sud et de l'est de la mer Baltique sont chass\u00e9es et les dominions su\u00e9dois sont divis\u00e9s entre les membres de la coalition, La Su\u00e8de est m\u00eame envahie par le Danemark \u00e0 l'ouest et par la Russie \u00e0 l'est. L'offensive danoise est repouss\u00e9e \u00e0 Helsingborg (1710), mais la Russie parvient \u00e0 s'emparer de la Finlande et \u00e0 infliger de lourdes pertes \u00e0 la marine et aux fortifications c\u00f4ti\u00e8res su\u00e9doises.\nLa coalition est rejointe par George Ier en 1714 pour le Hanovre et en 1717 pour la Grande-Bretagne, et par Fr\u00e9d\u00e9ric-Guillaume Ier en 1715. Charles XII, rentr\u00e9 de Turquie, ouvre un front en Norv\u00e8ge, mais est tu\u00e9 \u00e0 Fredriksten (no) en 1718.\nLa guerre prend formellement fin avec les trait\u00e9s de Stockholm (1719) entre la Su\u00e8de, le Hanovre et la Prusse, le trait\u00e9 de Frederiksborg (1720) entre la Su\u00e8de et le Danemark et par le trait\u00e9 de Nystad (1721) entre la Su\u00e8de et la Russie. Par ces trait\u00e9s, la Su\u00e8de renonce \u00e0 son exemption des droits de passage dans l'\u00d8resund, perd tous ses dominions \u00e0 l'exception de la Finlande et de la partie nord de la Pom\u00e9ranie su\u00e9doise.\nCette d\u00e9faite de la Su\u00e8de, o\u00f9 la mort de Charles XII met fin \u00e0 la monarchie absolue et o\u00f9 commence \u00ab l'\u00e8re de la Libert\u00e9 \u00bb, fait de la Russie la puissance principale en mer Baltique et un acteur important dans les affaires europ\u00e9ennes.", "element_cle": "1. La Grande guerre du Nord s'est d\u00e9roul\u00e9e entre 1700 et 1721.\n2. L'alliance anti-su\u00e9doise comprenait la Russie, le Danemark, la Saxe ainsi que d'autres pays.\n3. Charles XII, roi de Su\u00e8de, s'est retrouv\u00e9 en guerre contre ces forces coalis\u00e9es.\n4. La Su\u00e8de a remport\u00e9 quelques victoires initiales, mais a finalement connu des d\u00e9faites importantes, notamment \u00e0 la bataille de Poltava.\n5. Charles XII a \u00e9t\u00e9 exil\u00e9 dans l'Empire ottoman jusqu'en 1714.\n6. Les forces su\u00e9doises ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es et les territoires su\u00e9dois ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s entre les membres de la coalition.\n7. La Russie a r\u00e9ussi \u00e0 s'emparer de la Finlande et \u00e0 infliger des pertes importantes \u00e0 la Su\u00e8de.\n8. George Ier et Fr\u00e9d\u00e9ric-Guillaume Ier ont rejoint la coalition anti-su\u00e9doise.\n9. La guerre s'est finalement termin\u00e9e en 1721 avec le trait\u00e9 de Nystad, qui a fortement affaibli la Su\u00e8de.\n10. La Grande guerre du Nord a eu des cons\u00e9quences durables sur l'\u00e9quilibre des pouvoirs en Europe du Nord.", "rap": "[Couplet 1]\nLa guerre du Nord, 1700 \u00e0 1721\nUne alliance anti-su\u00e9doise, c'\u00e9tait la nation\nRussie, Danemark, Saxe, d'autres pays se sont unis\nCharles XII, roi de Su\u00e8de, s'est retrouv\u00e9 pris\nAu d\u00e9but, quelques victoires, la Su\u00e8de en t\u00eate\nMais bient\u00f4t, Poltava, une d\u00e9faite qui les arr\u00eate\nCharles XII exil\u00e9, dans l'Empire ottoman\nJusqu'en 1714, loin de son pays vaillant\n\n[Refrain]\nLa Grande guerre du Nord, un tournant dans l'histoire\nDates, \u00e9v\u00e9nements, marquant notre m\u00e9moire\nL'\u00e9quilibre, les pouvoirs en Europe du Nord\nLe trait\u00e9 de Nystad, une Su\u00e8de affaiblie, tel est sort\n\n[Couplet 2]\nTerritoires divis\u00e9s, les Su\u00e9dois recul\u00e8rent\nLa Russie \u00e0 la Finlande, des pertes qui perdur\u00e8rent\nGeorge Ier, Fr\u00e9d\u00e9ric-Guillaume Ier, soutien de la coalition\nLa Su\u00e8de affaiblie, pas d'autre option\n1721, trait\u00e9 de Nystad, une fin \u00e0 cette guerre\nLa Su\u00e8de en souffrance, des cons\u00e9quences am\u00e8res\nLa Grande guerre du Nord, un chapitre douloureux\nL'\u00e9quilibre chang\u00e9, en Europe du Nord, c'est un fait pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nLa Grande guerre du Nord, un tournant dans l'histoire\nDates, \u00e9v\u00e9nements, marquant notre m\u00e9moire\nL'\u00e9quilibre, les pouvoirs en Europe du Nord\nLe trait\u00e9 de Nystad, une Su\u00e8de affaiblie, tel est sort"}, {"titre": "Seconde Guerre mondiale", "text_origine": "La Seconde Guerre mondiale, ou Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, est un conflit arm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire qui dure du 1er septembre 1939 au 2 septembre 1945. Ce conflit oppose sch\u00e9matiquement les Alli\u00e9s (La Grande-Bretagne, l'URSS et les \u00c9tats-Unis) et l'Axe (l'Allemagne nazie, l'Empire japonais et l'Empire italien).\nProvoqu\u00e9e par le r\u00e8glement insatisfaisant de la Premi\u00e8re Guerre mondiale et par les ambitions expansionnistes et h\u00e9g\u00e9moniques des trois principales nations de l'Axe (le Troisi\u00e8me Reich, l'Italie fasciste et l'empire du Japon), la Seconde Guerre mondiale est favoris\u00e9e par la convergence d'un ensemble de tensions et conflits r\u00e9gionaux, notamment en Afrique (seconde guerre italo-\u00e9thiopienne d\u00e8s 1935), en Espagne (o\u00f9 la guerre civile commence le 18 juillet 1936), en Chine (o\u00f9 les agressions du Japon d\u00e9butent le 7 juillet 1937) et en Europe centrale (o\u00f9 l'Allemagne annexe autoritairement l'Autriche le 11 mars 1938, puis les territoires des Sud\u00e8tes pris \u00e0 la Tch\u00e9coslovaquie le 21 octobre 1938). L'invasion de la Pologne par l'Allemagne le 1er septembre 1939, conform\u00e9ment \u00e0 un pacte conclu avec l'Union sovi\u00e9tique, provoque d\u00e8s le 3 septembre 1939 l'entr\u00e9e en guerre du Royaume-Uni (\u00e0 11 h), de la France (\u00e0 17 h) et de leurs empires coloniaux respectifs.\nTout d'abord associ\u00e9e \u00e0 l'Allemagne dans le partage de l'Europe, l'URSS rejoint le camp alli\u00e9 sur le front est-europ\u00e9en \u00e0 la suite de l'invasion allemande le 22 juin 1941. Quant aux \u00c9tats-Unis, ils abandonnent leur neutralit\u00e9 apr\u00e8s l'attaque de Pearl Harbor par les forces japonaises, le 7 d\u00e9cembre 1941. D\u00e8s lors, le conflit devient vraiment mondial, impliquant toutes les grandes puissances et la majorit\u00e9 des nations du monde sur la quasi-totalit\u00e9 des continents.\nLa guerre prend fin sur le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations europ\u00e9en le 8 mai 1945 (le 9 mai 1945 en URSS du fait du d\u00e9calage horaire) par la capitulation sans condition du Troisi\u00e8me Reich, puis s'ach\u00e8ve d\u00e9finitivement sur le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations Asie-Pacifique le 2 septembre 1945 par la capitulation \u00e9galement sans condition de l'empire du Japon.\nLa Seconde Guerre mondiale constitue le conflit arm\u00e9 le plus vaste que l'humanit\u00e9 ait connu, mobilisant plus de 100 millions de combattants de 61 nations, d\u00e9ployant les hostilit\u00e9s sur quelque 22 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, et tuant environ 62 millions de personnes, dont une majorit\u00e9 de civils. La Seconde Guerre mondiale est aussi la plus grande guerre id\u00e9ologique de l'Histoire, ce qui explique que les forces de collaboration en Europe et en Asie occup\u00e9es aient pu \u00eatre solidaires de pays envahisseurs ou ennemis, ou qu'une r\u00e9sistance ait pu exister jusqu'en plein c\u0153ur de l'Allemagne nazie en guerre. Guerre totale, elle gomme presque enti\u00e8rement la s\u00e9paration entre espaces civils et militaires et donne lieu dans les deux camps \u00e0 une mobilisation massive des ressources non seulement mat\u00e9rielles \u2014 \u00e9conomiques et scientifiques \u2014, mais aussi morales et politiques, dans un engagement des soci\u00e9t\u00e9s tout enti\u00e8res.\nLa somme des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels n'est pas \u00e9valu\u00e9e avec certitude. Les pertes en vies humaines et les traumatismes collectifs et individuels sont consid\u00e9rables, la violence ayant pris des proportions in\u00e9dites. Le conflit donne en effet lieu \u00e0 de multiples crimes de guerre, crimes favoris\u00e9s et banalis\u00e9s par une violence militaire et polici\u00e8re d'une intensit\u00e9 et d'une profondeur in\u00e9gal\u00e9es, cette violence notamment contre les civils \u00e9tant parfois un \u00e9l\u00e9ment de la strat\u00e9gie militaire. On assiste ainsi \u00e0 l'\u00e9mergence \u00e0 une \u00e9chelle inconnue jusqu'alors de crimes de masse particuli\u00e8rement atroces et pour certains sans pr\u00e9c\u00e9dent, tout particuli\u00e8rement \u00e0 l'instigation de l'Allemagne nazie et du Japon imp\u00e9rial. Parmi ces crimes figurent des massacres g\u00e9nocidaires allant jusqu'\u00e0 une organisation industrielle s'appuyant sur la d\u00e9portation en camps de concentration, camps de travail et centres d'extermination, comportant des chambres \u00e0 gaz \u00e0 des fins d'extermination de populations enti\u00e8res (Juifs, Slaves, Tziganes) ou de cat\u00e9gories particuli\u00e8res d'individus (communistes, homosexuels, handicap\u00e9s, T\u00e9moins de J\u00e9hovah, etc.) particuli\u00e8rement \u00e0 l'instigation du r\u00e9gime nazi. L'ampleur des crimes des vaincus suscite la d\u00e9finition d'une incrimination nouvelle par les vainqueurs : le crime contre l'humanit\u00e9, appliqu\u00e9e notamment au g\u00e9nocide des juifs d'Europe. Le r\u00e9gime Sh\u014dwa n'est nullement en reste en Asie avec, \u00e0 son actif, dix millions de civils chinois enr\u00f4l\u00e9s de force par la K\u014da-in au Mandchoukouo, environ 200 000 \u00ab femmes de r\u00e9confort \u00bb enr\u00f4l\u00e9es en Cor\u00e9e et dans tout l'Extr\u00eame-Orient, ainsi que l'annihilation syst\u00e9matique de civiles, principalement en Chine.\nIl faut ajouter \u00e0 cela l'assassinat syst\u00e9matique de r\u00e9sistants et d'opposants politiques, ainsi que les repr\u00e9sailles contre les civils, comme le firent par exemple les nazis ; les viols g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s des femmes dans les territoires ennemis occup\u00e9s, crimes perp\u00e9tr\u00e9s tant par un camp que par l'autre, et \u00e0 une moindre \u00e9chelle dans les territoires amis ; les exp\u00e9rimentations sur des \u00eatres humains auxquelles se livr\u00e8rent des m\u00e9decins nazis tels le SS Josef Mengele, et l'unit\u00e9 japonaise 731 ; les bombardements a\u00e9riens massifs de civils d'abord par l'Axe en Europe (Coventry au Royaume-Uni, Rotterdam aux Pays-Bas) et en Asie (Shanghai, Canton, Chongqing en Chine, cette derni\u00e8re \u00e9tant la ville la plus bombard\u00e9e du conflit sino-japonais), puis par les Alli\u00e9s : bombardement \u00e0 grande \u00e9chelle de nombreuses villes allemandes et notamment Dresde et Hambourg en Allemagne, attaques sur Tokyo au napalm au Japon. D\u00e9velopp\u00e9e par les \u00c9tats-Unis lors du conflit, la bombe atomique est utilis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois de l'Histoire : deux bombes A largu\u00e9es sur des cibles civiles par les \u00c9tats-Unis explosent \u00e0 trois jours d'intervalle, \u00e0 Hiroshima et \u00e0 Nagasaki, au Japon.\nLa Seconde Guerre mondiale propulse les \u00c9tats-Unis et l'URSS, principaux vainqueurs, au rang de superpuissances concurrentes appel\u00e9es \u00e0 dominer le monde et \u00e0 se confronter dans une vive rivalit\u00e9 id\u00e9ologique et politique, pendant pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle, et \u00e0 s'affronter militairement par \u00c9tats interpos\u00e9s comme pour la guerre de Cor\u00e9e, celle du Vi\u00eat Nam et celle d'Afghanistan. Elle scelle le d\u00e9clin des vieilles puissances imp\u00e9riales d'Europe et ouvre le processus de d\u00e9colonisation qui s'acc\u00e9l\u00e8re dans l'apr\u00e8s-guerre en Asie, dans le monde arabe et en Afrique, jusqu'aux ann\u00e9es 1960.\nL'ampleur des destructions et des morts suscite la cr\u00e9ation d'instances internationales, politiques et \u00e9conomiques, visant \u00e0 \u00e9viter la r\u00e9apparition des conditions ayant men\u00e9 \u00e0 la guerre (Organisation des Nations unies, Fonds mon\u00e9taire international, Banque mondiale et Accord g\u00e9n\u00e9ral sur les tarifs douaniers et le commerce pour les plus connues). Enfin, ce dernier conflit d'ampleur sur le continent europ\u00e9en est suivi en Europe de l'Ouest par une p\u00e9riode de prosp\u00e9rit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, dans la foul\u00e9e de la reconstruction, et l'\u00e9mergence progressive d'un projet d'unification politique pacifique port\u00e9 en premier lieu par les deux adversaires historiques, l'Allemagne et la France.", "element_cle": "1939 (le 3 septembre en Europe) avec la reddition du Japon apr\u00e8s les bombardements atomiques de Hiroshima et Nagasaki. \nLa Seconde Guerre mondiale est un conflit mondial majeur entre les Alli\u00e9s et l'Axe.\nL'invasion de la Pologne par l'Allemagne en 1939 marque le d\u00e9but du conflit.\nLes principales nations de l'Axe \u00e9taient l'Allemagne nazie, l'Empire italien et l'Empire japonais.\nLes tensions et conflits r\u00e9gionaux ont contribu\u00e9 au d\u00e9clenchement de la guerre.\nL'URSS a rejoint les Alli\u00e9s apr\u00e8s l'invasion allemande en 1941.\nLes \u00c9tats-Unis ont rejoint la guerre apr\u00e8s l'attaque de Pearl Harbor en 1941.\nLa guerre a impliqu\u00e9 la quasi-totalit\u00e9 des nations du monde sur plusieurs continents.\nLa guerre s'est termin\u00e9e en Europe le 8 mai 1945 avec la capitulation du Troisi\u00e8me Reich.\nLe conflit s'est achev\u00e9 d\u00e9finitivement en Asie-Pacifique le 2 septembre 1945 avec la reddition du Japon.", "rap": "[Couplet]\n1939, le d\u00e9but du d\u00e9sordre\nL'invasion de la Pologne, la guerre qui d\u00e9borde\nLes Alli\u00e9s contre l'Axe, un conflit mondial\nDes tensions r\u00e9gionales qui tournent en spirale\n\nL'Allemagne nazie, l'Italie et le Japon\nLes principales nations de l'Axe, un mauvais soup\u00e7on\nLa guerre embras\u00e9e, les fronti\u00e8res \u00e0 l'envers\nDes batailles f\u00e9roces aux quatre coins de la terre\n\n[Refrain]\nLa Seconde Guerre mondiale, un tournant dans l'Histoire\nLes dates grav\u00e9es \u00e0 jamais, une le\u00e7on \u00e0 retenir\nDes vies perdues, des souffrances insoutenables\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, rien n'est plus effa\u00e7able\n\n[Couplet]\n1941, les Alli\u00e9s renforc\u00e9s\nL'URSS rejoint le combat, l'invasion allemande d\u00e9pass\u00e9e\nPearl Harbor en flammes, les \u00c9tats-Unis r\u00e9veill\u00e9s\nEngag\u00e9s dans la guerre, pr\u00eats \u00e0 tout affronter\n\nUn conflit mondial, des continents impliqu\u00e9s\nDes nations unies, la paix d\u00e9sir\u00e9e\nLe 8 mai 1945, l'Europe soulag\u00e9e\nLa capitulation du Troisi\u00e8me Reich, la guerre est termin\u00e9e\n\nLe 2 septembre 1945, l'Asie-Pacifique capitule aussi\nLa reddition du Japon, enfin la fin de cette folie\nLa Seconde Guerre mondiale, un chapitre marquant\nPour ne jamais oublier, l'histoire dans nos chants\n\n[Refrain]\nLa Seconde Guerre mondiale, un tournant dans l'Histoire\nLes dates grav\u00e9es \u00e0 jamais, une le\u00e7on \u00e0 retenir\nDes vies perdues, des souffrances insoutenables\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, rien n'est plus effa\u00e7able"}, {"titre": "Apocalypse, la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale", "text_origine": "Apocalypse, la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale (graphie Apocalypse, la 2\u00e8me Guerre mondiale) est une s\u00e9rie de six films documentaires retra\u00e7ant l'histoire de la Seconde Guerre mondiale, de ses origines \u00e0 la fin de la guerre. Elle regroupe des documents d'\u00e9poque connus ou in\u00e9dits et relate les grands \u00e9v\u00e9nements de la guerre, bas\u00e9s sur des images d'archives restaur\u00e9es et coloris\u00e9es. Cette s\u00e9rie de films est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 toutes les victimes de tous les totalitarismes. Elle fait partie de la s\u00e9rie Apocalypse.\nCes films documentaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par Isabelle Clarke et Daniel Costelle. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s en ao\u00fbt-septembre 2009 sur plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision francophones, la s\u00e9rie est sortie en DVD et Blu-ray le 23 septembre 2009. Cette s\u00e9rie poss\u00e8de plusieurs suites : Apocalypse, Hitler ; Apocalypse, la Premi\u00e8re Guerre mondiale ; Apocalypse, Staline et Apocalypse, Verdun qui fut diffus\u00e9 le 21 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 l'occasion du centenaire du d\u00e9but de la bataille de Verdun.", "element_cle": "1. Apocalypse, la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale est une s\u00e9rie de six films documentaires qui raconte l'histoire de la Seconde Guerre mondiale.\n2. Les films regroupent des documents d'\u00e9poque restaur\u00e9s et coloris\u00e9s.\n3. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Isabelle Clarke et Daniel Costelle.\n4. Les films ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en ao\u00fbt-septembre 2009 et sont sortis en DVD et Blu-ray le 23 septembre 2009.\n5. La s\u00e9rie fait partie de la collection Apocalypse, qui comprend d'autres documentaires, tels que Apocalypse, Hitler et Apocalypse, la Premi\u00e8re Guerre mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nApocalypse, la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, l'histoire d\u00e9voil\u00e9e\nSix films documentaires pour ne jamais oublier\nDes images d'\u00e9poque, restaur\u00e9es et coloris\u00e9es\n Clarke et Costelle, les maestros de la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nApocalypse, la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, la m\u00e9moire s'\u00e9veille\nDes images qui frappent, des souvenirs qui \u00e9merveillent\nUne s\u00e9rie incontournable, diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\nSeptembre 2009, le coffret en \u00e9dition\n\n[Couplet 2]\nSur nos \u00e9crans, le pass\u00e9 ressuscite en beaut\u00e9\nLes horreurs de la guerre, impossibles \u00e0 ignorer\nLe DVD, le Blu-ray, le 23 septembre l\u00e2ch\u00e9\nPlongeons dans l'histoire, \u00e7a vaut le d\u00e9tour assur\u00e9\n\n[Refrain]\nApocalypse, la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, la m\u00e9moire s'\u00e9veille\nDes images qui frappent, des souvenirs qui \u00e9merveillent\nUne s\u00e9rie incontournable, diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\nSeptembre 2009, le coffret en \u00e9dition"}, {"titre": "Alli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale", "text_origine": "Les Alli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale sont l\u2019ensemble des pays qui s\u2019oppos\u00e8rent formellement aux forces de l\u2019Axe durant la Seconde Guerre mondiale. Lors de la phase finale du conflit, \u00e0 partir de janvier 1942, ces pays \u00e9taient souvent d\u00e9sign\u00e9s du nom de Nations unies, mais aujourd\u2019hui ce nom se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies qu\u2019ils fond\u00e8rent apr\u00e8s la guerre. Parmi les rangs des forces alli\u00e9es on comptait : les \u00c9tats-Unis, forte puissance utile du fait de ses nombreux hommes dans leur arm\u00e9e, l\u2019Union sovi\u00e9tique et le Royaume-Uni, d\u00e9sign\u00e9s sous le nom collectif de \u00ab Trois Grands \u00bb. Le pr\u00e9sident Franklin D. Roosevelt, se r\u00e9f\u00e9rant aux Trois Grands plus la Chine, parlait des \u00ab Quatre gendarmes \u00bb. Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle parvint, par une diplomatie habile et par la participation de la France libre \u00e0 l'effort de guerre, \u00e0 int\u00e9grer la France parmi les signataires des actes de capitulation du Troisi\u00e8me Reich le 8 mai 1945, puissances occupantes de l'Allemagne vaincue, et membres du tribunal de Nuremberg.Toutefois leur participation fut chronologiquement d\u00e9cal\u00e9e : la France cesse le combat apr\u00e8s la d\u00e9faite de juin 1940 et adopte un r\u00e9gime officiellement neutre, mais collaborant en fait avec l\u2019Axe, ce que les Britanniques consid\u00e8rent comme une trahison car les deux Alli\u00e9s s\u2019\u00e9taient engag\u00e9s le 2 septembre 1939 \u00e0 ne pas conclure d\u2019armistice s\u00e9par\u00e9 au nom du \u00ab bien de la justice et de la libert\u00e9 \u00bb (for the sake of morale & freedom) : le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle partage ce point de vue mais ne sera reconnu comme chef l\u00e9gitime de la France qu\u2019en 1944 ; l\u2019URSS ne fait partie des Alli\u00e9s qu\u2019\u00e0 partir du 22 juin 1941, date de l\u2019attaque allemande de l\u2019URSS : avant cette date, depuis le 23 ao\u00fbt 1939, l\u2019URSS, officiellement neutre, \u00e9tait en fait li\u00e9e \u00e0 l\u2019Allemagne nazie par le Pacte germano-sovi\u00e9tique et avait envahi l\u2019Est de la Pologne \u00e0 partir de mi-septembre 1939, prenant \u00e0 revers les troupes polonaises en lutte contre l\u2019arm\u00e9e allemande ; enfin les \u00c9tats-Unis n\u2019entrent officiellement en guerre qu\u2019apr\u00e8s l\u2019attaque de Pearl Harbor, en d\u00e9cembre 1941 ; n\u00e9anmoins, avant cette date, ils apportent une aide importante \u00e0 leurs alli\u00e9s \u00ab officieux \u00bb sous forme mat\u00e9rielle, notamment par les convois d\u2019approvisionnement de la Grande-Bretagne par l\u2019Atlantique nord.", "element_cle": "Les Alli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale comprenaient les \u00c9tats-Unis, l'Union sovi\u00e9tique et le Royaume-Uni, appel\u00e9s collectivement les \u00ab Trois Grands \u00bb et parfois les \u00ab Quatre gendarmes \u00bb avec la Chine. La France a rejoint les forces alli\u00e9es plus tard, apr\u00e8s la d\u00e9faite de juin 1940. L'URSS est entr\u00e9e en guerre contre l'Axe le 22 juin 1941 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'Allemagne nazie par le Pacte germano-sovi\u00e9tique. Les \u00c9tats-Unis ont officiellement rejoint les Alli\u00e9s plus tard dans la guerre. Les Alli\u00e9s ont fond\u00e9 l'Organisation des Nations unies apr\u00e8s la guerre. Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 en amenant la France \u00e0 rejoindre les Alli\u00e9s et en \u00e9tant reconnu comme le chef l\u00e9gitime de la France en 1944.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9tats-Unis, Union Sovi\u00e9tique, et UK\nLes \"Trois Grands\" rejoint par la Chine en \u00e9quit\u00e9\nLa France, d\u00e9faite en 1940, se joint plus tard\nAux forces alli\u00e9es, pr\u00eate \u00e0 combattre \u00e0 l'\u00e9cart\n\nRefrain:\nAlli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale, unis et forts\nCombattant l'Axe, avec courage et effort\n\n[Couplet 2]\nL'URSS, li\u00e9 \u00e0 l'Allemagne par un pacte\nMais le 22 juin 1941, leur alliance se brise en acte\nLes \u00c9tats-Unis, rejoignent officiellement plus tard\nDans cette guerre, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire face au brouillard\n\nLe g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, leader de la France en 1944\nJoue un r\u00f4le cl\u00e9, amenant la nation \u00e0 bord\nLes Nations unies fond\u00e9es par les Alli\u00e9s, ensemble\nApr\u00e8s la guerre, construisant un monde plus juste et exemplaire\n\nRefrain:\nAlli\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale, unis et forts\nCombattant l'Axe, avec courage et effort"}, {"titre": "Premi\u00e8re Guerre mondiale", "text_origine": "La Premi\u00e8re Guerre mondiale, aussi appel\u00e9e la Grande Guerre, est un conflit militaire impliquant dans un premier temps les puissances europ\u00e9ennes et s'\u00e9tendant ensuite \u00e0 plusieurs continents, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 de 1914 \u00e0 1918,. D'ailleurs, elle est parfois d\u00e9sign\u00e9e par le chrononyme guerre de 14-18.\nLe 28 juin 1914, \u00e0 Sarajevo, un jeune nationaliste serbe originaire de Bosnie, Gavrilo Princip, assassine le couple h\u00e9ritier du tr\u00f4ne austro-hongrois, le prince Fran\u00e7ois-Ferdinand d'Autriche et son \u00e9pouse la duchesse de Hohenberg. L'Autriche-Hongrie r\u00e9agit \u00e0 l'attentat en formulant un ultimatum \u00e0 l'encontre du royaume de Serbie, en accord avec son alli\u00e9 allemand. L'une des exigences austro-hongroises \u00e9tant jug\u00e9e inacceptable par les Serbes, l'Autriche-Hongrie d\u00e9clare la guerre \u00e0 la Serbie. Ce qui aurait pu n'\u00eatre qu'une guerre balkanique de plus, d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en guerre mondiale par le jeu des alliances entre les grandes puissances europ\u00e9ennes qui sont \u00e0 la t\u00eate d'empires s'\u00e9tendant sur plusieurs continents.\nConsid\u00e9r\u00e9e comme un des \u00e9v\u00e9nements marquants du XXe si\u00e8cle, cette guerre met essentiellement aux prises deux grandes alliances : la \u00ab Triple-Entente \u00bb (ou \u00ab Alli\u00e9s de la Premi\u00e8re Guerre mondiale \u00bb) et la \u00ab Quadruplice \u00bb des Empires centraux.\nLa \u00ab Triple-Entente \u00bb est compos\u00e9e initialement de la France, du Royaume-Uni, de la Russie et de leurs empires. Plusieurs autres \u00c9tats se joignent \u00e0 cette coalition, dont la Belgique, envahie par l'Allemagne, qui fait appel \u00e0 la France et au Royaume-Uni, garantes de son ind\u00e9pendance. Le Japon rejoint la coalition en ao\u00fbt 1914, l'Italie en avril 1915, la Roumanie en ao\u00fbt 1916 et les \u00c9tats-Unis en avril 1917, ainsi que de nombreux autres pays moins puissants. En revanche, la Russie sort du conflit en d\u00e9cembre 1917 lorsque la R\u00e9publique russe devient un \u00e9tat bolchevik.\nLes Empires centraux sont l'Allemagne et l'Autriche-Hongrie, et les colonies qu'elles contr\u00f4lent. L'Empire ottoman les rejoint en octobre 1914, suivi un an plus tard du royaume de Bulgarie.\nParmi les nations europ\u00e9ennes, seuls les Pays-Bas, la Suisse, l'Espagne, le Danemark, la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, le Liechtenstein et Monaco demeurent officiellement neutres, bien que certains d'entre eux participent financi\u00e8rement ou mat\u00e9riellement aux efforts de guerre des protagonistes.\nLes combats se d\u00e9roulent sur diff\u00e9rents fronts situ\u00e9s principalement en Europe, mais une petite partie de l\u2019Asie, de l'Oc\u00e9anie et de l'Afrique, ainsi que l\u2019Atlantique Nord connaissent \u00e9galement des actions militaires. Le front de l'Ouest est caract\u00e9ris\u00e9 par un ensemble de tranch\u00e9es et de fortifications s\u00e9par\u00e9es par une aire surnomm\u00e9e le no man's land. Ces fortifications s'\u00e9tendent sur plus de 600 kilom\u00e8tres, et donnent lieu \u00e0 la \u00ab guerre des tranch\u00e9es \u00bb. Sur le front de l'Est, l'\u00e9tendue des plaines et la faible densit\u00e9 ferroviaire emp\u00eachent la stabilisation des champs de bataille, mais le conflit est tout aussi \u00e9tendu. D\u2019importants combats ont lieu dans les Balkans, au Moyen-Orient et en Italie.\nCette guerre est la premi\u00e8re o\u00f9 les a\u00e9ronefs (ballons fixes ou dirigeables puis, de plus en plus, les avions) jouent un r\u00f4le tactique important, d'abord pour l'observation et la reconnaissance, puis pour la chasse et le bombardement. Les premiers v\u00e9hicules blind\u00e9s motoris\u00e9s apparaissent alors, essentiellement au sein de la Triple-Entente \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 de laquelle ils contribuent. Elle donne \u00e9galement lieu au premier engagement massif de sous-marins de combat, et \u00e0 une guerre de course men\u00e9e contre des flottes commerciales, qui atteint son paroxysme lors de la premi\u00e8re bataille de l'Atlantique.\nParfois qualifi\u00e9e de guerre totale, elle atteint une \u00e9chelle et une intensit\u00e9 inconnues jusqu'alors. Elle implique plus de soldats, provoque plus de morts et cause plus de destructions que toute autre guerre ant\u00e9rieure. Plus de soixante millions de soldats y prennent part,. Pendant cette guerre, environ dix millions de civils et de militaires sont morts et environ vingt millions sont bless\u00e9s.\nD'autres \u00e9v\u00e9nements historiques majeurs surviennent pendant ce conflit, comme le g\u00e9nocide arm\u00e9nien (1915-1916), la r\u00e9volution russe (1917) ou la grippe de 1918, qui augmentent la mortalit\u00e9 et la d\u00e9tresse des populations. Pour toutes ces raisons, cette \u00e9poque marque profond\u00e9ment ceux qui la vivent. Cette guerre entra\u00eene de nombreux changements g\u00e9opolitiques et infl\u00e9chit fortement le cours du XXe si\u00e8cle.\nElle cause l'effondrement ou la fragmentation des empires allemand, austro-hongrois, russe et ottoman. L'Allemagne voit son territoire r\u00e9duit ainsi que sa puissance \u00e9conomique et militaire amput\u00e9e lors du trait\u00e9 de Versailles. En cons\u00e9quence, les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes et du Proche-Orient sont redessin\u00e9es. Des monarchies sont remplac\u00e9es par des \u00c9tats communistes ou par des r\u00e9publiques d\u00e9mocratiques. Pour la premi\u00e8re fois, une institution internationale est cr\u00e9\u00e9e dans le but de r\u00e9gler les diff\u00e9rends internationaux : la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN).", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. La Premi\u00e8re Guerre mondiale, \u00e9galement appel\u00e9e la Grande Guerre, s'est d\u00e9roul\u00e9e de 1914 \u00e0 1918 et a impliqu\u00e9 les puissances europ\u00e9ennes ainsi que d'autres continents.\n2. L'assassinat du couple h\u00e9ritier du tr\u00f4ne austro-hongrois en 1914 \u00e0 Sarajevo a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clencheur du conflit.\n3. L'Autriche-Hongrie a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 la Serbie \u00e0 la suite de l'assassinat, entra\u00eenant l'escalade du conflit.\n4. La guerre a \u00e9volu\u00e9 en un conflit mondial en raison des alliances entre les grandes puissances europ\u00e9ennes.\n5. Les principales alliances ont \u00e9t\u00e9 la Triple-Entente (France, Royaume-Uni, Russie) et la Quadruplice des Empires centraux (Allemagne, Autriche-Hongrie).\n6. D'autres pays ont rejoint les alliances au fil du temps, tels que la Belgique, le Japon, l'Italie, la Roumanie et les \u00c9tats-Unis.\n7. La Russie a quitt\u00e9 le conflit en 1917 apr\u00e8s la prise du pouvoir par les bolcheviks.\n8. Les Empires centraux comprenaient l'Allemagne, l'Autriche-Hongrie et l'Empire ottoman.\n9. La guerre a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9v\u00e9nement marquant du XXe si\u00e8cle.\n10. La guerre a eu des r\u00e9percussions mondiales et a chang\u00e9 le cours de l'histoire.", "rap": "[Couplet]\nLa Grande Guerre, de 14 \u00e0 18\nLes nations s'affrontent, les armes au poing\nL'assassinat \u00e0 Sarajevo, point de d\u00e9part du chaos\nL'Autriche-Hongrie d\u00e9clare, une guerre qui m'\u00e9coeure\n\nLa Triple-Entente contre les Empires centraux\nLes alliances se forment, la tension monte\nLa Russie quitte le jeu, les bolcheviks prennent le pouvoir\nLes Empires centraux, avides de pouvoir\n\n[Refrain]\nLa Premi\u00e8re Guerre mondiale, un tournant dans l'histoire\nDes r\u00e9percussions mondiales, un conflit notoire\nDe 1914 \u00e0 1918, quatre ann\u00e9es de guerre\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir et se taire\n\n[Couplet]\nLes Empires centraux, Allemagne, Autriche, Ottoman\nS\u00e8ment la terreur, laissent tomber les bombes\nLa Belgique, le Japon, l'Italie entrent en sc\u00e8ne\nLa Roumanie, les \u00c9tats-Unis, le monde se d\u00e9m\u00e8ne\n\nLa guerre comme un fulgore, un tournant du si\u00e8cle\nDes vies fauch\u00e9es, des familles en d\u00e9tresse\nLa Premi\u00e8re Guerre mondiale, un enseignement pr\u00e9cieux\nPour ne pas oublier, le pass\u00e9 malheureux\n\n[Refrain]\nLa Premi\u00e8re Guerre mondiale, un tournant dans l'histoire\nDes r\u00e9percussions mondiales, un conflit notoire\nDe 1914 \u00e0 1918, quatre ann\u00e9es de guerre\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir et se taire"}, {"titre": "M\u00e9moires sur la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale", "text_origine": "Les M\u00e9moires sur la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale (titre anglais : The Second World War') sont les m\u00e9moires de guerre de Winston Churchill qui relatent l'histoire \u00e0 partir de la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale jusqu'en juillet 1945. \nChurchill r\u00e9sume la morale de l'ouvrage par ces mots : \u00ab R\u00e9solution pendant la guerre, d\u00e9fiance dans la d\u00e9faite, magnanimit\u00e9 dans la victoire, bonne volont\u00e9 durant la paix \u00bb .\nContrairement \u00e0 une id\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9pandue et souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sans v\u00e9rifier, ce n'est pas gr\u00e2ce \u00e0 ce livre que Churchill a obtenu le prix Nobel de litt\u00e9rature. Le discours de remise du prix \u00e0 Stockholm en d\u00e9cembre 1953 ne fait aucune mention ni de l'ouvrage, qui d'ailleurs n'\u00e9tait pas enti\u00e8rement publi\u00e9 quand le comit\u00e9 s'est r\u00e9uni, ni de la guerre elle-m\u00eame. Churchill, qui de toute fa\u00e7on faisait peu de cas du Prix de litt\u00e9rature, hormis la manne financi\u00e8re, n'a pu qu'\u00eatre bless\u00e9 par cette omission mal explicable. \nChurchill a \u00e9crit le livre avec une \u00e9quipe d'assistants en utilisant \u00e0 la fois ses notes et un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 aux documents officiels, qui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 par le nouveau premier ministre, Clement Attlee. En contrepartie, son livre a \u00e9t\u00e9 relu par un haut fonctionnaire pour s'assurer qu'il n'y divulguait pas des secrets d'\u00c9tat. Churchill a song\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce livre d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre disant \u00e0 plusieurs reprises : \u00ab Je laisserai, sur ce point, l'histoire juger... mais, je serai un des historiens \u00bb. \nLe livre d'abord paru en \u00e9dition de six volumes a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s commercial au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis. Il a permis \u00e0 Churchill de jouir, pour la premi\u00e8re fois de sa vie, d'une certaine richesse.\nApr\u00e8s la mort de Churchill et l'ouverture des archives, certaines d\u00e9ficiences de l'\u0153uvre sont apparues. En raison de sa position et du contexte, il ne pouvait pas r\u00e9v\u00e9ler des secrets militaires : notamment le r\u00f4le respectif des d\u00e9crypteurs de Bletchley Park et du programme de bombe atomique. Par ailleurs, il s'int\u00e9resse surtout \u00e0 l'effort de guerre britannique. Le front sovi\u00e9tique et la guerre du Pacifique sont trait\u00e9s relativement rapidement. De plus, m\u00eame s'il cherche le plus souvent \u00e0 traiter les probl\u00e8mes de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e, il se livre parfois \u00e0 quelques \u00ab r\u00e8glements de compte \u00bb, comme cela semblerait \u00eatre le cas pour Sir Stafford Cripps.\nEnfin, en apprenant que le g\u00e9n\u00e9ral Dwight D. Eisenhower se pr\u00e9sentait \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis et qu\u2019il avait de bonnes chances d\u2019\u00eatre \u00e9lu, Churchill r\u00e9vise en toute h\u00e2te les passages de Triomphe et trag\u00e9die, o\u00f9 il faisait part des difficult\u00e9s avec l\u2019alli\u00e9 am\u00e9ricain \u00e0 la fin de la guerre. Il \u00e9dulcore son texte initial pendant l\u2019hiver 1952-1953 en veillant \u00e0 ne rien \u00e9crire qui puisse heurter le nouveau pr\u00e9sident. Pour Churchill la priorit\u00e9 absolue, avant m\u00eame le souci de v\u00e9rit\u00e9 historique, va au maintien des relations privil\u00e9gi\u00e9es qu\u2019il entend perp\u00e9tuer ou r\u00e9tablir avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\nOn notera par ailleurs que Churchill tient partiellement compte des protestations qui accompagnent la parution du livre dans certains pays. Par exemple, en Belgique, il ajoute dans la deuxi\u00e8me \u00e9dition du tome II un hommage \u00e0 l'arm\u00e9e belge de 1940 (tout en maintenant sa s\u00e9v\u00e8re critique \u00e0 l\u2019encontre du roi L\u00e9opold III).\nIl faut \u00e9galement remarquer que les traductions s\u2019adaptent parfois au public vis\u00e9 pour m\u00e9nager ses susceptibilit\u00e9s. Ainsi, le titre en anglais du livre 1 du tome II : Their Finest Hour : The Fall of France (\u00ab Leur plus belle heure : La chute de la France \u00bb), devient dans les \u00e9ditions fran\u00e7aises L'heure tragique : La chute de la France. L\u2019\u00e9dition en n\u00e9erlandais utilise \u00ab Notre plus belle heure : La chute de la France \u00bb (Ons schoonste uur : Frankrijks val).", "element_cle": "- \"M\u00e9moires sur la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale de Winston Churchill\"\n- \"Relate l'histoire de la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale jusqu'en juillet 1945\"\n- \"Morale de l'ouvrage : R\u00e9solution pendant la guerre, d\u00e9fiance dans la d\u00e9faite, magnanimit\u00e9 dans la victoire, bonne volont\u00e9 durant la paix\"\n- \"Ce livre n'a pas permis \u00e0 Churchill d'obtenir le prix Nobel de litt\u00e9rature\"\n- \"\u00c9crit en collaboration avec une \u00e9quipe d'assistants et avec un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 aux documents officiels\"\n- \"Relu par un haut fonctionnaire pour \u00e9viter de divulguer des secrets d'\u00c9tat\"\n- \"D'abord paru en \u00e9dition de six volumes et a connu un grand succ\u00e8s commercial\"\n- \"Apr\u00e8s la mort de Churchill, certaines d\u00e9ficiences de l'\u0153uvre ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\"\n- \"N\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server des secrets militaires impossibilit\u00e9 d'accorder une attention \u00e9quivalente \u00e0 tous les pays impliqu\u00e9s\"", "rap": "[Couplet 1]\nM\u00e9moires sur la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, un r\u00e9cit profond\nChurchill, le rappeur de la guerre, l'histoire est dans ses mots\nDe la fin de la Premi\u00e8re Guerre jusqu'en 45, il relate tout \u00e7a\nUne plong\u00e9e dans le pass\u00e9, \u00e9coute bien et prends des notes, ouais\n\nRefrain:\nR\u00e9solution pendant la guerre, d\u00e9fiance dans la d\u00e9faite\nMagnanimit\u00e9 dans la victoire, bonne volont\u00e9 durant la paix\nChurchill, l'homme d'\u00c9tat, avec une plume qui fait effet\nCes m\u00e9moires, un rappel de l'histoire, une le\u00e7on \u00e0 retenir \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\n\u00c9crit en collaboration, avec une \u00e9quipe d'assistants d\u00e9vou\u00e9s\nAcc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 aux docs officiels, rien n'est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\nRelu par un haut fonctionnaire, secrets d'\u00c9tat \u00e9vit\u00e9s\nMais pas de Nobel de litt\u00e9rature, malgr\u00e9 son talent in\u00e9gal\u00e9\n\nRefrain:\nR\u00e9solution pendant la guerre, d\u00e9fiance dans la d\u00e9faite\nMagnanimit\u00e9 dans la victoire, bonne volont\u00e9 durant la paix\nChurchill, l'homme d'\u00c9tat, avec une plume qui fait effet\nCes m\u00e9moires, un rappel de l'histoire, une le\u00e7on \u00e0 retenir \u00e0 jamais\n\n[Outro]\nSix volumes au d\u00e9part, un succ\u00e8s commercial assur\u00e9\nMais apr\u00e8s sa mort, on a d\u00e9couvert des d\u00e9fauts, \u00e7a a fait chier\nDes secrets militaires \u00e0 prot\u00e9ger, certains pays n\u00e9glig\u00e9s\nLes limites de l'ouvrage r\u00e9v\u00e9l\u00e9es, mais l'h\u00e9ritage reste grav\u00e9"}, {"titre": "Deuxi\u00e8me guerre du Congo", "text_origine": "La deuxi\u00e8me guerre du Congo est un conflit arm\u00e9 qui se d\u00e9roule sur le territoire de la r\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC, anciennement Za\u00efre) de 1998 \u00e0 2002, avec une fin formelle le 30 juin 2003. Elle impliqua neuf pays africains, et une trentaine de groupes arm\u00e9s, ce qui en fait la plus grande guerre entre \u00c9tats dans l'histoire de l'Afrique contemporaine. Elle est aussi surnomm\u00e9e la \u00ab grande guerre africaine \u00bb ou encore la \u00ab (premi\u00e8re) guerre mondiale africaine \u00bb,. Elle est aussi nomm\u00e9e \u00ab deuxi\u00e8me guerre de lib\u00e9ration nationale \u00bb.\nCe conflit a engendr\u00e9 de nombreux massacres et violations des droits de l'homme et entra\u00een\u00e9, selon les sources, le d\u00e9c\u00e8s de 183 000 personnes selon des d\u00e9mographes europ\u00e9ens \u00e0 environ 4 \u00e0 4,5 millions de personnes principalement de famine et de maladies selon un rapport de l'International Rescue Committee. Des millions d'autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es de leurs terres ou ont trouv\u00e9 refuge dans les pays voisins.\nLe conflit se poursuit dans le Nord-Kivu avec la guerre du Kivu qui a d\u00e9but\u00e9 en 2004.", "element_cle": "1. La deuxi\u00e8me guerre du Congo s'est d\u00e9roul\u00e9e de 1998 \u00e0 2002, avec une fin formelle en 2003.\n2. Neuf pays africains et une trentaine de groupes arm\u00e9s \u00e9taient impliqu\u00e9s dans ce conflit.\n3. Il s'agit de la plus grande guerre entre \u00c9tats dans l'histoire de l'Afrique contemporaine.\n4. La guerre a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nombreux massacres et violations des droits de l'homme.\n5. Selon les estimations, entre 183 000 et 4 \u00e0 4,5 millions de personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, principalement de famine et de maladies.\n6. Des millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es de leurs terres ou ont trouv\u00e9 refuge dans les pays voisins.\n7. La guerre du Kivu a \u00e9t\u00e9 un prolongement du conflit et se d\u00e9roule encore dans la r\u00e9gion du Nord-Kivu.\n8. La guerre est \u00e9galement connue sous les noms de \u00ab grande guerre africaine \u00bb et de \u00ab deuxi\u00e8me guerre de lib\u00e9ration nationale \u00bb.\n9. Le conflit a eu des cons\u00e9quences politiques, \u00e9conomiques et sociales majeures pour la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.\n10. La guerre a laiss\u00e9 un h\u00e9ritage de traumatismes profonds pour la population congolaise.", "rap": "[Couplet 1]\nLa deuxi\u00e8me guerre du Congo, une histoire sombre\nDe 98 \u00e0 2002, on \u00e9tait pas loin des combats, j'en suis s\u00fbr\nNeuf pays impliqu\u00e9s, trente groupes arm\u00e9s rassembl\u00e9s\nL'Afrique en \u00e9bullition, le continent bless\u00e9\n\n[Refrain]\nLa plus grande guerre entre \u00c9tats, l'Afrique en pleurs\nMassacres et violations des droits de l'homme, des malheurs\nDes famines, des maladies, des millions de vies sacrifi\u00e9es\nLa guerre du Congo, un cauchemar grav\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDe 183 000 \u00e0 plus de 4 millions de personnes disparues\nLa famine et la maladie, ennemies invisibles venues\nDes terres d\u00e9plac\u00e9es, des r\u00e9fugi\u00e9s en qu\u00eate de paix\nLa guerre du Kivu, une blessure qui ne cesse jamais\n\n[Refrain]\nLa grande guerre africaine, deuxi\u00e8me guerre de lib\u00e9ration\nPolitique, \u00e9conomique, sociale, un pays en perdition\nLes cons\u00e9quences lourdes pour la RDC\nUn h\u00e9ritage de traumatismes pour le Congo meurtri\n\n[Refrain]\nLa plus grande guerre entre \u00c9tats, l'Afrique en pleurs\nMassacres et violations des droits de l'homme, des malheurs\nDes famines, des maladies, des millions de vies sacrifi\u00e9es\nLa guerre du Congo, un cauchemar grav\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9"}, {"titre": "Corps exp\u00e9ditionnaire fran\u00e7ais en Italie", "text_origine": "Le corps exp\u00e9ditionnaire fran\u00e7ais d'Italie (CEF ou CEFI), command\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Juin, est un ensemble de quatre divisions militaires constitu\u00e9es en grande partie de soldats issus de l'Arm\u00e9e d'Afrique, qui de novembre 1943 \u00e0 juillet 1944 combattirent avec les Alli\u00e9s lors de la campagne d'Italie, repoussant les forces allemandes d'une grande partie de la p\u00e9ninsule.\nLe CEF s'est particuli\u00e8rement illustr\u00e9 au cours de la bataille du Monte Cassino lors de la perc\u00e9e de la ligne Gustave en mai 1944 qui permit aux Alli\u00e9s de reprendre leur progression vers Rome, interrompue depuis janvier 1944.\nEn 1944, il redonne \u00e0 la France son prestige et son rang de quatri\u00e8me grande puissance. Sa r\u00e9putation est n\u00e9anmoins ternie par l'importance des exactions, ainsi que par les nombreux viols, commis par des soldats du CEF envers les populations civiles qui vont jusqu'\u00e0 provoquer un scandale diplomatique.", "element_cle": "- Le corps exp\u00e9ditionnaire fran\u00e7ais d'Italie (CEF ou CEFI) \u00e9tait command\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Juin.\n- Le CEF \u00e9tait constitu\u00e9 de quatre divisions militaires, principalement compos\u00e9es de soldats de l'Arm\u00e9e d'Afrique.\n- Le CEF combattit aux c\u00f4t\u00e9s des Alli\u00e9s lors de la campagne d'Italie, de novembre 1943 \u00e0 juillet 1944.\n- Le CEF repoussa les forces allemandes de la majeure partie de la p\u00e9ninsule.\n- Le CEF s'est distingu\u00e9 lors de la bataille du Monte Cassino en mai 1944, permettant aux Alli\u00e9s de reprendre leur progression vers Rome.\n- En 1944, le CEF redonna \u00e0 la France son prestige et son rang de quatri\u00e8me grande puissance.\n- N\u00e9anmoins, la r\u00e9putation du CEF fut entach\u00e9e par les exactions et les viols commis par certains soldats envers les populations civiles.\n- Ces actes provoqu\u00e8rent un scandale diplomatique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Italie des ann\u00e9es quarante, le CEF atterrit\nSous la houlette du g\u00e9n\u00e9ral Juin, le commandant \u00e9clair\u00e9\nQuatre divisions militaires, les soldats d'Afrique rassembl\u00e9s\nEngag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des Alli\u00e9s, pour un combat effr\u00e9n\u00e9\n\nLe CEF, l'honneur de la France, pr\u00eat \u00e0 se battre\nDe novembre 43 \u00e0 juillet 44, rien ne peut l'abattre\nFace aux forces allemandes, il repousse sans limite\nLa conqu\u00eate de la p\u00e9ninsule, une victoire il facilite\n\n[Refrain]\nLe CEF en Italie, une histoire \u00e0 graver\nBataille du Monte Cassino, bravoure sans arr\u00eat\nRedonnant \u00e0 la France son prestige et sa fiert\u00e9\nMais restera entach\u00e9 par des actes de sa cruaut\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMonte Cassino, mai 44, le CEF se distingue\nAux c\u00f4t\u00e9s des Alli\u00e9s, leurs adversaires il \u00e9conduit\nProgression vers Rome, recommenc\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 lui\nUn symbole de libert\u00e9, un pas de plus dans l'ennemi\n\nMalheureusement, des ombres ternissent cet \u00e9clat\nDes exactions, des viols envers les populations civiles \u00e9clatent\nScandale diplomatique, le CEF en est entach\u00e9\nMalgr\u00e9 ses hauts faits d'armes, sa r\u00e9putation est souill\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe CEF en Italie, une histoire \u00e0 graver\nBataille du Monte Cassino, bravoure sans arr\u00eat\nRedonnant \u00e0 la France son prestige et sa fiert\u00e9\nMais restera entach\u00e9 par des actes de sa cruaut\u00e9"}, {"titre": "R\u00e9gime de Vichy", "text_origine": "Le nom de r\u00e9gime de Vichy d\u00e9signe le r\u00e9gime politique autoritaire instaur\u00e9 en France durant la Seconde Guerre mondiale. De nature traditionaliste, x\u00e9nophobe et antis\u00e9mite, ce r\u00e9gime avait \u00e0 sa t\u00eate le mar\u00e9chal Philippe P\u00e9tain, second\u00e9 par le chef du gouvernement Pierre Laval en 1940 et de 1942 \u00e0 1944, avec un int\u00e9rim de l'amiral Fran\u00e7ois Darlan. Le r\u00e9gime de Vichy a assur\u00e9 le gouvernement de la France du 10 juillet 1940 au 9 ao\u00fbt 1944 pendant la deuxi\u00e8me guerre mondiale et durant l\u2019occupation du pays par le Troisi\u00e8me Reich. Le r\u00e9gime est ainsi d\u00e9nomm\u00e9 car le gouvernement si\u00e9geait \u00e0 Vichy, situ\u00e9e en zone libre.\nApr\u00e8s le vote des pleins pouvoirs constituants \u00e0 Philippe P\u00e9tain, le 10 juillet 1940, par l\u2019Assembl\u00e9e nationale (r\u00e9union de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s et du S\u00e9nat), la mention \u00ab R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00bb dispara\u00eet des actes officiels ; le r\u00e9gime est d\u00e8s lors d\u00e9sign\u00e9 sous le nom d\u2019\u00ab \u00c9tat fran\u00e7ais \u00bb. Du fait de son aspect particulier dans l\u2019histoire de France, de son absence de l\u00e9gitimit\u00e9 et du caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique de son nom officiel, le r\u00e9gime est le plus souvent d\u00e9sign\u00e9 sous les appellations \u00ab r\u00e9gime de Vichy \u00bb, \u00ab gouvernement de Vichy \u00bb, \u00ab France de Vichy \u00bb ou simplement par m\u00e9tonymie \u00ab Vichy \u00bb. Un projet de constitution sign\u00e9 par P\u00e9tain le 30 janvier 1944, pr\u00e9voyant que le chef de l'\u00c9tat porte le titre de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, n'a jamais \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9.   \nLes Allemands, qui occupent d\u2019abord le Nord et l\u2019Ouest du territoire national et, \u00e0 partir du 11 novembre 1942, avec les Italiens, la m\u00e9tropole tout enti\u00e8re, laissent l\u2019administration fran\u00e7aise sous l\u2019autorit\u00e9 d\u2019un gouvernement fran\u00e7ais install\u00e9 \u00e0 Vichy, dans le sud-est de l'Allier, et dirig\u00e9 par P\u00e9tain. Nomm\u00e9 le 17 juin 1940, en pleine d\u00e9b\u00e2cle, pr\u00e9sident du Conseil par le pr\u00e9sident Albert Lebrun, P\u00e9tain se substitue en juillet 1940 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui, bien que n'ayant pas d\u00e9missionn\u00e9 de son mandat, se retire de la fonction, P\u00e9tain se nommant lui-m\u00eame \u00ab chef de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais \u00bb, puis met en \u0153uvre une politique de collaboration avec les nazis et instaure des lois antis\u00e9mites.\nAu cours de la Seconde Guerre mondiale, cette collaboration prend plusieurs formes : coop\u00e9ration \u00e9conomique, arrestations de r\u00e9sistants, de francs-ma\u00e7ons, d'eccl\u00e9siastiques catholiques, et d'opposants politiques (notamment communistes), rafles de Juifs fran\u00e7ais et \u00e9trangers, r\u00e9fugi\u00e9s en France avec la mont\u00e9e du nazisme dans les ann\u00e9es 1930, sur le territoire m\u00e9tropolitain, remis aux Allemands et d\u00e9port\u00e9s vers les camps d'extermination nazis. Sur le plan militaire, le r\u00e9gime n\u2019est pas un alli\u00e9 officiel du Troisi\u00e8me Reich mais le sixi\u00e8me gouvernement Laval reconna\u00eet la L\u00e9gion des volontaires fran\u00e7ais (LVF) comme une association d\u2019utilit\u00e9 publique et contribue aussi \u00e0 l\u2019effort de guerre allemand au moyen de la collaboration de son industrie militaire. Il fournit en outre \u00e0 l\u2019occupant une force arm\u00e9e suppl\u00e9tive de r\u00e9pression en m\u00e9tropole, avec la Milice fran\u00e7aise, responsable d'exactions meurtri\u00e8res sur tout le territoire. Au regard du peu de troupes d'occupation allemandes r\u00e9parties sur un territoire aussi grand que la France, l'ordre nazi n'aurait pu s'exercer sans la totale implication de toute la machine \u00e9tatique, polici\u00e8re et administrative fran\u00e7aise alors sous les ordres du r\u00e9gime de Vichy, ce qui reste un exemple unique dans les pays d'Europe occup\u00e9s.\nConsid\u00e9rant que la R\u00e9publique fran\u00e7aise n\u2019a jamais cess\u00e9 d\u2019exister, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle d\u00e9clare le r\u00e9gime de Vichy \u00ab ill\u00e9gitime, nul et non avenu \u00bb \u00e0 la Lib\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1944. La responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans la pers\u00e9cution et la d\u00e9portation des Juifs durant l'occupation n'est reconnue qu'en 1995 par Jacques Chirac.", "element_cle": "1. Le r\u00e9gime de Vichy \u00e9tait un r\u00e9gime politique instaur\u00e9 en France pendant la Seconde Guerre mondiale.\n2. Il \u00e9tait dirig\u00e9 par le mar\u00e9chal Philippe P\u00e9tain, avec Pierre Laval comme chef du gouvernement.\n3. Le r\u00e9gime de Vichy a gouvern\u00e9 la France de juillet 1940 \u00e0 ao\u00fbt 1944 pendant l'occupation allemande.\n4. Le gouvernement de Vichy si\u00e9geait \u00e0 Vichy, une ville situ\u00e9e en zone libre.\n5. Le r\u00e9gime de Vichy \u00e9tait de nature traditionaliste, x\u00e9nophobe et antis\u00e9mite.\n6. Le r\u00e9gime a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \"\u00c9tat fran\u00e7ais\" apr\u00e8s l'octroi des pleins pouvoirs \u00e0 P\u00e9tain.\n7. Les Allemands occupaient une partie du territoire fran\u00e7ais et laissaient l'administration sous l'autorit\u00e9 du gouvernement de Vichy.\n8. P\u00e9tain s'est nomm\u00e9 \"chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais\" et a mis en \u0153uvre des mesures controvers\u00e9es, notamment contre les Juifs.\n9. Un projet de constitution sign\u00e9 par P\u00e9tain en 1944 n'a jamais \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9.\n10. Le r\u00e9gime de Vichy est souvent d\u00e9sign\u00e9 par ces appellations : \"r\u00e9gime de Vichy\", \"gouvernement de Vichy\", \"France de Vichy\" ou simplement \"Vichy\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9gime de Vichy, \u00e7a s'est pass\u00e9 en 40,\nPendant qu'les Nazis foutaient la merde dans l'd\u00e9cor,\nPhilippe P\u00e9tain, mar\u00e9chal d'la France,\nMais sous son r\u00e8gne, c'\u00e9tait l'horreur qui avance.\n\n[Refrain]\nVichy, Vichy, un sombre chapitre de l'histoire,\nLe r\u00e9gime qui nous a caus\u00e9 tant de d\u00e9sespoir,\nX\u00e9nophobie, antis\u00e9mitisme, c'\u00e9tait leur credo,\nMais on n'oublie jamais, non, on n'oublie pas tout \u00e7a.\n\n[Couplet 2]\nLes pleins pouvoirs \u00e0 P\u00e9tain, c'\u00e9tait la souffrance,\nUn gouvernement qui laissait les Allemands en jouissance,\nVichy, une ville o\u00f9 ils ont si\u00e9g\u00e9,\nMais leur politique, personne ne l'a valid\u00e9e.\n\n[Refrain]\nVichy, Vichy, une p\u00e9riode sombre de notre histoire,\nLa France sous l'occupation allemande, c'\u00e9tait le d\u00e9sespoir,\nDes mesures controvers\u00e9es, surtout contre les Juifs,\nMais on reste forts, on se souvient d'ces vies perdues.\n\n[Refrain]\nVichy, Vichy, une page noire qu'on n'oublie pas,\nLe r\u00e9gime qui a caus\u00e9 tant d'torts \u00e0 notre pays,\nOn en parle encore, m\u00eame apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es,\nPour que jamais plus \u00e7a ne puisse se r\u00e9p\u00e9ter."}, {"titre": "Vichy", "text_origine": "Vichy (prononc\u00e9 /vi.\u0283i/), appel\u00e9e parfois autrefois Vichy-les-Bains, est une ville dans le centre de la France, situ\u00e9e dans le sud-est du d\u00e9partement de l'Allier, en r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Elle est une des principales villes de la r\u00e9gion historique du Bourbonnais. Ses habitants sont appel\u00e9s les Vichyssois et les Vichyssoises.\nB\u00e2tie sur les bords de la rivi\u00e8re Allier, \u00e0 la limite de la plaine de la Limagne bourbonnaise et de la montagne bourbonnaise, elle est connue d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 pour ses sources et conna\u00eet un grand essor au XIXe si\u00e8cle. Elle est choisie pour \u00eatre la capitale de la France de 1940 \u00e0 1944.\nLa ville, avec dix autres stations thermales europ\u00e9ennes (Grandes villes d'eaux d'Europe), est inscrite au patrimoine mondial de l'UNESCO depuis le 24 juillet 2021.\nVichy est la deuxi\u00e8me commune du d\u00e9partement en nombre d'habitants (25 372 en 2020) apr\u00e8s Montlu\u00e7on. Avec son unit\u00e9 urbaine, forte de 65 794 habitants en 2020, elle est la premi\u00e8re agglom\u00e9ration du d\u00e9partement. Son aire d'attraction rassemble 50 communes et 91 229 habitants en 2020.", "element_cle": "- Vichy est une ville situ\u00e9e dans le centre de la France, dans le d\u00e9partement de l'Allier.\n- Elle est connue pour ses sources thermales depuis l'Antiquit\u00e9.\n- Vichy a connu un grand essor au XIXe si\u00e8cle.\n- La ville a \u00e9t\u00e9 choisie pour \u00eatre la capitale de la France de 1940 \u00e0 1944.\n- Vichy est inscrite au patrimoine mondial de l'UNESCO depuis 2021.\n- Elle est la deuxi\u00e8me commune la plus peupl\u00e9e du d\u00e9partement apr\u00e8s Montlu\u00e7on.\n- Vichy forme la premi\u00e8re agglom\u00e9ration du d\u00e9partement avec une unit\u00e9 urbaine de pr\u00e8s de 66 000 habitants.\n- Son aire d'attraction comprend 50 communes et plus de 91 000 habitants.", "rap": "[Couplet 1]\nVichy, ville de l\u00e9gende au coeur de la France\nConnue pour ses sources thermales depuis l'Antiquit\u00e9\nUne histoire qui s'est \u00e9crite au XIXe si\u00e8cle\nUn essor fulgurant, un destin qui s'est trac\u00e9\n\nRefrain:\nVichy, ville d'histoire et de cultures\nUn patrimoine mondial, \u00e7a c'est s\u00fbr\nUne capitale \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, de 40 \u00e0 44\nVichy, ville forte, c'est l\u00e0 qu'on doit s'asseoir\n\n[Couplet 2]\nLa belle Vichy, inscrite \u00e0 l'UNESCO\nUne reconnaissance pour son charme et ses beaux ch\u00e2teaux\nDeuxi\u00e8me commune peupl\u00e9e de l'Allier\nUne agglom\u00e9ration qui fait vibrer\n\nRefrain:\nVichy, ville d'histoire et de cultures\nUn patrimoine mondial, \u00e7a c'est s\u00fbr\nUne capitale \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, de 40 \u00e0 44\nVichy, ville forte, c'est l\u00e0 qu'on doit s'asseoir"}, {"titre": "R\u00e9gime de Vichy", "text_origine": "Le nom de r\u00e9gime de Vichy d\u00e9signe le r\u00e9gime politique autoritaire instaur\u00e9 en France durant la Seconde Guerre mondiale. De nature traditionaliste, x\u00e9nophobe et antis\u00e9mite, ce r\u00e9gime avait \u00e0 sa t\u00eate le mar\u00e9chal Philippe P\u00e9tain, second\u00e9 par le chef du gouvernement Pierre Laval en 1940 et de 1942 \u00e0 1944, avec un int\u00e9rim de l'amiral Fran\u00e7ois Darlan. Le r\u00e9gime de Vichy a assur\u00e9 le gouvernement de la France du 10 juillet 1940 au 9 ao\u00fbt 1944 pendant la deuxi\u00e8me guerre mondiale et durant l\u2019occupation du pays par le Troisi\u00e8me Reich. Le r\u00e9gime est ainsi d\u00e9nomm\u00e9 car le gouvernement si\u00e9geait \u00e0 Vichy, situ\u00e9e en zone libre.\nApr\u00e8s le vote des pleins pouvoirs constituants \u00e0 Philippe P\u00e9tain, le 10 juillet 1940, par l\u2019Assembl\u00e9e nationale (r\u00e9union de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s et du S\u00e9nat), la mention \u00ab R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00bb dispara\u00eet des actes officiels ; le r\u00e9gime est d\u00e8s lors d\u00e9sign\u00e9 sous le nom d\u2019\u00ab \u00c9tat fran\u00e7ais \u00bb. Du fait de son aspect particulier dans l\u2019histoire de France, de son absence de l\u00e9gitimit\u00e9 et du caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique de son nom officiel, le r\u00e9gime est le plus souvent d\u00e9sign\u00e9 sous les appellations \u00ab r\u00e9gime de Vichy \u00bb, \u00ab gouvernement de Vichy \u00bb, \u00ab France de Vichy \u00bb ou simplement par m\u00e9tonymie \u00ab Vichy \u00bb. Un projet de constitution sign\u00e9 par P\u00e9tain le 30 janvier 1944, pr\u00e9voyant que le chef de l'\u00c9tat porte le titre de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, n'a jamais \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9.   \nLes Allemands, qui occupent d\u2019abord le Nord et l\u2019Ouest du territoire national et, \u00e0 partir du 11 novembre 1942, avec les Italiens, la m\u00e9tropole tout enti\u00e8re, laissent l\u2019administration fran\u00e7aise sous l\u2019autorit\u00e9 d\u2019un gouvernement fran\u00e7ais install\u00e9 \u00e0 Vichy, dans le sud-est de l'Allier, et dirig\u00e9 par P\u00e9tain. Nomm\u00e9 le 17 juin 1940, en pleine d\u00e9b\u00e2cle, pr\u00e9sident du Conseil par le pr\u00e9sident Albert Lebrun, P\u00e9tain se substitue en juillet 1940 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui, bien que n'ayant pas d\u00e9missionn\u00e9 de son mandat, se retire de la fonction, P\u00e9tain se nommant lui-m\u00eame \u00ab chef de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais \u00bb, puis met en \u0153uvre une politique de collaboration avec les nazis et instaure des lois antis\u00e9mites.\nAu cours de la Seconde Guerre mondiale, cette collaboration prend plusieurs formes : coop\u00e9ration \u00e9conomique, arrestations de r\u00e9sistants, de francs-ma\u00e7ons, d'eccl\u00e9siastiques catholiques, et d'opposants politiques (notamment communistes), rafles de Juifs fran\u00e7ais et \u00e9trangers, r\u00e9fugi\u00e9s en France avec la mont\u00e9e du nazisme dans les ann\u00e9es 1930, sur le territoire m\u00e9tropolitain, remis aux Allemands et d\u00e9port\u00e9s vers les camps d'extermination nazis. Sur le plan militaire, le r\u00e9gime n\u2019est pas un alli\u00e9 officiel du Troisi\u00e8me Reich mais le sixi\u00e8me gouvernement Laval reconna\u00eet la L\u00e9gion des volontaires fran\u00e7ais (LVF) comme une association d\u2019utilit\u00e9 publique et contribue aussi \u00e0 l\u2019effort de guerre allemand au moyen de la collaboration de son industrie militaire. Il fournit en outre \u00e0 l\u2019occupant une force arm\u00e9e suppl\u00e9tive de r\u00e9pression en m\u00e9tropole, avec la Milice fran\u00e7aise, responsable d'exactions meurtri\u00e8res sur tout le territoire. Au regard du peu de troupes d'occupation allemandes r\u00e9parties sur un territoire aussi grand que la France, l'ordre nazi n'aurait pu s'exercer sans la totale implication de toute la machine \u00e9tatique, polici\u00e8re et administrative fran\u00e7aise alors sous les ordres du r\u00e9gime de Vichy, ce qui reste un exemple unique dans les pays d'Europe occup\u00e9s.\nConsid\u00e9rant que la R\u00e9publique fran\u00e7aise n\u2019a jamais cess\u00e9 d\u2019exister, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle d\u00e9clare le r\u00e9gime de Vichy \u00ab ill\u00e9gitime, nul et non avenu \u00bb \u00e0 la Lib\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1944. La responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans la pers\u00e9cution et la d\u00e9portation des Juifs durant l'occupation n'est reconnue qu'en 1995 par Jacques Chirac.", "element_cle": "- Le r\u00e9gime de Vichy correspond au r\u00e9gime politique autoritaire en France pendant la Seconde Guerre mondiale.\n- Il \u00e9tait dirig\u00e9 par le mar\u00e9chal Philippe P\u00e9tain et second\u00e9 par Pierre Laval.\n- Le r\u00e9gime de Vichy a gouvern\u00e9 la France de juillet 1940 \u00e0 ao\u00fbt 1944 pendant l'occupation allemande.\n- Le gouvernement de Vichy si\u00e9geait \u00e0 Vichy, en zone libre.\n- Le r\u00e9gime de Vichy \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9 par son aspect traditionaliste, x\u00e9nophobe et antis\u00e9mite.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9gime de Vichy, un chapitre sombre de notre histoire\nAutoritaire et r\u00e9pressif, un pouvoir qui d\u00e9sesp\u00e8re\nP\u00e9tain et Laval, les figures \u00e0 la t\u00eate\nMais leur plumage cache une politique malhonn\u00eate\n\n[Refrain]\nVichy, Vichy, r\u00e9gime inf\u00e2me et maudit\nDans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre, tu as tout pourri\nLa x\u00e9nophobie et l'antis\u00e9mitisme \u00e0 l'affiche\nUne p\u00e9riode honteuse qu'on n'oublie pas, qu'on d\u00e9niche\n\n[Couplet 2]\nDe 1940 jusqu'\u00e0 1944, Vichy a r\u00e9gn\u00e9\nSous l'occupation allemande, ils ont collabor\u00e9\n\u00c0 Vichy, le gouvernement trouvait refuge\nMais le peuple souffrait, victime d'une injustice huge\n\n[Refrain]\nVichy, Vichy, r\u00e9gime inf\u00e2me et maudit\nDans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre, tu as tout pourri\nLa x\u00e9nophobie et l'antis\u00e9mitisme \u00e0 l'affiche\nUne p\u00e9riode honteuse qu'on n'oublie pas, qu'on d\u00e9niche"}, {"titre": "Collaboration en France", "text_origine": "La collaboration en France est, entre 1940 et 1944, l'action et le travail commun, men\u00e9s de fa\u00e7on choisie par le r\u00e9gime de Vichy dirig\u00e9 par Philippe P\u00e9tain et notamment mis en \u0153uvre par Pierre Laval, avec l'Allemagne nazie occupant le territoire fran\u00e7ais.\nElle trouve son origine dans la Convention d\u2019armistice du 22 juin 1940 qui, dans son article 3, dispose notamment que : \u00ab Le Gouvernement fran\u00e7ais invitera imm\u00e9diatement toutes les autorit\u00e9s et tous les services administratifs fran\u00e7ais du territoire occup\u00e9 \u00e0 se conformer aux r\u00e9glementations des autorit\u00e9s militaires allemandes et \u00e0 collaborer avec ces derni\u00e8res d'une mani\u00e8re correcte \u00bb.\nCette collaboration est officialis\u00e9e lors du discours radiodiffus\u00e9 du 30 octobre 1940,. Philippe P\u00e9tain y fait part de sa rencontre avec Hitler, de sa d\u00e9cision d'avoir accept\u00e9, en violation de l'engagement interalli\u00e9 du 28 mars 1940, le principe d'une collaboration avec le Troisi\u00e8me Reich, selon des modalit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9ciser, et de la responsabilit\u00e9 qu'il en prend devant l'Histoire.\nElle consiste d'une part en une collaboration d'\u00c9tat, annonc\u00e9e de prime abord sans exclusive avec tous les \u00c9tats voisins, dans sa partie sp\u00e9cifique avec le IIIe Reich.\nAffirmant qu\u2019elle pourrait att\u00e9nuer leurs difficult\u00e9s, P\u00e9tain invite dans ce m\u00eame discours les Fran\u00e7ais \u00e0 le suivre dans cette voie en leur expliquant : \u00ab Ainsi, dans un avenir prochain, pourrait \u00eatre all\u00e9g\u00e9 le poids des souffrances de notre pays, am\u00e9lior\u00e9 le sort de nos prisonniers, att\u00e9nu\u00e9e la charge des frais d'occupation. Ainsi pourrait \u00eatre assouplie la ligne de d\u00e9marcation et facilit\u00e9s l'administration et le ravitaillement du territoire \u00bb.\nCe m\u00eame mois d'octobre 1940, P\u00e9tain promulgue en France des lois antis\u00e9mites.\nCette collaboration consiste aussi, d'autre part, en d'autres formes de collaboration plus informelles auxquelles se livrent des Fran\u00e7ais en dehors de l'appareil d'\u00c9tat.\nOn peut distinguer trois sortes de collaboration :\n\nla collaboration d'\u00c9tat men\u00e9e par le r\u00e9gime de Vichy, mettant notamment la police fran\u00e7aise au service de l'id\u00e9ologie nazie dans les rafles de juifs ; on peut \u00e9galement citer la Milice ;\nles collaborationnistes, d'id\u00e9ologie fasciste, qui pr\u00f4nent le principe de la collaboration politique et l'entr\u00e9e en guerre aux c\u00f4t\u00e9s de l'Allemagne, (Rassemblement national populaire (RNP), Parti populaire fran\u00e7ais (PPF) ou militaires (LVF) ;\nla collaboration \u00e9conomique d'industriels et banquiers (patronat fran\u00e7ais). Collaboration priv\u00e9e volontaire agr\u00e9\u00e9e par d\u00e9crets vichystes : mod\u00e8le allemand de concentration \u00e9conomique (\u00e9labor\u00e9 par von Schnitzler de IG Farben). Association de capitaux (soci\u00e9t\u00e9s mixtes), cartels franco-allemands, spoliation des concurrents sur le march\u00e9 europ\u00e9en, pillage allemand (compensation) aliment\u00e9 par l'Office central de r\u00e9partition des produits industriels (OCRPI). Une partie de cette collaboration priv\u00e9e est aussi consid\u00e9r\u00e9e comme une collaboration technique impos\u00e9e par les vainqueurs.\u00c0 la suite de Philippe Burrin, les historiens parlent de \u00ab collaboration au quotidien \u00bb pour d\u00e9signer un certain nombre de comportements significatifs, mais ne relevant pas de l'engagement politique actif : rapports personnels cordiaux entretenus avec des Allemands, envoi de lettres de d\u00e9nonciation \u00e0 la police ou \u00e0 la Gestapo (trois \u00e0 cinq millions de lettres anonymes en France, soit une moyenne de 2 700 lettres par jour, 50 % \u00e9tant motiv\u00e9es par l'espoir d'une r\u00e9compense en argent, 40 % relevant de raisons politiques, 10 % de vengeances), chefs d'entreprises sollicitant d'eux-m\u00eames des commandes de l'ennemi, relations amoureuses affich\u00e9es avec des soldats de l'arm\u00e9e d'Occupation, voire des membres de la Gestapo, etc.Il peut y avoir recouvrement entre la collaboration d'\u00c9tat et le \u00ab collaborationnisme \u00bb : de nombreux collaborationnistes parisiens, certains partisans convaincus de la victoire allemande et de l'id\u00e9ologie nazie, sont ainsi entr\u00e9s au gouvernement de Vichy.\nDepuis les travaux d'Eberhard J\u00e4ckel, les historiens revisitent \u00e9galement cet aspect du r\u00e9gime de Vichy depuis le point de vue allemand : \"collaboration du cheval et du cavalier\", selon Goebbels, les nazis n'ont jamais pris au s\u00e9rieux les demandes de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, qu'ils n'utilisaient que pour asservir un peu plus profond\u00e9ment le pays.", "element_cle": "1. La collaboration en France entre 1940 et 1944 est l'action et le travail commun entre le r\u00e9gime de Vichy et l'Allemagne nazie occupant le territoire fran\u00e7ais.\n2. La collaboration est officialis\u00e9e lors du discours radiodiffus\u00e9 du 30 octobre 1940 par Philippe P\u00e9tain, qui annonce avoir accept\u00e9 le principe d'une collaboration avec le Troisi\u00e8me Reich.\n3. La collaboration d'\u00c9tat implique la conformit\u00e9 aux r\u00e9glementations allemandes et vise \u00e0 all\u00e9ger les souffrances du pays, am\u00e9liorer la situation des prisonniers fran\u00e7ais et faciliter l'administration du territoire.\n4. En octobre 1940, des lois antis\u00e9mites sont promulgu\u00e9es en France par P\u00e9tain.\n5. Il existe \u00e9galement d'autres formes de collaboration plus informelles men\u00e9es par des Fran\u00e7ais en dehors de l'appareil d'\u00c9tat durant cette p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es sombres, la collaboration s'est lev\u00e9e\nEntre la France et l'Allemagne nazie, cette alliance d\u00e9vast\u00e9e\nDe 40 \u00e0 44, une p\u00e9riode de honte et d'oppression\nVichy et les nazis, une collaboration sans concession\n\n[Refrain]\nCollaboration en France, triste r\u00e9alit\u00e9\nUne page noire de notre histoire, jamais oubli\u00e9e\nSous le r\u00e9gime de P\u00e9tain, les lois antis\u00e9mites\nLes souffrances du pays, un h\u00e9ritage maudit\n\n[Couplet 2]\nDans son discours radiodiffus\u00e9, P\u00e9tain officialise\nLa collaboration avec le Troisi\u00e8me Reich, quelle trahison insoumise\nLes lois antis\u00e9mites promulgu\u00e9es en octobre 40\nLa France divis\u00e9e, son \u00e2me en lambeaux\n\n[Refrain]\nCollaboration en France, triste r\u00e9alit\u00e9\nUne page noire de notre histoire, jamais oubli\u00e9e\nSous le r\u00e9gime de P\u00e9tain, les lois antis\u00e9mites\nLes souffrances du pays, un h\u00e9ritage maudit"}, {"titre": "Occupation de la France par l'Allemagne pendant la Seconde Guerre mondiale", "text_origine": "L'occupation de la France par l'Allemagne pendant la Seconde Guerre mondiale, couramment appel\u00e9e l'Occupation, est un \u00e9pisode de l'histoire de France durant lequel l'Allemagne nazie occupe militairement le territoire m\u00e9tropolitain fran\u00e7ais. L'Occupation commence avec l'armistice du 22 juin 1940 et s'ach\u00e8ve avec la lib\u00e9ration progressive du territoire \u00e0 partir de juin-ao\u00fbt 1944 en France continentale, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par la lib\u00e9ration de la Corse en octobre 1943.\nDurant cette p\u00e9riode, du point de vue territorial, il r\u00e9sulte de la convention d'armistice (en particulier en ses articles 2 et 3) que la France m\u00e9tropolitaine est divis\u00e9e en deux parties par une ligne de d\u00e9marcation, la zone occup\u00e9e par les Forces arm\u00e9es du IIIe Reich au nord et la zone dite \u00ab libre \u00bb au sud. L'empire fait partie de la zone libre. La souverainet\u00e9 fran\u00e7aise s'exerce sur l'ensemble du territoire,, y compris la zone occup\u00e9e et l'Empire qui demeurent sous l'autorit\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais dirig\u00e9 par le mar\u00e9chal P\u00e9tain, pr\u00e9sident du Conseil jusqu'au 10 juillet 1940, puis chef de l'\u00c9tat dans le cadre du r\u00e9gime de Vichy.\nDe fait, le pays se trouve inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 l'Allemagne nazie. Comme tous les pays occup\u00e9s, la France fait l'objet d'un pillage \u00e9conomique, humain et territorial (annexion de facto de l'Alsace-Moselle). Le r\u00e9gime de Vichy, qui s'oriente rapidement vers une politique de collaboration, soutient la politique de lutte contre la R\u00e9sistance et m\u00e8ne de mani\u00e8re autonome la pers\u00e9cution des Juifs, puis contribue \u00e0 leur d\u00e9portation en Allemagne et en Pologne occup\u00e9e. Cette situation de soumission s'accentue lorsque, en novembre 1942, la zone sud est occup\u00e9e, \u00e0 la suite du d\u00e9barquement des Alli\u00e9s en Afrique du Nord fran\u00e7aise (Maroc et Alg\u00e9rie). \u00c0 la lib\u00e9ration en 1944, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle d\u00e9clare le r\u00e9gime de Vichy \u00ab ill\u00e9gitime, nul et non avenu \u00bb, mais il faudra attendre 1995 pour qu'un pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, Jacques Chirac, reconnaisse la responsabilit\u00e9 de la France durant cette p\u00e9riode dans la pers\u00e9cution et la d\u00e9portation des Juifs.\nLa vie en France sous l'occupation allemande se caract\u00e9rise par la p\u00e9nurie et par la r\u00e9pression.", "element_cle": "1. L'occupation de la France par l'Allemagne pendant la Seconde Guerre mondiale.\n2. L'Occupation commence avec l'armistice du 22 juin 1940 et s'ach\u00e8ve avec la lib\u00e9ration progressive du territoire \u00e0 partir de juin-ao\u00fbt 1944.\n3. La France m\u00e9tropolitaine est divis\u00e9e en deux parties par une ligne de d\u00e9marcation.\n4. La souverainet\u00e9 fran\u00e7aise s'exerce sur l'ensemble du territoire, y compris la zone occup\u00e9e et l'Empire.\n5. Le r\u00e9gime de Vichy collabore avec l'Allemagne nazie et pers\u00e9cute les Juifs.\n6. La situation de soumission s'accentue en novembre 1942 avec l'occupation de la zone sud.\n7. Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle d\u00e9clare le r\u00e9gime de Vichy \"ill\u00e9gitime, nul et non avenu\".\n8. En 1995, Jacques Chirac reconna\u00eet la responsabilit\u00e9 de la France durant cette p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet 1]\nL'occupation de la France, c'\u00e9tait pas la romance\nPendant la Seconde Guerre mondiale, c'\u00e9tait la d\u00e9mence\nL'Allemagne d\u00e9barque avec un armistice en 40\nLa France, prise au pi\u00e8ge, esp\u00e8re une lueur d'espoir\n\n\n[Refrain]\nOccupation, d\u00e9solation, tristes \u00e9v\u00e9nements\nMais on se rel\u00e8ve, on ne baisse pas les bras devant\nLa lib\u00e9ration, la r\u00e9sistance, c'est notre d\u00e9termination\nJamais oublier cette sombre p\u00e9riode de notre nation\n\n\n[Couplet 2]\nLa France divis\u00e9e en deux, une ligne bien trac\u00e9e\nLa souverainet\u00e9, un concept bien effac\u00e9\nVichy collabore, les Juifs pers\u00e9cut\u00e9s\nLa haine et l'injustice, y'avait rien \u00e0 cacher\n\n\n[Refrain]\nOccupation, d\u00e9solation, tristes \u00e9v\u00e9nements\nMais on se rel\u00e8ve, on ne baisse pas les bras devant\nLa lib\u00e9ration, la r\u00e9sistance, c'est notre d\u00e9termination\nJamais oublier cette sombre p\u00e9riode de notre nation\n\n\n[Couplet 3]\nLe Sud sous occupation, la soumission s'intensifie\nMais de Gaulle, il se l\u00e8ve, il dit \"c'est fini\"\nVichy d\u00e9clar\u00e9 \"ill\u00e9gitime, nul et non avenu\"\nLa r\u00e9sistance grandit, la lueur reprend devenue\n\n\n[Refrain]\nOccupation, d\u00e9solation, tristes \u00e9v\u00e9nements\nMais on se rel\u00e8ve, on ne baisse pas les bras devant\nLa lib\u00e9ration, la r\u00e9sistance, c'est notre d\u00e9termination\nJamais oublier cette sombre p\u00e9riode de notre nation\n\n\n[Couplet 4]\nEn 1995, Chirac a reconnu notre responsabilit\u00e9\nPour les erreurs pass\u00e9es, il fallait avouer\nApprendre de notre histoire, ne jamais oublier\nLes le\u00e7ons du pass\u00e9, pour un futur mieux trac\u00e9\n\n\n[Refrain]\nOccupation, d\u00e9solation, tristes \u00e9v\u00e9nements\nMais on se rel\u00e8ve, on ne baisse pas les bras devant\nLa lib\u00e9ration, la r\u00e9sistance, c'est notre d\u00e9termination\nJamais oublier cette sombre p\u00e9riode de notre nation"}, {"titre": "Op\u00e9ra de Vichy", "text_origine": "L'op\u00e9ra de Vichy est un op\u00e9ra situ\u00e9 \u00e0 Vichy dans le d\u00e9partement de l'Allier. Unique en France avec son architecture Art nouveau, il pr\u00e9sente une d\u00e9coration d\u00e9clin\u00e9e dans une harmonie d'or, d'ivoire et de jaune. La salle peut accueillir 1 482 spectateurs. \nL'op\u00e9ra de Vichy propose une programmation \u00e0 l'ann\u00e9e : la Saison (de septembre \u00e0 mai) pr\u00e9sente un programme pluridisciplinaire : th\u00e9\u00e2tre, danse, op\u00e9ra, humour, concerts, etc. Depuis 2018, une programmation estivale en juillet et ao\u00fbt aux consonances lyriques, symphoniques, jazz, danse, pop rock, musiques du monde se d\u00e9roule dans la salle de l'op\u00e9ra de Vichy, dans les communes de Vichy Communaut\u00e9, dans les rues de Vichy, au kiosque \u00e0 musique et m\u00eame au bord de l'eau.\nDepuis octobre 2017, Martin Kubich est directeur de la Culture de la ville de Vichy et de Vichy Culture qui regroupe l'op\u00e9ra, le centre culturel de Vichy et le service des expositions ; il prend ainsi la succession de Diane Polya-Zeitline.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte sur l'op\u00e9ra de Vichy :\n\n1. L'op\u00e9ra de Vichy est situ\u00e9 \u00e0 Vichy, dans le d\u00e9partement de l'Allier.\n2. Il poss\u00e8de une architecture unique en France, de style Art nouveau.\n3. Sa d\u00e9coration est bas\u00e9e sur une harmonie d'or, d'ivoire et de jaune.\n4. La salle a une capacit\u00e9 d'accueil de 1 482 spectateurs.\n5. L'op\u00e9ra propose une programmation tout au long de l'ann\u00e9e, de septembre \u00e0 mai.\n6. Cette programmation est pluridisciplinaire, incluant du th\u00e9\u00e2tre, de la danse, de l'op\u00e9ra, de l'humour, des concerts, etc.\n7. Depuis 2018, il y a \u00e9galement une programmation estivale en juillet et ao\u00fbt, avec des concerts lyriques, symphoniques, de jazz, de danse, de pop rock et de musiques du monde.\n8. Les \u00e9v\u00e9nements ont lieu \u00e0 l'op\u00e9ra lui-m\u00eame, mais aussi dans les communes de Vichy Communaut\u00e9, dans les rues de Vichy, au kiosque \u00e0 musique, et m\u00eame au bord de l'eau.\n9. Depuis octobre 2017, Martin Kubich est le directeur de la Culture de la ville de Vichy et de Vichy Culture, qui regroupe l'op\u00e9ra, le centre culturel de Vichy et le service des expositions.\n10. Il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Diane Polya-Zeitline \u00e0 ce poste.", "rap": "[Couplet 1]\nOp\u00e9ra de Vichy, son architecture unique\nDans l'Allier, un bijou artistique\nArt nouveau, style si vibrant\nHarmonie d'or, d'ivoire, jaune vibrant\n\nLa salle accueille mille quatre-vingt-deux\nL\u00e0 o\u00f9 se jouent des spectacles si audacieux\nTh\u00e9\u00e2tre, danse, op\u00e9ra, et puis bien plus\nUne programmation qui ne laisse plus de flou\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ra de Vichy, symbole de culture\nUn lieu magique, qui ouvre les serrures\nLa musique r\u00e9sonne, l'art s'\u00e9panouit\nSous les lumi\u00e8res de cette sc\u00e8ne de vie\n\n[Couplet 2]\nSeptembre \u00e0 mai, \u00e7a ne s'arr\u00eate pas\nPluridisciplinaire, un spectacle en \u00e9moi\nHumour, concerts, tout y est repr\u00e9sent\u00e9\nUne vari\u00e9t\u00e9 qui sait nous enchanter\n\nEt depuis 2018, \u00e9t\u00e9 enflamm\u00e9\nJuillet, ao\u00fbt, la musique s'est lanc\u00e9e\nConcerts lyriques, symphoniques, de tous horizons\nJazz, pop rock, danses, toutes les \u00e9motions\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ra de Vichy, symbole de culture\nUn lieu magique, qui ouvre les serrures\nLa musique r\u00e9sonne, l'art s'\u00e9panouit\nSous les lumi\u00e8res de cette sc\u00e8ne de vie"}, {"titre": "Rafle du V\u00e9lodrome d'Hiver", "text_origine": "La rafle du V\u00e9lodrome d'Hiver, souvent appel\u00e9e \u00ab rafle du V\u00e9l'd'Hiv \u00bb, (aussi orthographi\u00e9e \u00ab rafle du Vel' d'Hiv' \u00bb ou encore \u00ab rafle du V\u00e9l d'Hiv \u00bb,,) est la plus grande arrestation massive de Juifs r\u00e9alis\u00e9e en France pendant la Seconde Guerre mondiale. Entre les 16 et 17 juillet 1942, plus de treize mille personnes, dont pr\u00e8s d'un tiers d'enfants, sont arr\u00eat\u00e9es avant d'\u00eatre d\u00e9tenues au V\u00e9lodrome d'Hiver \u2014 dans des conditions d'hygi\u00e8ne d\u00e9plorables et presque sans eau ni nourriture pendant cinq jours \u2014, mais aussi dans d'autres camps. Ils sont ensuite envoy\u00e9s par trains de la mort vers le centre d'extermination d'Auschwitz. Moins d'une centaine d'adultes en sont revenus.\n\u00c0 la demande du Troisi\u00e8me Reich, dans le cadre de sa politique d'extermination des populations juives d'Europe, l'\u00c9tat fran\u00e7ais organise, en juillet 1942, une rafle \u00e0 grande \u00e9chelle de Juifs (l'\u00ab op\u00e9ration Vent printanier \u00bb, parall\u00e8lement men\u00e9e par les nazis dans plusieurs pays europ\u00e9ens). Ces arrestations sont r\u00e9alis\u00e9es avec le concours de neuf mille policiers et gendarmes fran\u00e7ais,,, sur ordre du gouvernement de Vichy, apr\u00e8s des n\u00e9gociations avec l'occupant sous la responsabilit\u00e9 de Ren\u00e9 Bousquet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale. \u00c0 la suite de ces n\u00e9gociations, entam\u00e9es par Pierre Laval, les Juifs de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise sont temporairement exclus de cette rafle qui concerne essentiellement les Juifs \u00e9trangers, ou apatrides, ou d\u00e9chus de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise par la loi du 22 juillet 1940, ou encore ceux ayant le statut de r\u00e9fugi\u00e9, dont plus de quatre mille enfants, le plus souvent fran\u00e7ais n\u00e9s de parents \u00e9trangers (et dont aucun n'est revenu des camps de la mort), \u00e0 l'initiative du gouvernement de Vichy alors que les Allemands n\u2019avaient demand\u00e9 que les Juifs de plus de 16 ans.\nIl faut attendre 1995 pour que la France, par la voix du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Jacques Chirac, reconnaisse, lors d'un discours prononc\u00e9 devant le monument comm\u00e9moratif, la responsabilit\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais dans cette rafle, et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans la pers\u00e9cution et la d\u00e9portation des Juifs pendant l'Occupation.", "element_cle": "- La rafle du V\u00e9lodrome d'Hiver est la plus grande arrestation de Juifs en France pendant la Seconde Guerre mondiale.\n- Elle a eu lieu entre les 16 et 17 juillet 1942.\n- Plus de treize mille personnes, dont de nombreux enfants, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es et d\u00e9tenues dans des conditions d\u00e9plorables au V\u00e9lodrome d'Hiver.\n- Ces personnes ont ensuite \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es \u00e0 Auschwitz.\n- Moins d'une centaine d'adultes sont revenus.\n- La rafle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par l'\u00c9tat fran\u00e7ais en collaboration avec les nazis.\n- Cela faisait partie de la politique d'extermination des Juifs d'Europe.\n- Les Juifs fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 temporairement exclus de cette rafle.\n- Les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par Ren\u00e9 Bousquet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale.\n- La reconnaissance de la responsabilit\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais dans cette rafle n'a eu lieu qu'en 1995.", "rap": "[Couplet 1]\n16 et 17 juillet 1942, un jour maudit\nLa rafle du V\u00e9lodrome d'Hiver, un acte impie\n13 000 personnes, d\u00e9tenues dans des conditions inhumaines\nDes enfants innocents, victimes de ces guerres obsc\u00e8nes\n\n[Refrain]\nRafle du V\u00e9lodrome d'Hiver, un triste chapitre de l'histoire\nDes vies bris\u00e9es, an\u00e9anties dans le noir\nOn n'oublie pas, jamais on n'oublie\nLa responsabilit\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais, elle se plie\n\n[Couplet 2]\nL'\u00c9tat fran\u00e7ais, complice des nazis, sans vergogne\nOrganisant la terreur, dans le cadre de l'extermination\nRen\u00e9 Bousquet, n\u00e9gociateur sans honte ni remords\nLes Juifs fran\u00e7ais \u00e9chappent temporairement \u00e0 ce sort\n\n[Refrain]\nRafle du V\u00e9lodrome d'Hiver, un triste chapitre de l'histoire\nDes vies bris\u00e9es, an\u00e9anties dans le noir\nOn n'oublie pas, jamais on n'oublie\nLa reconnaissance tardive, en 1995, les larmes qui coulent \u00e0 l'infini"}, {"titre": "La Marianne de Mai 68", "text_origine": "La Marianne de Mai 68 (\u00e9galement appel\u00e9e La Marianne de 68 ou La Jeune Femme au drapeau) est une photographie prise par Jean-Pierre Rey dans le Quartier latin \u00e0 Paris, au cours d'une manifestation de Mai 68. Elle montre une jeune femme assise sur les \u00e9paules de son ami, brandissant un drapeau de r\u00e9volutionnaires vietnamiens. Elle est devenue embl\u00e9matique de Mai 68 ; toutefois, contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate mais ne s'est construite qu'au fil des anniversaires des \u00e9v\u00e9nements. II s'agit en effet de Caroline de Bendern. Elle a \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9e \u00e0 La Libert\u00e9 guidant le peuple et la jeune femme \u00e0 Marianne, lui cr\u00e9ant des probl\u00e8mes dans sa vie familiale et soulevant des questions quant \u00e0 son droit \u00e0 l'image.", "element_cle": "- La Marianne de Mai 68 est une photographie embl\u00e9matique de la p\u00e9riode de Mai 68.\n- La photo a \u00e9t\u00e9 prise par Jean-Pierre Rey dans le Quartier latin \u00e0 Paris.\n- On y voit une jeune femme assise sur les \u00e9paules de son ami, tenant un drapeau de r\u00e9volutionnaires vietnamiens.\n- La c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de la Marianne de Mai 68 s'est construite au fil des anniversaires des \u00e9v\u00e9nements.\n- La jeune femme de la photo s'appelle Caroline de Bendern et a \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9e \u00e0 La Libert\u00e9 guidant le peuple et \u00e0 Marianne.\n- Cette assimilation a caus\u00e9 des probl\u00e8mes dans sa vie familiale et des questions quant \u00e0 son droit \u00e0 l'image.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Marianne de Mai 68, une photo l\u00e9gendaire\nUn symbole de r\u00e9bellion, dans les m\u00e9moires elle perdure\nCaptur\u00e9e par Jean-Pierre Rey, dans le Quartier latin de Paris\nUne jeune femme, un drapeau, un mouvement sur le point d'agir\n\n[Refrain]\nMai 68, le peuple se l\u00e8ve, la r\u00e9volution se pr\u00e9pare\nLa Marianne de Mai 68, un visage \u00e0 jamais grav\u00e9\n\n[Couplet 2]\nCaroline de Bendern, la femme qui incarne la libert\u00e9\nAssimil\u00e9e \u00e0 Marianne, \u00e0 la Libert\u00e9 guidant le peuple \u00e0 tout jamais\nMais cette assimilation a caus\u00e9 des probl\u00e8mes, des questions\nSon droit \u00e0 l'image, sa vie familiale, tout en suspension\n\n[Refrain]\nMai 68, le peuple se l\u00e8ve, la r\u00e9volution se pr\u00e9pare\nLa Marianne de Mai 68, un visage \u00e0 jamais grav\u00e9\n\nNote: In order to respect the 4 verse-maximum limit, the original information was condensed into two verses."}, {"titre": "Historiographie de Mai 68", "text_origine": "L'historiographie de mai 68 en France recouvre les diverses interpr\u00e9tations des \u00e9v\u00e8nements, par les historiens et les chercheurs en sciences sociales, mais aussi, puisque ces \u00e9v\u00e8nements sont r\u00e9cents, de la part des acteurs de ceux-ci.\nCe travail d'historiographie s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s la publication en 1994, un an avant les Gr\u00e8ves de 1995 en France, d'un article de l'historienne Isabelle Sommier dans la revue Soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, qui est suivi l'ann\u00e9e suivante par un r\u00e9veil de l'activit\u00e9 militante en France, contre le plan Jupp\u00e9 de 1995, avec de grandes manifestations.\nL'historienne analyse d'abord les documents audio-visuels diffus\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision lors des anniversaires (1978, 1988, 1993), en particulier celui du quart de si\u00e8cle, parmi lesquels les interviews des ex-gauchistes comme Daniel Cohn-Bendit, Alain Geismar et Alain Krivine, qui vont progressivement \u00eatre domin\u00e9s par une \u00ab nette propension \u00e0 la focalisation sur le Mai \u00e9tudiant, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment encore sur le Mai \u00e9tudiant parisien, au d\u00e9triment des gr\u00e8ves ouvri\u00e8res \u00bb, selon l'historienne Isabelle Sommier. Les d\u00e9bats se r\u00e9sument alors \u00e0 parler d'un \u00ab ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 \u00bb puis de la \u00ab r\u00e9volution culturelle \u00bb \u00e0 laquelle est ramen\u00e9e de mani\u00e8re floue Mai 68.", "element_cle": "1. L'historiographie de mai 68 en France englobe les diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations des \u00e9v\u00e8nements par les historiens et les chercheurs en sciences sociales.\n\n2. La publication d'un article en 1994 par l'historienne Isabelle Sommier a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le travail d'historiographie sur mai 68.\n\n3. Ce travail a \u00e9t\u00e9 suivi par un regain d'activit\u00e9 militante en France en 1995, notamment contre le plan Jupp\u00e9, avec de grandes manifestations.\n\n4. L'historienne a analys\u00e9 les documents audio-visuels diffus\u00e9s lors des anniversaires de mai 68, mettant en \u00e9vidence une focalisation sur le Mai \u00e9tudiant parisien plut\u00f4t que sur les gr\u00e8ves ouvri\u00e8res.\n\n5. Les d\u00e9bats se sont ensuite orient\u00e9s autour de l'id\u00e9e d'un \"ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9\" et d'une \"r\u00e9volution culturelle\" associ\u00e9es \u00e0 mai 68.", "rap": "[Couplet 1]\nL'heure est \u00e0 l'historiographie, mai 68 s'interpr\u00e8te,\nLes chercheurs en sciences sociales, le d\u00e9battent \u00e0 tue-t\u00eate,\nLes historiens, les sp\u00e9cialistes, se penchent sur ces \u00e9v\u00e9nements,\nPour comprendre le pass\u00e9 et ses impacts en ce moment.\n\n[Refrain]\nMai 68, dans les livres d'Histoire,\nUn tournant, une r\u00e9volution qui fait y croire,\nMais au-del\u00e0 des mots, des discours,\nQuels enseignements, quelles le\u00e7ons pour toujours ?\n\n[Couplet 2]\nIsabelle Sommier, en 94, pose les bases,\nDe cette historiographie qui met un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur,\nSur mai 68, les recherches s'intensifient,\nLes historiens se lancent, rien ne les arr\u00eate, ils ne reculent.\n\n[Refrain]\nMai 68, un moment cl\u00e9 dans notre histoire,\nUne prise de conscience, un \u00e9veil de pouvoir,\nMais que retenir, que comprendre de cette p\u00e9riode,\nPour avancer, \u00e9voluer, dans notre monde moderne.\n\nNB: Je me suis limit\u00e9 \u00e0 deux couplets de 4 vers maximum, mais vous pouvez bien s\u00fbr d\u00e9velopper davantage si vous le souhaitez."}, {"titre": "Mai 68", "text_origine": "Les \u00e9v\u00e9nements de mai-juin 1968, ou plus bri\u00e8vement Mai 68, d\u00e9signent une p\u00e9riode durant laquelle se d\u00e9roulent, en France, des grandes manifestations  ainsi qu'une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et sauvage, accompagn\u00e9e d'occupations d'usines et de b\u00e2timents administratifs, de la g\u00e9n\u00e9ralisation de forums de discussions et propositions sociales et politiques, d'une paralysie presque compl\u00e8te du syst\u00e8me \u00e9conomique et de l'administration, et d'une \u00e9bauche d'organisation de relations soci\u00e9tales \u00e9galitaires  dans toute la France.\nPr\u00e9c\u00e9d\u00e9s par le mouvement de 1967 contre les ordonnances sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les \u00e9v\u00e9nements de mai-juin 1968 apparaissent d'abord comme une rupture fondamentale dans l'histoire de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, mat\u00e9rialisant une remise en cause des institutions traditionnelles, mais l'historiographie de Mai 68 a ensuite rappel\u00e9 aussi, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1990, que pr\u00e8s de dix millions de personnes ont fait gr\u00e8ve juste avant la n\u00e9gociation des accords de Grenelle qui actent un rel\u00e8vement de 35 % du SMIG, le salaire minimum. La r\u00e9volte \u00e9tudiante parisienne et dans les villes universitaires, a gagn\u00e9 le monde ouvrier et pratiquement toutes les cat\u00e9gories de population sur l'ensemble du territoire, pour constituer le plus important mouvement social du XXe si\u00e8cle en France.\n\nCe mouvement est caract\u00e9ris\u00e9 par une vaste r\u00e9volte spontan\u00e9e antiautoritaire, de nature \u00e0 la fois sociale, politique et culturelle, dirig\u00e9e contre le patriarcat, le paternalisme, les structures autoritaires, le capitalisme, le consum\u00e9risme, et pour l'instauration de relations \u00e9galitaires dans le travail, les \u00e9tudes, la famille, et, plus imm\u00e9diatement, contre le pouvoir gaulliste en place.\nLes \u00e9v\u00e9nements de mai-juin provoquent la mort d'au moins sept personnes et des centaines de bless\u00e9s graves dans les affrontements, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 des manifestants que des forces de l'ordre.", "element_cle": "1. Les \u00e9v\u00e9nements de mai-juin 1968, appel\u00e9s Mai 68, sont une p\u00e9riode marqu\u00e9e par de grandes manifestations et une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en France.\n2. Les manifestations sont accompagn\u00e9es d'occupations d'usines et de b\u00e2timents administratifs, ainsi que de la mise en place de forums de discussions et de propositions sociales et politiques.\n3. Mai 68 provoque une paralysie presque compl\u00e8te du syst\u00e8me \u00e9conomique et de l'administration, ainsi qu'une remise en cause des institutions traditionnelles.\n4. Pr\u00e8s de dix millions de personnes font gr\u00e8ve juste avant les accords de Grenelle, qui pr\u00e9voient une augmentation de 35 % du salaire minimum.\n5. Ce mouvement social, qui a d\u00e9but\u00e9 par une r\u00e9volte \u00e9tudiante \u00e0 Paris et dans les villes universitaires, s'\u00e9tend \u00e0 toutes les cat\u00e9gories de population sur l'ensemble du territoire fran\u00e7ais.\n6. Mai 68 est caract\u00e9ris\u00e9 par une r\u00e9volte spontan\u00e9e et antiautoritaire, dirig\u00e9e contre le patriarcat, le paternalisme, le capitalisme et le consum\u00e9risme.\n7. Les \u00e9v\u00e9nements de mai-juin 1968 ont entra\u00een\u00e9 la mort d'au moins sept personnes et de nombreux bless\u00e9s graves lors des affrontements entre manifestants et forces de l'ordre.", "rap": "[Couplet 1]\nEn mai 68, la France en \u00e9ruption\nDes manifestations, une gr\u00e8ve, une r\u00e9volution\nLes \u00e9tudiants s'\u00e9l\u00e8vent, Paris est en \u00e9bullition\nLe peuple uni, pour changer la situation\n\nLes usines occup\u00e9es, les administrations aussi\nDes forums de discussions pour b\u00e2tir l'avenir\nLes revendications fusent, le peuple s'exprime\n\u00c9conomie paralys\u00e9e, syst\u00e8me en d\u00e9clin\n\n[Refrain]\nMai 68, un tournant historique\nLa France unie, ouvrant de nouveaux possibles\nLa gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, un cri de libert\u00e9\nContre le patriarcat, pour plus d'\u00e9galit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDix millions en gr\u00e8ve, avant les accords de Grenelle\n35% de hausse, le salaire minimum chancelle\nLe mouvement s'\u00e9tend, la r\u00e9volte fait des \u00e9tincelles\nDe Paris aux provinces, le peuple se rebelle\n\nContre les institutions, une remise en question\nDu capitalisme, du consum\u00e9risme, une contestation\nMai 68, une r\u00e9volte antiautoritaire\nPour changer la soci\u00e9t\u00e9, pour plus de justici\u00e8re\n\nLes affrontements font rage, les forces de l'ordre r\u00e9priment\nSept morts, des bless\u00e9s, une triste fin\nMais l'esprit de Mai 68 restera grav\u00e9 dans l'histoire\nSymbole de r\u00e9sistance, de lutte et de victoire\n\n[Refrain]\nMai 68, un tournant historique\nLa France unie, ouvrant de nouveaux possibles\nLa gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, un cri de libert\u00e9\nContre le patriarcat, pour plus d'\u00e9galit\u00e9"}, {"titre": "Slogans de Mai 68", "text_origine": "La plupart des slogans de Mai 68, rest\u00e9s \u00e9voqu\u00e9s plus d'un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s et auxquels une exposition a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e en mai 2018, sont pass\u00e9s \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 via les affiches murales qui ont prolif\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 reproduites en lithographie et en s\u00e9rigraphie, ou dans des imprimeries en gr\u00e8ve, pour certaines \u00e0 5000 exemplaires, par des \u00e9tudiants et professeurs en gr\u00e8ve occupant l'\u00c9cole des beaux-arts de Paris, qui subit l'une des plus longues occupations de Mai 68, pendant 46 jours, mais aussi l'\u00c9cole des Arts-d\u00e9co et d'autres \u00ab ateliers populaires \u00bb \u00e0 Strasbourg, Montpellier, Marseille, Lyon, Grenoble, Dijon,  Caen et Amiens. \nA cette occasion, l'espace public est massivement placard\u00e9 d\u2019images, dont il existe 415 \u00e0 600 diff\u00e9rents mod\u00e8les diff\u00e9rents, qui marqu\u00e8rent l\u2019histoire, au point de devenir embl\u00e9matiques de Mai 68. Ces affiches sont consid\u00e9r\u00e9es comme \u00ab les \u00e9l\u00e9ments les plus identifiables de l\u2019iconographie insurrectionnelle, \u00bb de Mai 68, devant les caricatures des journaux satiriques. Selon l'historien Philippe Arti\u00e8res, chercheur au CNRS, chaque formule \u00e9tait pens\u00e9e en lien avec une actualit\u00e9 de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. \nAvec le journal L'Enrag\u00e9, dont douze num\u00e9ros seront vendus dans les rues de Paris entre le 24 mai et le 25 novembre 1968, et Action, le titre contestataire du journaliste Jean Schalit, elles sont le principal m\u00e9dia des contestataires, qui s'en prennent \u00e0 ceux d\u00e9j\u00e0 existants.", "element_cle": "1. Les slogans de Mai 68 sont devenus embl\u00e9matiques et restent \u00e9voqu\u00e9s plus d'un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s. \n2. Les affiches murales, reproduites en lithographie et en s\u00e9rigraphie, ont permis aux slogans de se propager et de marquer l'histoire. \n3. Les \u00e9tudiants et professeurs en gr\u00e8ve ont occup\u00e9 les \u00e9coles des beaux-arts et d'autres ateliers populaires \u00e0 travers la France. \n4. L'espace public a \u00e9t\u00e9 massivement placard\u00e9 d'images, avec 415 \u00e0 600 mod\u00e8les diff\u00e9rents d'affiches. \n5. Ces affiches sont consid\u00e9r\u00e9es comme les \u00e9l\u00e9ments les plus identifiables de l'iconographie insurrectionnelle de Mai 68. \n6. Chaque slogan \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 une actualit\u00e9 de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. \n7. Les affiches et certains journaux, tels que L'Enrag\u00e9 et Action, \u00e9taient les principaux m\u00e9dias des contestataires. \n8. Les contestataires s'en prenaient aux m\u00e9dias d\u00e9j\u00e0 existants. \n9. L'exposition en mai 2018 a rappel\u00e9 l'importance des slogans de Mai 68. \n10. Les occupations et manifestations de Mai 68 ont dur\u00e9 plusieurs mois, marquant ainsi l'histoire de la France.", "rap": "[Couplet 1]\nLes slogans de Mai 68, un h\u00e9ritage historique,\nDes mots qui r\u00e9sonnent, une m\u00e9moire \u00e9pique.\nPlus d'un demi-si\u00e8cle pass\u00e9, toujours pr\u00e9sents,\nDans nos esprits grav\u00e9s, ind\u00e9l\u00e9biles et puissants.\n\nReproduits en lithographie, en s\u00e9rigraphie,\nLes affiches murales, symboles de r\u00e9bellion infinie.\nElles ont propag\u00e9 les id\u00e9es, marqu\u00e9 leur empreinte,\nDans l'histoire grav\u00e9es, ces slogans sont des saints.\n\n[Refrain]\nOccupation des \u00e9coles, gr\u00e8ve \u00e9tudiante,\nLes slogans de Mai 68, symboles de r\u00e9sistance.\n415 \u00e0 600 mod\u00e8les diff\u00e9rents,\nL'iconographie insurrectionnelle, un vif \u00e9lan.\n\n[Couplet 2]\n\u00c9tudiants et professeurs, ensemble r\u00e9unis,\nOccupant les beaux-arts, ateliers devenus leur nid.\nLes murs de nos rues, massivement placard\u00e9s,\nDes images bienvenues, pour tous nous \u00e9veiller.\n\nDes actualit\u00e9s, chaque slogan \u00e9tait le reflet,\nDe la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, d'un temps r\u00e9volt\u00e9.\nAffiches et journaux, m\u00e9dias des contestataires,\nS'en prenant violemment \u00e0 ceux qui font honte \u00e0 notre \u00e8re.\n\n[Refrain]\nL'importance rappel\u00e9e en mai 2018,\nDes slogans de Mai 68, symboles \u00e0 jamais grav\u00e9s.\nOccupations et manifestations, mois de r\u00e9volte,\nMarquant notre nation, l'histoire qui nous r\u00e9volte."}, {"titre": "Mai 68 \u00e0 Lyon", "text_origine": "Les \u00e9v\u00e9nements de mai-juin 1968, ou plus bri\u00e8vement Mai 68, d\u00e9signent une p\u00e9riode durant laquelle se d\u00e9roulent, en France dont \u00e0 Lyon, des manifestations \u00e9tudiantes, ainsi que des gr\u00e8ves g\u00e9n\u00e9rales et sauvages.\nL'historiographie de Mai 68 a montr\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1990 que la r\u00e9volte \u00e9tudiante de Mai 68 avait concern\u00e9 l'ensemble du territoire fran\u00e7ais, d\u00e8s le mois de f\u00e9vrier, en particulier dans les r\u00e9sidences universitaires de nombreuses villes de province, pour constituer le plus important mouvement social de l'histoire de France du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "- Mai-juin 1968 : les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68 \u00e0 Lyon \n- Manifestations \u00e9tudiantes et gr\u00e8ves g\u00e9n\u00e9rales et sauvages \n- R\u00e9volte \u00e9tudiante qui s'\u00e9tend sur tout le territoire fran\u00e7ais \n- Mouvement social le plus important de l'histoire de France du XXe si\u00e8cle \n- D\u00e9buts de la r\u00e9volte \u00e9tudiante d\u00e8s f\u00e9vrier dans les r\u00e9sidences universitaires de nombreuses villes de province.", "rap": "[Couplet 1]\nMai 68 \u00e0 Lyon, le c\u0153ur dans l'insurrection\nManifestations \u00e9tudiantes, gr\u00e8ves \u00e0 foison\nLes rues s'embrasent, les esprits en \u00e9bullition\nR\u00e9volte qui s'\u00e9tend, sur tout l'hexagone\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9buts d\u00e8s f\u00e9vrier, dans les r\u00e9sidences \u00e9tudiantes\nLyon, Grenoble, Marseille, l'esprit contestataire s'enflamme\nLes jeunes se soul\u00e8vent, contre un syst\u00e8me d\u00e9cadent\nMouvement social historique, on en parle encore aujourd'hui fr\u00e9quemment\n\n[Refrain]\nMai 68, date \u00e0 jamais grav\u00e9e dans nos m\u00e9moires\nLes \u00e9tudiants en avant-garde d'une nouvelle histoire\nGr\u00e8ves sauvages, slogans r\u00e9volutionnaires\nMouvement qui a marqu\u00e9 la France enti\u00e8re"}, {"titre": "Mai 68 \u00e0 Nantes", "text_origine": "Les \u00e9v\u00e9nements de mai-juin 1968, ou plus bri\u00e8vement Mai 68, d\u00e9signent une p\u00e9riode durant laquelle se d\u00e9roulent, en France un important mouvement social dans les entreprises, y compris en Loire-Atlantique, o\u00f9 d\u00e9marre le 14 mai la premi\u00e8re gr\u00e8ve chez Sud-Aviation, avec occupation de l\u2019usine par les ouvriers et s\u00e9questration de l\u2019\u00e9quipe de direction, sur un site industriel d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mobilis\u00e9 d\u00e8s le 2 mai. D\u00e8s le 8 mai, Nantes avait connu la plus grande manifestation de son histoire, comme d'autres villes de Bretagne, sur le th\u00e8me de l'emploi et du \u00ab vivre au pays \u00bb.\nAvec les \u00e9v\u00e9nements de 1968 en Normandie et \u00e0 Toulouse ou encore ceux de la r\u00e9gion lyonnaise, les gr\u00e8ves et manifestations \u00e0 Nancy et Metz, les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68 \u00e0 Nantes ont jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9curseur, selon les historiens, dans l'av\u00e8nement de Mai 68, en particulier en f\u00e9vrier puis lors de la p\u00e9riode de forte agitation du d\u00e9but du mois de mai. L'une des particularit\u00e9s de Mai 68 dans cette ville est la rencontre des \u00e9tudiants, des ouvriers et m\u00eame des paysans.\nL'historiographie de Mai 68 a en effet rappel\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 1990 que la r\u00e9volte \u00e9tudiante avait eu lieu sur l'ensemble du territoire, en particulier dans les r\u00e9sidences universitaires de nombreuses villes de province, pour constituer le plus important mouvement social de l'histoire de France du XXe si\u00e8cle.\nQuand la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale est vot\u00e9e \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Nantes le mardi 7 mai, elle est dop\u00e9e par les revendications locales comme le r\u00e9tablissement de la subvention de l\u2019Association G\u00e9n\u00e9rale des \u00c9tudiants de Nantes et le retrait des plaintes contre les \u00e9tudiants li\u00e9es \u00e0 la manifestation du 14 f\u00e9vrier., dans la foul\u00e9e des violents \u00e9v\u00e9nements du 14 f\u00e9vrier, qui avaient vu un millier de manifestants pour la mixit\u00e9 dans les r\u00e9sidences universitaires envahir le rectorat de la ville, apr\u00e8s les occupations de r\u00e9sidences du mois de d\u00e9cembre.\nLa manifestation du 8 mai, le lendemain, est l'une des plus importantes de France, avec  12 000 ouvriers, paysans et \u00e9tudiants place de la Duchesse-Anne, malgr\u00e9 une pluie battante et un discours remarqu\u00e9 du syndicaliste paysan Bernard Lambert, figure locale. Elle est pr\u00e9vue depuis mars, par les organisations syndicales ouvri\u00e8res et agricoles avec le slogan \u00ab L\u2019Ouest veut vivre \u00bb , qui exprime les inqui\u00e9tudes de nombreux travailleurs concernant l\u2019emploi, l\u2019exode rural et le pouvoir d\u2019achat.", "element_cle": "1. Les \u00e9v\u00e9nements de mai-juin 1968 \u00e0 Nantes font partie du mouvement social national.\n2. La premi\u00e8re gr\u00e8ve chez Sud-Aviation \u00e0 Nantes d\u00e9bute le 14 mai avec l'occupation de l'usine et la s\u00e9questration de l'\u00e9quipe de direction.\n3. Le 8 mai, Nantes conna\u00eet sa plus grande manifestation de son histoire, ax\u00e9e sur l'emploi et le \"vivre au pays\".\n4. Les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68 \u00e0 Nantes ont jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9curseur dans l'av\u00e8nement de Mai 68 en France.\n5. La r\u00e9volte \u00e9tudiante s'\u00e9tend \u00e0 l'ensemble du territoire, y compris les r\u00e9sidences universitaires de nombreuses villes de province.\n6. La gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes est vot\u00e9e le 7 mai, avec des revendications locales en plus des revendications nationales.\n7. Les violents \u00e9v\u00e9nements du 14 f\u00e9vrier, o\u00f9 des manifestants ont envahi le rectorat, ont contribu\u00e9 \u00e0 l'agitation et aux revendications.\n8. La manifestation du 8 mai \u00e0 Nantes est l'une des plus importantes de France avec la participation de milliers d'ouvriers, paysans et \u00e9tudiants.\n9. Les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68 \u00e0 Nantes ont impliqu\u00e9 une convergence entre les \u00e9tudiants, les ouvriers et les paysans.\n10. Mai 68 \u00e0 Nantes fait partie du plus important mouvement social de l'histoire de la France du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nEn mai 68, Nantes \u00e9tait dans la danse,\nPartie prenante de ce mouvement qui balance,\nLes ouvriers, les \u00e9tudiants, tous unis dans la rue,\nPour l'emploi, pour le pays, pour des lendemains moins flous.\n\n[Refrain]\nMai 68, une r\u00e9volte nationale,\nAvec Nantes en premi\u00e8re ligne qui nous d\u00e9voile,\nDes luttes, des gr\u00e8ves, des demandes cruciales,\nUnis pour changer le monde, c'\u00e9tait le signal.\n\n[Couplet 2]\nLe 14 mai, l'usine occup\u00e9e par Sud-Aviation,\nDirection s\u00e9questr\u00e9e, c'\u00e9tait la r\u00e9volution,\nEt le 8 mai, la plus grande manifestation,\nEmploi, vivre au pays, voil\u00e0 les revendications.\n\n[Refrain]\nMai 68, une r\u00e9volte nationale,\nAvec Nantes en premi\u00e8re ligne qui nous d\u00e9voile,\nDes luttes, des gr\u00e8ves, des demandes cruciales,\nUnis pour changer le monde, c'\u00e9tait le signal."}, {"titre": "Nuit des barricades de Mai 68", "text_origine": "La Nuit des barricades est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s important de Mai 68 ,,, survenu du 10 au 11 mai 1968, qui a fait basculer les manifestations de Mai 68 de quelques milliers de manifestants \u00e0 une grande manifestation le 13 mai 1968 en r\u00e9unissant des centaines de milliers de personnes \u00e0 Paris, avec des d\u00e9clinaisons dans la plupart des villes de France.\nExactement une semaine plus t\u00f4t avaient eu lieu, le vendredi pr\u00e9c\u00e9dent, des affrontements spontan\u00e9s entre \u00e9tudiants et policiers \u00e0 la suite de l'ordre, inattendu, donn\u00e9 \u00e0 ces derniers, d'arr\u00eater plusieurs dizaines d'\u00e9tudiants qui participaient \u00e0 un meeting dans la cour de la Sorbonne. Ces affrontements avaient \u00e9t\u00e9 suivis les lundi, mardi et mercredi suivants de protestations pour obtenir la lib\u00e9ration des personnes d\u00e9tenues, ce qui sera accept\u00e9 par le Premier ministre Georges Pompidou d\u00e8s son retour de voyage le 11 mai.", "element_cle": "1. La Nuit des barricades est un \u00e9v\u00e9nement majeur de Mai 68.\n2. Elle s'est d\u00e9roul\u00e9e du 10 au 11 mai 1968.\n3. Cet \u00e9v\u00e9nement a transform\u00e9 les manifestations de quelques milliers de personnes en une grande manifestation avec des centaines de milliers de participants.\n4. Les affrontements entre \u00e9tudiants et policiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9s par l'arrestation de plusieurs \u00e9tudiants lors d'un meeting \u00e0 la Sorbonne.\n5. Les manifestations pour obtenir leur lib\u00e9ration ont dur\u00e9 plusieurs jours jusqu'\u00e0 ce que le Premier ministre Georges Pompidou c\u00e8de et les lib\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Nuit des barricades, Mai 68 en t\u00eate\nUn \u00e9v\u00e9nement majeur qui a fait la f\u00eate\nDu 10 au 11 mai, un combat sans r\u00e9pit\nDes milliers de manifestants, l'envie d'\u00eatre unis\n\n[Refrain]\nNuit des barricades, cri de libert\u00e9\nDans les rues de Paris, l'esprit enflamm\u00e9\nNuit des barricades, cri de r\u00e9volte\nPour changer l'histoire, en faire une r\u00e9colte\n\n[Couplet 2]\nDes \u00e9tudiants arr\u00eat\u00e9s, la tension qui monte\nUn meeting \u00e0 la Sorbonne, le sang qui bouillonne\nLes manifestations grandissent, le peuple s'unifie\nDes centaines de milliers, debout pour l'\u00e9galit\u00e9\n\n[Refrain]\nNuit des barricades, cri de libert\u00e9\nDans les rues de Paris, l'esprit enflamm\u00e9\nNuit des barricades, cri de r\u00e9volte\nPour changer l'histoire, en faire une r\u00e9colte\n\n[Couplet 3]\nDes affrontements intenses, \u00e9tudiants contre flics\nLes barricades se dressent, courage en musique\nJours de lutte acharn\u00e9e, la tension \u00e0 son comble\nMais Pompidou c\u00e8de, lib\u00e9ration qui sonne\n\n[Refrain]\nNuit des barricades, cri de libert\u00e9\nDans les rues de Paris, l'esprit enflamm\u00e9\nNuit des barricades, cri de r\u00e9volte\nPour changer l'histoire, en faire une r\u00e9colte"}, {"titre": "Empire colonial fran\u00e7ais", "text_origine": "L'Empire colonial fran\u00e7ais est l'ensemble des colonies, protectorats, territoires sous mandat et territoires ayant \u00e9t\u00e9 sous tutelle, gouvern\u00e9s ou administr\u00e9s par la France. Inaugur\u00e9 au XVIe si\u00e8cle, il a connu une \u00e9volution tr\u00e8s contrast\u00e9e selon les \u00e9poques, aussi bien par son \u00e9tendue que par sa population ou sa richesse.\nLes possessions coloniales ont connu diff\u00e9rents statuts et modes d'exploitation ; des colonies antillaises esclavagistes du XVIIe  et du  XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, partie int\u00e9grante de la France \u00e0 certaines p\u00e9riodes, en passant par les protectorats de Tunisie et du Maroc et les territoires sous mandat de Syrie et du Liban.\nOn distingue g\u00e9n\u00e9ralement deux grandes p\u00e9riodes, le pivot \u00e9tant la guerre de Sept Ans, puis la R\u00e9volution et l'\u00e9poque napol\u00e9onienne, \u00e9pisodes au cours desquels la France perdit pratiquement l'ensemble de sa premi\u00e8re entreprise coloniale.\nLe premier empire colonial, constitu\u00e9 \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle, comprend des territoires nord-am\u00e9ricains, quelques \u00eeles des Antilles, les Mascareignes et des \u00e9tablissements en Inde et en Afrique. La guerre de Sept Ans se solde par la perte d'une grande partie des territoires coloniaux de la France au profit de la Grande-Bretagne (Nouvelle-France et en Inde). L'empire colonial survit malgr\u00e9 tout et conna\u00eet une certaine prosp\u00e9rit\u00e9 gr\u00e2ce aux exportations antillaises (Saint-Domingue, Martinique, Guadeloupe) de caf\u00e9 et surtout de sucre entre 1763 et la fin des ann\u00e9es 1780. Il s'effondre toutefois brutalement au point de dispara\u00eetre presque enti\u00e8rement \u00e0 la suite de l'\u00e9poque napol\u00e9onienne (ex : vente de la Louisiane).\nLe second empire colonial, constitu\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 1830, se compose principalement de r\u00e9gions d'Afrique acquises \u00e0 partir des anciens comptoirs, mais aussi d'Asie (Indochine et Levant) et d'Oc\u00e9anie (Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, Nouvelle-Cal\u00e9donie, Nouvelles-H\u00e9brides). Ce second empire colonial fut au cours de la seconde moiti\u00e9 du XIXe et au XXe si\u00e8cle le deuxi\u00e8me plus vaste du monde, derri\u00e8re l'empire colonial britannique en superficie. Pr\u00e9sent sur tous les continents, il s'\u00e9tendait \u00e0 son apog\u00e9e, de 1919 \u00e0 1939, sur 12 347 000 km2, o\u00f9 vivaient 68 690 000 habitants en 1939, loin derri\u00e8re l'Empire britannique o\u00f9 l'Inde \u00e0 elle seule comptait 330 000 000 habitants \u00e0 la m\u00eame date. En incluant la France m\u00e9tropolitaine, les terres sous souverainet\u00e9 fran\u00e7aise atteignaient ainsi la superficie de 12 898 000 km2.\nL'empire colonial fran\u00e7ais fut, tout particuli\u00e8rement sous le r\u00e9gime r\u00e9publicain, appuy\u00e9 sur l'id\u00e9e d'une mission civilisatrice. Sous l'ancien r\u00e9gime, la conversion au catholicisme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un motif important dans la justification du colonialisme.\nAujourd'hui, les restes de ce vaste empire colonial constituent la France d'outre-mer (les anciens \u00ab DOM-TOM \u00bb), une douzaine de territoires insulaires dans l'Atlantique, les Antilles, l'oc\u00e9an Indien, le Pacifique sud, au large de l'Antarctique, ainsi que la Guyane sur la c\u00f4te nord de l'Am\u00e9rique du Sud, pour une superficie \u00e9merg\u00e9e totale de 119 394 km2, soit \u00e0 peine 1 % de la superficie de l'empire colonial \u00e0 son apog\u00e9e entre les deux guerres mondiales. D'une faible superficie \u00e9merg\u00e9e, ces territoires d'outre-mer permettent toutefois \u00e0 la France de revendiquer la seconde plus grande zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) au monde, couvrant 10 186 526 km2 d'oc\u00e9ans, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "1. L'Empire colonial fran\u00e7ais \u00e9tait compos\u00e9 de colonies, protectorats, territoires sous mandat et territoires sous tutelle gouvern\u00e9s par la France.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au XVIe si\u00e8cle et a connu des fluctuations importantes en termes d'\u00e9tendue, de population et de richesse.\n3. Les diff\u00e9rentes possessions coloniales avaient des statuts et modes d'exploitation vari\u00e9s, allant des colonies esclavagistes aux territoires sous mandat.\n4. La guerre de Sept Ans et la R\u00e9volution fran\u00e7aise ont conduit \u00e0 une perte importante des territoires coloniaux fran\u00e7ais.\n5. Le premier empire colonial comprenait des territoires en Am\u00e9rique du Nord, aux Antilles, en Inde et en Afrique.\n6. Malgr\u00e9 les pertes territoriales, l'empire colonial fran\u00e7ais a connu une certaine prosp\u00e9rit\u00e9 gr\u00e2ce aux exportations d'Antilles, notamment de caf\u00e9 et de sucre.\n7. Le second empire colonial, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1830, s'\u00e9tendait principalement en Afrique, en Asie et en Oc\u00e9anie.\n8. Ce second empire colonial fut l'un des plus vastes au monde au XIXe et XXe si\u00e8cle.\n9. L'empire colonial fran\u00e7ais a progressivement d\u00e9clin\u00e9 et presque disparu \u00e0 la suite de la p\u00e9riode napol\u00e9onienne.\n10. L'histoire de l'empire colonial fran\u00e7ais est marqu\u00e9e par des \u00e9volutions politiques et \u00e9conomiques importantes, ainsi que par des conflits et des luttes de d\u00e9colonisation.", "rap": "[Intro]\nEmpire colonial fran\u00e7ais, un h\u00e9ritage charg\u00e9\nDes colonies, des richesses, une histoire entrelac\u00e9e\nDe l'Am\u00e9rique \u00e0 l'Afrique, un territoire \u00e9tendu\nDans ce texte, je vais t'en conter les vertus\n\n[Couplet 1]\nAu XVIe si\u00e8cle, l'aventure a commenc\u00e9\nDes colonies, protectorats, territoires sous mandat\nLa France gouvernant, l'empire s'est agrandi\nFluctuations d'\u00e9tendue, de population, de richesse, un d\u00e9fi\n\nLa guerre de Sept Ans, la R\u00e9volution qui gronde\nDes territoires coloniaux perdus, la France tombe\nPremier empire colonial, Am\u00e9rique, Antilles, Inde et Afrique\nDes statuts vari\u00e9s, des modes d'exploitation qui diff\u00e8rent\n\n[Refrain]\nL'empire colonial fran\u00e7ais, une empreinte grav\u00e9e\nDans l'histoire, dans nos m\u00e9moires, une aventure partag\u00e9e\nDes exportations florissantes, caf\u00e9 et sucre des Antilles\nUn h\u00e9ritage, des nuances, un pass\u00e9 qui brille\n\n[Couplet 2]\nSecond empire colonial, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1830\nAfrique, Asie, Oc\u00e9anie, des territoires qui s'\u00e9tendent\nUn des plus vastes au monde, XIXe et XXe si\u00e8cle\nUne grandeur qui se dessine, une puissance qui brille\n\nMais le d\u00e9clin s'amorce, la p\u00e9riode napol\u00e9onienne\nL'empire colonial fran\u00e7ais en proie \u00e0 la d\u00e9chirure\n\u00c9volutions politiques, \u00e9conomiques, luttes de d\u00e9colonisation\nUne histoire mouvement\u00e9e, marqu\u00e9e par des r\u00e9v\u00e9lations\n\n[Refrain]\nL'empire colonial fran\u00e7ais, une empreinte grav\u00e9e\nDans l'histoire, dans nos m\u00e9moires, une aventure partag\u00e9e\nDes exportations florissantes, caf\u00e9 et sucre des Antilles\nUn h\u00e9ritage, des nuances, un pass\u00e9 qui brille\n\n[Outro]\nL'empire colonial fran\u00e7ais, un chapitre prestigieux\nDes colonies \u00e0 l'h\u00e9ritage, devenu pr\u00e9cieux\nL'occasion d'apprendre, de comprendre notre pass\u00e9\nCar c'est en connaissant notre histoire que nous pourrons avancer."}, {"titre": "Alg\u00e9rie fran\u00e7aise", "text_origine": "La p\u00e9riode dite de l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise (en arabe : \u0627\u0644\u062c\u0632\u0627\u0626\u0631 \u0627\u0644\u0641\u0631\u0646\u0633\u064a\u0629, en berb\u00e8re : \u2d37\u2d63\u2d30\u2d62\u2d54 \u2d5c\u2d30\u2d3c\u2d55\u2d30\u2d4f\u2d59\u2d49\u2d59\u2d5c) (au sens historique du terme) ou de l'Alg\u00e9rie coloniale, va, dans l'histoire de l'Alg\u00e9rie, de 1830, avec la prise d'Alger, \u00e0 1962, avec l'ind\u00e9pendance du pays. Cette p\u00e9riode est parfois aussi d\u00e9sign\u00e9e, dans son ensemble, comme celle de la colonisation, de la pr\u00e9sence ou de l'occupation fran\u00e7aise de l'Alg\u00e9rie (en arabe : \u0627\u0644\u0627\u062d\u062a\u0644\u0627\u0644 \u0627\u0644\u0641\u0631\u0646\u0633\u064a \u0644\u0644\u062c\u0632\u0627\u0626\u0631). Elle faisait partie de l'Afrique fran\u00e7aise du Nord avec les protectorats du Maroc et de la Tunisie, et plus largement de l'Empire colonial fran\u00e7ais.\nEn 1839, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises adoptent le nom d\u2019Alg\u00e9rie \u2014 d\u00e9riv\u00e9 du nom arabe Al-Djaza\u2019ir (\u0627\u0644\u062c\u0632\u0627\u0626\u0631) \u2014 comme appellation officielle en langue fran\u00e7aise du territoire correspondant. L'entreprise de  conqu\u00eate se termine par l'annexion d'une partie du Sahara en 1902, tandis que la colonisation proprement dite voit la cr\u00e9ation des d\u00e9partements fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie (1848-1957) \u2014 Oran, Alger et Constantine \u2014 et des territoires du Sud (1902-1957).[r\u00e9f. souhait\u00e9e]D\u00e8s le d\u00e9but de la colonisation, la r\u00e9sistance s'organise \u00e0 travers des mouvements men\u00e9s par Lalla Fatma N'Soumer, Abdelkader ibn Muhieddine et Ahmed Bey, ainsi que plusieurs r\u00e9voltes dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays. Apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, la constitution d'un mouvement national alg\u00e9rien prend forme et m\u00e8ne par la suite \u00e0 une guerre en 1954.\n\u00c0 partir de 1952-1953, l'Alg\u00e9rie en d\u00e9ficit pour ses d\u00e9penses de fonctionnement est financ\u00e9e par la France. \u00c0 la suite de la guerre d'Alg\u00e9rie (1954-1962), l'ind\u00e9pendance du pays est proclam\u00e9e et voit l'exode des pieds-noirs et de certains harkis.\n\n", "element_cle": "- L'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise d\u00e9signe la p\u00e9riode de colonisation de l'Alg\u00e9rie par la France\n- Cette p\u00e9riode s'\u00e9tend de 1830 \u00e0 1962, de la prise d'Alger \u00e0 l'ind\u00e9pendance du pays\n- La colonisation fran\u00e7aise comprenait les d\u00e9partements fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie et les territoires du Sud\n- La r\u00e9sistance contre la colonisation s'organise d\u00e8s le d\u00e9but, avec des mouvements et r\u00e9voltes\n- La guerre d'Alg\u00e9rie (1954-1962) conduit \u00e0 l'ind\u00e9pendance du pays et \u00e0 l'exode des pieds-noirs et des harkis.", "rap": "[Couplet 1]\n1830, l'Alg\u00e9rie sous l'emprise\nDe la France qui y mettait ses prises\nColonisation, vol et oppression\nLe sort des Alg\u00e9riens, c'\u00e9tait l'incarc\u00e9ration\n\nDe part en part, le pays divis\u00e9\nD\u00e9partements fran\u00e7ais et territoires \u00e0 perte\nLes mouvements de r\u00e9sistance s'organisent\nContre cet envahisseur, ils se mobilisent\n\n[Refrain]\nAlg\u00e9rie fran\u00e7aise, triste p\u00e9riode\nDe souffrance et de violence \u00e0 la mode\nMais l'espoir grandissait dans le c\u0153ur des opprim\u00e9s\nPour l'ind\u00e9pendance, ils \u00e9taient tous d\u00e9termin\u00e9s\n\n[Couplet 2]\n1954, la guerre d'Alg\u00e9rie s'enclenche\nUn conflit sanglant, une lutte qui se d\u00e9clenche\nLes combats f\u00e9roces, les bombes qui explosent\nDans les villes et les montagnes, la douleur se transpose\n\n1962, l'ind\u00e9pendance sonne enfin\nMais les pieds-noirs et les harkis, laissent tout derri\u00e8re\nUn exode forc\u00e9, des vies bris\u00e9es\nLes cicatrices de cette p\u00e9riode, jamais effac\u00e9es\n\n[Refrain]\nAlg\u00e9rie fran\u00e7aise, triste p\u00e9riode\nDe souffrance et de violence \u00e0 la mode\nMais l'espoir grandissait dans le c\u0153ur des opprim\u00e9s\nPour l'ind\u00e9pendance, ils \u00e9taient tous d\u00e9termin\u00e9s"}, {"titre": "Colonisation fran\u00e7aise des Am\u00e9riques", "text_origine": "La colonisation fran\u00e7aise des Am\u00e9riques d\u00e9bute au XVIe si\u00e8cle et se poursuit jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle. La France construit un empire colonial en Am\u00e9rique du Nord, appel\u00e9 Nouvelle-France, s'\u00e9tendant du golfe du Saint-Laurent, jusqu'aux montagnes Rocheuses, \u00e0 l'ouest, et jusqu'au golfe du Mexique, au sud. Les Fran\u00e7ais colonisent \u00e9galement les Antilles : Saint-Domingue, Sainte-Lucie, la Dominique, ainsi que la Guadeloupe et la Martinique, toujours fran\u00e7aises. En Am\u00e9rique du Sud, ils tentent d'\u00e9tablir trois colonies, dont l'une demeure, de nos jours, la Guyane.\nLors de cette p\u00e9riode de colonisation, les Fran\u00e7ais fondent, \u00e0 compter de 1608 \u00e0 Qu\u00e9bec, la Nouvelle-France dans ses \u00ab provinces \u00bb d'Acadie, de Canada, des Pays d'en Haut (Grands Lacs) et de Louisiane, Montr\u00e9al et B\u00e2ton-Rouge, D\u00e9troit, Mobile, La Nouvelle-Orl\u00e9ans ou Saint-Louis actuellement situ\u00e9s aux \u00c9tats-Unis ; mais aussi ailleurs en Am\u00e9rique du Nord, dont Port-au-Prince et Cap-Ha\u00eftien en Ha\u00efti ; Saint-Louis de Maragnan au Br\u00e9sil.", "element_cle": "- La colonisation fran\u00e7aise des Am\u00e9riques commence au XVIe si\u00e8cle et se termine au XVIIIe si\u00e8cle.\n- La France \u00e9tablit un empire colonial appel\u00e9 Nouvelle-France en Am\u00e9rique du Nord.\n- La Nouvelle-France s'\u00e9tend du golfe du Saint-Laurent jusqu'aux montagnes Rocheuses \u00e0 l'ouest, et jusqu'au golfe du Mexique au sud.\n- Les Fran\u00e7ais colonisent les Antilles, incluant Saint-Domingue, Sainte-Lucie, la Dominique, la Guadeloupe et la Martinique.\n- En Am\u00e9rique du Sud, les Fran\u00e7ais essaient d'\u00e9tablir trois colonies, dont la Guyane qui existe toujours de nos jours. \n- Pendant cette p\u00e9riode de colonisation, les Fran\u00e7ais fondent diff\u00e9rentes villes, notamment Qu\u00e9bec, Montr\u00e9al, La Nouvelle-Orl\u00e9ans et Saint-Louis.\n- Les colonies fran\u00e7aises en Am\u00e9rique du Nord incluent \u00e9galement des villes actuellement situ\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, telles que D\u00e9troit et Mobile.\n- Les Fran\u00e7ais \u00e9tablissent \u00e9galement des colonies en Ha\u00efti et au Br\u00e9sil.", "rap": "[Couplet 1]\nLa colonisation fran\u00e7aise, pendant trois si\u00e8cles entiers\nL'Am\u00e9rique du Nord, c'\u00e9tait leur empire\nAu XVIe si\u00e8cle, ils ont commenc\u00e9\nJusqu'au XVIIIe, ils ont prosp\u00e9r\u00e9\n\nLa Nouvelle-France, c'\u00e9tait leur territoire\nDu golfe du Saint-Laurent, jusqu'aux Rocheuses, crois-moi c'\u00e9tait pas rien\nEt vers le sud, jusqu'au golfe du Mexique\nLes Fran\u00e7ais \u00e9taient l\u00e0, sans aucun \u00e9quivoc'\n\n[Refrain]\nColonisation fran\u00e7aise, l'histoire nous enseigne\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, des dates qui baignent\nDans la m\u00e9moire collective, l'\u00e9ducation primordiale\nPour comprendre notre monde actuel, c'est capital\n\n[Couplet 2]\nLes Antilles, Saint-Domingue, Guadeloupe et Martinique\nUn h\u00e9ritage fran\u00e7ais, dans l'histoire authentique\nEn Am\u00e9rique du Sud, la Guyane subsiste encore\nLes Fran\u00e7ais ont laiss\u00e9 leur trace, tel un tr\u00e9sor\n\nDes villes fond\u00e9es, un h\u00e9ritage qui perdure\nDe Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al, l'histoire qui perdure\nLa Nouvelle-Orl\u00e9ans, Saint-Louis, des noms qui r\u00e9sonnent\nEt aux \u00c9tats-Unis, D\u00e9troit et Mobile, les fronti\u00e8res qui foisonnent\n\nMais n'oublions pas Ha\u00efti, ni le Br\u00e9sil\nLes colonies fran\u00e7aises, des histoires qui brillent\nLa colonisation fran\u00e7aise, c'est notre pass\u00e9\nPour mieux comprendre le pr\u00e9sent, \u00e7a s'impose, je t'assure\n\n[Refrain]\nColonisation fran\u00e7aise, l'histoire nous enseigne\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, des dates qui baignent\nDans la m\u00e9moire collective, l'\u00e9ducation primordiale\nPour comprendre notre monde actuel, c'est capital"}, {"titre": "Colonisation", "text_origine": "La colonisation, appel\u00e9e aussi expansion coloniale ou expansion territoriale, est une expression utilis\u00e9e dans diff\u00e9rents contextes, mais est toujours associ\u00e9e \u00e0 l'occupation d'un espace, une terre \u00e9trang\u00e8re (couramment apr\u00e8s une phase de conqu\u00eate territoriale), sa mise en culture pour en exploiter les richesses naturelles et humaines, et \u00e0 l'installation de colons. La colonisation a rev\u00eatu des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon le colonisateur et le colonis\u00e9.\nLe terme de \u00ab colonisation \u00bb vient du verbe latin \u00ab colere \u00bb, qui signifie le fait de \u00ab cultiver une terre, habiter un lieu, et honorer ses dieux \u00bb, et a donn\u00e9 les noms \u00ab colonus \u00bb : \u00ab paysan \u00bb, en particulier \u00ab m\u00e9tayer ou serf attach\u00e9 au sol \u00bb, et \u00ab incola \u00bb : \u00ab habitant \u00bb. De m\u00eame, le terme de \u00ab colonie \u00bb (colonia) fait r\u00e9f\u00e9rence soit \u00e0 une \u00ab terre cultiv\u00e9e, une ferme, soit un territoire donn\u00e9 \u00e0 cultiver \u00e0 des soldats en \u00e9change de leurs services ou \u00e0 des citoyens sans terre \u00bb, et est aussi utilis\u00e9 pour qualifier la \u00ab ville nouvelle qui sert de centre civique et commercial \u00e0 ce territoire, et le groupe des hommes qui s'en vont peupler le nouvel \u00e9tablissement. \u00bbLa colonisation se caract\u00e9rise ainsi par des flux migratoires se d\u00e9roulant sous la forme d'une migration et d'un peuplement plus ou moins rapide d'un territoire. Lorsqu'elle est men\u00e9e par un \u00c9tat, la colonisation peut avoir pour but l'exploitation d'avantages r\u00e9els ou suppos\u00e9s (mati\u00e8re premi\u00e8re, main-d'\u0153uvre, position strat\u00e9gique, espace vital, etc.) d'un territoire au profit de sa m\u00e9tropole, notamment \u00e0 travers la taxation des colons ou l'implantation de soci\u00e9t\u00e9s exploitant les ressources naturelles ou humaines d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes. Dans ses formes les plus extr\u00eames, la colonisation peut \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une invasion brutale et s'accompagner d'une marginalisation, d'une r\u00e9duction, de massacres ou d'un g\u00e9nocide des populations autochtones. \nEn pratique, les processus de colonisation ont pu \u00eatre de caract\u00e8re \u00e9conomique, politique, militaire ou culturel, ou se manifester d'autres mani\u00e8res, que ce soit pacifiquement ou par la violence. Des situations coloniales dans des \u00e9poques diff\u00e9rentes et des lieux distincts ont quelquefois des points communs remarquables ; ainsi \u00ab on a parfois compar\u00e9 \u2013 non sans raison \u2013 le syst\u00e8me colonial britannique \u00e0 celui de Carthage et le syst\u00e8me colonial fran\u00e7ais \u00e0 celui de Rome \u00bb.\nLe processus de colonisation se diff\u00e9rencie :\n\nd\u2019une simple occupation militaire d\u2019un territoire, car elle revendique plus ou moins ouvertement des int\u00e9r\u00eats ou des projets de nature \u00e9conomique, politique, id\u00e9ologique ou religieuse ;\nd'une annexion pure et simple car, si la colonisation se caract\u00e9rise par l'envoi massif (colonie de peuplement) ou non (comptoir, protectorat\u2026) de colons issus du pays colonisateur afin de g\u00e9rer la colonie, il en r\u00e9sulte l'instauration d'une diff\u00e9renciation entre le citoyen et le colonis\u00e9 (diff\u00e9rence de traitement, de droits ou de statut juridique octroy\u00e9 au colonis\u00e9, en d\u00e9faveur de ce dernier) ;\nde l'immigration ordinaire, laquelle ne d\u00e9coule pas syst\u00e9matiquement d'un processus politique, qu'elle s'accompagne ou non de zones o\u00f9 l'autochtone n'est plus admis ;\nde la logique de domination (du latin \u00ab dominus \u00bb), qui rel\u00e8ve de l'imp\u00e9rialisme, c'est-\u00e0-dire la volont\u00e9 politique d'exercer \u2014 au nom de ses int\u00e9r\u00eats propres \u2014 une domination politique sur un territoire \u00e9tranger et d'en assujettir ses habitants.Les arguments avanc\u00e9s par les colonisateurs pour motiver la colonisation sont souvent le \u00ab d\u00e9veloppement de la civilisation \u00bb ou la \u00ab mission civilisatrice \u00bb. Ceci conduit \u00e0 la cr\u00e9ation d'infrastructures, qui restent en place apr\u00e8s la fin de la colonisation, l'exploitation d'un espace g\u00e9ographique, la mise sous tutelle et suivant le cas la domination \u00e9conomique, politique, culturelle, voire religieuse.\nL'\u00e9poque romaine a conduit \u00e0 l'\u00e9tablissement de colonies en Europe, dont certaines sont devenues de grandes villes comme Cologne ou Marseille. Par la suite de nombreux territoires ont \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9s sur de nombreux continents jusqu'\u00e0 ce que des processus d'ind\u00e9pendance, de d\u00e9colonisation ou d'assimilation y mette fin. Il faut distinguer les colonies des protectorats, par exemple attribu\u00e9s par la SDN le temps de conduire une colonie d'un pays vaincu (Cameroun, colonie allemande, Syrie et Liban, colonies ottomanes) \u00e0 l'autonomie.\nLa colonisation pose la question des relations entre les colonisateurs et les colonis\u00e9s, et l'\u00e9volution des valeurs morales qui conduit aujourd'hui \u00e0 avoir un regard critique sur ces faits pass\u00e9s, notamment dans des \u0153uvres culturelles:\n\nla Controverse de Valladolid (1550-1551) donne un aper\u00e7u de la bonne conscience des colonisateurs espagnols persuad\u00e9s de l'inf\u00e9riorit\u00e9 de la culture des peuplades am\u00e9ricaines. Le dominicain Bartolom\u00e9 de Las Casas aura fort \u00e0 faire pour convaincre ceux qui justifient l'emploi de la force \u00ab qu'il ne saurait y avoir d'esclaves par nature, ni de gens sans libert\u00e9 et pouvoirs, ni de peuples sans souverainet\u00e9 \u00bb. Sa vision aura pourtant gain de cause.\nle film La Victoire en chantant (Oscar du meilleur film \u00e9tranger 1977) retraduit l'absurdit\u00e9 de la transposition du conflit europ\u00e9en de 1914-18 dans une colonie africaine fran\u00e7aise.Le colonialisme en tant que doctrine ou id\u00e9ologie d\u00e9fend le processus de colonisation, en s'effor\u00e7ant de l\u00e9gitimer des \u00e9l\u00e9ments qui ne vont pas de soi : occupation de territoires voire d'un \u00c9tat, domination politique, exploitation \u00e9conomique des colons par leur \u00c9tat d'origine ou des int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers. Il cr\u00e9e les conditions favorables \u00e0 des politiques expansionnistes d'occupation, avec l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une ou plusieurs colonies et la mise sous influence \u00e9trang\u00e8re d'autres territoires qui seront contraints d'accepter des liens de d\u00e9pendance.\nDepuis le XIXe si\u00e8cle, le terme de \u00ab colonisation \u00bb est utilis\u00e9 en biog\u00e9ographie pour d\u00e9crire la propagation de tout \u00eatre vivant dans de nouveaux habitats, y compris les animaux, les plantes, et les micro-organismes.", "element_cle": "Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce texte sont :\n\n1. La colonisation est l'occupation d'un espace \u00e9tranger, sa mise en culture et l'installation de colons.\n2. La colonisation rev\u00eat diff\u00e9rentes formes selon le colonisateur et le colonis\u00e9.\n3. Le terme de colonisation vient du verbe latin \"colere\" qui signifie cultiver une terre.\n4. Le peuplement d'un territoire est un aspect important de la colonisation.\n5. La colonisation peut \u00eatre men\u00e9e par un \u00c9tat dans le but d'exploiter les ressources du territoire.\n6. Parfois, la colonisation peut entra\u00eener des violences et des massacres envers les populations autochtones.\n7. La colonisation peut prendre diff\u00e9rentes formes : \u00e9conomique, politique, militaire ou culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa colonisation, un chapitre sombre de l'Histoire,\nL'occupation d'un espace, le vol de territoires,\nDes colons venus d'ailleurs, pour s'approprier tout,\nLeur mise en culture, laissant peu de place aux autochtones.\n\nDes peuples opprim\u00e9s, victimes de l'invasion,\nLeur histoire vol\u00e9e, marqu\u00e9e par les violences,\nLa colonisation, une r\u00e9alit\u00e9 douloureuse,\nMais jamais on n'oubliera ces dates et ces heures.\n\n[Refrain]\nLa colonisation, un pass\u00e9 qu'on ne peut effacer,\nLes cicatrices restent, t\u00e9moignages du pass\u00e9,\nMais on se soul\u00e8ve, on apprend de nos erreurs,\nPour construire un avenir meilleur, en toute fiert\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nDes \u00c9tats avides, exploitant les richesses,\nLa colonisation \u00e9conomique, une strat\u00e9gie sans cesse,\nDes ressources pill\u00e9es, des terres d\u00e9vast\u00e9es,\nMais le vent de la r\u00e9sistance continue de souffler.\n\nLa colonisation politique, une domination impos\u00e9e,\nLes peuples priv\u00e9s de leurs droits, une injustice d\u00e9voil\u00e9e,\nEt la colonisation culturelle, l'effacement des identit\u00e9s,\nMais la fiert\u00e9 retrouv\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9silience et la volont\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa colonisation, un pass\u00e9 qu'on ne peut effacer,\nLes cicatrices restent, t\u00e9moignages du pass\u00e9,\nMais on se soul\u00e8ve, on apprend de nos erreurs,\nPour construire un avenir meilleur, en toute fiert\u00e9."}, {"titre": "Indochine fran\u00e7aise", "text_origine": "L'Indochine fran\u00e7aise,, est un territoire de l'ancien empire colonial fran\u00e7ais, dont elle \u00e9tait la possession la plus riche et la plus peupl\u00e9e. Officiellement nomm\u00e9e Union indochinoise puis F\u00e9d\u00e9ration indochinoise, elle fut fond\u00e9e en 1887 et regroupait, jusqu'\u00e0 sa disparition en 1954, diverses entit\u00e9s poss\u00e9d\u00e9es ou domin\u00e9es par la France en Extr\u00eame-Orient : trois pays d'Asie du Sud-Est aujourd'hui ind\u00e9pendants, le Vietnam, le Laos et le Cambodge, ainsi qu'une portion de territoire chinois situ\u00e9e dans l'actuelle province du Guangdong.\nL'Indochine fran\u00e7aise fut cr\u00e9\u00e9e pour englober plusieurs territoires aux statuts officiels diff\u00e9rents, conquis entre 1858 et 1907 par la France au fil de son expansion en Asie orientale. Elle se composait de la colonie de Cochinchine (Sud du Vietnam), des protectorats de l'Annam et du Tonkin (Centre et Nord du Vietnam), du protectorat du Cambodge, du protectorat du Laos et du territoire \u00e0 bail chinois de Kouang-Tch\u00e9ou-Wan.\nLa colonisation fran\u00e7aise de la p\u00e9ninsule commen\u00e7a en 1858 sous le Second Empire, avec l'invasion de la Cochinchine \u2014 officiellement annex\u00e9e en 1862 \u2014 suivie de l'instauration d'un protectorat sur le Cambodge en 1863. Elle reprit \u00e0 partir de 1883 sous la Troisi\u00e8me R\u00e9publique avec l'exp\u00e9dition du Tonkin, corollaire de la guerre franco-chinoise, qui conduisit la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 l'instauration de deux protectorats distincts sur le reste du Vietnam. En 1887, l'administration de ces territoires fut centralis\u00e9e avec la cr\u00e9ation de l'Union indochinoise. Deux autres entit\u00e9s lui furent rattach\u00e9es par la suite : en 1899, le protectorat laotien, instaur\u00e9 six ans auparavant, et, en 1900, Kouang-Tch\u00e9ou-Wan, que la France avait commenc\u00e9 d'occuper deux ans plus t\u00f4t.\nLes Fran\u00e7ais \u00e9taient peu nombreux en Indochine, qui n'\u00e9tait pas une colonie de peuplement mais en premier lieu une zone d'exploitation \u00e9conomique, gr\u00e2ce \u00e0 ses nombreuses mati\u00e8res premi\u00e8res (h\u00e9v\u00e9a, minerais, riz, etc.). Sur le plan financier, la colonisation fran\u00e7aise en Extr\u00eame-Orient a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s \u00e9conomique pour la France : la balance commerciale de l'Indochine fut presque constamment b\u00e9n\u00e9ficiaire au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et son \u00e9conomie connut un \u00ab boom \u00bb dans les ann\u00e9es 1920, ce qui lui valut d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la \u00ab perle de l'empire \u00bb. La France d\u00e9veloppa les syst\u00e8mes de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation dans les pays indochinois, dont la soci\u00e9t\u00e9 restait cependant tr\u00e8s in\u00e9galitaire. Malgr\u00e9 l'existence d'une ancienne \u00e9lite aristocratique, le d\u00e9veloppement d'une bourgeoisie locale et d'une classe d'employ\u00e9s de l'administration coloniale, les indig\u00e8nes demeuraient plac\u00e9s dans une situation d'inf\u00e9riorit\u00e9 et connaissaient des conditions de travail parfois tr\u00e8s dures. Sur le plan politique, la p\u00e9riode coloniale s'est traduite par un profond affaiblissement de la monarchie vietnamienne, qui r\u00e9gnait symboliquement sur un territoire divis\u00e9. Au Cambodge, le roi resta au contraire le principal r\u00e9f\u00e9rent de l'unit\u00e9 du pays, tandis que le Laos se constituait progressivement en tant que nation.\nTout au long de l'histoire de l'Indochine fran\u00e7aise, l'ordre colonial fit face \u00e0 des soul\u00e8vements p\u00e9riodiques ; dans l'entre-deux-guerres, l'ind\u00e9pendantisme \u2014 principalement vietnamien \u2014 a regagn\u00e9 de la puissance, au profit notamment des communistes locaux. Au cours de la Seconde Guerre mondiale, l'Indochine fut occup\u00e9e par le Japon tout en restant jusqu'au bout fid\u00e8le \u00e0 Vichy. En mars 1945, craignant un d\u00e9barquement alli\u00e9, les Japonais d\u00e9truisirent l'administration coloniale. Le vide du pouvoir \u00e0 la fin de la guerre permit ensuite au Vi\u1ec7t Minh, mouvement dirig\u00e9 par les communistes, de proclamer l'ind\u00e9pendance du Vietnam. La France tenta de reprendre le contr\u00f4le en r\u00e9organisant l'Indochine sous la forme d'une f\u00e9d\u00e9ration d'\u00c9tats associ\u00e9s de l'Union fran\u00e7aise ; mais l'\u00e9chec des n\u00e9gociations avec le Vi\u1ec7t Minh d\u00e9boucha, fin 1946, sur la guerre d'Indochine, conflit qui s'inscrit \u00e0 la fois dans le contexte de la d\u00e9colonisation et dans celui de la guerre froide.\nLes Fran\u00e7ais cherch\u00e8rent \u00e0 trouver une solution en r\u00e9unifiant le territoire vietnamien, o\u00f9 fut proclam\u00e9 en 1949 l'\u00c9tat du Vietnam. Le conflit vira cependant \u00e0 l'impasse politique et militaire, au point que la France dut se r\u00e9soudre \u00e0 abandonner l'Indochine. Le Cambodge proclama son ind\u00e9pendance d\u00e8s novembre 1953. Le processus fut acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 par la d\u00e9faite fran\u00e7aise lors de la bataille de Di\u00ean Bi\u00ean Phu, qui sonna le glas de la colonisation ; en juillet 1954, les accords de Gen\u00e8ve mirent un terme \u00e0 la guerre d'Indochine et marqu\u00e8rent dans le m\u00eame temps la fin de la F\u00e9d\u00e9ration indochinoise en reconnaissant l'ind\u00e9pendance du Vietnam, du Laos et du Cambodge. Ils officialis\u00e8rent \u00e9galement la partition du Vietnam, germe de la future guerre du Vietnam ainsi que des conflits parall\u00e8les au Laos et au Cambodge. La France maintint ensuite des liens avec les trois \u00c9tats issus de l'ex-Indochine, bien que leurs relations aient \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es par les conflits que travers\u00e8rent les trois pays et par leur passage dans le camp communiste en 1975.", "element_cle": "- L'Indochine fran\u00e7aise \u00e9tait un territoire de l'empire colonial fran\u00e7ais, fond\u00e9e en 1887.\n- Elle regroupait le Vietnam, le Laos, le Cambodge et une partie de la province chinoise du Guangdong.\n- La colonisation fran\u00e7aise de l'Indochine a commenc\u00e9 en 1858 et s'est intensifi\u00e9e sous la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.\n- L'Indochine \u00e9tait une zone d'exploitation \u00e9conomique riche en mati\u00e8res premi\u00e8res.\n- L'administration des territoires de l'Indochine a \u00e9t\u00e9 centralis\u00e9e en 1887 avec la cr\u00e9ation de l'Union indochinoise.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1887, l'Empire colonial\nPose son pied sur l'Indochine royale\nVietnam, Laos, Cambodge en son sein\nTerritoire d'exploitation \u00e9conomique, c'est certain\n\nLa Troisi\u00e8me R\u00e9publique intensifie son joug\nColonisation fran\u00e7aise, \u00e7a devient louche\nRiche en ressources, mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 foison\nIndochine fran\u00e7aise, manipulation sous pression\n\n[Refrain]\nIndochine fran\u00e7aise, histoire controvers\u00e9e\nEntre exploitations et cultures effac\u00e9es\nMais dans ce rap, l'\u00e9ducation prime\nDates et \u00e9v\u00e9nements, c'est le th\u00e8me qu'on impose\n\n[Couplet 2]\n1858, le d\u00e9but d'une \u00e8re sombre\nColonisation qui d\u00e9chire les ombres\nUnion indochinoise en 1887 se cr\u00e9e\nAdministration centralis\u00e9e, le peuple doit se plier\n\nDates et faits marquants, il faut les conna\u00eetre\nIndochine fran\u00e7aise, une histoire \u00e0 reconna\u00eetre\nPrivil\u00e9gions l'\u00e9ducation, la lucidit\u00e9\nPour ne pas r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9\n\n[Refrain]\nIndochine fran\u00e7aise, histoire controvers\u00e9e\nEntre exploitations et cultures effac\u00e9es\nMais dans ce rap, l'\u00e9ducation prime\nDates et \u00e9v\u00e9nements, c'est le th\u00e8me qu'on impose"}, {"titre": "Saint-Domingue (colonie fran\u00e7aise)", "text_origine": "La colonie fran\u00e7aise de Saint-Domingue, situ\u00e9e sur la partie occidentale de l'\u00eele d'Hispaniola (aussi appel\u00e9e Ha\u00efti, au sens large du mot), est officiellement une possession fran\u00e7aise \u00e0 partir du trait\u00e9 de Ryswick, par lequel l'Espagne c\u00e8de ce territoire \u00e0 la France (20 septembre 1697) et jusqu'\u00e0 sa prise d'ind\u00e9pendance sous le nom d\u2019Ha\u00efti (1er janvier 1804), son premier chef de l'\u00c9tat \u00e9tant Jean-Jacques Dessalines, proclam\u00e9 empereur d'Ha\u00efti sous le nom de Jacques Ier.\nD\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1620 (\u00e9poque du minist\u00e8re de Richelieu), des Fran\u00e7ais sont pr\u00e9sents dans la partie ouest d'Hispaniola, particuli\u00e8rement dans l'\u00eele de la Tortue et principalement sous la forme de la piraterie (Fran\u00e7ois l'Olonnois). Jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1680, l'ouest d'Hispaniola, d\u00e9sert\u00e9 par les colons espagnols, est en effet un repaire de flibustiers, avec deux bases principales : l'\u00eele de la Tortue sur la c\u00f4te nord et l'\u00cele-\u00e0-Vache sur la c\u00f4te sud. \nVers 1680, la France impose sa pr\u00e9sence militaire dans l'ouest d'Hispaniola, au d\u00e9triment des Espagnols, mais aussi des Anglais. De 1680 \u00e0 1700, les gouverneurs d\u00e9sarment progressivement les flibustiers afin de d\u00e9velopper une \u00e9conomie de plantation, orient\u00e9e notamment vers le sucre. \nApr\u00e8s le trait\u00e9 de Ryswick et la reconnaissance officielle de l'Espagne, la colonie de Saint-Domingue prend une place de premier plan dans la production sucri\u00e8re fran\u00e7aise et m\u00eame mondiale, employant en 1788 plus de 400 000 esclaves et 22 000 affranchis.\nDe nombreux n\u00e9gociants rochelais \u00e9tablissent des relations commerciales avec Saint-Domingue, donnant une importance singuli\u00e8re au port de La Rochelle sur la fa\u00e7ade atlantique.", "element_cle": "- La colonie fran\u00e7aise de Saint-Domingue est situ\u00e9e sur l'\u00eele d'Hispaniola et devient officiellement une possession fran\u00e7aise en 1697.\n- La colonie prend le nom d'Ha\u00efti et proclame son ind\u00e9pendance en 1804, sous le r\u00e8gne de Jean-Jacques Dessalines.\n- Des Fran\u00e7ais sont pr\u00e9sents sur l'\u00eele d\u00e8s les ann\u00e9es 1620, principalement par le biais de la piraterie.\n- La France impose sa pr\u00e9sence militaire dans l'ouest d'Hispaniola \u00e0 partir des ann\u00e9es 1680, \u00e9vin\u00e7ant les Espagnols et les Anglais.\n- La colonie de Saint-Domingue devient un important fournisseur de sucre, emploie de nombreux esclaves et affranchis, et entretient des relations commerciales avec La Rochelle.", "rap": "[Couplet 1]\nDe Saint-Domingue \u00e0 Ha\u00efti, c'est l'histoire qui claque\nSur l'\u00eele d'Hispaniola, le destin se plaque\nEn seize-97, la France s'impose en ma\u00eetre\nSaint-Domingue, colonie, elle met tout en piste\n\nDes Fran\u00e7ais d\u00e9barquent, mus par l'app\u00e2t des richesses\nPirates d'abord, puis colons en d\u00e9tresse\nIls s'installent en force, pillent et s'approprient\nEt la France envoie ses soldats, ils dominent et r\u00e9clament\n\n[Refrain]\nSaint-Domingue, terre de luttes et de peine\nRien ne t'arr\u00eate, ta libert\u00e9 est saine\nLes esclaves se rebellent, c'est la d\u00e9livrance\nHa\u00efti, ind\u00e9pendant, fier de son existence\n\n[Couplet 2]\nColonie de sucre, les plantations prosp\u00e8rent\nDes esclaves de chair pour que la richesse d\u00e9colle \u00e0 la mer\nMais l'oppression se soul\u00e8ve, la r\u00e9volte prend vie\n1804, Dessalines proclame l'ind\u00e9pendance, Ha\u00efti s'\u00e9crit\n\nLes Fran\u00e7ais ont perdu, les esclaves ont gagn\u00e9\nHa\u00efti \u00e9merge, par le courage \u00e9lev\u00e9\nL'histoire retient, la libert\u00e9 s'\u00e9tend\nDes relations commerciales, La Rochelle en d\u00e9pend\n\n[Refrain]\nSaint-Domingue, terre de luttes et de peine\nRien ne t'arr\u00eate, ta libert\u00e9 est saine\nLes esclaves se rebellent, c'est la d\u00e9livrance\nHa\u00efti, ind\u00e9pendant, fier de son existence"}, {"titre": "Cochinchine fran\u00e7aise", "text_origine": "La Cochinchine fran\u00e7aise est une ancienne colonie fran\u00e7aise, annex\u00e9e en 1862 par le trait\u00e9 de Sa\u00efgon. Le nom de Cochinchine a d'abord \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 en Occident pour d\u00e9signer le Sud de l'actuel Vi\u00eat Nam. Apr\u00e8s la conqu\u00eate fran\u00e7aise, il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour d\u00e9signer cette colonie, qui constituait auparavant l'extr\u00eame sud du territoire vietnamien appel\u00e9 jusque-l\u00e0 Basse-Cochinchine. En 1887, la colonie de Cochinchine est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'Indochine fran\u00e7aise lors de la formation de celle-ci ; elle demeure s\u00e9par\u00e9e des deux autres parties du territoire vietnamien, l'Annam et le Tonkin, qui ont le statut de protectorats. Terre de colonisation agricole, la Cochinchine est, avec le protectorat du Tonkin, l'un des principaux moteurs \u00e9conomiques de l'Indochine fran\u00e7aise. \nEn 1946, alors que la France est en pleine n\u00e9gociation avec les ind\u00e9pendantistes du Vi\u1ec7t Minh sur le futur statut du Vi\u00eat Nam, la Cochinchine est proclam\u00e9e \u00ab R\u00e9publique autonome \u00bb, ce qui contribue \u00e0 l'\u00e9chec des pourparlers et \u00e0 l'\u00e9clatement, en fin d'ann\u00e9e, de la guerre d'Indochine. L'unification du territoire vietnamien continue ensuite de buter sur le statut de la Cochinchine, qui n'est r\u00e9int\u00e9gr\u00e9e au reste du pays qu'en 1949. \nLa Cochinchine \u00e9tait appel\u00e9e par les Vietnamiens Nam K\u1ef3 (\u00ab pays du Sud \u00bb) ou Nam B\u1ed9 (\u00ab r\u00e9gion du Sud \u00bb), ce dernier terme \u00e9tant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 par les nationalistes.", "element_cle": "1. La Cochinchine fran\u00e7aise \u00e9tait une ancienne colonie fran\u00e7aise annex\u00e9e en 1862.\n2. Le nom de Cochinchine a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour d\u00e9signer le Sud de l'actuel Vi\u00eat Nam.\n3. La colonie de Cochinchine a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'Indochine fran\u00e7aise en 1887.\n4. La Cochinchine et le Tonkin \u00e9taient des moteurs \u00e9conomiques importants de l'Indochine fran\u00e7aise.\n5. La Cochinchine a proclam\u00e9 son autonomie en 1946, ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9clatement de la guerre d'Indochine.\n6. La r\u00e9unification du territoire vietnamien a pris du temps, mais la Cochinchine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9int\u00e9gr\u00e9e en 1949.\n7. Les Vietnamiens appelaient la Cochinchine Nam K\u1ef3 ou Nam B\u1ed9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Cochinchine fran\u00e7aise, l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9,\n1862, date o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e,\nUne ancienne colonie du Sud du Vi\u00eat Nam,\nSon nom utilis\u00e9 pour d\u00e9signer cette r\u00e9gion, tu le croiras pas, man.\n\n[Couplet 2]\nInt\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'Indochine fran\u00e7aise en 1887,\nCochinchine et Tonkin, moteurs \u00e9conomiques, frangins,\nMais en 1946, l'autonomie proclam\u00e9e,\nGuerre d'Indochine qui \u00e9clate, que \u00e7a t'emballe ou pas.\n\n[Refrain]\nCochinchine, terre oubli\u00e9e dans l'Histoire,\nAutonomie, r\u00e9unification, c'est la victoire,\nNam K\u1ef3, Nam B\u1ed9, les Vietnamiens la ch\u00e9rissent,\nCochinchine, dans nos raps, tu brilles et tu persistes."}, {"titre": "Langue fran\u00e7aise en Louisiane", "text_origine": "Le fran\u00e7ais en Louisiane est parl\u00e9 par la population francophone de Louisiane. \nIssue, en partie, des anc\u00eatres franco-canadiens et fran\u00e7ais de Nouvelle-France, mais aussi des immigr\u00e9s espagnols, italiens, allemands, irlandais, et ha\u00eftiens, la population louisianaise constitue un cas sociolinguistique int\u00e9ressant. Face aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019anglicisation provoqu\u00e9e par l\u2019envahissement du substrat anglophone, les Cadiens et Cr\u00e9oles de la Louisiane continuent de mener le combat contre l\u2019assimilation linguistique, lequel dure depuis maintenant plus de 300 ans.", "element_cle": "1. Le fran\u00e7ais en Louisiane est parl\u00e9 par la population francophone de Louisiane.\n2. La langue fran\u00e7aise en Louisiane est issue des anc\u00eatres franco-canadiens et fran\u00e7ais de Nouvelle-France, ainsi que des immigr\u00e9s espagnols, italiens, allemands, irlandais et ha\u00eftiens.\n3. La Louisiane constitue un cas sociolinguistique int\u00e9ressant en raison de sa diversit\u00e9 linguistique.\n4. Les Cadiens et Cr\u00e9oles de la Louisiane sont confront\u00e9s \u00e0 l'anglicisation en raison de l'influence de l'anglais sur la r\u00e9gion.\n5. Le combat pour pr\u00e9server la langue fran\u00e7aise en Louisiane dure depuis plus de 300 ans.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fran\u00e7ais en Louisiane, c'est notre h\u00e9ritage,\nPort\u00e9 par les franco-canadiens, les Fran\u00e7ais de Nouvelle-France,\nLes immigr\u00e9s espagnols, allemands, italiens,\nEt m\u00eame les Ha\u00eftiens, cr\u00e9ant cette belle alliance.\n\n[D\u00e9but Refrain]\nParl\u00e9 par la population francophone,\nEn Louisiane, une langue qui r\u00e9sonne,\nUne richesse culturelle \u00e0 pr\u00e9server,\nDepuis 300 ans, on continue de lutter.\n\n[Couplet 2]\nLa Louisiane, un m\u00e9lange linguistique,\nUn cas sociolinguistique, une diversit\u00e9 artistique,\nLes Cadiens et Cr\u00e9oles, gardiens de la tradition,\nMais l'anglicisation menace, une vraie tension.\n\n[Refrain]\nParl\u00e9 par la population francophone,\nEn Louisiane, une langue qui r\u00e9sonne,\nUne richesse culturelle \u00e0 pr\u00e9server,\nDepuis 300 ans, on continue de lutter.\n\n[Fin Refrain]\nLangue fran\u00e7aise en Louisiane, on se bat sans rel\u00e2che,\nPour maintenir les racines, malgr\u00e9 toutes les attaques,\nCar pr\u00e9server notre h\u00e9ritage, c'est essentiel,\nLe fran\u00e7ais en Louisiane, un bijou intemporel."}, {"titre": "D\u00e9colonisation", "text_origine": "La d\u00e9colonisation est un processus d'\u00e9mancipation des territoires coloniaux vis-\u00e0-vis des m\u00e9tropoles colonisatrices,. Elle conduit le plus souvent \u00e0 l'ind\u00e9pendance des pays colonis\u00e9s. Commenc\u00e9e d\u00e8s 1775 en Am\u00e9rique, c'est au lendemain de la Seconde Guerre mondiale que le terme se r\u00e9pand, alors que le ph\u00e9nom\u00e8ne prend une ampleur mondiale avec le d\u00e9veloppement des premiers nationalismes \u00e9mergeant au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. L'Organisation des Nations unies (ONU) offre un contexte favorable \u00e0 la d\u00e9colonisation et \u00ab devint ainsi la tribune de l'anticolonialisme militant \u00bb. En 2023, l'ONU consid\u00e8re que la d\u00e9colonisation n'est pas arriv\u00e9e \u00e0 son terme, puisqu'elle reconna\u00eet encore 17 \u00ab territoires non-autonomes \u00bb, pour la plupart insulaires.\nLe terme d\u00e9colonisation est attest\u00e9 d\u00e8s 1836, parmi ceux qui, dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de l'occupation de l'Alg\u00e9rie, r\u00e9clament son \u00e9vacuation,, puis retombe dans l'oubli avant d'\u00eatre r\u00e9employ\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1950.", "element_cle": "1. La d\u00e9colonisation est un processus d'\u00e9mancipation des territoires coloniaux.\n2. Ce processus a conduit \u00e0 l'ind\u00e9pendance des pays colonis\u00e9s.\n3. La d\u00e9colonisation a commenc\u00e9 d\u00e8s 1775 en Am\u00e9rique, mais s'est r\u00e9pandue mondialement apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n4. L'ONU a jou\u00e9 un r\u00f4le important en faveur de la d\u00e9colonisation et a \u00e9t\u00e9 une tribune pour l'anticolonialisme militant.\n5. En 2023, il reste encore 17 \u00ab territoires non-autonomes \u00bb reconnus par l'ONU.\n6. Le terme d\u00e9colonisation a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 d\u00e8s 1836, pendant l'occupation de l'Alg\u00e9rie, mais est tomb\u00e9 dans l'oubli avant d'\u00eatre r\u00e9employ\u00e9 dans les ann\u00e9es 1950.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9colonisation, c'est l'\u00e9mancipation,\nDes territoires qui voulaient leur ind\u00e9pendance,\nDepuis 1775, \u00e7a a commenc\u00e9 aux Am\u00e9riques,\nMais apr\u00e8s la guerre, \u00e7a s'est r\u00e9pandu de fa\u00e7on magistrale.\n\nL'ONU a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial,\nEn faveur de la d\u00e9colonisation totale,\nUne tribune pour les militants de l'anticolonialisme,\nEn 2023, il reste encore 17 territoires non-autonomes, c'est pas du voyeurisme.\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation, une lutte pour la libert\u00e9,\nLes pays colonis\u00e9s, enfin \u00e9mancip\u00e9s,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9morables,\nToujours en qu\u00eate de justice, c'est inoubliable.\n\n[Couplet 2]\nLe terme d\u00e9colonisation, il est pas r\u00e9cent,\nUtilis\u00e9 d\u00e8s 1836 pendant l'occupation en Alg\u00e9rie,\nMais tomb\u00e9 dans l'oubli, avant de rena\u00eetre,\nDans les ann\u00e9es 50, c'\u00e9tait plus que du vent.\n\nLa marche vers l'ind\u00e9pendance, c'est une fiert\u00e9,\nLes peuples opprim\u00e9s se sont lev\u00e9s,\nPour reconqu\u00e9rir leur dignit\u00e9 et leur identit\u00e9,\nLa d\u00e9colonisation, c'est la voie pour s'\u00e9lever.\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation, une lutte pour la libert\u00e9,\nLes pays colonis\u00e9s, enfin \u00e9mancip\u00e9s,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9morables,\nToujours en qu\u00eate de justice, c'est inoubliable."}, {"titre": "D\u00e9colonisation de l'Afrique", "text_origine": "La d\u00e9colonisation de l'Afrique est un processus politique et historique qui correspond \u00e0 l'ind\u00e9pendance des pays africains vis-\u00e0-vis des puissances coloniales de l'Afrique. \nCe processus se d\u00e9roule principalement sur une p\u00e9riode allant du milieu des ann\u00e9es 1950 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970. Il s'agit d'une des cons\u00e9quences de la Seconde Guerre mondiale et d'un processus parall\u00e8le \u00e0 la Guerre Froide. \nSi plusieurs pays africains ont obtenu leur ind\u00e9pendance avant ou apr\u00e8s la p\u00e9riode de d\u00e9colonisation, la majorit\u00e9 des pays devinrent ind\u00e9pendant durant cette p\u00e9riode. Le dernier pays africain \u00e0 obtenir son ind\u00e9pendance est la Namibie.", "element_cle": "1. La d\u00e9colonisation de l'Afrique est un processus politique et historique s'\u00e9tendant des ann\u00e9es 1950 aux ann\u00e9es 1970.\n2. Ce processus correspond \u00e0 l'ind\u00e9pendance des pays africains par rapport aux puissances coloniales.\n3. La d\u00e9colonisation de l'Afrique est li\u00e9e \u00e0 la Seconde Guerre mondiale et \u00e0 la Guerre Froide.\n4. La plupart des pays africains ont obtenu leur ind\u00e9pendance pendant cette p\u00e9riode.\n5. La Namibie a \u00e9t\u00e9 le dernier pays africain \u00e0 obtenir son ind\u00e9pendance.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 50, l'Afrique est en mouvement\nLa d\u00e9colonisation prend son envol, c'est un \u00e9v\u00e9nement\nDe la domination coloniale, les pays africains se lib\u00e8rent\nPour retrouver leur fiert\u00e9, leur identit\u00e9 enti\u00e8re\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation de l'Afrique, une lutte sans rel\u00e2che\nDes ann\u00e9es 50 aux 70's, un combat qui d\u00e9passe\nLa volont\u00e9 des puissances coloniales\nLe peuple africain, uni et sans \u00e9gale\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la Seconde Guerre, la d\u00e9colonisation s'acc\u00e9l\u00e8re\nLes pays africains ne veulent plus se laisser faire\nLa Guerre Froide influence ce processus\nLes superpuissances cherchant \u00e0 \u00e9tendre leur influence\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation de l'Afrique, une lutte sans rel\u00e2che\nDes ann\u00e9es 50 aux 70's, un combat qui d\u00e9passe\nLa volont\u00e9 des puissances coloniales\nLe peuple africain, uni et sans \u00e9gale\n\n[Couplet 3]\nPendant ces ann\u00e9es, les pays africains s'\u00e9mancipent\nObtenant leur ind\u00e9pendance, du colonialisme ils s'\u00e9tripent\nMais la route est longue, les difficult\u00e9s persistent\nLa d\u00e9colonisation est le d\u00e9but d'un combat plus consistant\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation de l'Afrique, une lutte sans rel\u00e2che\nDes ann\u00e9es 50 aux 70's, un combat qui d\u00e9passe\nLa volont\u00e9 des puissances coloniales\nLe peuple africain, uni et sans \u00e9gale\n\n[Couplet 4]\nLa Namibie, dernier pays \u00e0 sonner la libert\u00e9\nEn 1990, l'ind\u00e9pendance, un pas vers un nouvel \u00e9t\u00e9\nLa d\u00e9colonisation de l'Afrique reste un chapitre essentiel\nUne p\u00e9riode charni\u00e8re, marquant l'histoire d'un continent si sp\u00e9cial\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation de l'Afrique, une lutte sans rel\u00e2che\nDes ann\u00e9es 50 aux 70's, un combat qui d\u00e9passe\nLa volont\u00e9 des puissances coloniales\nLe peuple africain, uni et sans \u00e9gale"}, {"titre": "D\u00e9colonisation de l'espace public", "text_origine": "La d\u00e9colonisation de l'espace public est une exigence qui appara\u00eet \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, en plusieurs endroits de la plan\u00e8te, face \u00e0 la persistance de symboles colonialistes comme des noms de lieux et des statues. Elle \u00e9mane d'associations antiracistes et anticoloniales, ou de descendants des communaut\u00e9s qui ont subi la colonisation europ\u00e9enne (communaut\u00e9 maorie en Nouvelle-Z\u00e9lande, communaut\u00e9 am\u00e9rindienne et afro-am\u00e9ricaine aux \u00c9tats-Unis, diaspora congolaise en Belgique...).\nCe processus a d\u00e9but\u00e9 dans les anciennes colonies lors de leur accession \u00e0 l'ind\u00e9pendance dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, puis s'est \u00e9tendu aux territoires occidentaux au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle. Cette demande atteint son apog\u00e9e chez les Maoris en Nouvelle-Z\u00e9lande d\u00e8s les ann\u00e9es 2010, alors qu'elle n'atteint son apog\u00e9e chez les Am\u00e9rindiens, en Belgique et au Royaume-Uni qu'en 2020, dans la foul\u00e9e des manifestations contre le racisme et les violences polici\u00e8res qui font suite \u00e0 la mort de George Floyd, tu\u00e9 par la police le 25 mai 2020 \u00e0 Minneapolis aux \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "1. La d\u00e9colonisation de l'espace public est une exigence \u00e9mergeant \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle.\n2. Elle est motiv\u00e9e par la persistance de symboles colonialistes tels que des noms de lieux et des statues.\n3. Ce mouvement est port\u00e9 par des associations antiracistes et anticoloniales, ainsi que par les descendants des communaut\u00e9s ayant subi la colonisation europ\u00e9enne.\n4. La d\u00e9colonisation a commenc\u00e9 dans les anciennes colonies lors de leur accession \u00e0 l'ind\u00e9pendance dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n5. Elle s'est ensuite \u00e9tendue aux territoires occidentaux au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle.\n6. Les Maoris en Nouvelle-Z\u00e9lande ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 demander cette d\u00e9colonisation, d\u00e8s les ann\u00e9es 2010.\n7. Les Am\u00e9rindiens, la communaut\u00e9 congolaise en Belgique et le Royaume-Uni ont atteint l'apog\u00e9e de leur mouvement d\u00e9colonial en 2020.\n8. Les manifestations contre le racisme et les violences polici\u00e8res apr\u00e8s la mort de George Floyd ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans cette prise de conscience.\n9. George Floyd a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par la police le 25 mai 2020 \u00e0 Minneapolis aux \u00c9tats-Unis.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9colonisation de l'espace public,\nUne exigence \u00e9mergeant, rien de plus inculte,\nAu XXe si\u00e8cle, au XXIe si\u00e8cle, na\u00eet cette prise de conscience,\nOn en a marre des symboles colonialistes qui d\u00e9rangent.\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation, une lutte qui s'impose,\nNoms de lieux, statues, tout \u00e7a repose,\nAssociations antiracistes, anticoloniales,\nOn se soul\u00e8ve, on veut une histoire plus fr\u00e9quentable.\n\n[Couplet 2]\nLes anciennes colonies, l'ind\u00e9pendance comme flamme,\nDans la seconde moiti\u00e9 du si\u00e8cle, le d\u00e9but du drame,\nPuis les territoires occidentaux percutent cette r\u00e9alit\u00e9,\nLa d\u00e9colonisation, un mouvement qui ne fait que commencer.\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation, une lutte qui s'impose,\nNoms de lieux, statues, tout \u00e7a repose,\nAssociations antiracistes, anticoloniales,\nOn se soul\u00e8ve, on veut une histoire plus fr\u00e9quentable.\n\n[Couplet 3]\nLes Maoris, pionniers, d\u00e8s les ann\u00e9es 2010,\nR\u00e9clament cette d\u00e9colonisation, un nouveau d\u00e9fi.\nAm\u00e9rindiens, communaut\u00e9 congolaise, Royaume-Uni,\n2020, ann\u00e9e de l'apog\u00e9e pour ce combat qui r\u00e9unit.\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation, une lutte qui s'impose,\nNoms de lieux, statues, tout \u00e7a repose,\nAssociations antiracistes, anticoloniales,\nOn se soul\u00e8ve, on veut une histoire plus fr\u00e9quentable.\n\n[Couplet 4]\nGeorge Floyd, tristement c\u00e9l\u00e8bre, est tomb\u00e9,\n25 mai 2020, la police l'a assassin\u00e9,\nManifestations contre le racisme, violences polici\u00e8res,\nLe d\u00e9clic qui a ouvert les yeux \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 am\u00e8re.\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation, une lutte qui s'impose,\nNoms de lieux, statues, tout \u00e7a repose,\nAssociations antiracistes, anticoloniales,\nOn se soul\u00e8ve, on veut une histoire plus fr\u00e9quentable."}, {"titre": "D\u00e9colonisation du savoir", "text_origine": "La d\u00e9colonisation du savoir (ou d\u00e9colonisation \u00e9pist\u00e9mique ou d\u00e9colonisation \u00e9pist\u00e9mologique) est une th\u00e9orie de la connaissance qui est critique \u00e0 l'\u00e9gard de l'h\u00e9g\u00e9monie des syst\u00e8mes des savoirs occidentaux, ou de cette h\u00e9g\u00e9monie suppos\u00e9e ; elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e par les \u00e9tudes d\u00e9coloniales,. Ses promoteurs cherchent \u00e0 l\u00e9gitimer d'autres syst\u00e8mes de connaissances, en explorant des \u00e9pist\u00e9mologies, ontologies et m\u00e9thodologies alternatives. Leur projet intellectuel vise \u00e0 d\u00e9contaminer et \u00ab d\u00e9sinfecter \u00bb les activit\u00e9s acad\u00e9miques, auxquelles ils reprochent un manque d'objectivit\u00e9. La perspective de la connaissance d\u00e9coloniale conduit \u00e0 repenser le r\u00f4le du monde universitaire ; elle couvre une grande vari\u00e9t\u00e9 de disciplines, comme l'histoire, la sociologie, l'\u00e9tude du droit, l'\u00e9tude des religions, la science, l'histoire des sciences, etc.", "element_cle": "1. La d\u00e9colonisation du savoir remet en question l'h\u00e9g\u00e9monie des syst\u00e8mes de connaissances occidentaux.\n2. Les \u00e9tudes d\u00e9coloniales cherchent \u00e0 l\u00e9gitimer d'autres syst\u00e8mes de connaissances.\n3. La d\u00e9colonisation \u00e9pist\u00e9mique explore des \u00e9pist\u00e9mologies, ontologies et m\u00e9thodologies alternatives.\n4. Les activit\u00e9s acad\u00e9miques sont critiqu\u00e9es pour leur manque d'objectivit\u00e9.\n5. La connaissance d\u00e9coloniale remet en question le r\u00f4le du monde universitaire dans la production du savoir.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9colonisation du savoir, une r\u00e9volution intellectuelle\nOn remet en question l'h\u00e9g\u00e9monie occidentale, c'est vital\nLes syst\u00e8mes de connaissances, trop limit\u00e9s, trop restrictifs\nLes \u00e9tudes d\u00e9coloniales \u00e9mergent pour \u00eatre plus significatives\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation du savoir, ouverture d'esprit, nouvelle \u00e8re\nOn l\u00e9gitime d'autres syst\u00e8mes, on change les rep\u00e8res\nD\u00e9passons les fronti\u00e8res, brisons les cha\u00eenes de l'ignorance\nLa connaissance d\u00e9coloniale, une v\u00e9ritable r\u00e9sistance\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9pist\u00e9mologie coloniale, on la remet en question\nOn explore des alternatives, de nouvelles directions\nOntologies et m\u00e9thodologies diff\u00e9rentes, autre vision\nLa d\u00e9colonisation \u00e9pist\u00e9mique, source de lib\u00e9ration\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation du savoir, ouverture d'esprit, nouvelle \u00e8re\nOn l\u00e9gitime d'autres syst\u00e8mes, on change les rep\u00e8res\nD\u00e9passons les fronti\u00e8res, brisons les cha\u00eenes de l'ignorance\nLa connaissance d\u00e9coloniale, une v\u00e9ritable r\u00e9sistance\n\nNote: Dans ce texte, j'ai mis en avant les notions \u00e9ducatives de la d\u00e9colonisation du savoir en mettant l'accent sur les diff\u00e9rentes \u00e9tapes et les objectifs recherch\u00e9s, tout en restant dans une contrainte de 2 couplets de 4 vers maximum."}, {"titre": "Galerie des drapeaux des pays du monde", "text_origine": "Cet article pr\u00e9sente les drapeaux des pays de la liste des pays du monde.\nLes pays pr\u00e9sent\u00e9s ici sont des \u00c9tats souverains consid\u00e9r\u00e9s comme \u00c9tat membre ou non membre par l'Organisation des Nations unies.\nCette liste comprend les 197 \u00c9tats reconnus par l\u2019Organisation des Nations unies :\n\nses 193 \u00c9tats membres ;\nses deux \u00c9tats observateurs permanents : le Vatican, repr\u00e9sent\u00e9 par le Saint-Si\u00e8ge, et l\u2019\u00c9tat de Palestine ;\ndeux \u00c9tats ni membres ni observateurs permanents mais membres \u00e0 part enti\u00e8re de plusieurs agences sp\u00e9cialis\u00e9es de l\u2019ONU : les \u00celes Cook et Niue.Ta\u00efwan, le Kosovo, la R\u00e9publique arabe sahraouie d\u00e9mocratique, l'Oss\u00e9tie du Sud, l'Abkhazie, le Somaliland, la Transnistrie, le Haut-Karabakh et Chypre du Nord ne figurent donc pas ici.\nChaque \u00c9tat souverain peut avoir plusieurs drapeaux diff\u00e9rents (national, civil, royal ou pr\u00e9sidentiel, minist\u00e9riel, enseignes militaires, pavillons de marine militaires ou civils, drapeaux de territoires subordonn\u00e9s, associ\u00e9s ou autonomes...). Seuls les drapeaux nationaux civils sont pr\u00e9sent\u00e9s ici.\nLa galerie de drapeaux des pays du monde \u00e9volue r\u00e9guli\u00e8rement au fil du temps, pour deux raisons :\n\nparce que la liste des \u00c9tats souverains \u00e9volue (certains ont disparu, se sont fragment\u00e9s, d'autres sont apparus, notamment lors de d\u00e9colonisation ou d\u2019ind\u00e9pendances) ;\nparce que le drapeau de tel ou tel \u00c9tat a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 ou remplac\u00e9.Par exemple en 1910, la galerie des drapeaux des pays du monde comprenait 72 drapeaux repr\u00e9sentant 52 \u00c9tats souverains plus la Croix-Rouge. En 2017, 197 \u00c9tats sont officiellement reconnus par l'ONU et il existe plusieurs centaines de drapeaux les repr\u00e9sentant.\n\n", "element_cle": "1. Cet article pr\u00e9sente les drapeaux des pays de la liste des pays du monde.\n2. La galerie comprend les drapeaux des 197 \u00c9tats reconnus par l\u2019ONU en 2017.\n3. Certains pays comme Ta\u00efwan, le Kosovo et Chypre du Nord ne sont pas inclus dans la galerie.\n4. Chaque \u00c9tat souverain peut avoir plusieurs drapeaux pour diff\u00e9rentes occasions.\n5. La galerie \u00e9volue r\u00e9guli\u00e8rement en fonction des changements politiques et des modifications de drapeaux.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la galerie des drapeaux, j'vois les pays du monde\n197 \u00e9tats reconnus par l'ONU, c'est \u00e7a qu'on fonde\nMais Ta\u00efwan, Kosovo, Chypre du Nord, exclus de la ronde\nLa diversit\u00e9 des drapeaux, c'est un tr\u00e9sor qu'on sonde\n\n[Refrain]\nLa galerie \u00e9volue, c'est politique et \u00e7a bouge\nLes drapeaux refl\u00e8tent les pays, c'est notre ancrage\nChaque nation souveraine, exprime son message\nDans cet article on s'rel\u00e8ve, l'\u00e9ducation en h\u00e9ritage\n\n[Couplet 2]\nCertains pays ont plusieurs drapeaux, un symbole important\nPour diff\u00e9rentes occasions, l'hommage est vibrant\nLes dates marquantes, les \u00e9v\u00e9nements br\u00fblants\nLes drapeaux parlent de l'histoire, dans le vent\n\n[Refrain]\nLa galerie \u00e9volue, c'est politique et \u00e7a bouge\nLes drapeaux refl\u00e8tent les pays, c'est notre ancrage\nChaque nation souveraine, exprime son message\nDans cet article on s'rel\u00e8ve, l'\u00e9ducation en h\u00e9ritage"}, {"titre": "D\u00e9colonisation", "text_origine": "La d\u00e9colonisation est un processus d'\u00e9mancipation des territoires coloniaux vis-\u00e0-vis des m\u00e9tropoles colonisatrices,. Elle conduit le plus souvent \u00e0 l'ind\u00e9pendance des pays colonis\u00e9s. Commenc\u00e9e d\u00e8s 1775 en Am\u00e9rique, c'est au lendemain de la Seconde Guerre mondiale que le terme se r\u00e9pand, alors que le ph\u00e9nom\u00e8ne prend une ampleur mondiale avec le d\u00e9veloppement des premiers nationalismes \u00e9mergeant au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. L'Organisation des Nations unies (ONU) offre un contexte favorable \u00e0 la d\u00e9colonisation et \u00ab devint ainsi la tribune de l'anticolonialisme militant \u00bb. En 2023, l'ONU consid\u00e8re que la d\u00e9colonisation n'est pas arriv\u00e9e \u00e0 son terme, puisqu'elle reconna\u00eet encore 17 \u00ab territoires non-autonomes \u00bb, pour la plupart insulaires.\nLe terme d\u00e9colonisation est attest\u00e9 d\u00e8s 1836, parmi ceux qui, dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de l'occupation de l'Alg\u00e9rie, r\u00e9clament son \u00e9vacuation,, puis retombe dans l'oubli avant d'\u00eatre r\u00e9employ\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1950.", "element_cle": "1. La d\u00e9colonisation est un processus d'\u00e9mancipation des territoires coloniaux vis-\u00e0-vis des m\u00e9tropoles colonisatrices.\n2. Elle conduit g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'ind\u00e9pendance des pays colonis\u00e9s.\n3. Le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9colonisation prend une ampleur mondiale apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n4. L'ONU joue un r\u00f4le important dans la d\u00e9colonisation en offrant un contexte favorable et en militant pour l'anticolonialisme.\n5. En 2023, l'ONU recense encore 17 \"territoires non-autonomes\" qui n'ont pas encore achev\u00e9 leur processus de d\u00e9colonisation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9colonisation, c'est l'\u00e9mancipation,\nDes colonies, des territoires en pleine action,\nFinis les jours sombres sous la domination,\nLes pays colonis\u00e9s visent l'ind\u00e9pendance, c'est leur mission.\n\nApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, vaste mouvement,\nLa d\u00e9colonisation mondiale prend son envol, c'est \u00e9vident,\nLes nations se soul\u00e8vent, r\u00e9clament leurs droits fervemment,\nEt l'ONU en premi\u00e8re ligne, pour soutenir cet engagement.\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation, une lutte mondiale,\nPour l'ind\u00e9pendance des pays, une bataille,\nL'ONU, aux c\u00f4t\u00e9s des territoires colonis\u00e9s,\nEn 2023, 17 \"territoires non-autonomes\" \u00e0 lib\u00e9rer.\n\n[Couplet 2]\nL'ONU, le fer de lance de l'anticolonialisme,\nOffre un contexte favorable, une chance ultime,\nMilite pour la d\u00e9colonisation, sans aucun opportunisme,\nEn 2023, elle recense encore ces 17 victimes.\n\nCes \"territoires non-autonomes\" en qu\u00eate de libert\u00e9,\nLeur processus de d\u00e9colonisation pas encore achev\u00e9,\nMais la bataille se poursuit avec pers\u00e9v\u00e9rance et fiert\u00e9,\nJusqu'\u00e0 ce que chaque nation soit enfin \u00e9mancip\u00e9e.\n\n[Refrain]\nD\u00e9colonisation, une lutte mondiale,\nPour l'ind\u00e9pendance des pays, une bataille,\nL'ONU, aux c\u00f4t\u00e9s des territoires colonis\u00e9s,\nEn 2023, 17 \"territoires non-autonomes\" \u00e0 lib\u00e9rer."}, {"titre": "Droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames", "text_origine": "Le droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames, ou droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination, est le principe issu du droit international selon lequel chaque peuple dispose ou devrait disposer du choix libre et souverain de d\u00e9terminer la forme de son r\u00e9gime politique, ind\u00e9pendamment de toute influence \u00e9trang\u00e8re. L'exercice de ce droit est en g\u00e9n\u00e9ral li\u00e9 \u00e0 l'existence d'un \u00c9tat sp\u00e9cifique au peuple en question, \u00c9tat dont la pleine souverainet\u00e9 est souvent envisag\u00e9e comme la manifestation de la pl\u00e9nitude de ce droit. Il s'agit d'un droit collectif qui ne peut \u00eatre mis en \u0153uvre qu'au niveau d'un peuple. Proclam\u00e9 pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, ce principe souffre de la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir ce qu'est pr\u00e9cis\u00e9ment un peuple : une ethnie ? l'ensemble des locuteurs d'une m\u00eame langue ? un ensemble de citoyens partageant les m\u00eames aspirations, les m\u00eames valeurs ? Aucun texte ne d\u00e9finit clairement la notion de \u00ab peuple \u00bb.\n\u00c0 l'issue de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN) \u00e9choua \u00e0 faire appliquer \u00e9quitablement ce droit : s'il b\u00e9n\u00e9ficia g\u00e9n\u00e9reusement aux vainqueurs, les peuples colonis\u00e9s en furent exclus et ce fut aussi le cas de certains peuples d'Europe centrale et orientale, tels les Ukrainiens qui furent emp\u00each\u00e9s d'\u00e9difier leur \u00c9tat, les germanophones d'Autriche-Hongrie et d'autres territoires perdus par l'Allemagne qui furent emp\u00each\u00e9s de s'unir \u00e0 la R\u00e9publique de Weimar, les Irlandais emp\u00each\u00e9s d'exercer leur souverainet\u00e9 sur la totalit\u00e9 de leur \u00eele.\nLe principe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale dans la Charte des Nations unies de 1945 qui inclut, parmi \u00ab les buts des Nations Unies \u00bb, celui de \u00ab d\u00e9velopper entre les nations des relations amicales fond\u00e9es sur le respect du principe de l\u2019\u00e9galit\u00e9 de droits des peuples et de leur droit \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames \u00bb (article 1, alin\u00e9a 2). Mais \u00e0 l'issue de la Seconde Guerre mondiale, l'Organisation des Nations unies \u00e9choua encore plus largement \u00e0 faire appliquer \u00e9quitablement ce droit car les Conf\u00e9rences interalli\u00e9es non seulement ne mentionnaient toujours pas les peuples colonis\u00e9s, mais stipulaient toute une s\u00e9rie de mesures ne tenant nul compte des \u00e9ventuelles pr\u00e9f\u00e9rences des populations, comme l'\u00e9tablissement de la fronti\u00e8re occidentale de l'Union sovi\u00e9tique sur la ligne du pacte germano-sovi\u00e9tique de 1939, le partage de l'Europe en \u00ab zones d'influence \u00bb, le d\u00e9placement de la Pologne de 300 km vers l'ouest ou encore la division en deux de l'Allemagne ou de la Cor\u00e9e.\nIl en va de m\u00eame aujourd'hui et la mise en \u0153uvre de ce principe ne va pas sans difficult\u00e9s car tant les \u00c9tats existants que les partisans des autod\u00e9terminations locales peuvent s'opposer des arguments valables. L'ind\u00e9pendance du Kosovo en 2008 et, plus r\u00e9cemment, la d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance de la Catalogne en 2017 ont relanc\u00e9 le d\u00e9bat international sur l'application de ce principe.", "element_cle": "- Le droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames est un principe du droit international\n- Ce principe permet \u00e0 chaque peuple de choisir librement son r\u00e9gime politique\n- Le droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames est li\u00e9 \u00e0 l'existence d'un \u00c9tat sp\u00e9cifique au peuple en question\n- La d\u00e9finition pr\u00e9cise du terme \"peuple\" pose probl\u00e8me\n- La Soci\u00e9t\u00e9 des Nations a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire respecter ce droit apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale\n- Le principe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9 dans la Charte des Nations unies apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale\n- L'Organisation des Nations unies a \u00e9galement \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire respecter ce droit apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames, une notion cruciale\nDans l'droit international, un principe pas banal\nChaque peuple a la libert\u00e9 d'choisir son syst\u00e8me politique\nMais faut un \u00c9tat sp\u00e9cifique, sinon \u00e7a pose des critiques\n\nLa question du terme \"peuple\", \u00e7a pose des soucis\nD\u00e9finition pr\u00e9cise, c'est pas toujours bien d\u00e9fini\nLa Soci\u00e9t\u00e9 des Nations, apr\u00e8s la guerre, a tout foir\u00e9\nFaire respecter ce droit, ils ont pas su assurer\n\n[Refrain]\nDroit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames, un combat essentiel\nDans la Charte des Nations unies, il a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9\nMais l'ONU aussi, faut dire qu'elle a \u00e9chou\u00e9\n\u00c0 faire respecter ce droit, ouais, c'est vraiment mal jou\u00e9\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, l'principe r\u00e9affirm\u00e9\nDans la Charte des Nations unies, faut pas l'oublier\nMais pourtant encore une fois, l'ONU s'est plant\u00e9e\nFaire respecter ce droit, ils ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'impliquer\n\n\u00c9ducation sur les droits, ouais, c'est important\nRappeler ces dates, ces \u00e9checs flagrants\nLe droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames, faut l'r\u00e9affirmer\nContinuer \u00e0 lutter, jamais abandonner\n\n[Refrain]\nDroit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames, un combat essentiel\nDans la Charte des Nations unies, il a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9\nMais l'ONU aussi, faut dire qu'elle a \u00e9chou\u00e9\n\u00c0 faire respecter ce droit, ouais, c'est vraiment mal jou\u00e9"}, {"titre": "Cinqui\u00e8me R\u00e9publique (France)", "text_origine": "La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, ou Ve R\u00e9publique, est le r\u00e9gime politique r\u00e9publicain en vigueur en France depuis le 4 octobre 1958. Elle succ\u00e8de \u00e0 la Quatri\u00e8me R\u00e9publique, qui avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en 1946. Elle marque une rupture par rapport \u00e0 la tradition parlementaire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise dans la volont\u00e9 de renforcer le r\u00f4le du pouvoir ex\u00e9cutif. Elle est r\u00e9gie par la Constitution du 4 octobre 1958, approuv\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 par voie r\u00e9f\u00e9rendaire le 28 septembre pr\u00e9c\u00e9dent. Elle est mise en place par Charles de Gaulle, qui en est \u00e9lu premier pr\u00e9sident.\nCe r\u00e9gime est qualifi\u00e9 de r\u00e9gime parlementaire \u00e0 ex\u00e9cutif fort, ou de r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel. Le r\u00f4le central du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est consolid\u00e9 par la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9coulant de son \u00e9lection au suffrage universel direct, instaur\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum en 1962, ainsi que par l'alignement de la dur\u00e9e de son mandat sur celui de l'Assembl\u00e9e nationale depuis 2002, \u00e0 la suite du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel de 2000.\nEn place depuis 65 ans, 1 mois et 20 jours au 24 novembre 2023, la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique est le r\u00e9gime r\u00e9publicain fran\u00e7ais le plus stable dans le temps apr\u00e8s la Troisi\u00e8me R\u00e9publique (1870-1940).", "element_cle": "1. La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, ou Ve R\u00e9publique, est en vigueur en France depuis le 4 octobre 1958.\n2. Elle succ\u00e8de \u00e0 la Quatri\u00e8me R\u00e9publique instaur\u00e9e en 1946.\n3. La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique marque une rupture par rapport \u00e0 la tradition parlementaire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise pour renforcer le pouvoir ex\u00e9cutif.\n4. Elle est r\u00e9gie par la Constitution du 4 octobre 1958 approuv\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum le 28 septembre pr\u00e9c\u00e9dent.\n5. Charles de Gaulle est \u00e9lu premier pr\u00e9sident de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique et en est \u00e0 l'origine.\n6. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique joue un r\u00f4le central et a une l\u00e9gitimit\u00e9 renforc\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9lection au suffrage universel direct.\n7. Depuis 2002, le mandat du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est align\u00e9 sur celui de l'Assembl\u00e9e nationale.\n8. La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique est en place depuis 65 ans, 1 mois et 20 jours au 24 novembre 2023.\n9. C'est le r\u00e9gime r\u00e9publicain fran\u00e7ais le plus stable apr\u00e8s la Troisi\u00e8me R\u00e9publique (1870-1940).", "rap": "[Couplet 1]\nLa Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, depuis 58'\nUne rupture en politique, \u00e7a l'a bien marqu\u00e9e\nExit la Quatri\u00e8me, place \u00e0 l'ex\u00e9cutif\nRenforcement du pouvoir, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir\n\nLe 4 octobre, la Constitution est vot\u00e9e\nR\u00e9f\u00e9rendum valid\u00e9, le peuple a accept\u00e9\nDe Gaulle au pouvoir, premier pr\u00e9sident \u00e9lu\nLe suffrage universel direct, la l\u00e9gitimit\u00e9 accrue\n\n[Refrain]\nCinqui\u00e8me R\u00e9publique, 65 ans de stabilit\u00e9\nApr\u00e8s la Troisi\u00e8me, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9\nAvec sa Constitution, son pouvoir ex\u00e9cutif\nLa France avance, dans ce r\u00e9gime instructif\n\n[Couplet 2]\nLe pr\u00e9sident central, tel un chef d'orchestre\nSon mandat align\u00e9, depuis 2002, m\u00eame cadrage\nL'Assembl\u00e9e nationale, un pas de plus vers l'\u00e9galit\u00e9\nLa Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, toujours debout, sans ciller\n\n65 ans, 1 mois, 20 jours, \u00e7a compte\nUn r\u00e9gime solide, qui surmonte les monts\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, \u00e7a forge notre histoire\nLa Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, un enseignement \u00e0 la gloire\n\n[Refrain]\nCinqui\u00e8me R\u00e9publique, 65 ans de stabilit\u00e9\nApr\u00e8s la Troisi\u00e8me, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9\nAvec sa Constitution, son pouvoir ex\u00e9cutif\nLa France avance, dans ce r\u00e9gime instructif"}, {"titre": "Cinqui\u00e8me R\u00e9publique (France)", "text_origine": "La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, ou Ve R\u00e9publique, est le r\u00e9gime politique r\u00e9publicain en vigueur en France depuis le 4 octobre 1958. Elle succ\u00e8de \u00e0 la Quatri\u00e8me R\u00e9publique, qui avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en 1946. Elle marque une rupture par rapport \u00e0 la tradition parlementaire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise dans la volont\u00e9 de renforcer le r\u00f4le du pouvoir ex\u00e9cutif. Elle est r\u00e9gie par la Constitution du 4 octobre 1958, approuv\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 par voie r\u00e9f\u00e9rendaire le 28 septembre pr\u00e9c\u00e9dent. Elle est mise en place par Charles de Gaulle, qui en est \u00e9lu premier pr\u00e9sident.\nCe r\u00e9gime est qualifi\u00e9 de r\u00e9gime parlementaire \u00e0 ex\u00e9cutif fort, ou de r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel. Le r\u00f4le central du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est consolid\u00e9 par la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9coulant de son \u00e9lection au suffrage universel direct, instaur\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum en 1962, ainsi que par l'alignement de la dur\u00e9e de son mandat sur celui de l'Assembl\u00e9e nationale depuis 2002, \u00e0 la suite du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel de 2000.\nEn place depuis 65 ans, 1 mois et 20 jours au 24 novembre 2023, la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique est le r\u00e9gime r\u00e9publicain fran\u00e7ais le plus stable dans le temps apr\u00e8s la Troisi\u00e8me R\u00e9publique (1870-1940).", "element_cle": "1. La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique est le r\u00e9gime politique en vigueur en France depuis le 4 octobre 1958.\n2. Elle succ\u00e8de \u00e0 la Quatri\u00e8me R\u00e9publique instaur\u00e9e en 1946.\n3. Elle marque une rupture avec la tradition parlementaire en renfor\u00e7ant le pouvoir ex\u00e9cutif.\n4. La Constitution du 4 octobre 1958 r\u00e9git la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique.\n5. Charles de Gaulle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu premier pr\u00e9sident et a mis en place ce r\u00e9gime.\n6. Le r\u00e9gime est qualifi\u00e9 de r\u00e9gime parlementaire \u00e0 ex\u00e9cutif fort ou de r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel.\n7. Le r\u00f4le central du pr\u00e9sident est consolid\u00e9 par son \u00e9lection au suffrage universel direct en 1962.\n8. Depuis 2002, la dur\u00e9e du mandat pr\u00e9sidentiel est align\u00e9e sur celle de l'Assembl\u00e9e nationale.\n9. La Cinqui\u00e8me R\u00e9publique est en place depuis 65 ans, 1 mois et 20 jours au 24 novembre 2023.\n10. C'est le r\u00e9gime r\u00e9publicain fran\u00e7ais le plus stable apr\u00e8s la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1958, la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique en vigueur\nUn nouveau r\u00e9gime pour marquer la rupture\nFinie la Quatri\u00e8me, place au pouvoir ex\u00e9cutif\nLa tradition parlementaire, on l'a rendu explosif\n\nLa Constitution du 4 octobre, notre socle sacr\u00e9\nQui fa\u00e7onne notre pays, et notre libert\u00e9\nCharles de Gaulle, premier pr\u00e9sident \u00e9lu\nIl a mis en place ce r\u00e9gime, c'est bien connu\n\n[Refrain]\nLa Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, un r\u00e8gne solide\nAvec son ex\u00e9cutif fort, elle m'a appris\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nL'\u00e9ducation, c'est \u00e7a mon combat\n\n[Couplet 2]\nLe r\u00e9gime parlementaire, semi-pr\u00e9sidentiel\nLe pr\u00e9sident au centre, c'est essentiel\n\u00c9lection au suffrage universel direct\nEn 1962, c'\u00e9tait l'effet\n\n2002, changement dans les mandats\nAlign\u00e9s sur l'Assembl\u00e9e, \u00e7a c'est un fait\n65 ans, 1 mois et 20 jours au compteur\nLa Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, un r\u00e9gime majeur\n\n[Refrain]\nLa Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, un r\u00e8gne solide\nAvec son ex\u00e9cutif fort, elle m'a appris\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nL'\u00e9ducation, c'est \u00e7a mon combat"}, {"titre": "Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise", "text_origine": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise est le chef de l'\u00c9tat en France, exer\u00e7ant les plus hautes fonctions du pouvoir ex\u00e9cutif de la R\u00e9publique avec le Gouvernement.\nOfficiellement, sous la Ve R\u00e9publique, le pr\u00e9sident partage le pouvoir ex\u00e9cutif avec le Premier ministre : on parle de r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel. En pratique, lorsque la majorit\u00e9 parlementaire lui est acquise, le pr\u00e9sident concentre l'int\u00e9gralit\u00e9 du pouvoir ex\u00e9cutif, m\u00eame si le Premier ministre reste chef du Gouvernement et responsable de sa politique devant l'Assembl\u00e9e nationale.\nLa R\u00e9publique fran\u00e7aise s'est dot\u00e9e d'un pr\u00e9sident pendant la IIe R\u00e9publique, entre 1848 et 1852, puis sous la IIIe R\u00e9publique de 1871 \u00e0 1940, et enfin depuis 1947 pendant les IVe et Ve R\u00e9publiques. Cette fonction a \u00e9t\u00e9 assum\u00e9e par vingt-cinq personnes, l'int\u00e9rim assur\u00e9 \u00e0 deux reprises par Alain Poher n'\u00e9tant pas pris en compte. Tous les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique ont r\u00e9sid\u00e9 au palais de l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e0 Paris.\nDe 1848 \u00e0 1852 et depuis 1962, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9lu au suffrage universel direct. Il s'agit de la fonction politique la plus importante en France, par rapport \u00e0 l'ordre protocolaire, mais aussi par incarnation de l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat. Le pr\u00e9sident est le chef de l'\u00c9tat en France et le chef des arm\u00e9es. Il est le garant de l'ind\u00e9pendance de l'autorit\u00e9 judiciaire, du fonctionnement r\u00e9gulier des pouvoirs publics et de la continuit\u00e9 de l'\u00c9tat, ainsi que du respect de la Constitution de la Ve R\u00e9publique fran\u00e7aise. Il tient un r\u00f4le \u00e9minent en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re en tant que garant de l\u2019ind\u00e9pendance nationale, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du territoire et du respect des trait\u00e9s, qu'il n\u00e9gocie et ratifie. Il dispose du droit de gr\u00e2ce \u00e0 titre individuel, peut prononcer la dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale (mais ne peut dissoudre le S\u00e9nat), ou bien l'exercice des pouvoirs exceptionnels pendant trente jours au moins avant saisine possible du Conseil constitutionnel par le Parlement. Il est \u00e9galement grand ma\u00eetre de l'ordre national de la L\u00e9gion d'honneur, grand ma\u00eetre de l'ordre national du M\u00e9rite, co-prince d'Andorre, premier et unique chanoine honoraire de la basilique Saint-Jean-de-Latran et protecteur de l'Institut de France, de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et du domaine national de Chambord.\nLes autres fonctions, attributions et modes de nomination ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans le temps selon les r\u00e9gimes, mais aussi en fonction des circonstances et des hommes appel\u00e9s \u00e0 remplir cette charge. Sous la Ve R\u00e9publique, en place depuis 1958, son pouvoir est bien plus \u00e9tendu que sous les IIIe et IVe R\u00e9publiques, \u00e0 l'instar de la IIe R\u00e9publique. Le mandat du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait de quatre ans de 1848 \u00e0 1852 puis de sept ans de 1873 \u00e0 2002 ; depuis cette derni\u00e8re ann\u00e9e, apr\u00e8s la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum, propos\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de l\u2019\u00e9poque, Jacques Chirac, cette dur\u00e9e est de cinq ans.\nL'actuel pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise est Emmanuel Macron. Il remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 avec 58,55 % des suffrages exprim\u00e9s au second tour, ce qui fait de lui le premier pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au suffrage universel direct hors p\u00e9riode de cohabitation.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise est le chef de l'\u00c9tat en France, exer\u00e7ant les plus hautes fonctions du pouvoir ex\u00e9cutif de la R\u00e9publique avec le Gouvernement.\n2. Le r\u00e9gime politique en France est semi-pr\u00e9sidentiel, avec le pr\u00e9sident partageant le pouvoir ex\u00e9cutif avec le Premier ministre.\n3. La fonction de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique existe depuis la IIe R\u00e9publique, entre 1848 et 1852, et sous la IIIe R\u00e9publique de 1871 \u00e0 1940, ainsi que depuis 1947 pendant les IVe et Ve R\u00e9publiques.\n4. Depuis 1962, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9lu au suffrage universel direct.\n5. Le pr\u00e9sident a un r\u00f4le important en tant que chef de l'\u00c9tat, chef des arm\u00e9es et garant de l'ind\u00e9pendance de l'autorit\u00e9 judiciaire.\n6. Le pr\u00e9sident a des responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, en tant que garant de l'int\u00e9grit\u00e9 du territoire et du respect des trait\u00e9s.\n7. Le pr\u00e9sident a le droit de gr\u00e2ce, peut dissoudre l'Assembl\u00e9e nationale et exercer des pouvoirs exceptionnels.\n8. Le palais de l'\u00c9lys\u00e9e est la r\u00e9sidence officielle des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique.\n9. Il y a eu vingt-cinq pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e0 l'exception de deux int\u00e9rimaires.\n10. La Constitution de la Ve R\u00e9publique fran\u00e7aise est le fondement du pouvoir du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.", "rap": "[Couplet 1]\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, chef de l'\u00c9tat\nExer\u00e7ant les fonctions, pouvoir ex\u00e9cutif en acte\nSemi-pr\u00e9sidentiel, partage avec Premiers ministres\nEn France, c'est le r\u00e9gime, politique bien sinistre\n\nDepuis la IIe R\u00e9publique, en 1848\nEt sous la IIIe R\u00e9publique, jusqu'en 1940, ouais\nIVe et Ve R\u00e9publique, depuis 1947\nLe pr\u00e9sident est l\u00e0, dans les moments les plus chauds\n\n[Refrain]\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e9lu par le peuple\nSuffrage universel direct, \u00e7a rebute pas les gueules\nIl a un r\u00f4le cl\u00e9, chef de l'\u00c9tat, c'est vital\nLa politique \u00e9trang\u00e8re, aussi, dans son arsenal\n\n[Couplet 2]\nResponsable de l'int\u00e9grit\u00e9 du territoire\nDes trait\u00e9s et des lois, le pr\u00e9sident est garantatoire\nIl peut dissoudre l'Assembl\u00e9e, mettre son veto\nPouvoirs exceptionnels, c'est lui qui en a le show\n\nLe palais de l'\u00c9lys\u00e9e, sa r\u00e9sidence officielle\nO\u00f9 les d\u00e9cisions se prennent, c'est l\u00e0 que \u00e7a se d\u00e9balle\nVingt-cinq pr\u00e9sidents jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quelle histoire\nDeux int\u00e9rimaires, ils ont aussi eu leur tour\n\n[Refrain]\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e9lu par le peuple\nSuffrage universel direct, \u00e7a rebute pas les gueules\nIl a un r\u00f4le cl\u00e9, chef de l'\u00c9tat, c'est vital\nLa politique \u00e9trang\u00e8re, aussi, dans son arsenal\n\n[Refrain]\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e9lu par le peuple\nSuffrage universel direct, \u00e7a rebute pas les gueules\nIl a un r\u00f4le cl\u00e9, chef de l'\u00c9tat, c'est vital\nLa politique \u00e9trang\u00e8re, aussi, dans son arsenal"}, {"titre": "Quatri\u00e8me R\u00e9publique (France)", "text_origine": "La Quatri\u00e8me R\u00e9publique, ou IVe R\u00e9publique, est le r\u00e9gime r\u00e9publicain en vigueur en France du 27 octobre 1946 au 4 octobre 1958. Elle est institu\u00e9e apr\u00e8s la p\u00e9riode du Gouvernement provisoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise (GPRF), qui fait suite \u00e0 la lib\u00e9ration de la France de l'occupation allemande. Malgr\u00e9 la grave crise qu'avait connue la Troisi\u00e8me R\u00e9publique au cours des ann\u00e9es 1930, elle reste globalement fid\u00e8le au mod\u00e8le de la r\u00e9publique parlementaire qui s'\u00e9tait impos\u00e9 \u00e0 partir de 1875.\nCe nouveau r\u00e9gime r\u00e9publicain doit assurer la reconstruction et relancer l\u2019\u00e9conomie apr\u00e8s la guerre tout en faisant face au danger que repr\u00e9sente la puissance du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) dans le contexte de la Guerre froide, ainsi qu'\u00e0 la remise en cause des institutions par le Rassemblement du peuple fran\u00e7ais (RPF) du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. \u00c9conomiquement, la Quatri\u00e8me R\u00e9publique r\u00e9affirme les principes de la nationalisation des services publics nationaux et monopoles de faits et l\u2019existence de la S\u00e9curit\u00e9 sociale cr\u00e9\u00e9e sous le GPRF, mais maintient un mod\u00e8le d\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 tout en orientant les efforts \u00e9conomiques \u00e0 travers un Plan. Elle engage la France dans les alliances occidentales, au sein de l\u2019OECE (future OCDE, charg\u00e9e de la gestion des fonds du plan Marshall), de l'OTAN et des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes (CECA puis CEE et Euratom). En revanche, elle ne parvient pas \u00e0 construire l\u2019Union fran\u00e7aise qui doit succ\u00e9der \u00e0 l\u2019Empire outre-mer.\nLe r\u00e9gime conna\u00eet de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s pour d\u00e9gager des combinaisons politiques stables, l'essentiel du pouvoir \u00e9tant d\u00e9tenu par une Assembl\u00e9e nationale au sein de laquelle ne se d\u00e9gage pas de majorit\u00e9 claire, mais dans laquelle les forces politiques oppos\u00e9es \u00e0 l\u2019existence m\u00eame de la Quatri\u00e8me R\u00e9publique disposent d\u2019un poids consid\u00e9rable. Affaibli par le refus de ratifier le trait\u00e9 cr\u00e9ant la communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense (CED) en 1954 puis \u00e9branl\u00e9 par l\u2019\u00e9chec de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise en Indochine en 1954, il ne se ressaisit pas malgr\u00e9 la volont\u00e9 de Pierre Mend\u00e8s France parvenu au pouvoir. Il ne survit pas aux crises provoqu\u00e9es par la guerre d'Alg\u00e9rie qui a d\u00e9but\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e. Revenu au pouvoir dans ce contexte, Charles de Gaulle instaure par voie r\u00e9f\u00e9rendaire la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique en 1958.", "element_cle": "1. La Quatri\u00e8me R\u00e9publique en France a \u00e9t\u00e9 en vigueur de 1946 \u00e0 1958.\n2. Ce r\u00e9gime a \u00e9t\u00e9 mis en place apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la France de l'occupation allemande.\n3. La Quatri\u00e8me R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 une grave crise \u00e9conomique et \u00e0 la menace du Parti communiste fran\u00e7ais.\n4. Sur le plan \u00e9conomique, le r\u00e9gime a maintenu un mod\u00e8le d'\u00e9conomie de march\u00e9 tout en favorisant la nationalisation des services publics.\n5. La Quatri\u00e8me R\u00e9publique a \u00e9galement engag\u00e9 la France dans des alliances occidentales, notamment avec l'OTAN et les communaut\u00e9s europ\u00e9ennes.\n6. Le pouvoir politique \u00e9tait souvent instable, en raison de l'absence de majorit\u00e9 claire \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\n7. Le refus de ratifier le trait\u00e9 de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense et l'\u00e9chec militaire fran\u00e7ais en Indochine ont affaibli la Quatri\u00e8me R\u00e9publique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Quatri\u00e8me R\u00e9publique, de 1946 \u00e0 58\nApr\u00e8s l'occupation allemande, c'\u00e9tait le d\u00e9fi\nMais y'avait une crise \u00e9conomique en prime\nAvec le Parti communiste qui mena\u00e7ait la ligne\n\nTout en favorisant l'\u00e9conomie de march\u00e9\nLes services publics \u00e9taient nationalis\u00e9s\nLa France s'est aussi alli\u00e9e \u00e0 l'Occident\nOTAN, communaut\u00e9s europ\u00e9ennes, faut qu'on s'd\u00e9fende\n\n[Refrain]\nLa Quatri\u00e8me R\u00e9publique, une \u00e9poque mouvement\u00e9e\nPolitiquement instable, toujours d\u00e9stabilis\u00e9e\nMais faut pas oublier les dates et les \u00e9v\u00e9nements\nOn apprend de l'histoire, faut \u00eatre conscient\n\n[Couplet 2]\nMais \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pas de majorit\u00e9\nLe pouvoir politique connaissait l'instabilit\u00e9\nRefus du trait\u00e9 de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense\nEt l'\u00e9chec militaire fran\u00e7ais en Indochine, cons\u00e9quence\n\nCes \u00e9l\u00e9ments ont affaibli le r\u00e9gime en place\nEt men\u00e9 \u00e0 la fin de cette Quatri\u00e8me \u00e8re de gr\u00e2ce\nMais on retient les le\u00e7ons de notre histoire\nPour \u00eatre \u00e9duqu\u00e9s et conscients de nos pouvoirs\n\n[Refrain]\nLa Quatri\u00e8me R\u00e9publique, une \u00e9poque mouvement\u00e9e\nPolitiquement instable, toujours d\u00e9stabilis\u00e9e\nMais faut pas oublier les dates et les \u00e9v\u00e9nements\nOn apprend de l'histoire, faut \u00eatre conscient"}, {"titre": "Charles de Gaulle", "text_origine": "Charles de Gaulle (/\u0283a\u0281l d\u0259 \u0261ol/ ), commun\u00e9ment appel\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle ou parfois simplement le G\u00e9n\u00e9ral, n\u00e9 le 22 novembre 1890 \u00e0 Lille (Nord) et mort le 9 novembre 1970 \u00e0 Colombey-les-Deux-\u00c9glises (Haute-Marne), est un militaire, r\u00e9sistant, homme d'\u00c9tat et \u00e9crivain fran\u00e7ais.\nIl est notamment chef de la France libre puis dirigeant du Comit\u00e9 fran\u00e7ais de lib\u00e9ration nationale pendant la Seconde Guerre mondiale, pr\u00e9sident du Gouvernement provisoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de 1944 \u00e0 1946, pr\u00e9sident du Conseil des ministres de 1958 \u00e0 1959, instigateur de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, fond\u00e9e en 1958, et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de 1959 \u00e0 1969, \u00e9tant le premier \u00e0 occuper la magistrature supr\u00eame sous ce r\u00e9gime.\n\u00c9lev\u00e9 dans une culture de grandeur nationale, Charles de Gaulle choisit une carri\u00e8re d'officier dans l'arm\u00e9e de Terre. Au cours de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il est bless\u00e9 et fait prisonnier. Par la suite, il sert et publie dans l'entourage de Philippe P\u00e9tain, pr\u00f4nant aupr\u00e8s de personnalit\u00e9s politiques l'usage des divisions de blind\u00e9s dans la guerre contemporaine. En mai 1940, alors colonel, il est plac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'une division blind\u00e9e et m\u00e8ne plusieurs contre-attaques pendant la bataille de France ; il est dans la foul\u00e9e promu g\u00e9n\u00e9ral de brigade \u00e0 titre temporaire. Pendant l'exode qui suit, il est sous-secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la Guerre et \u00e0 la D\u00e9fense nationale dans le gouvernement Reynaud.\nRejetant l'armistice demand\u00e9 par P\u00e9tain \u00e0 l'Allemagne nazie, il lance de Londres, \u00e0 la BBC, l'\u00ab appel du 18 Juin \u00bb, qui incite le peuple fran\u00e7ais \u00e0 r\u00e9sister et \u00e0 rejoindre les Forces fran\u00e7aises libres. Condamn\u00e9 \u00e0 mort par contumace et d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9chu de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise par le r\u00e9gime de Vichy, il entend incarner la l\u00e9gitimit\u00e9 de la France et \u00eatre reconnu en tant que puissance par les Alli\u00e9s. Ne contr\u00f4lant que quelques colonies, mais reconnu par la R\u00e9sistance, il entretient des relations froides avec Franklin Roosevelt, mais b\u00e9n\u00e9ficie g\u00e9n\u00e9ralement de l'appui de Winston Churchill. En 1943, il fusionne la France libre au sein du Comit\u00e9 fran\u00e7ais de lib\u00e9ration nationale, dont il finit par prendre la direction. Il dirige le pays \u00e0 partir de la Lib\u00e9ration ; favorable \u00e0 un pouvoir ex\u00e9cutif fort, il s'oppose aux projets parlementaires et, refusant de suivre la majorit\u00e9 \u00e9lue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il d\u00e9missionne en 1946. Il fonde l'ann\u00e9e suivante le Rassemblement du peuple fran\u00e7ais (RPF), mais son refus de tout compromis avec ce qu'il juge \u00eatre un \u00ab r\u00e9gime des partis \u00bb l'\u00e9carte de toute responsabilit\u00e9 nationale.\nIl revient au pouvoir apr\u00e8s la crise de mai 1958, dans le cadre de la guerre d'Alg\u00e9rie. Investi pr\u00e9sident du Conseil et des pleins pouvoirs dans le contexte de l'op\u00e9ration R\u00e9surrection, il fait approuver la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique par un r\u00e9f\u00e9rendum. \u00c9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par un coll\u00e8ge \u00e9largi de grands \u00e9lecteurs, il pr\u00f4ne une \u00ab politique de grandeur \u00bb de la France. Il affermit les institutions, la monnaie (nouveau franc) et donne un r\u00f4le de troisi\u00e8me voie \u00e9conomique \u00e0 un \u00c9tat planificateur et modernisateur de l'industrie. Il renonce par \u00e9tapes \u00e0 l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise malgr\u00e9 l'opposition des pieds-noirs et des militaires, qui avaient favoris\u00e9 son retour. Il poursuit la d\u00e9colonisation de l'Afrique subsaharienne et y maintient l'influence fran\u00e7aise. En rupture avec le f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en et le partage de Yalta, de Gaulle d\u00e9fend l'\u00ab ind\u00e9pendance nationale \u00bb : il pr\u00e9conise une \u00ab Europe des nations \u00bb impliquant la r\u00e9conciliation franco-allemande et qui irait \u00ab de l'Atlantique \u00e0 l'Oural \u00bb, r\u00e9alise la force de dissuasion nucl\u00e9aire fran\u00e7aise, retire la France du commandement militaire de l'OTAN, oppose un veto \u00e0 l'entr\u00e9e du Royaume-Uni dans la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne, soutient le \u00ab Qu\u00e9bec libre \u00bb, condamne la guerre du Vi\u00eat Nam et reconna\u00eet la Chine communiste.\nSa vision du pouvoir, \u00e0 savoir un chef de l'\u00c9tat directement \u00e9lu et approuv\u00e9 par la nation, l'oppose aux partis communiste, socialiste et centristes pro-europ\u00e9ens. Ces formations critiquent un style de gouvernance trop personnel, voire un \u00ab coup d'\u00c9tat permanent \u00bb, selon la formule de Fran\u00e7ois Mitterrand, contre lequel de Gaulle est r\u00e9\u00e9lu en 1965 au suffrage universel direct \u2014 un mode de scrutin qu\u2019il a fait adopter par r\u00e9f\u00e9rendum en 1962 \u00e0 la suite de l\u2019attentat du Petit-Clamart le visant. Il surmonte la crise de Mai 68 apr\u00e8s avoir sembl\u00e9 se retirer, convoquant des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui envoient une \u00e9crasante majorit\u00e9 gaulliste \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Mais en 1969, il engage son mandat sur un r\u00e9f\u00e9rendum portant sur la r\u00e9forme du S\u00e9nat et la r\u00e9gionalisation, puis d\u00e9missionne apr\u00e8s la victoire du \u00ab non \u00bb. Il se retire dans sa propri\u00e9t\u00e9 de Colombey-les-Deux-\u00c9glises, o\u00f9 il meurt dix-huit mois plus tard.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme l'un des dirigeants fran\u00e7ais les plus influents de l'histoire, Charles de Gaulle est aussi un \u00e9crivain de renom. Il laisse notamment des M\u00e9moires de guerre, o\u00f9 il affirme s'\u00eatre toujours \u00ab fait une certaine id\u00e9e de la France \u00bb, jugeant que \u00ab la France ne peut \u00eatre la France sans la grandeur \u00bb. Si sa pr\u00e9sidence ne fut pas exempte de contestations, il appara\u00eet, plus d'un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s sa mort, comme une figure morale toujours omnipr\u00e9sente dans la vie politique de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, la quasi-totalit\u00e9 de la classe politique lui rendant hommage et revendiquant \u00e0 divers degr\u00e9s son h\u00e9ritage, au-del\u00e0 de la seule droite gaulliste.", "element_cle": "1. Charles de Gaulle est une figure embl\u00e9matique de l'histoire fran\u00e7aise, c\u00e9l\u00e8bre pour son r\u00f4le pendant la Seconde Guerre mondiale et pour avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n2. N\u00e9 en 1890 \u00e0 Lille, de Gaulle a servi dans l'arm\u00e9e de Terre et a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 et fait prisonnier pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\n3. En mai 1940, il est promu g\u00e9n\u00e9ral de brigade et pendant la bataille de France, il m\u00e8ne plusieurs contre-attaques \u00e0 la t\u00eate d'une division blind\u00e9e.\n4. Apr\u00e8s le gouvernement de Vichy, de Gaulle lance l'\"appel du 18 Juin\" depuis Londres, incitant les Fran\u00e7ais \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'occupation allemande.\n5. Reconnu par la R\u00e9sistance, de Gaulle entretient des relations complexes avec les Alli\u00e9s, notamment Franklin Roosevelt et Winston Churchill.", "rap": "[Couplet 1]\nCharles de Gaulle, une ic\u00f4ne historique\nSon nom r\u00e9sonne encore, symbole de la R\u00e9publique\nN\u00e9 en 1890 \u00e0 Lille, dans le Nord de la France\nUn homme d'action, un leader qui avance\n\n[Couplet 2]\nEngag\u00e9 dans l'arm\u00e9e, pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale\nIl a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, prisonnier, mais jamais ne baisse la t\u00eate\nEn 1940, promu g\u00e9n\u00e9ral de brigade\nIl m\u00e8ne la contre-attaque, montre sa bravoure sans faiblir\n\n[Refrain]\nCharles de Gaulle, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve\nLe 18 Juin, son appel r\u00e9sonne et soul\u00e8ve\nLa France occup\u00e9e, il appelle \u00e0 la r\u00e9sistance\nUnis contre l'ennemi, un seul objectif en instance\n\n[Couplet 3]\nFace au gouvernement de Vichy, il ne s'incline pas\nDepuis Londres, son appel r\u00e9sonne, clair et sans tracas\n\u00c0 la t\u00eate de la R\u00e9sistance, il se fait reconna\u00eetre\nDes relations complexes avec les Alli\u00e9s, pour la France rena\u00eetre\n\n[Couplet 4]\nFranklin Roosevelt, Winston Churchill \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\nDes partenaires, des complices dans cet \u00e9lan effr\u00e9n\u00e9\nCharles de Gaulle, un leader engag\u00e9, s\u00fbr de ses choix\nPour la lib\u00e9ration de la France, il \u0153uvre sans repos\n\n[Refrain]\nCharles de Gaulle, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve\nLe 18 Juin, son appel r\u00e9sonne et soul\u00e8ve\nLa France occup\u00e9e, il appelle \u00e0 la r\u00e9sistance\nUnis contre l'ennemi, un seul objectif en instance"}, {"titre": "Charles de Gaulle (porte-avions)", "text_origine": "Le Charles de Gaulle (indicatif visuel R91) est un porte-avions nucl\u00e9aire de la Marine nationale fran\u00e7aise, dont il est le b\u00e2timent majeur et la pi\u00e8ce ma\u00eetresse. Il est le premier et unique b\u00e2timent de combat de surface \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire construit en Europe occidentale.\nEn 2021, la France est le seul pays en dehors des \u00c9tats-Unis \u00e0 avoir termin\u00e9 la construction d'un porte-avions \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire. Ce porte-avions est dot\u00e9 de 2 catapultes \u00e0 vapeur. Cette configuration, nomm\u00e9e CATOBAR, n\u2019est utilis\u00e9e et ma\u00eetris\u00e9e que par la France et les \u00c9tats-Unis. Un b\u00e2timent utilisant ce syst\u00e8me est en d\u00e9veloppement en Chine.\nLe Charles de Gaulle a remplac\u00e9 le porte-avions Clemenceau. Un second porte-avions, le PA 2, devait \u00eatre construit pour remplacer le Foch, conform\u00e9ment aux promesses du pr\u00e9sident Sarkozy lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2007, mais le projet a finalement \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9, des \u00e9tudes d'\u00e9valuation ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en 2009, puis il a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 en 2013.\nParis est la ville marraine du Charles de Gaulle depuis le 9 octobre 2001. Il est entr\u00e9 en cale s\u00e8che aux bassins Vauban de Toulon en f\u00e9vrier 2017 pour y subir un chantier d'entretien et de mise \u00e0 niveau de dix-huit mois ; il a retrouv\u00e9 son quai habituel, aux appontements Milhaud, le 16 mai 2018 apr\u00e8s 15 mois en cale s\u00e8che. Un nouveau d\u00e9ploiement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but de 2019 apr\u00e8s les essais \u00e0 la mer commenc\u00e9s le 14 septembre 2018, puis le retour \u00e0 bord du groupe a\u00e9rien embarqu\u00e9 (GAE) et la qualification de l\u2019ensemble du groupe a\u00e9ronaval de la Marine nationale,,.\nLe 23 octobre 2018, Florence Parly, ministre des Arm\u00e9es, annonce le d\u00e9but de la phase d'\u00e9tude du programme de remplacement du Charles de Gaulle avec le PANG. L'\u00e9valuation du co\u00fbt de la conception et de la construction d'un premier porte-avions de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration dans sa version nucl\u00e9aire, \u00e9quipements inclus, est de 225 millions d\u2019euros par an pendant vingt ans. Le Charles de Gaulle serait ainsi retir\u00e9 du service op\u00e9rationnel de la Marine nationale vers 2040.", "element_cle": "1. Le Charles de Gaulle est un porte-avions nucl\u00e9aire de la Marine nationale fran\u00e7aise.\n2. Il est le seul porte-avions \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire construit en Europe occidentale.\n3. Il utilise une configuration CATOBAR, ma\u00eetris\u00e9e uniquement par la France et les \u00c9tats-Unis.\n4. La construction d'un second porte-avions, le PA 2, a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e en 2013.\n5. Paris est la ville marraine du Charles de Gaulle depuis 2001.\n6. Il a subi un chantier d'entretien et de mise \u00e0 niveau de dix-huit mois en 2017.\n7. Le programme de remplacement du Charles de Gaulle, le PANG, est en phase d'\u00e9tude. \n8. La conception et la construction d'un nouveau porte-avions co\u00fbteront environ 225 millions d'euros par an pendant vingt ans.\n9. Le Charles de Gaulle pourrait \u00eatre retir\u00e9 du service op\u00e9rationnel de la Marine nationale.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Charles de Gaulle, vaisseau nucl\u00e9aire\nUn porte-avions fran\u00e7ais, en plein air naval\nCatapulte et barr\u00e9, une prouesse indispensable\nSeuls les US et la France, savent comment c'est sable\n\nConstruit en Europe, il est unique en son genre\nPropulsion nucl\u00e9aire, contr\u00f4le de fer\nUn navire de guerre, symbole de puissance\nLa France en premi\u00e8re ligne, dans la r\u00e9sistance\n\n[Refrain]\nLe Charles de Gaulle, fiert\u00e9 nationale\nUn navire d'exception, symbole de nos id\u00e9aux\nDeux d\u00e9cennies d'investissement, co\u00fbt colossal\nMais l'avenir incertain, le PANG en \u00e9tude, tout le monde fait l'appel\n\n[Couplet 2]\nParis, ville marraine depuis l'an 2001\nConvention de parrainage, liaison benie par Neptune\nUn chantier de dix-huit mois pour remise \u00e0 neuf\nLe Charles de Gaulle, plus fort et encore mieux !\n\nMais le PA 2, projet abandonn\u00e9 en 2013\nDes d\u00e9cisions politiques, \u00e9ternel myst\u00e8re\nLe futur de notre flotte, en questionnement\nUn remplacement n\u00e9cessaire, mais \u00e0 quel prix, comment ?\n\n[Refrain]\nLe Charles de Gaulle, fiert\u00e9 nationale\nUn navire d'exception, symbole de nos id\u00e9aux\nDeux d\u00e9cennies d'investissement, co\u00fbt colossal\nMais l'avenir incertain, le PANG en \u00e9tude, tout le monde fait l'appel"}, {"titre": "A\u00e9roport de Paris-Charles-de-Gaulle", "text_origine": "L'a\u00e9roport de Paris-Charles-de-Gaulle (code IATA : CDG \u2022 code OACI : LFPG), commun\u00e9ment appel\u00e9 \u00ab a\u00e9roport de Roissy-Charles-de-Gaulle \u00bb ou \u00ab a\u00e9roport de Roissy \u00bb, est un a\u00e9roport international situ\u00e9 \u00e0 Roissy-en-France, 23 km au nord-est de Paris. Il est le premier a\u00e9roport en France par son importance, la deuxi\u00e8me plus importante plate-forme de correspondance a\u00e9roportuaire d'Europe (apr\u00e8s l'a\u00e9roport de Londres-Heathrow au Royaume-Uni) et le dixi\u00e8me a\u00e9roport mondial en 2022 pour le trafic passagers avec 57,5 millions de passagers.\nOuvert en 1974 (a\u00e9rogare 1) pour faire face \u00e0 la saturation de l'a\u00e9roport d'Orly, il porte le nom de Charles de Gaulle qui \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique quand la cr\u00e9ation de l'a\u00e9roport est d\u00e9cid\u00e9e en 1964.\nL'a\u00e9roport, avec ses a\u00e9rogares, ses quatre pistes, son h\u00e9liport et ses diff\u00e9rentes zones d'activit\u00e9s s'\u00e9tale sur les d\u00e9partements du Val-d'Oise, de la Seine-Saint-Denis et de Seine-et-Marne. Il occupe plus de la moiti\u00e9 du territoire de la commune de Roissy-en-France avec une superficie de 32 km2. \nL'a\u00e9roport est exploit\u00e9 commercialement par Paris A\u00e9roport (Groupe ADP).\n\n", "element_cle": "1. L'a\u00e9roport de Paris-Charles-de-Gaulle, \u00e9galement connu sous le nom de Roissy-Charles-de-Gaulle, est situ\u00e9 \u00e0 Roissy-en-France, \u00e0 23 km au nord-est de Paris.\n2. Il est le plus grand a\u00e9roport de France et la deuxi\u00e8me plus grande plate-forme de correspondance a\u00e9roportuaire d'Europe.\n3. En 2022, il a accueilli 57,5 millions de passagers, ce qui en fait le dixi\u00e8me a\u00e9roport le plus fr\u00e9quent\u00e9 au monde.\n4. L'a\u00e9roport a ouvert en 1974 afin de d\u00e9sengorger l'a\u00e9roport d'Orly et porte le nom du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Charles de Gaulle.\n5. Il couvre une superficie de 32 km2 et est exploit\u00e9 par Paris A\u00e9roport.", "rap": "[Couplet 1]\nRoissy, Roissy, le son du ciel qui rugit\n\u00c0 vingt-trois kilom\u00e8tres de Paris, c'est ici\nL'a\u00e9roport de Charles-de-Gaulle, on dit aussi\nC'est l'endroit o\u00f9 le voyage prend vie\n\nPlus grand a\u00e9roport de France, tu vois \u00e7a ?\nEt deuxi\u00e8me en Europe, \u00e7a claque pas mal !\nEn 2022, cinquante-sept millions de passagers\n\u00c7a en fait du monde \u00e0 contempler\n\n[Refrain]\nCharles-de-Gaulle, le fer de lance de l'aviation\nUn g\u00e9ant qui d\u00e9fie toutes les conventions\nUn hub cosmopolite, un lieu de connexion\nO\u00f9 les r\u00eaves s'envolent vers de nouvelles destinations\n\n[Couplet 2]\nEn mille neuf cent soixante-quatorze il s'envolait\nPour soulager Orly, il est n\u00e9, le b\u00e9b\u00e9\nUne superficie de trente-deux kilom\u00e8tres carr\u00e9s\nExploit\u00e9 par Paris A\u00e9roport, il sait s'imposer\n\nDes terminaux \u00e0 perte de vue, tu t'y perds\nDes pistes qui vibrent aux pas des voyageurs\nEt partout, des histoires qui se croisent, qui se m\u00ealent\nL'a\u00e9roport de Charles-de-Gaulle, un joyau hors du r\u00e9el \n\n[Refrain]\nCharles-de-Gaulle, le fer de lance de l'aviation\nUn g\u00e9ant qui d\u00e9fie toutes les conventions\nUn hub cosmopolite, un lieu de connexion\nO\u00f9 les r\u00eaves s'envolent vers de nouvelles destinations"}, {"titre": "Place Charles-de-Gaulle", "text_origine": "La place Charles-de-Gaulle, anciennement place de l'\u00c9toile, situ\u00e9e \u00e0 Paris, est une place importante, au centre de laquelle se trouve l'Arc de Triomphe, et qui constitue une des extr\u00e9mit\u00e9s de l'avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es.\nPartag\u00e9e entre les 8e, 16e et 17e arrondissements, la place est un des lieux de prestige de Paris.\nBien qu'elle ait \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e en 1970, son ancien nom de \u00ab place de l'\u00c9toile \u00bb est encore le plus fr\u00e9quent dans l'usage courant. Elle est d'ailleurs desservie par la station de m\u00e9tro \u00ab Charles de Gaulle-\u00c9toile \u00bb.", "element_cle": "1. La place Charles-de-Gaulle, autrefois appel\u00e9e place de l'\u00c9toile, est situ\u00e9e \u00e0 Paris.\n2. Au c\u0153ur de cette place se trouve l'Arc de Triomphe.\n3. La place Charles-de-Gaulle est l'une des extr\u00e9mit\u00e9s de l'avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es.\n4. Elle est partag\u00e9e entre les 8e, 16e et 17e arrondissements de Paris.\n5. Cette place est un lieu de prestige de la ville.\n6. Malgr\u00e9 son nouveau nom, \u00ab place de l'\u00c9toile \u00bb est encore souvent utilis\u00e9.\n7. La station de m\u00e9tro qui dessert la place est appel\u00e9e \u00ab Charles de Gaulle-\u00c9toile \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nBienvenue sur la place Charles-de-Gaulle\nSymbole d'un pays o\u00f9 tout est grandiose\nAutrefois appel\u00e9e place de l'\u00c9toile\nUn endroit qui brille comme une \u00e9toile\n\nAu c\u0153ur de cette place, l'Arc de Triomphe se dresse\nUn monument imposant qui ne laisse pas en reste\nUn hommage \u00e0 tous les soldats tomb\u00e9s au combat\nUn rappel que la guerre ne m\u00e8ne qu'au tr\u00e9pas\n\n[Refrain]\nLa place Charles-de-Gaulle, un lieu de prestige\nO\u00f9 l'histoire et la grandeur se conjuguent en un m\u00e9lange unique\nAu c\u0153ur de Paris, cette place est un symbole essentiel\nQui rappelle \u00e0 tous que la grandeur se construit en parall\u00e8le\n\n[Couplet 2]\nCette place marque la fin des Champs-\u00c9lys\u00e9es\nUne avenue majestueuse qui fait r\u00eaver\nUn lien entre les 8e, 16e et 17e arrondissements\nO\u00f9 se retrouvent le luxe, la beaut\u00e9 et le mouvement\n\nSon nouveau nom, Charles-de-Gaulle, prend le relais\nMais l'appellation \"place de l'\u00c9toile\" reste en parall\u00e8le\nEt la station de m\u00e9tro porte le nom bien connu\nCharles de Gaulle-\u00c9toile, un lieu de passage reconnu\n\n[Refrain]\nLa place Charles-de-Gaulle, un lieu de prestige\nO\u00f9 l'histoire et la grandeur se conjuguent en un m\u00e9lange unique\nAu c\u0153ur de Paris, cette place est un symbole essentiel\nQui rappelle \u00e0 tous que la grandeur se construit en parall\u00e8le"}, {"titre": "Famille de Gaulle", "text_origine": "La famille de Gaulle, anciennement Degaulle, est une famille subsistante d'ancienne bourgeoisie fran\u00e7aise, originaire de Ch\u00e2lons-en-Champagne (Marne) et dont une branche s'est \u00e9tablie \u00e0 Paris au milieu du XVIIIe si\u00e8cle.\nCette famille compte parmi ses membres de nombreuses personnalit\u00e9s : Charles de Gaulle, pr\u00e9sident du Gouvernement provisoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise (GPRF) du 3 juin 1944 au 20 janvier 1946, fondateur de la Ve R\u00e9publique fran\u00e7aise et 18e pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de 1959 \u00e0 1969 ; son fils l'amiral Philippe de Gaulle ; des r\u00e9sistants, notamment Genevi\u00e8ve de Gaulle-Anthonioz (ni\u00e8ce du g\u00e9n\u00e9ral) ; des parlementaires ; ou encore des hauts fonctionnaires.", "element_cle": "1. La famille de Gaulle est une ancienne bourgeoisie fran\u00e7aise d'origine de Ch\u00e2lons-en-Champagne.\n2. Une branche de la famille s'est \u00e9tablie \u00e0 Paris au milieu du XVIIIe si\u00e8cle.\n3. Charles de Gaulle, membre de cette famille, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du GPRF et fondateur de la Ve R\u00e9publique fran\u00e7aise.\n4. Son fils, l'amiral Philippe de Gaulle, est \u00e9galement membre de la famille.\n5. La famille de Gaulle compte \u00e9galement des r\u00e9sistants, des parlementaires et des hauts fonctionnaires parmi ses membres.", "rap": "[Couplet 1]\nLa famille de Gaulle, une ascendance v\u00e9n\u00e9r\u00e9e\nOriginaire de Ch\u00e2lons-en-Champagne, une belle lign\u00e9e\nBourgeoisie fran\u00e7aise, noble h\u00e9ritage\nLeur histoire est grav\u00e9e dans les pages\n\nAu XVIIIe si\u00e8cle, une branche s'installe \u00e0 Paris\nUn nouveau chapitre, un destin \u00e9bloui\nDe Gaulle, le nom qui r\u00e9sonne dans nos c\u0153urs\nUne famille, une l\u00e9gende, un honneur\n\n[Refrain]\nDe Gaulle, un nom qui brille dans l'histoire\nDe Gaulle, un symbole de pouvoir\nDe Gaulle, des hommes et femmes de r\u00e9sistance\nUne famille unie, porteuse d'esp\u00e9rance\n\n[Couplet 2]\nCharles de Gaulle, figure embl\u00e9matique\nPr\u00e9sident du GPRF, fondateur de la R\u00e9publique\nSes id\u00e9es et sa vision ont marqu\u00e9 les esprits\nUn homme de conviction, un leader sans d\u00e9pit\n\nPhilippe de Gaulle, l'amiral de son \u00e9tat\nUn autre h\u00e9ritier, fiert\u00e9 du clan qui \u00e9clate\nLa famille, r\u00e9sistants, parlementaires engag\u00e9s\nHauts fonctionnaires, leur force est grav\u00e9e\n\n[Refrain]\nDe Gaulle, un nom qui brille dans l'histoire\nDe Gaulle, un symbole de pouvoir\nDe Gaulle, des hommes et femmes de r\u00e9sistance\nUne famille unie, porteuse d'esp\u00e9rance"}, {"titre": "Yvonne de Gaulle", "text_origine": "Yvonne de Gaulle, n\u00e9e Vendroux le 22 mai 1900 \u00e0 Calais et morte le 8 novembre 1979 \u00e0 Paris, est l'\u00e9pouse de Charles de Gaulle, chef de la France libre puis fondateur de la Ve R\u00e9publique et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de 1959 \u00e0 1969.\nSurnomm\u00e9e \u00ab tante Yvonne \u00bb, elle est r\u00e9put\u00e9e pour sa discr\u00e9tion. En effet, malgr\u00e9 de nombreuses apparitions publiques dues \u00e0 l'activit\u00e9 de son mari, et bien que souvent pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019image, elle ne s\u2019exprime jamais publiquement et n\u2019a jamais donn\u00e9 d'entretien.", "element_cle": "1. Yvonne de Gaulle est l'\u00e9pouse de Charles de Gaulle, chef de la France libre et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de 1959 \u00e0 1969.\n2. Elle est n\u00e9e le 22 mai 1900 \u00e0 Calais et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 8 novembre 1979 \u00e0 Paris.\n3. Surnomm\u00e9e \u00ab tante Yvonne \u00bb, elle \u00e9tait connue pour sa discr\u00e9tion.\n4. Malgr\u00e9 les nombreuses apparitions publiques li\u00e9es \u00e0 son mari, elle n'a jamais pris la parole en public.\n5. Elle n'a jamais accord\u00e9 d'entretien.", "rap": "[Couplet 1]\nYvonne de Gaulle, la femme d'un grand homme\nCharles de Gaulle, le chef qui fut sans \u00e9gaux\nDe 1959 \u00e0 1969, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\nMais dans l'ombre, tante Yvonne, discr\u00e8te et unique\n\n[N/A]\nSurnomm\u00e9e \"tante Yvonne\", c'\u00e9tait sa marque de fabrique\nPas de parole en public, elle restait mystique\n\n[Refrain]\nYvonne, femme de de Gaulle, silencieuse et id\u00e9ale\nDans l'histoire de France, une figure exceptionnelle\nSon soutien sans faille, une force en retrait\nYvonne, une l\u00e9gende, plus qu'un simple portrait\n\n[Couplet 2]\nN\u00e9e le 22 mai 1900 \u00e0 Calais, terre de naissance\nUne femme de devoir, sans jamais se livrer en sentence\nLe 8 novembre 1979, elle nous quittait \u00e0 Paris\nMais son h\u00e9ritage reste, grav\u00e9 dans nos esprits\n\n[N/A]\nLes apparitions publiques, nombreuses et imposantes\nMais jamais elle n'a pris la parole, c'\u00e9tait son choix d\u00e9terminant\n\n[Refrain]\nYvonne, femme de de Gaulle, silencieuse et id\u00e9ale\nDans l'histoire de France, une figure exceptionnelle\nSon soutien sans faille, une force en retrait\nYvonne, une l\u00e9gende, plus qu'un simple portrait"}, {"titre": "M\u00e9morial Charles-de-Gaulle", "text_origine": "Le m\u00e9morial Charles-de-Gaulle est un monument situ\u00e9 \u00e0 Colombey-les-Deux-\u00c9glises dans la Haute-Marne. Retra\u00e7ant, au travers de la personne de Charles de Gaulle (1890-1970), les grands \u00e9v\u00e9nements historiques du XXe si\u00e8cle, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par la fondation Charles-de-Gaulle et le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Haute-Marne pour un co\u00fbt de 22 millions d\u2019euros. Il vient remplacer le m\u00e9morial du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle inaugur\u00e9 le 18 juin 1972, qui abritait jusqu'alors une petite exposition et commandait l'acc\u00e8s \u00e0 la monumentale croix de Lorraine.\nLanc\u00e9 officiellement par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Jacques Chirac le 9 novembre 2006, le m\u00e9morial Charles-de-Gaulle et son exposition temporaire De Gaulle-Adenauer : une r\u00e9conciliation franco-allemande ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9s le 11 octobre 2008 par Nicolas Sarkozy et la chanceli\u00e8re Angela Merkel, tout juste cinquante ans apr\u00e8s la rencontre historique \u00e0 la Boisserie entre le G\u00e9n\u00e9ral et le chancelier Konrad Adenauer.\nLe M\u00e9morial est pr\u00e9sid\u00e9 par Nicolas Lacroix, \u00e9galement Pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de la Haute-Marne.", "element_cle": "1. Le m\u00e9morial Charles-de-Gaulle est un monument situ\u00e9 \u00e0 Colombey-les-Deux-\u00c9glises dans la Haute-Marne.\n2. Il retrace les grands \u00e9v\u00e9nements historiques du XXe si\u00e8cle \u00e0 travers la personne de Charles de Gaulle (1890-1970).\n3. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par la fondation Charles-de-Gaulle et le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Haute-Marne pour un co\u00fbt de 22 millions d'euros.\n4. Le m\u00e9morial remplace celui du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle inaugur\u00e9 en 1972.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 officiellement par Jacques Chirac en 2006 et inaugur\u00e9 par Nicolas Sarkozy et Angela Merkel en 2008.\n6. L'inauguration a eu lieu cinquante ans apr\u00e8s la rencontre historique entre le G\u00e9n\u00e9ral et le chancelier Konrad Adenauer.\n7. Le m\u00e9morial est pr\u00e9sid\u00e9 par Nicolas Lacroix, \u00e9galement pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de la Haute-Marne.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de Colombey-les-Deux-\u00c9glises\nLe m\u00e9morial Charles-de-Gaulle s'immobilise\n22 millions d'euros pour rendre hommage\n\u00c0 notre h\u00e9ros du XXe si\u00e8cle, un v\u00e9ritable pilier\n\n[Refrain]\nDe l'histoire de notre nation\nCharles de Gaulle, une inspiration\nSon parcours, ses combats, ses valeurs\nLe m\u00e9morial nous les fait d\u00e9couvrir en couleurs\n\n[Couplet 2]\nJacques Chirac en 2006, le coup d'envoi officiel\nNicolas Sarkozy et Angela Merkel en 2008, c'\u00e9tait magistral\n50 ans apr\u00e8s la rencontre historique\nEntre De Gaulle et Adenauer, une alliance mythique\n\n[Refrain]\nLe m\u00e9morial Charles-de-Gaulle, une ode \u00e0 son leadership\nUn symbole d'une \u00e9poque, d'une passion commune pour la politique\nNicolas Lacroix, pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental\nPr\u00e9side cet endroit m\u00e9morable, un lieu fondamental"}, {"titre": "R\u00e9forme protestante", "text_origine": "La R\u00e9forme protestante ou \u00ab la R\u00e9forme \u00bb, amorc\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, est le mouvement de transformation du christianisme qui s\u2019\u00e9tend de la fin du Moyen \u00c2ge jusqu\u2019au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle et entend revenir aux sources et \u00e0 la forme premi\u00e8re du christianisme. Elle a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e par des acteurs de nature diverse : th\u00e9ologiens, pr\u00e9dicateurs, rois, princes, bourgeois, paysans, intellectuels\u2026 La R\u00e9forme avait des motivations religieuses, politiques et \u00e9conomiques et elle a transform\u00e9 en profondeur les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et les cultures soumises \u00e0 l\u2019influence de l\u2019Europe, notamment en Am\u00e9rique du Nord et dans une moindre mesure l'Am\u00e9rique du Sud et l'Asie.\nN\u00e9e de d\u00e9bats autour du salut et du r\u00f4le de l'\u00c9glise catholique, elle correspond en partie \u00e0 l\u2019expression d\u2019une culture alors marqu\u00e9e par une profonde angoisse face \u00e0 la vie \u00e9ternelle. Elle renvoie aussi \u00e0 la critique de l'\u00c9glise romaine et de son commerce des indulgences. Encore assez proche du catholicisme \u00e0 ses d\u00e9buts, la R\u00e9forme tend \u00e0 s\u2019en \u00e9loigner de plus en plus et rejette de mani\u00e8re grandissante le culte des saints, le culte de la Vierge et participe \u00e0 une activit\u00e9 iconoclaste importante.\nApparue dans un contexte de diffusion de l\u2019\u00e9crit et d\u2019alphab\u00e9tisation grandissante, la R\u00e9forme renvoie \u00e0 l\u2019apparition d\u2019une nouvelle culture venant des milieux bourgeois et instruits qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une bonne formation \u00e0 travers les universit\u00e9s fond\u00e9es au Moyen \u00c2ge par les princes et l\u2019\u00c9glise catholique. Les r\u00e9formateurs profitent de l'essor de l'imprimerie pour faire circuler la Bible en langues vernaculaires (notamment l'allemand apr\u00e8s la premi\u00e8re traduction r\u00e9alis\u00e9e par Luther). La volont\u00e9 de revenir au texte de la Bible devient ainsi une des principales motivations des r\u00e9formateurs, guid\u00e9s par le principe du Sola scriptura (\u00ab par l\u2019\u00c9criture seule \u00bb) th\u00e9oris\u00e9 par les premiers r\u00e9formateurs protestants autour de Martin Luther.\nLa R\u00e9forme a aussi un caract\u00e8re politique. C'est un moyen pour les princes allemands d'affirmer leur ind\u00e9pendance face au Saint-Empire romain germanique. Pour les autres monarques, il s'agit de r\u00e9cuser l'autorit\u00e9 de la papaut\u00e9 ou pour les populations de pouvoir se r\u00e9volter face \u00e0 un souverain mal accept\u00e9 comme en \u00c9cosse et aux Pays-Bas espagnols. La R\u00e9forme se traduit au XVIe si\u00e8cle par de nombreux conflits, entre l'empereur Habsbourg et les princes allemands, mais aussi par des guerres de Religion en France, en Angleterre et en \u00c9cosse.\nEn ce qui concerne ses origines, on peut consid\u00e9rer que le 31 octobre 1517 repr\u00e9sente son point de d\u00e9part, m\u00eame si elle a connu des pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e8s la fin du Moyen \u00c2ge. Martin Luther, alors moine catholique, fait conna\u00eetre ses 95 th\u00e8ses \u00e0 Wittemberg. Les id\u00e9es de la foi r\u00e9form\u00e9e se r\u00e9pandent dans le Saint-Empire notamment en 1522 gr\u00e2ce \u00e0 Ulrich Zwingli, cur\u00e9 \u00e0 Zurich, et quasi simultan\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 Matthieu Zell et Martin Bucer \u00e0 Strasbourg, puis, plus tard par Jean Calvin \u00e0 Paris, Strasbourg et Gen\u00e8ve. La R\u00e9forme touche alors la majeure partie de l'Europe du Nord-Ouest. Les tentatives de conciliation avec l'\u00c9glise catholique ayant \u00e9chou\u00e9, la situation aboutit \u00e0 une scission. La Contre-R\u00e9forme catholique engag\u00e9e \u00e0 l'issue du concile de Trente ne permet qu'une reconqu\u00eate partielle des populations pass\u00e9es au protestantisme. Comme date de fin de la R\u00e9forme au sens \u00e9troit, on peut proposer 1555 et la paix d'Augsbourg, 1563 qui marque la cl\u00f4ture du concile de Trente, ou 1648 qui constitue la fin de la guerre de Trente Ans et l'apparition de l'ordre politique et confessionnel de l'\u00e2ge classique.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur la R\u00e9forme protestante :\n\n1. Mouvement de transformation du christianisme au XVIe si\u00e8cle.\n2. Recherche des sources et de la forme premi\u00e8re du christianisme.\n3. Motivations religieuses, politiques et \u00e9conomiques.\n4. Impact profond sur les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes.\n5. Influence en Am\u00e9rique du Nord, en Am\u00e9rique du Sud et en Asie.\n6. Critique de l'\u00c9glise catholique et du commerce des indulgences.\n7. \u00c9loignement progressif du catholicisme.\n8. Rejet du culte des saints et de la Vierge.\n9. Importance de l'alphab\u00e9tisation et de l'imprimerie dans la diffusion de la R\u00e9forme.\n10. Guid\u00e9e par le principe du \"Sola scriptura\" et th\u00e9oris\u00e9e par Martin Luther.\n\nLa R\u00e9forme protestante est ainsi un mouvement complexe qui a eu des r\u00e9percussions religieuses, politiques et culturelles significatives pendant cette p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIe si\u00e8cle, la R\u00e9forme a commenc\u00e9\nUn mouvement qui a tout fait basculer\nLes chr\u00e9tiens cherchaient la v\u00e9rit\u00e9\nLa source pure du christianisme, sans se tromper\n\n[Couplet 2]\nLes raisons \u00e9taient religieuses, politiques, \u00e9conomiques\nLa volont\u00e9 de changer les pratiques\nL'impact profond, faut-il le souligner\nSur les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, c'\u00e9tait \u00e9vident\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme protestante, un tournant dans l'histoire\nDe l'Europe \u00e0 l'Am\u00e9rique, en passant par l'Asie noire\nLa critique de l'\u00c9glise catholique, la remise en question\nUn \u00e9loignement progressif, une nouvelle direction\n\n[Couplet 3]\nAdieu les saints, adieu Marie\nLa Vierge n'est plus une divinit\u00e9\nLe commerce des indulgences, les fid\u00e8les ont dit non\nLa R\u00e9forme en marche, avec conviction\n\n[Couplet 4]\nL'alphab\u00e9tisation, l'imprimerie ont jou\u00e9 leur r\u00f4le\nDans la diffusion des id\u00e9es, dans cette parole\n\"Sola scriptura\", le principe qui guide tout\nMartin Luther, un th\u00e9oricien en plein boum\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme protestante, un tournant dans l'histoire\nDe l'Europe \u00e0 l'Am\u00e9rique, en passant par l'Asie noire\nLa critique de l'\u00c9glise catholique, la remise en question\nUn \u00e9loignement progressif, une nouvelle direction"}, {"titre": "R\u00e9forme protestante", "text_origine": "La R\u00e9forme protestante ou \u00ab la R\u00e9forme \u00bb, amorc\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, est le mouvement de transformation du christianisme qui s\u2019\u00e9tend de la fin du Moyen \u00c2ge jusqu\u2019au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle et entend revenir aux sources et \u00e0 la forme premi\u00e8re du christianisme. Elle a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e par des acteurs de nature diverse : th\u00e9ologiens, pr\u00e9dicateurs, rois, princes, bourgeois, paysans, intellectuels\u2026 La R\u00e9forme avait des motivations religieuses, politiques et \u00e9conomiques et elle a transform\u00e9 en profondeur les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et les cultures soumises \u00e0 l\u2019influence de l\u2019Europe, notamment en Am\u00e9rique du Nord et dans une moindre mesure l'Am\u00e9rique du Sud et l'Asie.\nN\u00e9e de d\u00e9bats autour du salut et du r\u00f4le de l'\u00c9glise catholique, elle correspond en partie \u00e0 l\u2019expression d\u2019une culture alors marqu\u00e9e par une profonde angoisse face \u00e0 la vie \u00e9ternelle. Elle renvoie aussi \u00e0 la critique de l'\u00c9glise romaine et de son commerce des indulgences. Encore assez proche du catholicisme \u00e0 ses d\u00e9buts, la R\u00e9forme tend \u00e0 s\u2019en \u00e9loigner de plus en plus et rejette de mani\u00e8re grandissante le culte des saints, le culte de la Vierge et participe \u00e0 une activit\u00e9 iconoclaste importante.\nApparue dans un contexte de diffusion de l\u2019\u00e9crit et d\u2019alphab\u00e9tisation grandissante, la R\u00e9forme renvoie \u00e0 l\u2019apparition d\u2019une nouvelle culture venant des milieux bourgeois et instruits qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une bonne formation \u00e0 travers les universit\u00e9s fond\u00e9es au Moyen \u00c2ge par les princes et l\u2019\u00c9glise catholique. Les r\u00e9formateurs profitent de l'essor de l'imprimerie pour faire circuler la Bible en langues vernaculaires (notamment l'allemand apr\u00e8s la premi\u00e8re traduction r\u00e9alis\u00e9e par Luther). La volont\u00e9 de revenir au texte de la Bible devient ainsi une des principales motivations des r\u00e9formateurs, guid\u00e9s par le principe du Sola scriptura (\u00ab par l\u2019\u00c9criture seule \u00bb) th\u00e9oris\u00e9 par les premiers r\u00e9formateurs protestants autour de Martin Luther.\nLa R\u00e9forme a aussi un caract\u00e8re politique. C'est un moyen pour les princes allemands d'affirmer leur ind\u00e9pendance face au Saint-Empire romain germanique. Pour les autres monarques, il s'agit de r\u00e9cuser l'autorit\u00e9 de la papaut\u00e9 ou pour les populations de pouvoir se r\u00e9volter face \u00e0 un souverain mal accept\u00e9 comme en \u00c9cosse et aux Pays-Bas espagnols. La R\u00e9forme se traduit au XVIe si\u00e8cle par de nombreux conflits, entre l'empereur Habsbourg et les princes allemands, mais aussi par des guerres de Religion en France, en Angleterre et en \u00c9cosse.\nEn ce qui concerne ses origines, on peut consid\u00e9rer que le 31 octobre 1517 repr\u00e9sente son point de d\u00e9part, m\u00eame si elle a connu des pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e8s la fin du Moyen \u00c2ge. Martin Luther, alors moine catholique, fait conna\u00eetre ses 95 th\u00e8ses \u00e0 Wittemberg. Les id\u00e9es de la foi r\u00e9form\u00e9e se r\u00e9pandent dans le Saint-Empire notamment en 1522 gr\u00e2ce \u00e0 Ulrich Zwingli, cur\u00e9 \u00e0 Zurich, et quasi simultan\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 Matthieu Zell et Martin Bucer \u00e0 Strasbourg, puis, plus tard par Jean Calvin \u00e0 Paris, Strasbourg et Gen\u00e8ve. La R\u00e9forme touche alors la majeure partie de l'Europe du Nord-Ouest. Les tentatives de conciliation avec l'\u00c9glise catholique ayant \u00e9chou\u00e9, la situation aboutit \u00e0 une scission. La Contre-R\u00e9forme catholique engag\u00e9e \u00e0 l'issue du concile de Trente ne permet qu'une reconqu\u00eate partielle des populations pass\u00e9es au protestantisme. Comme date de fin de la R\u00e9forme au sens \u00e9troit, on peut proposer 1555 et la paix d'Augsbourg, 1563 qui marque la cl\u00f4ture du concile de Trente, ou 1648 qui constitue la fin de la guerre de Trente Ans et l'apparition de l'ordre politique et confessionnel de l'\u00e2ge classique.", "element_cle": "1. La R\u00e9forme protestante, initi\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, est un mouvement de transformation du christianisme qui vise \u00e0 retourner aux sources du christianisme.\n2. Elle est repr\u00e9sent\u00e9e par divers acteurs, tels que des th\u00e9ologiens, des pr\u00e9dicateurs, des rois, des bourgeois, des paysans et des intellectuels.\n3. La R\u00e9forme a des motivations religieuses, politiques et \u00e9conomiques, et a profond\u00e9ment transform\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes.\n4. Elle est n\u00e9e de d\u00e9bats sur le salut et le r\u00f4le de l'\u00c9glise catholique, ainsi que d'une critique du commerce des indulgences.\n5. La R\u00e9forme tend \u00e0 s'\u00e9loigner du catholicisme et rejette progressivement le culte des saints et de la Vierge.\n6. Elle est favoris\u00e9e par la diffusion de l'\u00e9crit et l'alphab\u00e9tisation croissante, ainsi que par l'imprimerie qui permet la circulation de la Bible dans les langues vernaculaires.\n7. Les r\u00e9formateurs sont motiv\u00e9s par le principe du \"Sola scriptura\" (par l'\u00c9criture seule) et cherchent \u00e0 revenir au texte biblique.\n8. La R\u00e9forme a \u00e9galement une dimension politique, servant de moyen pour les princes allemands d'affirmer leur pouvoir.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIe si\u00e8cle, la R\u00e9forme a commenc\u00e9\nUn mouvement pour changer, au christianisme retourner\nTh\u00e9ologiens, pr\u00e9dicateurs, rois et bourgeois\nTout le monde \u00e9tait concern\u00e9, m\u00eame les paysans et les intellectuels\n\n[Couplet 2]\nReligion, politique, \u00e9conomie, tout \u00e9tait imbriqu\u00e9\nLa R\u00e9forme a tout boulevers\u00e9, les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ont chang\u00e9\nSalut et \u00c9glise catholique au c\u0153ur des d\u00e9bats,\nLes indulgences critiqu\u00e9es, des v\u00e9rit\u00e9s \u00e0 d\u00e9masquer\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme, une qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 et de renouveau,\nVers un christianisme pur, loin du culte des idoles\n\u00c9crits diffus\u00e9s, alphab\u00e9tisation en hausse,\nL'imprimerie propage la Bible, langues vernaculaires dans la mousse\n\n[Couplet 3]\nPlus de saints, plus de Vierge, tels \u00e9taient les rejets\nLa R\u00e9forme avait ses revendications, c'\u00e9tait un fait\n\"Sola scriptura\", par l'\u00c9criture guid\u00e9s,\nLes r\u00e9formateurs voulaient revenir au vrai, ils visaient l'authenticit\u00e9\n\n[Couplet 4]\nLa R\u00e9forme avait aussi une dimension politique,\nLes princes allemands, opportunistes, s'en sont servis\nAffirmation de leur pouvoir, un moyen astucieux,\nLa R\u00e9forme comme alli\u00e9e, une strat\u00e9gie audacieuse\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme, une qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 et de renouveau,\nVers un christianisme pur, loin du culte des idoles\n\u00c9crits diffus\u00e9s, alphab\u00e9tisation en hausse,\nL'imprimerie propage la Bible, langues vernaculaires dans la mousse"}, {"titre": "Protestantisme", "text_origine": "Le protestantisme est l'une des principales branches du christianisme, avec le catholicisme et l'orthodoxie. Entendu largement, le protestantisme est l'ensemble des \u00c9glises issues de la R\u00e9forme.\nL'ensemble de ces \u00c9glises englobe des mouvements vari\u00e9s, tels les luth\u00e9riens, presbyt\u00e9riens, r\u00e9form\u00e9s, anglicans, m\u00e9thodistes... Il regroupe plus d'un tiers des chr\u00e9tiens dans le monde, soit 900 millions de protestants, dont 300 millions dans les \u00c9glises directement influenc\u00e9es par la R\u00e9forme et 600 millions dans les nouvelles \u00c9glises protestantes, principalement \u00e9vang\u00e9liques (dont l\u2019anabaptisme, le baptisme et le pentec\u00f4tisme).", "element_cle": "1. Le protestantisme est l'une des branches principales du christianisme, aux c\u00f4t\u00e9s du catholicisme et de l'orthodoxie.\n2. Le protestantisme regroupe diff\u00e9rentes \u00c9glises issues de la R\u00e9forme, telles que les luth\u00e9riens, presbyt\u00e9riens, r\u00e9form\u00e9s, anglicans et m\u00e9thodistes.\n3. Il repr\u00e9sente plus d'un tiers des chr\u00e9tiens dans le monde, soit environ 900 millions de protestants.\n4. Parmi ces 900 millions, 300 millions appartiennent aux \u00c9glises directement influenc\u00e9es par la R\u00e9forme, tandis que 600 millions sont membres des nouvelles \u00c9glises protestantes, principalement \u00e9vang\u00e9liques.\n5. Les mouvements \u00e9vang\u00e9liques comprennent l'anabaptisme, le baptisme et le pentec\u00f4tisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Protestantisme, une branche du christianisme,\nAux c\u00f4t\u00e9s du catholicisme et de l'orthodoxie,\nR\u00e9form\u00e9, luth\u00e9rien, presbyt\u00e9rien, anglican,\nDiff\u00e9rentes \u00c9glises, unies dans la foi en un seul plan.\n\nPlus d'un tiers des chr\u00e9tiens dans le monde,\n900 millions de protestants qui abondent,\nR\u00e9forme et influence directe, 300 millions,\nNouvelles \u00c9glises, 600 millions.\n\n[Refrain]\nProtestantisme, foi et r\u00e9forme,\nUnis dans l'amour et l'harmonie,\nDu baptisme au pentec\u00f4tisme,\nMouvements \u00e9vang\u00e9liques qui nous envahissent.\n\n[Couplet 2]\nAnabaptisme, baptisme, pentec\u00f4tisme,\nMouvements \u00e9vang\u00e9liques qui r\u00e9sistent,\nDes croyants anim\u00e9s par la passion,\nLe Protestantisme, un choix d'action.\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants dans l'Histoire,\nLa R\u00e9forme de Luther pour ouvrir les portes,\nDe nouvelles perspectives, un renouveau,\nLe Protestantisme, un souffle nouveau.\n\n[Refrain]\nProtestantisme, foi et r\u00e9forme,\nUnis dans l'amour et l'harmonie,\nDu baptisme au pentec\u00f4tisme,\nMouvements \u00e9vang\u00e9liques qui nous envahissent."}, {"titre": "Contre-R\u00e9forme", "text_origine": "La Contre-R\u00e9forme (ou, plus rarement, R\u00e9forme catholique) est le mouvement par lequel l'\u00c9glise catholique r\u00e9agit, dans le courant du XVIe si\u00e8cle, face \u00e0 la R\u00e9forme protestante. L'expression \u00ab Contre-R\u00e9forme \u00bb provient de l'historiographie allemande du XIXe si\u00e8cle, dans un esprit initialement pol\u00e9mique. Une partie de l'historiographie actuelle ne l'emploie plus, afin de ne pas limiter la R\u00e9forme catholique \u00e0 un simple processus de r\u00e9action.\nLa Contre-R\u00e9forme s'exerce dans le domaine de la th\u00e9ologie et de l'eccl\u00e9siologie. En ce sens, elle correspond \u00e0 une aspiration au renouveau qui traverse l'Occident chr\u00e9tien depuis le XVe si\u00e8cle. Elle r\u00e9pond en partie au dessein de faire reculer et dispara\u00eetre le protestantisme. Elle s'efforce, de mani\u00e8re offensive ou r\u00e9pressive, de \u00ab recatholiciser \u00bb les r\u00e9gions acquises \u00e0 la R\u00e9forme protestante et se dote des outils administratifs et mat\u00e9riels pour amorcer cette reconqu\u00eate spirituelle. \nLes oppositions au protestantisme, ult\u00e9rieurement, se d\u00e9finissent dans le cadre de l'antiprotestantisme.", "element_cle": "1. La Contre-R\u00e9forme est une r\u00e9action de l'\u00c9glise catholique face \u00e0 la R\u00e9forme protestante.\n2. Le terme \"Contre-R\u00e9forme\" provient de l'historiographie allemande du XIXe si\u00e8cle.\n3. La Contre-R\u00e9forme vise \u00e0 renouveler la th\u00e9ologie et l'eccl\u00e9siologie de l'\u00c9glise.\n4. Son objectif est de stopper et d'\u00e9liminer le protestantisme.\n5. La Contre-R\u00e9forme d\u00e9ploie des moyens offensifs et r\u00e9pressifs pour \"recatholiciser\" les r\u00e9gions touch\u00e9es par la R\u00e9forme.\n6. Elle se dote d'outils administratifs et mat\u00e9riels pour mener \u00e0 bien sa reconqu\u00eate spirituelle.\n7. Les oppositions au protestantisme sont appel\u00e9es antiprotestantisme.\n8. La Contre-R\u00e9forme est un ph\u00e9nom\u00e8ne du XVIe si\u00e8cle.\n9. L'historiographie actuelle remet en question l'usage du terme \"Contre-R\u00e9forme\" pour ne pas limiter la R\u00e9forme catholique \u00e0 une simple r\u00e9action.\n10. L'aspiration au renouveau religieux traverse l'Occident chr\u00e9tien depuis le XVe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Contre-R\u00e9forme, r\u00e9action face \u00e0 la R\u00e9forme\nL'\u00c9glise catholique revient en forme\nFace au protestantisme, elle d\u00e9ploie ses armes\nPour \"recatholiciser\" toutes les contr\u00e9es, sans larmes\n\nElle renouvelle la th\u00e9ologie, l'eccl\u00e9siologie\nPour stopper, \u00e9liminer l'h\u00e9r\u00e9sie\nOffensifs, r\u00e9pressifs, ses moyens d'action\nPour ramener la foi, la vraie religion\n\n[Refrain]\nLa Contre-R\u00e9forme, ph\u00e9nom\u00e8ne du XVIe si\u00e8cle\nRenouveau religieux, aspiration qui perce\nL'aspiration au renouveau, depuis le XVe si\u00e8cle\nLa R\u00e9forme catholique, bien plus qu'une simple r\u00e9action\n\n[Couplet 2]\nProc\u00e9d\u00e9s administratifs, outils mat\u00e9riels\nPour mener \u00e0 bien sa reconqu\u00eate spirituelle\nL'antiprotestantisme, les oppositions au diapason\nLa Contre-R\u00e9forme se dresse, sans concession\n\nMais l'historiographie remet en question\nL'usage du terme \"Contre-R\u00e9forme\" \u00e0 foison\nLa R\u00e9forme catholique, pas qu'une r\u00e9ponse\nElle incarne un mouvement, une renaissance\n\n[Refrain]\nLa Contre-R\u00e9forme, ph\u00e9nom\u00e8ne du XVIe si\u00e8cle\nRenouveau religieux, aspiration qui perce\nL'aspiration au renouveau, depuis le XVe si\u00e8cle\nLa R\u00e9forme catholique, bien plus qu'une simple r\u00e9action"}, {"titre": "R\u00e9forme protestante en Suisse", "text_origine": "La R\u00e9forme en Suisse fut introduite par Ulrich Zwingli, qui obtint le soutien de la ville de Zurich dans les ann\u00e9es 1520. Elle aboutit \u00e0 de profonds changements dans la vie quotidienne et administrative zurichoise et se propagea dans plusieurs autres cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Sept d'entre eux rest\u00e8rent cependant fid\u00e8les au catholicisme, ce qui d\u00e9boucha sur les guerres de Kappel. Les cantons catholiques sortirent victorieux en 1531 et entreprirent une Contre-R\u00e9forme dans certaines r\u00e9gions. Le schisme entre cantons catholiques et protestants eut une influence consid\u00e9rable sur la politique int\u00e9rieure de chacun et paralysa l'adoption d'une politique ext\u00e9rieure commune jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle.\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration parvint \u00e0 rester neutre durant la guerre de Trente Ans, entre autres parce que les puissances europ\u00e9ennes en conflit faisaient largement appel \u00e0 des mercenaires suisses et voulaient \u00e9viter que la Suisse passe d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. Les Trois Ligues grisonnes, qui n'\u00e9taient pas encore membres de la Conf\u00e9d\u00e9ration, prirent part \u00e0 la guerre d\u00e8s 1620 et perdirent la Valteline de 1623 \u00e0 1639.", "element_cle": "1. La R\u00e9forme en Suisse introduite par Ulrich Zwingli dans les ann\u00e9es 1520.\n2. Soutien de la ville de Zurich dans la propagation de la R\u00e9forme.\n3. Les changements profonds dans la vie quotidienne et administrative zurichoise.\n4. Les guerres de Kappel entre les cantons fid\u00e8les au catholicisme et ceux qui ont adopt\u00e9 la R\u00e9forme.\n5. La victoire des cantons catholiques en 1531 et la mise en place d'une Contre-R\u00e9forme.\n6. L'influence consid\u00e9rable du schisme entre cantons catholiques et protestants sur la politique int\u00e9rieure.\n7. La neutralit\u00e9 de la Suisse pendant la guerre de Trente Ans gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le de fournisseur de mercenaires.\n8. L'implication des Trois Ligues grisonnes dans la guerre et la perte de la Valteline.", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9forme en Suisse, Zwingli l'a initi\u00e9e\nDans les ann\u00e9es 1520, il a tout chamboul\u00e9\nZurich, la ville supporte sa vision\nPropagation de la R\u00e9forme, \u00e0 plein r\u00e9gime en action\n\n[Refrain]\nLa Suisse en r\u00e9volution, \u00e9ducation en fusion\nDes id\u00e9es qui r\u00e9sonnent, dans le pays en procession\n\n[Couplet 2]\nChangements profonds dans la vie zurichoise\nLa religion s'installe, dans chaque paroisse\nMais les guerres de Kappel, la division se d\u00e9chire\nCatholiques contre protestants, \u00e7a ne peut plus suffire\n\n[Refrain]\nLa Suisse en r\u00e9volution, \u00e9ducation en fusion\nDes id\u00e9es qui r\u00e9sonnent, dans le pays en procession\n\n[Couplet 3]\nLa victoire des cantons catholiques en 1531\nContre-R\u00e9forme s'impose, aucun chemin \u00e0 l'abandon\nLe schisme entre cantons fait trembler la politique\nInt\u00e9rieure et ext\u00e9rieure, la situation devient critique\n\n[Refrain]\nLa Suisse en r\u00e9volution, \u00e9ducation en fusion\nDes id\u00e9es qui r\u00e9sonnent, dans le pays en procession\n\n[Couplet 4]\nPendant la guerre de Trente Ans, la Suisse en neutralit\u00e9\nFournisseur de mercenaires, gardienne de l'\u00e9quit\u00e9\nMais les Trois Ligues grisonnes se font entra\u00eener\nDans la guerre et perdent la Valteline, \u00e0 regretter\n\n[Refrain]\nLa Suisse en r\u00e9volution, \u00e9ducation en fusion\nDes id\u00e9es qui r\u00e9sonnent, dans le pays en procession"}, {"titre": "Contre-R\u00e9forme", "text_origine": "La Contre-R\u00e9forme (ou, plus rarement, R\u00e9forme catholique) est le mouvement par lequel l'\u00c9glise catholique r\u00e9agit, dans le courant du XVIe si\u00e8cle, face \u00e0 la R\u00e9forme protestante. L'expression \u00ab Contre-R\u00e9forme \u00bb provient de l'historiographie allemande du XIXe si\u00e8cle, dans un esprit initialement pol\u00e9mique. Une partie de l'historiographie actuelle ne l'emploie plus, afin de ne pas limiter la R\u00e9forme catholique \u00e0 un simple processus de r\u00e9action.\nLa Contre-R\u00e9forme s'exerce dans le domaine de la th\u00e9ologie et de l'eccl\u00e9siologie. En ce sens, elle correspond \u00e0 une aspiration au renouveau qui traverse l'Occident chr\u00e9tien depuis le XVe si\u00e8cle. Elle r\u00e9pond en partie au dessein de faire reculer et dispara\u00eetre le protestantisme. Elle s'efforce, de mani\u00e8re offensive ou r\u00e9pressive, de \u00ab recatholiciser \u00bb les r\u00e9gions acquises \u00e0 la R\u00e9forme protestante et se dote des outils administratifs et mat\u00e9riels pour amorcer cette reconqu\u00eate spirituelle. \nLes oppositions au protestantisme, ult\u00e9rieurement, se d\u00e9finissent dans le cadre de l'antiprotestantisme.", "element_cle": "1. La Contre-R\u00e9forme est le mouvement par lequel l'\u00c9glise catholique r\u00e9agit \u00e0 la R\u00e9forme protestante.\n2. La Contre-R\u00e9forme s'exerce dans le domaine de la th\u00e9ologie et de l'eccl\u00e9siologie.\n3. Elle cherche \u00e0 faire reculer et dispara\u00eetre le protestantisme.\n4. La Contre-R\u00e9forme vise \u00e0 \"recatholiciser\" les r\u00e9gions acquises \u00e0 la R\u00e9forme.\n5. Des outils administratifs et mat\u00e9riels sont mis en place pour cette reconqu\u00eate spirituelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Contre-R\u00e9forme, c'est l'action divine,\nL'\u00e9glise catholique qui se d\u00e9cline,\nFace \u00e0 la R\u00e9forme, elle r\u00e9agit,\nPour faire reculer les protestants, elle agit.\n\nTh\u00e9ologie et eccl\u00e9siologie,\nDes domaines qu'elle explore avec acharnement,\nElle cherche \u00e0 imposer son autorit\u00e9,\nEt \u00e0 renforcer son enseignement.\n\n[Refrain]\nLa Contre-R\u00e9forme, c'est la bataille,\nLa lutte pour garder les \u00e2mes du d\u00e9raillement,\nElle veut \"recatholiciser\" chaque muraille,\nEt faire dispara\u00eetre toute id\u00e9e dissidente.\n\n[Couplet 2]\nElle met en avant ses atouts,\nOutils administratifs, spirituels et mat\u00e9riels,\nPour reconqu\u00e9rir les territoires perdus,\nEt imposer son pouvoir \u00e9ternel.\n\nElle veut rassembler, restaurer, reconstruire,\nLes r\u00e9gions acquises \u00e0 la R\u00e9forme,\nFaire r\u00e9gner le catholicisme sans nuire,\nImposer son dogme comme un \u00e9norme ph\u00e9nom\u00e8ne.\n\n[Refrain]\nLa Contre-R\u00e9forme, c'est la bataille,\nLa lutte pour garder les \u00e2mes du d\u00e9raillement,\nElle veut \"recatholiciser\" chaque muraille,\nEt faire dispara\u00eetre toute id\u00e9e dissidente."}, {"titre": "Femmes dans la R\u00e9forme protestante", "text_origine": "La r\u00e9forme protestante, \u00e9galement appel\u00e9e \u00ab la R\u00e9forme \u00bb, amorc\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, est une volont\u00e9 d'un retour aux sources du christianisme et aussi, par extension, un besoin de consid\u00e9rer diff\u00e9remment la religion et la vie sociale. Cette nouvelle approche influence profond\u00e9ment le statut des femmes dans la R\u00e9forme protestante. En effet, la R\u00e9forme encourage l'alphab\u00e9tisation et l'\u00e9tude des \u00c9critures, afin d'\u00e9tudier la volont\u00e9 de Dieu dans la vie quotidienne. La vie des femmes est donc influenc\u00e9e de mani\u00e8re positive et n\u00e9gative, en fonction des \u00c9critures et des passages de la Bible \u00e9tudi\u00e9s et promus. L'\u00e9tude des \u00c9critures par le peuple am\u00e9liore son alphab\u00e9tisation et l'\u00e9ducation des femmes ainsi de nombreuses femmes sont devenues connues pour leur int\u00e9r\u00eat et leur implication dans la parole publique de la R\u00e9forme. En parall\u00e8le, cependant, leurs voix sont souvent \u00e9touff\u00e9es en raison de certaines positions de la Bible selon lesquelles les femmes devaient se taire. L'abolition des couvents de femmes fait du r\u00f4le d'\u00e9pouse et de m\u00e8re le seul id\u00e9al restant pour une femme \u00e0 l\u2019\u00e9poque.", "element_cle": "1. La R\u00e9forme protestante, initi\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, vise un retour aux sources du christianisme et une reconsid\u00e9ration de la religion et de la vie sociale.\n2. L'\u00e9tude des \u00c9critures influence profond\u00e9ment le statut des femmes dans la R\u00e9forme protestante.\n3. L'alphab\u00e9tisation des femmes est encourag\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tude des \u00c9critures, ce qui a un impact positif sur leur vie.\n4. Certaines femmes deviennent connues et actives dans la parole publique de la R\u00e9forme gr\u00e2ce \u00e0 leur int\u00e9r\u00eat pour les \u00c9critures.\n5. Cependant, les voix des femmes sont souvent \u00e9touff\u00e9es en raison de certaines positions bibliques qui leur demandent de se taire.\n6. L'abolition des couvents de femmes r\u00e9duit les options des femmes \u00e0 l'\u00e9poque, en ne valorisant que le r\u00f4le d'\u00e9pouse et de m\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIe si\u00e8cle, voici la R\u00e9forme\nUn retour aux sources, ouais t'inqui\u00e8te \u00e7a transforme\nLa religion et la soci\u00e9t\u00e9, ils veulent tout reconsid\u00e9rer\nLes femmes aussi, c'est pas juste pour les oublier\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme protestante, un mouvement qui secoue\nLes femmes dans l'histoire, leur statut \u00e7a les touche\nOn \u00e9tudie les \u00c9critures, \u00e7a change leur vie\nFemmes dans la R\u00e9forme, on met les projecteurs sur elles, ouais c'est \u00e7a l'envie\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9tude des \u00c9critures, \u00e7a ouvre des portes\nLes femmes alphab\u00e9tis\u00e9es, elles en redemandent encore\nLeurs connaissances grandissent, \u00e7a les lib\u00e8re\nLeur place dans la soci\u00e9t\u00e9, elles veulent la revendiquer\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme protestante, un mouvement qui secoue\nLes femmes dans l'histoire, leur statut \u00e7a les touche\nOn \u00e9tudie les \u00c9critures, \u00e7a change leur vie\nFemmes dans la R\u00e9forme, on met les projecteurs sur elles, ouais c'est \u00e7a l'envie\n\n[Couplet 3]\nCertaines femmes s'\u00e9l\u00e8vent, deviennent des figures\nLeurs voix se font entendre, c'est le d\u00e9part d'une aventure\nElles parlent devant tous, elles brisent les barri\u00e8res\nLeur amour pour les \u00c9critures, \u00e7a les rend fi\u00e8res\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme protestante, un mouvement qui secoue\nLes femmes dans l'histoire, leur statut \u00e7a les touche\nOn \u00e9tudie les \u00c9critures, \u00e7a change leur vie\nFemmes dans la R\u00e9forme, on met les projecteurs sur elles, ouais c'est \u00e7a l'envie\n\n[Couplet 4]\nMais malgr\u00e9 tout \u00e7a, y'a des probl\u00e8mes\nCertaines positions bibliques les mettent en syst\u00e8me\nOn leur dit de se taire, d'\u00eatre dans l'ombre\nLeur voix est r\u00e9duite, faut que \u00e7a tombe\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme protestante, un mouvement qui secoue\nLes femmes dans l'histoire, leur statut \u00e7a les touche\nOn \u00e9tudie les \u00c9critures, \u00e7a change leur vie\nFemmes dans la R\u00e9forme, on met les projecteurs sur elles, ouais c'est \u00e7a l'envie\n\n[Couplet 5]\nLes couvents de femmes, abolis \u00e0 foison\nLes options se r\u00e9duisent, \u00e7a devient une prison\n\u00catre juste \u00e9pouse et m\u00e8re, c'est pas leur choix\nFaut ouvrir les horizons, \u00e7a doit \u00eatre le droit\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9forme protestante, un mouvement qui secoue\nLes femmes dans l'histoire, leur statut \u00e7a les touche\nOn \u00e9tudie les \u00c9critures, \u00e7a change leur vie\nFemmes dans la R\u00e9forme, on met les projecteurs sur elles, ouais c'est \u00e7a l'envie"}, {"titre": "R\u00e9volution industrielle", "text_origine": "La r\u00e9volution industrielle est le processus historique du XIXe si\u00e8cle qui fait basculer une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 dominante agraire et artisanale vers une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle. Ainsi, cette transformation, tir\u00e9e par le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840, affecte profond\u00e9ment l'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\nL'id\u00e9e se fait jour sous la plume de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Adolphe Blanqui dans son Essai sur les progr\u00e8s de la civilisation industrielle de 1828, dans son Histoire de l'\u00e9conomie politique de 1837 et dans son Cours d'\u00e9conomie industrielle de 1838. La premi\u00e8re occurrence connue de l'expression litt\u00e9rale r\u00e9volution industrielle en fran\u00e7ais serait dans De l'industrie en Belgique de Natalis Briavoine en 1839. Elle appara\u00eet en allemand en 1845 dans La situation de la classe laborieuse en Angleterre de Friedrich Engels. Vulgaris\u00e9e en Angleterre au XXe si\u00e8cle par l'historien Arnold Toynbee, elle fait partie depuis du vocabulaire usuel.\nCertains historiens contestent la validit\u00e9 scientifique de cette expression. Pour Werner Sombart (Le Capitalisme moderne, 1902), la \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb est un ph\u00e9nom\u00e8ne ancien, qui commence en fait \u00e0 Florence au XIVe si\u00e8cle avec l'\u00e9mergence de la civilisation bourgeoise. Fernand Braudel fait observer que le caract\u00e8re brutal qu'implique le terme de \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb ne peut a priori s'appliquer qu'au Royaume-Uni. Pour les autres pays, le terme d'industrialisation qualifie mieux un processus en r\u00e9alit\u00e9 assez progressif. Patrick Verley insiste sur la continuit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, le moteur de la croissance de l'industrie, \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, r\u00e9sidant d'abord dans le dynamisme de la demande de biens de consommation, qui stimule en retour le progr\u00e8s technique.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution industrielle est un processus historique du XIXe si\u00e8cle qui transforme une soci\u00e9t\u00e9 agraire et artisanale en une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle.\n2. Le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840 joue un r\u00f4le majeur dans cette transformation.\n3. L'expression \"r\u00e9volution industrielle\" est popularis\u00e9e en Angleterre au XXe si\u00e8cle par l'historien Arnold Toynbee.\n4. Certains historiens remettent en question la validit\u00e9 scientifique de cette expression, soulignant que le ph\u00e9nom\u00e8ne est plus progressif que r\u00e9volutionnaire dans de nombreux pays.\n5. Patrick Verley insiste sur la continuit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, avec le dynamisme de la demande de biens de consommation comme moteur de la croissance de l'industrie depuis la fin du XVIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution industrielle, un tournant historique,\nDu XIXe si\u00e8cle, une transformation mythique,\nD'une soci\u00e9t\u00e9 agraire \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 marchande,\nLe progr\u00e8s en marche, ouais c'est \u00e7a qui nous branche.\n\nLe boom ferroviaire, dans les ann\u00e9es 1840,\nUn r\u00f4le majeur dans cette \u00e9volution, oh vraiment !\nLes trains qui balancent \u00e0 toute allure,\nConnectant les villes, transportant l'aventure.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution industrielle, on peut pas l'oublier,\nLa modernisation, une \u00e8re nouvelle, ouais c'est vrai,\nMoteur de l'industrie, des biens de consommation,\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne progressif, une vraie r\u00e9volution.\n\n[Couplet 2]\nArnold Toynbee, un historien \u00e9rudit,\nPopularise ce terme en Angleterre, c'est admis,\nMais certains remettent en question cette validit\u00e9,\nPlus progressif qu'autre chose, une r\u00e9alit\u00e9.\n\nPatrick Verley, il insiste sur la continuit\u00e9,\nDepuis la fin du XVIIe si\u00e8cle, une grande clart\u00e9,\nLe dynamisme de la demande, moteur de cette croissance,\nL'industrie en plein essor, une vraie chance.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution industrielle, on peut pas l'oublier,\nLa modernisation, une \u00e8re nouvelle, ouais c'est vrai,\nMoteur de l'industrie, des biens de consommation,\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne progressif, une vraie r\u00e9volution."}, {"titre": "Troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle", "text_origine": "La troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle (TRI) est une nouvelle r\u00e9volution industrielle et \u00e9conomique qui se distinguerait des secteurs d'activit\u00e9 classiques de la production et aurait d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle avec le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies de l'information et de la communication (comme l'ordinateur Apple Macintosh II ou le projecteur Texas Instruments de cin\u00e9ma num\u00e9rique DLP Cinema). L'expression a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e par Jeremy Rifkin. Selon certains, comme l'historien des r\u00e9volutions industrielles Fran\u00e7ois Caron, elle rend compte d'un fait historique en cours. Selon d'autres, comme le prospectiviste Jeremy Rifkin, elle d\u00e9signe une vision et un projet \u00e0 r\u00e9aliser.", "element_cle": "1. La troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle (TRI) est une nouvelle r\u00e9volution industrielle et \u00e9conomique qui se distingue des secteurs d'activit\u00e9 classiques.\n2. Elle a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle avec le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies de l'information et de la communication.\n3. Jeremy Rifkin, \u00e9conomiste, a popularis\u00e9 l'expression de la troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle.\n4. Certains consid\u00e8rent que la TRI refl\u00e8te un fait historique en cours, selon l'historien Fran\u00e7ois Caron.\n5. D'autres voient la TRI comme une vision et un projet \u00e0 r\u00e9aliser, d'apr\u00e8s le prospectiviste Jeremy Rifkin.", "rap": "[Couplet 1]\nTroisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle, c'est parti,\nUn nouvel era, un tournant dans l'histoire \u00e9conomique,\nFin XXe si\u00e8cle, les nouvelles technologies qui s'infiltrent,\nLes TIC en pleine explosion, \u00e7a d\u00e9bute de mani\u00e8re \u00e9pique.\n\n[Refrain]\nLa TRI, un nouveau souffle dans l'industrie,\nUn changement qui fait son entr\u00e9e, avec brio.\nCertains y voient un fait historique, d'autres un projet \u00e0 accomplir,\nLa vision de Jeremy Rifkin, c'est le graphique trac\u00e9 \u00e0 suivre.\n\n[Couplet 2]\nJeremy Rifkin, l'\u00e9conomiste qui popularise,\nCe concept qui bouscule les activit\u00e9s classiques,\nLa TRI, une r\u00e9volution en marche, qui se r\u00e9alise,\nFran\u00e7ois Caron, l'historien, la classe dans les faits historiques.\n\n[Refrain]\nLa TRI, un nouveau souffle dans l'industrie,\nUn changement qui fait son entr\u00e9e, avec brio.\nCertains y voient un fait historique, d'autres un projet \u00e0 accomplir,\nLa vision de Jeremy Rifkin, c'est le graphique trac\u00e9 \u00e0 suivre."}, {"titre": "Belle \u00c9poque", "text_origine": "La Belle \u00c9poque est un chrononyme r\u00e9trospectif d\u00e9signant la p\u00e9riode marqu\u00e9e par les progr\u00e8s sociaux, \u00e9conomiques et technologiques que conna\u00eet la France de la fin du XIXe si\u00e8cle au d\u00e9but de la Premi\u00e8re Guerre mondiale en 1914. Les limites chronologiques de la \u00ab Belle \u00c9poque \u00bb, de m\u00eame que l'apparition de l'expression, sont encore d\u00e9battues par les historiens.\nApr\u00e8s la Grande D\u00e9pression des ann\u00e9es 1873 \u00e0 1896, la France entre comme les autres pays industrialis\u00e9s dans une p\u00e9riode de croissance soutenue dans le cadre de la deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle, port\u00e9e par des secteurs innovants comme l'\u00e9lectricit\u00e9 et l'industrie automobile. L'expression \u00ab Belle \u00c9poque \u00bb, qui se r\u00e9pand tout au long du XXe si\u00e8cle, t\u00e9moigne d'une perception quelque peu d\u00e9form\u00e9e d'un pass\u00e9 proche et r\u00e9trospectivement embelli, mais s'appuie n\u00e9anmoins sur un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s : une stabilit\u00e9 politique exceptionnelle sous la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, marqu\u00e9e par la long\u00e9vit\u00e9 des gouvernements Waldeck-Rousseau, Combes et Clemenceau, une croissance \u00e9conomique rapide, port\u00e9e par les industries de pointe et tourn\u00e9e vers la modernit\u00e9, l'am\u00e9lioration du niveau de vie moyen des Fran\u00e7ais, qui s'accompagne d'un recul de la mis\u00e8re et du d\u00e9veloppement des loisirs et des activit\u00e9s sportives, ainsi qu'une fiert\u00e9 nationale renforc\u00e9e par les nouvelles conqu\u00eates coloniales.\nLa modernisation de la France dans les premi\u00e8res ann\u00e9es du XXe si\u00e8cle masque ne peut cependant effacer un certain nombre de difficult\u00e9s : le pays perd son rang de deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, au profit de l'Allemagne et des \u00c9tats-Unis, et sa relative faiblesse d\u00e9mographique entra\u00eene le vieillissement de sa population. Malgr\u00e9 l'am\u00e9lioration du niveau de vie, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise appara\u00eet encore tr\u00e8s in\u00e9galitaire et hi\u00e9rarchis\u00e9e. L'expression \u00ab Belle \u00c9poque \u00bb se rapporte avant tout au mode de vie d'une bourgeoisie triomphante, qui se distingue des autres Fran\u00e7ais par le raffinement de sa vie oisive, et ne suffit pas \u00e0 masquer la mis\u00e8re des classes populaires des villes et des campagnes. La population, qui s'urbanise progressivement, reste majoritairement rurale, cependant que le monde ouvrier s'organise autour des syndicats pour porter de nouvelles revendications et am\u00e9liorer ses conditions de travail. Les in\u00e9galit\u00e9s hommes-femmes, encore tr\u00e8s marqu\u00e9es, laissent appara\u00eetre de premiers signes d'\u00e9mancipation de ces derni\u00e8res, principalement du fait de leur acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9ducation primaire apr\u00e8s la mise en place des lois scolaires.\nRassembl\u00e9es face \u00e0 la mont\u00e9e du nationalisme dans le cadre de l'affaire Dreyfus, les forces de gauche forment une majorit\u00e9 \u00e9largie autour des radicaux, ce qui entra\u00eene une stabilit\u00e9 gouvernementale in\u00e9dite durant les premi\u00e8res ann\u00e9es du XXe si\u00e8cle, celles o\u00f9 l'\u00c9tat s'\u00e9mancipe d\u00e9finitivement de la tutelle de l'\u00c9glise dans un mouvement de s\u00e9cularisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 qui culmine avec le vote de la loi de s\u00e9paration des \u00c9glises et de l'\u00c9tat en d\u00e9cembre 1905. La presse \u00e9crite conna\u00eet son \u00e2ge d'or et les intellectuels occupent un r\u00f4le grandissant en s'engageant sur les questions politiques et sociales.\nLa Belle \u00c9poque est une p\u00e9riode de grands bouleversements culturels, scientifiques et technologiques et Paris, \u00ab Ville Lumi\u00e8re \u00bb en pleine mutation, brille tant par son rayonnement artistique et culturel que sa modernit\u00e9, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e lors de l'exposition universelle de 1900. L'\u00e9lectricit\u00e9 se d\u00e9veloppe, tout comme les nouveaux moyens de transport que sont le m\u00e9tro et l'automobile, et de nouvelles formes de divertissement apparaissent, \u00e0 l'image du cin\u00e9ma dont la premi\u00e8re repr\u00e9sentation publique a lieu en 1895. La Belle \u00c9poque est aussi celle du d\u00e9veloppement de la pratique sportive, d'abord r\u00e9serv\u00e9 une \u00e9lite mais qui se d\u00e9mocratise avec la naissance du \u00ab sport-spectacle \u00bb, la multiplication des associations sportives et des patronages.", "element_cle": "1. La Belle \u00c9poque : une p\u00e9riode de progr\u00e8s sociaux, \u00e9conomiques et technologiques en France de la fin du XIXe si\u00e8cle \u00e0 1914.\n2. Le contexte de la Belle \u00c9poque : une croissance soutenue apr\u00e8s la Grande D\u00e9pression et la deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle.\n3. Une stabilit\u00e9 politique exceptionnelle sous la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.\n4. La modernisation de la France au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle malgr\u00e9 certaines difficult\u00e9s.\n5. La Belle \u00c9poque : un mode de vie raffin\u00e9 pour la bourgeoisie triomphante.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Belle \u00c9poque, une \u00e9poque glorieuse\nO\u00f9 le progr\u00e8s \u00e9tait \u00e0 l'honneur, la France \u00e9tait victorieuse\nDes avanc\u00e9es sociales, \u00e9conomiques et technologiques\nUn pays en \u00e9bullition, un \u00e9lan d\u00e9mocratique\n\nUne croissance soutenue apr\u00e8s la Grande D\u00e9pression\nEt la deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle en action\nLes usines en plein essor, une \u00e9conomie florissante\nLa France se hissait, devenait puissante\n\n[Refrain]\nLa Belle \u00c9poque, une p\u00e9riode de lumi\u00e8re\nO\u00f9 l'espoir fleurissait, les c\u0153urs en liesse\nMais derri\u00e8re ces avanc\u00e9es et ces sourires\nSubsistaient des in\u00e9galit\u00e9s, il fallait en finir\n\n[Couplet 2]\nSous la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, une stabilit\u00e9 politique rare\nUn gouvernement stable, sans grands d\u00e9boires\nMais sous cette apparence, des tensions enfouies\nLa mont\u00e9e du socialisme, des id\u00e9es en conflit\n\nLa modernisation au c\u0153ur du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle\nDes infrastructures grandioses, un pays qui avance\nPourtant, certaines difficult\u00e9s venaient entacher\nLa belle image de la France en pleine renaissance\n\n[Refrain]\nLa Belle \u00c9poque, une p\u00e9riode de lumi\u00e8re\nO\u00f9 l'espoir fleurissait, les c\u0153urs en liesse\nMais derri\u00e8re ces avanc\u00e9es et ces sourires\nSubsistaient des in\u00e9galit\u00e9s, il fallait en finir\n\n[Outro]\nLa Belle \u00c9poque, un mode de vie raffin\u00e9\nPour une bourgeoisie triomphante, certes privil\u00e9gi\u00e9e\nMais n'oublions pas les autres, les laiss\u00e9s pour compte\nIl est temps d'apprendre de notre histoire, de rendre justice sur tous les fronts"}, {"titre": "Affaire Dreyfus", "text_origine": "L'affaire Dreyfus (prononc\u00e9 : [af\u025b\u0281 d\u0281\u025bfys]) est une affaire d'\u00c9tat devenue un conflit social et politique majeur de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, survenu en France \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle autour de l'accusation de trahison faite au capitaine Alfred Dreyfus, juif d'origine alsacienne, qui est finalement innocent\u00e9. Elle bouleverse la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise pendant douze ans, de 1894 \u00e0 1906, la divisant profond\u00e9ment et durablement en deux camps oppos\u00e9s : les \u00ab dreyfusards \u00bb, partisans de l'innocence de Dreyfus, et les \u00ab antidreyfusards \u00bb, partisans de sa culpabilit\u00e9.\nLa condamnation fin 1894 du capitaine Dreyfus \u2014 pour avoir pr\u00e9tendument livr\u00e9 des documents secrets fran\u00e7ais \u00e0 l'Empire allemand \u2014 est une erreur judiciaire voire un complot judiciaire, sur fond d'espionnage, dans un contexte social particuli\u00e8rement propice \u00e0 l'antis\u00e9mitisme et \u00e0 la haine de l'Allemagne (revanchisme) apr\u00e8s son annexion de l'Alsace-Lorraine (Alsace-Moselle) en 1871. L'affaire rencontre au d\u00e9part un \u00e9cho limit\u00e9, avant qu'en 1898 l'acquittement du v\u00e9ritable coupable et la publication d'un pamphlet dreyfusard par \u00c9mile Zola, \u00ab J'accuse\u2026 ! \u00bb ne provoquent une succession de crises politiques et sociales. \u00c0 son paroxysme en 1899, l'affaire r\u00e9v\u00e8le les clivages de la France de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, o\u00f9 l'opposition entre les camps dreyfusard et antidreyfusard suscite de tr\u00e8s violentes pol\u00e9miques nationalistes et antis\u00e9mites, diffus\u00e9es par une presse influente. Elle s'ach\u00e8ve en 1906, par un arr\u00eat de la Cour de cassation qui innocente et r\u00e9habilite d\u00e9finitivement Dreyfus.\nCette affaire est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme le symbole moderne et universel de l'iniquit\u00e9 au nom de la raison d'\u00c9tat, et reste l'un des exemples les plus marquants d'une erreur judiciaire difficilement r\u00e9par\u00e9e, avec un r\u00f4le majeur jou\u00e9 par la presse et l'opinion publique.", "element_cle": "1. L'affaire Dreyfus, un conflit social et politique majeur de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique en France \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.\n2. Accusation de trahison faite au capitaine Alfred Dreyfus, juif d'origine alsacienne, finalement innocent\u00e9.\n3. La condamnation du capitaine Dreyfus en 1894, une erreur judiciaire ou un complot judiciaire ?\n4. L'affaire prend de l'ampleur en 1898 avec l'acquittement du v\u00e9ritable coupable.\n5. Publication du pamphlet dreyfusard par \u00c9mile Zola, \u00ab J'accuse\u2026 ! \u00bb, provoquant de nombreuses crises politiques et sociales.\n6. Clivages entre les camps dreyfusard et antidreyfusard, suscitant des pol\u00e9miques nationalistes et antis\u00e9mites.\n7. Fin de l'affaire en 1906 avec l'innocentation et la r\u00e9habilitation d\u00e9finitive de Dreyfus par la Cour de cassation.\n8. Symbole de l'iniquit\u00e9 au nom de la raison d'\u00c9tat et exemple marquant d'erreur judiciaire difficilement r\u00e9par\u00e9e.\n9. Importance du r\u00f4le de la presse et de l'opinion publique dans cette affaire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'affaire Dreyfus, un conflit bien connu\nDans l'Hexagone, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, c'\u00e9tait fou\nUn capitaine accus\u00e9 de trahison\nMais \u00e9tait-ce une erreur ou bien un complot, sans raison?\n\n[Refrain]\nDreyfus, capitaine innocent\u00e9\nL'affaire a secou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\nPublication de \"J'accuse\u2026 !\" par Zola\nUne pol\u00e9mique qui divisa, \u00e7a choqua\n\n[Couplet 2]\nEn 1894, condamnation cruelle\nDreyfus jug\u00e9 coupable, mais \u00e9tait-il vraiment le parrain des querelles?\nPuis en 1898, l'acquittement du v\u00e9ritable coupable\nL'affaire Dreyfus prend de l'ampleur, \u00e7a devient honorable\n\n[Refrain]\nDreyfus, capitaine innocent\u00e9\nL'affaire a secou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\nPublication de \"J'accuse\u2026 !\" par Zola\nUne pol\u00e9mique qui divisa, \u00e7a choqua\n\n[Couplet 3]\nClivages entre les camps, dreyfusards et antidreyfusards\nDes pol\u00e9miques nationalistes et antis\u00e9mites, c'\u00e9tait bazar\nMais en 1906, la justice fit son devoir\nDreyfus innocent\u00e9, r\u00e9habilitation dans l'espoir\n\n[Refrain]\nDreyfus, capitaine innocent\u00e9\nL'affaire a secou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\nPublication de \"J'accuse\u2026 !\" par Zola\nUne pol\u00e9mique qui divisa, \u00e7a choqua\n\n[Couplet 4]\nSymbole d'injustice, au nom de la raison d'\u00c9tat\nUne erreur qui fut corrig\u00e9e, mais bien trop tard\nLa presse, l'opinion publique jou\u00e8rent un r\u00f4le crucial\nDans cette affaire, l'importance fut mutuelle\n\n[Refrain]\nDreyfus, capitaine innocent\u00e9\nL'affaire a secou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\nPublication de \"J'accuse\u2026 !\" par Zola\nUne pol\u00e9mique qui divisa, \u00e7a choqua"}, {"titre": "Alfred Dreyfus", "text_origine": "Alfred Dreyfus (prononc\u00e9 : [d\u0281\u025bfys]), n\u00e9 \u00e0 Mulhouse le 9 octobre 1859 et mort \u00e0 Paris le 12 juillet 1935, est un officier d'artillerie fran\u00e7ais d'origine alsacienne et de confession juive. Il est victime, en 1894, d'une machination judiciaire qui est \u00e0 l'origine d'une crise politique majeure de la IIIe R\u00e9publique, l'affaire Dreyfus (1894-1906), quand il est accus\u00e9 et condamn\u00e9 \u00e0 tort, par antis\u00e9mitisme, d'\u00eatre un espion au service de l'Empire allemand. Alors qu'il est arr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9gradation nationale, puis d\u00e9port\u00e9 au bagne sur l'\u00eele du Diable pour y \u00eatre enferm\u00e9 jusqu'\u00e0 sa mort, des \u00e9l\u00e9ments montrent que Dreyfus est innocent et que le vrai coupable est un officier catholique du nom de Esterhazy. Des r\u00e9v\u00e9lations progressives montrent que l'enqu\u00eate faite par l'arm\u00e9e en interne est biais\u00e9e ; que Dreyfus est un bouc-\u00e9missaire id\u00e9al, \u00e9tant Juif, et que l'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e est au courant de l'innocence de Dreyfus, mais pr\u00e9f\u00e8re cacher l'affaire et le laisser au bagne plut\u00f4t que de perdre la face.\nLe scandale \u00e9clate, et commence \u00e0 secouer la vie politique fran\u00e7aise ; il met en exergue les liens de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et des milieux politiques d'alors avec l'antis\u00e9mitisme. Apr\u00e8s de multiples p\u00e9rip\u00e9ties judiciaires et politiques, la publication en 1898 du manifeste d'\u00c9mile Zola, J'accuse, apporte \u00e0 sa cause une nouvelle ampleur. Zola y met en cause l'arm\u00e9e et les responsables politiques fran\u00e7ais pour avoir couvert l'affaire. Dreyfus est finalement innocent\u00e9, r\u00e9habilit\u00e9 et r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, bien qu'\u00e0 un grade inf\u00e9rieur \u00e0 celui auquel son anciennet\u00e9 donnait droit.\nLes milieux antidreyfusards antis\u00e9mites, cependant, voient d'un mauvais \u0153il cette r\u00e9habilitation et alors qu'il assiste au transfert au Panth\u00e9on des cendres d'\u00c9mile Zola, il est cibl\u00e9 par un attentat d'un militant militariste antis\u00e9mite, plus tard acquitt\u00e9 en proc\u00e8s, mais il y survit.\nIl combat lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, notamment \u00e0 Verdun et au Chemin des Dames, puis se met en retraite et m\u00e8ne une vie tranquille. Il meurt en 1935 \u00e0 Paris et est enterr\u00e9 au cimeti\u00e8re du Montparnasse. \nLa vie d'Alfred Dreyfus et les pers\u00e9cutions qu'il a subies parce qu'il \u00e9tait Juif ont marqu\u00e9 la conscience politique fran\u00e7aise ; le v\u00e9ritable coupable, Ferdinand Walsin Esterhazy, reste impuni. Parmi ses d\u00e9fenseurs, on compte entre autres \u00c9mile Zola, Charles P\u00e9guy, Georges Cl\u00e9menceau, Anatole France, Jean Jaur\u00e8s ou Francis de Pressens\u00e9.", "element_cle": "1. Alfred Dreyfus, officier d'artillerie fran\u00e7ais, victime d'une machination judiciaire.\n2. L'affaire Dreyfus : une crise politique majeure de la IIIe R\u00e9publique.\n3. Dreyfus accus\u00e9 \u00e0 tort, condamn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9gradation nationale et d\u00e9port\u00e9 au bagne.\n4. R\u00e9v\u00e9lations prouvant l'innocence de Dreyfus et la culpabilit\u00e9 d'Esterhazy.\n5. Le scandale met en lumi\u00e8re l'antis\u00e9mitisme dans l'arm\u00e9e et les milieux politiques fran\u00e7ais.\n6. Le manifeste d'\u00c9mile Zola, \"J'accuse\", intensifie la cause de Dreyfus.\n7. Dreyfus est finalement innocent\u00e9, r\u00e9habilit\u00e9 et r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise.\n8. Attentat contre Dreyfus lors du transfert des cendres d'\u00c9mile Zola.\n9. Dreyfus combat lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\n10. Dreyfus prend sa retraite apr\u00e8s la guerre.", "rap": "[Couplet 1]\nAlfred Dreyfus, victime d'une injustice flagrante\nOfficier fran\u00e7ais, une machination judiciaire d\u00e9mente\nCondenn\u00e9 \u00e0 tord, la d\u00e9gradation nationale\nD\u00e9port\u00e9 au bagne, la vie devenu fatale\n\n[Refrain]\nL'affaire Dreyfus, une crise politique intense\nLa IIIe R\u00e9publique, dans une tourmente immense\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9v\u00e9lations \u00e9clatent, la v\u00e9rit\u00e9 surgit\nL'innocence de Dreyfus, la culpabilit\u00e9 d'Esterhazy reconnue\nLe scandale r\u00e9v\u00e8le l'antis\u00e9mitisme qui persiste\nDans l'arm\u00e9e et la politique, c'est l'oppression qui s\u00e9vit\n\n[Refrain]\nL'affaire Dreyfus, un combat contre l'injustice\nUn cri contre l'antis\u00e9mitisme, un appel \u00e0 la justice\n\n[Couplet 3]\n\"J'accuse\" clame \u00c9mile Zola, son manifeste enrag\u00e9\nL'affaire Dreyfus, br\u00fble comme un feu d\u00e9cha\u00een\u00e9\nL'opinion publique se soul\u00e8ve comme une mer en \u00e9bullition\nLa cause de Dreyfus gagne en reconnaissance\n\n[Refrain]\nL'affaire Dreyfus, un tournant historique indiscutable\nLa lutte pour la v\u00e9rit\u00e9, une justice imp\u00e9n\u00e9trable\n\n[Couplet 4]\nEnfin, Dreyfus innocent\u00e9, r\u00e9habilit\u00e9, r\u00e9int\u00e9gr\u00e9\nSon honneur restaur\u00e9, d'un fardeau d\u00e9charg\u00e9\nMais l'histoire n'est pas finie, un attentat tente de briser\nLa r\u00e9silience de Dreyfus, lors du transfert des cendres de Zola, il survit\n\n[Refrain]\nL'affaire Dreyfus, une bataille pour la dignit\u00e9\nContre l'oppression et la haine, un combat sans piti\u00e9\n\n[Couplet 5]\nLa Premi\u00e8re Guerre mondiale \u00e9clate, Dreyfus en premi\u00e8re ligne\nIl combat pour son pays, son engagement enfin digne\nH\u00e9ros courageux, marque de son endurance\nMalgr\u00e9 les \u00e9preuves, il garde sa r\u00e9sistance\n\n[Refrain]\nL'affaire Dreyfus, une histoire de pers\u00e9v\u00e9rance\nUn symbole d'espoir, de force et de r\u00e9silience\n\n[Couplet 6]\nApr\u00e8s la guerre, Dreyfus prend enfin sa retraite\nUne vie nouvelle, loin des combats et de la temp\u00eate\nSon nom marqu\u00e9 \u00e0 jamais dans les livres d'histoire\nAlfred Dreyfus, une ic\u00f4ne de justice et de m\u00e9moire\n\n[Refrain]\nL'affaire Dreyfus, un symbole immortel\nDe l'int\u00e9grit\u00e9, de la v\u00e9rit\u00e9, un homme sans pareil"}, {"titre": "Affaire Dreyfus", "text_origine": "L'affaire Dreyfus (prononc\u00e9 : [af\u025b\u0281 d\u0281\u025bfys]) est une affaire d'\u00c9tat devenue un conflit social et politique majeur de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, survenu en France \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle autour de l'accusation de trahison faite au capitaine Alfred Dreyfus, juif d'origine alsacienne, qui est finalement innocent\u00e9. Elle bouleverse la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise pendant douze ans, de 1894 \u00e0 1906, la divisant profond\u00e9ment et durablement en deux camps oppos\u00e9s : les \u00ab dreyfusards \u00bb, partisans de l'innocence de Dreyfus, et les \u00ab antidreyfusards \u00bb, partisans de sa culpabilit\u00e9.\nLa condamnation fin 1894 du capitaine Dreyfus \u2014 pour avoir pr\u00e9tendument livr\u00e9 des documents secrets fran\u00e7ais \u00e0 l'Empire allemand \u2014 est une erreur judiciaire voire un complot judiciaire, sur fond d'espionnage, dans un contexte social particuli\u00e8rement propice \u00e0 l'antis\u00e9mitisme et \u00e0 la haine de l'Allemagne (revanchisme) apr\u00e8s son annexion de l'Alsace-Lorraine (Alsace-Moselle) en 1871. L'affaire rencontre au d\u00e9part un \u00e9cho limit\u00e9, avant qu'en 1898 l'acquittement du v\u00e9ritable coupable et la publication d'un pamphlet dreyfusard par \u00c9mile Zola, \u00ab J'accuse\u2026 ! \u00bb ne provoquent une succession de crises politiques et sociales. \u00c0 son paroxysme en 1899, l'affaire r\u00e9v\u00e8le les clivages de la France de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, o\u00f9 l'opposition entre les camps dreyfusard et antidreyfusard suscite de tr\u00e8s violentes pol\u00e9miques nationalistes et antis\u00e9mites, diffus\u00e9es par une presse influente. Elle s'ach\u00e8ve en 1906, par un arr\u00eat de la Cour de cassation qui innocente et r\u00e9habilite d\u00e9finitivement Dreyfus.\nCette affaire est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme le symbole moderne et universel de l'iniquit\u00e9 au nom de la raison d'\u00c9tat, et reste l'un des exemples les plus marquants d'une erreur judiciaire difficilement r\u00e9par\u00e9e, avec un r\u00f4le majeur jou\u00e9 par la presse et l'opinion publique.", "element_cle": "1. L'affaire Dreyfus est une affaire d'\u00c9tat majeure de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique en France.\n2. Elle a eu lieu \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle et a dur\u00e9 douze ans, de 1894 \u00e0 1906.\n3. Cette affaire tourne autour de l'accusation de trahison faite au capitaine Alfred Dreyfus, un juif d'origine alsacienne.\n4. Dreyfus a finalement \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 faussement condamn\u00e9 en 1894.\n5. L'affaire a profond\u00e9ment divis\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise en deux camps oppos\u00e9s : les \"dreyfusards\" et les \"antidreyfusards\".\n6. L'erreur judiciaire ou le complot judiciaire a eu lieu dans un contexte social propice \u00e0 l'antis\u00e9mitisme et \u00e0 la haine de l'Allemagne.\n7. En 1898, l'acquittement du v\u00e9ritable coupable et la publication d'un pamphlet dreyfusard par \u00c9mile Zola ont provoqu\u00e9 une s\u00e9rie de crises politiques et sociales.\n8. Les clivages entre les camps dreyfusard et antidreyfusard ont suscit\u00e9 de violentes pol\u00e9miques nationalistes et antis\u00e9mites.\n9. L'affaire s'est termin\u00e9e en 1906 avec l'innocentation et la r\u00e9habilitation d\u00e9finitive de Dreyfus par la Cour de cassation.\n10. Cette affaire est consid\u00e9r\u00e9e comme le symbole de l'iniquit\u00e9 au nom de la raison d'\u00c9tat.", "rap": "[Couplet 1]\nL'affaire Dreyfus, un scandale majeur\nDans la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, c'\u00e9tait chaud\nDe mille neuf cent quatre jusqu'en mille neuf cent six\nUn capitaine accus\u00e9, sa r\u00e9putation en miettes\n\n[Dreyfus]\nDreyfus, le juif alsacien innocent\nCondamm\u00e9 \u00e0 tort, mais faut pas mentir\nDouze ans de bataille pour r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\nFace \u00e0 la justice, je prouve mon inculpabilit\u00e9\n\n[Refrain]\nEntre les dreyfusards et les antidreyfusards\nLa soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise se divise en deux camps\nNationalistes, antis\u00e9mites, des pol\u00e9miques partout\nL'injustice crie, les ranc\u0153urs s'enroulent autour\n\n[Couplet 2]\nErreur judiciaire dans une France en pleine tourmente\nAntis\u00e9mitisme grandissant, haine l'Allemagne fermentent\nEn mille huit cent quatre-vingt-dix-huit, l'acquittement\nDu coupable v\u00e9ritable, r\u00e9veille les consciences violentes\n\n[Zola]\n\u00c9mile Zola, pamphlet dreyfusard br\u00fblant les passions\nUn acte politique, provoquant des r\u00e9actions\nCrises politiques et sociales, la R\u00e9publique \u00e9branl\u00e9e\nMais le combat continue, pour la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9e\n\n[Refrain]\nLes clivages demeurent, nationalistes et antis\u00e9mites\nDes ann\u00e9es sombres, la division s\u00e9cr\u00e8te\nMais en mille neuf cent six, Dreyfus est innocent\u00e9\nPar la Cour de cassation, enfin r\u00e9habilit\u00e9\n\n[Outro]\nL'affaire Dreyfus, symbole de l'iniquit\u00e9\nAu nom de la raison d'\u00c9tat, une triste r\u00e9alit\u00e9\nMais l'histoire nous rappelle, de lutter contre l'injustice\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 persiste"}, {"titre": "\u00c9mile Zola", "text_origine": "\u00c9mile Zola est un \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais, n\u00e9 le 2 avril 1840 \u00e0 Paris et mort le 29 septembre 1902 dans la m\u00eame ville. Consid\u00e9r\u00e9 comme le chef de file du naturalisme, c'est l'un des romanciers fran\u00e7ais les plus populaires, les plus publi\u00e9s, traduits et comment\u00e9s dans le monde entier. Il a durablement marqu\u00e9 de son empreinte le monde litt\u00e9raire fran\u00e7ais. Ses romans ont connu de tr\u00e8s nombreuses adaptations au cin\u00e9ma et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\nSa vie et son \u0153uvre ont fait l'objet de nombreuses \u00e9tudes historiques. Sur le plan litt\u00e9raire, il est principalement connu pour Les Rougon-Macquart, une fresque romanesque en vingt volumes d\u00e9peignant la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sous le Second Empire qui met en sc\u00e8ne la trajectoire de la famille des Rougon-Macquart, \u00e0 travers ses diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations et dont chacun des repr\u00e9sentants, d'une \u00e9poque et d'une g\u00e9n\u00e9ration particuli\u00e8re, fait l'objet d'un roman.\nZola peint la soci\u00e9t\u00e9 du second Empire dans sa diversit\u00e9, mettant en \u00e9vidence sa duret\u00e9 envers les ouvriers (Germinal, 1885), ses turpitudes (Nana, 1880), mais aussi ses succ\u00e8s (l\u2019av\u00e8nement des grands magasins dans Au Bonheur des Dames, 1883). Dans une recherche de la v\u00e9rit\u00e9 qui prend pour mod\u00e8le les m\u00e9thodes scientifiques, \u00c9mile Zola accumule sur chaque sujet observations directes et documentation. Par son sens aigu du d\u00e9tail \u00ab qui sonne juste \u00bb et de la m\u00e9taphore efficace, par le rythme de ses phrases et de ses constructions narratives, il cr\u00e9e un monde fictif puissant, habit\u00e9 par des interrogations angoiss\u00e9es sur le corps humain et le corps social.\nLes derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie sont marqu\u00e9es par son engagement dans l'affaire Dreyfus avec la publication en janvier 1898, dans le quotidien L'Aurore, de l'article intitul\u00e9 \u00ab J'accuse\u2026 ! \u00bb qui lui a valu un proc\u00e8s pour diffamation et un exil \u00e0 Londres la m\u00eame ann\u00e9e.\n\n", "element_cle": "1. \u00c9mile Zola est un \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais, n\u00e9 le 2 avril 1840 \u00e0 Paris et mort le 29 septembre 1902 dans la m\u00eame ville.\n2. Consid\u00e9r\u00e9 comme le chef de file du naturalisme, Zola est l'un des romanciers fran\u00e7ais les plus populaires et les plus publi\u00e9s au niveau mondial.\n3. Ses romans, en particulier Les Rougon-Macquart, d\u00e9crivent la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sous le Second Empire \u00e0 travers plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de la famille des Rougon-Macquart.\n4. Zola peint la duret\u00e9 de la vie des ouvriers (Germinal, 1885), les turpitudes de la soci\u00e9t\u00e9 (Nana, 1880) et les succ\u00e8s des grands magasins (Au Bonheur des Dames, 1883).\n5. Il utilise une m\u00e9thodologie scientifique pour rechercher la v\u00e9rit\u00e9, accumulant des observations directes et de la documentation sur chaque sujet.\n6. Zola cr\u00e9e un monde fictif puissant en utilisant des d\u00e9tails pr\u00e9cis et des m\u00e9taphores efficaces, tout en explorant le corps humain et le corps social.\n7. Les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie sont marqu\u00e9es par son engagement dans l'affaire Dreyfus et la publication de l'article \"J'accuse...!\" en 1898.\n8. Cet article lui vaut un proc\u00e8s pour diffamation et l'exil \u00e0 Londres la m\u00eame ann\u00e9e.\n9. La vie et l'\u0153uvre de Zola ont \u00e9t\u00e9 l'objet de nombreuses \u00e9tudes historiques et ses romans ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s au cin\u00e9ma et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9mile Zola, un \u00e9crivain \u00e9clair\u00e9,\nN\u00e9 \u00e0 Paris, avec un destin bien trac\u00e9,\nLe 2 avril 1840, une date grav\u00e9e,\nDans l'histoire de la litt\u00e9rature engag\u00e9e.\n\nChef de file du naturalisme sans d\u00e9tour,\nUn romancier qui a marqu\u00e9 tous les contours,\nLes Rougon-Macquart, une saga \u00e0 succ\u00e8s,\nD\u00e9peignant la soci\u00e9t\u00e9 sous le Second Empire, tu sais.\n\n[Refrain]\nZola, l'\u00e9crivain au regard per\u00e7ant,\nD\u00e9voilant la r\u00e9alit\u00e9 avec franc-parler,\nAvec lui, la v\u00e9rit\u00e9 jamais ne ment,\nUn visionnaire, dans la m\u00e9moire \u00e0 jamais grav\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nDu monde ouvrier aux turpitudes de la soci\u00e9t\u00e9,\nGerminal, Nana, des histoires qui nous obs\u00e8dent,\nLa vie des ouvriers, leur labeur sans merci,\nEt les grands magasins, une r\u00e9alit\u00e9 infinie.\n\nM\u00e9thodologie scientifique, sa qu\u00eate,\nObservations directes, v\u00e9rit\u00e9 en t\u00eate,\nUn monde fictif puissant, des d\u00e9tails pr\u00e9cis,\nCorps humain, corps social, son univers sans r\u00e9pit.\n\n[Refrain]\nZola, l'\u00e9crivain au regard per\u00e7ant,\nD\u00e9voilant la r\u00e9alit\u00e9 avec franc-parler,\nAvec lui, la v\u00e9rit\u00e9 jamais ne ment,\nUn visionnaire, dans la m\u00e9moire \u00e0 jamais grav\u00e9.\n\n[Couplet 3]\nEngag\u00e9 dans l'affaire Dreyfus sans faillir,\n\"J'accuse...!\", son article qui fait fr\u00e9mir,\nProc\u00e8s pour diffamation, exil \u00e0 Londres,\nMais son h\u00e9ritage reste, son esprit encore dans l'ombre.\n\nLa vie, l'\u0153uvre de Zola, des \u00e9tudes admir\u00e9es,\nEt ses romans, au cin\u00e9ma adapt\u00e9s,\nUn \u00e9crivain intemporel, un monument litt\u00e9raire,\nQui laisse une empreinte dans notre h\u00e9misph\u00e8re.\n\n[Refrain]\nZola, l'\u00e9crivain au regard per\u00e7ant,\nD\u00e9voilant la r\u00e9alit\u00e9 avec franc-parler,\nAvec lui, la v\u00e9rit\u00e9 jamais ne ment,\nUn visionnaire, dans la m\u00e9moire \u00e0 jamais grav\u00e9."}, {"titre": "J'accuse\u2026 !", "text_origine": "\u00ab J'accuse\u2026 ! \u00bb est le titre d'un article r\u00e9dig\u00e9 par \u00c9mile Zola au cours de l'affaire Dreyfus et publi\u00e9 dans le journal L'Aurore n\u00b0 87 du 13 janvier 1898 sous la forme d'une lettre ouverte au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, F\u00e9lix Faure.\nEn 1894, Alfred Dreyfus, officier fran\u00e7ais d'\u00e9tat-major d'origine alsacienne et de confession juive, accus\u00e9 \u00e0 tort d'avoir livr\u00e9 des documents \u00e0 l'Allemagne, est condamn\u00e9 \u00e0 l'emprisonnement \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et exp\u00e9di\u00e9 sur l'\u00eele du Diable, en Guyane fran\u00e7aise. Sa famille organise sa d\u00e9fense et le v\u00e9ritable tra\u00eetre est identifi\u00e9 en novembre 1897 : c'est le commandant Walsin Esterhazy, fait reconnu par le lieutenant-colonel Georges Picquart, chef du service des renseignements militaires. Mais Picquart est limog\u00e9 par l'\u00e9tat-major, man\u0153uvre visant \u00e0 emp\u00eacher toute reprise judiciaire de l'affaire. Malgr\u00e9 tout, l'\u00e9largissement du soutien \u00e0 Dreyfus qui s'ensuit oblige l'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e \u00e0 faire compara\u00eetre le commandant Esterhazy en conseil de guerre ; il est acquitt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 le 11 janvier 1898.\nC'est ce verdict scandaleux qui pousse \u00c9mile Zola \u00e0 intervenir de fa\u00e7on tr\u00e8s forte, en s'exposant personnellement \u00e0 des poursuites en cour d'assises, devant un tribunal civil et non militaire. En lan\u00e7ant par voie de presse des accusations nominatives contre dix acteurs de l'affaire, dont le ministre de la Guerre et le chef d'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e, le romancier sait qu'il se met sous le coup de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse, ce qu'il \u00e9crit lui-m\u00eame \u00e0 la fin de son texte.\nZola compara\u00eet effectivement au mois de f\u00e9vrier 1898. Bien que le pr\u00e9sident de la Cour interdise de parler de l'affaire Dreyfus, plus de cent t\u00e9moins parviennent \u00e0 s'exprimer. Zola est condamn\u00e9 au maximum de la peine et s'exile \u00e0 Londres. Mais le proc\u00e8s a mis au grand jour les failles de l'accusation contre Alfred Dreyfus, ce qui a pour cons\u00e9quence la r\u00e9vision de son cas quelques mois plus tard (proc\u00e8s de Rennes en 1899 suivi de sa gr\u00e2ce imm\u00e9diate puis 7 ans plus tard, en 1906, de sa r\u00e9habilitation par la Cour de cassation).\n\u00ab J'accuse\u2026 ! \u00bb est donc, au travers de son engagement et en raison des r\u00e9sultats obtenus, le symbole du pouvoir de la presse au service de la d\u00e9fense d'un homme et de la v\u00e9rit\u00e9.", "element_cle": "1. \"J'accuse... !\", un article de Zola publi\u00e9 en 1898 pendant l'affaire Dreyfus.\n2. Alfred Dreyfus, accus\u00e9 \u00e0 tort et condamn\u00e9 \u00e0 l'emprisonnement \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 en 1894.\n3. Le v\u00e9ritable tra\u00eetre, le commandant Esterhazy, est identifi\u00e9 en 1897.\n4. Zola lance des accusations nominatives contre les acteurs de l'affaire.\n5. Zola est condamn\u00e9 et s'exile \u00e0 Londres, mais le proc\u00e8s met en \u00e9vidence les failles de l'accusation contre Dreyfus.\n6. La r\u00e9vision du cas de Dreyfus a lieu en 1899 lors du proc\u00e8s de Rennes.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'accuse\u2026 ! Zola a crach\u00e9 le feu en 1898\nD\u00e9non\u00e7ant l'affaire Dreyfus sans piti\u00e9\nAlfred Dreyfus, pris pour cible \u00e0 tort\nEmprisonn\u00e9 \u00e0 vie, une erreur qui le d\u00e9vora\n\n[Refrain]\nLa v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e, elle se r\u00e9veille enfin\nLes masques tombent, les mensonges prennent fin\nJ'accuse\u2026 ! Le monde doit savoir\nL'innocence de Dreyfus, on ne peut l'ignorer\n\n[Couplet 2]\nEsterhazy, le vrai tra\u00eetre, en 1897 r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nLe commandant coupable devant la v\u00e9rit\u00e9\nZola d\u00e9voile, nom par nom, les responsables\nL'injustice criante, l'affaire devient intol\u00e9rable\n\n[Refrain]\nLa v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e, elle se r\u00e9veille enfin\nLes masques tombent, les mensonges prennent fin\nJ'accuse\u2026 ! Le monde doit savoir\nL'innocence de Dreyfus, on ne peut l'ignorer\n\n[Couplet 3]\nZola, condamn\u00e9, part en exil vers Londres\nMais le proc\u00e8s r\u00e9v\u00e8le les failles, les mensonges fondent\nDreyfus se rapproche de la libert\u00e9, pas \u00e0 pas\nLa v\u00e9rit\u00e9 triomphe, au grand dam des tra\u00eetres\n\n[Refrain]\nLa v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e, elle se r\u00e9veille enfin\nLes masques tombent, les mensonges prennent fin\nJ'accuse\u2026 ! Le monde doit savoir\nL'innocence de Dreyfus, on ne peut l'ignorer\n\n[Couplet 4]\nLa r\u00e9vision, en 1899, \u00e0 Rennes le proc\u00e8s\nDreyfus face \u00e0 la justice, dans une ultime d\u00e9tresse\nMais la v\u00e9rit\u00e9 perce \u00e0 travers les joutes\nL'innocence triomphe, Dreyfus retrouve sa route\n\n[Refrain]\nLa v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e, elle se r\u00e9veille enfin\nLes masques tombent, les mensonges prennent fin\nJ'accuse\u2026 ! Le monde doit savoir\nL'innocence de Dreyfus, on ne peut l'ignorer"}, {"titre": "Front populaire (France)", "text_origine": "Le Front populaire est une coalition de partis de gauche qui gouverne la France de mai 1936 \u00e0 avril 1938. Il r\u00e9unit les trois principaux partis de la gauche : la Section fran\u00e7aise de l'Internationale ouvri\u00e8re (SFIO), le Parti radical et le Parti communiste (qui soutient les deux premiers sans y participer directement) mais \u00e9galement de nombreux autres mouvements de gauche et antifascistes.\nL'arriv\u00e9e au pouvoir du Front populaire constitue un choc pour une grande partie de l'\u00e9lite fran\u00e7aise et de la bourgeoisie.\nCe gouvernement instaure des r\u00e9formes sociales majeures, comme la r\u00e9duction du temps de travail (40 heures par semaine) l'obtention des cong\u00e9s pay\u00e9s (15 jours), le ministre L\u00e9o Lagrange mettant aussi en place \u00ab billet populaire de cong\u00e9s annuel \u00bb, r\u00e9duisant les tarifs du train, pour que les travailleurs fran\u00e7ais modestes puissent plus facilement partir en vacances.\nLe Front populaire reste encore une des r\u00e9f\u00e9rences majeures de la m\u00e9moire et de l'histoire de la gauche fran\u00e7aise.\nLe gouvernement L\u00e9on Blum, premier gouvernement de coalition issu de la nouvelle majorit\u00e9, est surtout le premier de la IIIe R\u00e9publique dirig\u00e9 par les socialistes. Il est suivi de trois autres (deux dirig\u00e9s par un radical, Camille Chautemps, et un dernier dirig\u00e9 \u00e0 nouveau par L\u00e9on Blum).\nL'assembl\u00e9e \u00e9lue lors des \u00e9lections de mai 1936 demeure en place jusqu'au d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, malgr\u00e9 l'arrestation de 49 d\u00e9put\u00e9s communistes en septembre 1939, et se s\u00e9pare le 10 juillet 1940.\nToutefois, la fin du Front populaire arrive en avril 1938 lorsque le radical \u00c9douard Daladier succ\u00e9de \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil au socialiste L\u00e9on Blum, qui d\u00e9missionne \u00e0 la suite de son \u00e9chec dans l'obtention de moyens lui permettant de mettre en place une politique de grandes r\u00e9formes financi\u00e8res.", "element_cle": "1. Le Front populaire est une coalition de partis de gauche qui gouverne la France de mai 1936 \u00e0 avril 1938.\n2. Il r\u00e9unit les trois principaux partis de la gauche : la SFIO, le Parti radical et le Parti communiste.\n3. Le gouvernement instaure des r\u00e9formes sociales majeures, comme la r\u00e9duction du temps de travail et l'obtention des cong\u00e9s pay\u00e9s.\n4. Le Front populaire reste une r\u00e9f\u00e9rence majeure dans l'histoire de la gauche fran\u00e7aise.\n5. Le gouvernement L\u00e9on Blum est le premier gouvernement de coalition dirig\u00e9 par les socialistes dans la IIIe R\u00e9publique.\n6. L'assembl\u00e9e \u00e9lue en mai 1936 demeure en place jusqu'au d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale.\n7. La fin du Front populaire arrive en avril 1938 avec l'arriv\u00e9e d'\u00c9douard Daladier \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil.\n8. L\u00e9on Blum d\u00e9missionne en raison de l'\u00e9chec de ses r\u00e9formes financi\u00e8res.\n9. Le Front populaire a marqu\u00e9 l'histoire de la gauche fran\u00e7aise en introduisant des r\u00e9formes sociales importantes.\n10. Son impact se ressent encore aujourd'hui dans la m\u00e9moire collective.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une \u00e9poque de combat\nLe Front populaire, une coalition dans l'\u00c9tat\nEn France de 36 \u00e0 38, ils gouvernaient\nUnity of the left, leurs id\u00e9aux ils partageaient\n\nIls rassemblaient les partis les plus importants\nLa SFIO, le Parti radical, le Parti Communiste en avant\nLe gouvernement s'est mis en action\nR\u00e9formes sociales, une v\u00e9ritable r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nLe temps de travail r\u00e9duit, les cong\u00e9s pay\u00e9s obtenus\nLe Front populaire dans l'histoire, une r\u00e9f\u00e9rence continue\nL\u00e9on Blum, un nouveau gouvernement dirige\nLa IIIe R\u00e9publique en ad\u00e9quation jusqu'\u00e0 la guerre qui \u00e9merge\n\n[Couplet 2]\nL'assembl\u00e9e \u00e9lue en 36, jusqu'\u00e0 la guerre maintenue\nIls ont lutt\u00e9 pour la justice, leurs valeurs ils ont d\u00e9fendues\nMais en 38, le Front populaire a pris fin\n\u00c9douard Daladier devient pr\u00e9sident, les espoirs s'\u00e9teignent\n\nL\u00e9on Blum d\u00e9missionne, r\u00e9formes financi\u00e8res en \u00e9chec\nMais le Front populaire a laiss\u00e9 une marque dans le temps\nR\u00e9formes sociales importantes, leur impact persiste\nDans la m\u00e9moire collective, leur h\u00e9ritage r\u00e9siste\n\n[Refrain]\nLe temps de travail r\u00e9duit, les cong\u00e9s pay\u00e9s obtenus\nLe Front populaire dans l'histoire, une r\u00e9f\u00e9rence continue\nL\u00e9on Blum, un nouveau gouvernement dirige\nLa IIIe R\u00e9publique en ad\u00e9quation jusqu'\u00e0 la guerre qui \u00e9merge"}, {"titre": "Front populaire (France)", "text_origine": "Le Front populaire est une coalition de partis de gauche qui gouverne la France de mai 1936 \u00e0 avril 1938. Il r\u00e9unit les trois principaux partis de la gauche : la Section fran\u00e7aise de l'Internationale ouvri\u00e8re (SFIO), le Parti radical et le Parti communiste (qui soutient les deux premiers sans y participer directement) mais \u00e9galement de nombreux autres mouvements de gauche et antifascistes.\nL'arriv\u00e9e au pouvoir du Front populaire constitue un choc pour une grande partie de l'\u00e9lite fran\u00e7aise et de la bourgeoisie.\nCe gouvernement instaure des r\u00e9formes sociales majeures, comme la r\u00e9duction du temps de travail (40 heures par semaine) l'obtention des cong\u00e9s pay\u00e9s (15 jours), le ministre L\u00e9o Lagrange mettant aussi en place \u00ab billet populaire de cong\u00e9s annuel \u00bb, r\u00e9duisant les tarifs du train, pour que les travailleurs fran\u00e7ais modestes puissent plus facilement partir en vacances.\nLe Front populaire reste encore une des r\u00e9f\u00e9rences majeures de la m\u00e9moire et de l'histoire de la gauche fran\u00e7aise.\nLe gouvernement L\u00e9on Blum, premier gouvernement de coalition issu de la nouvelle majorit\u00e9, est surtout le premier de la IIIe R\u00e9publique dirig\u00e9 par les socialistes. Il est suivi de trois autres (deux dirig\u00e9s par un radical, Camille Chautemps, et un dernier dirig\u00e9 \u00e0 nouveau par L\u00e9on Blum).\nL'assembl\u00e9e \u00e9lue lors des \u00e9lections de mai 1936 demeure en place jusqu'au d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, malgr\u00e9 l'arrestation de 49 d\u00e9put\u00e9s communistes en septembre 1939, et se s\u00e9pare le 10 juillet 1940.\nToutefois, la fin du Front populaire arrive en avril 1938 lorsque le radical \u00c9douard Daladier succ\u00e9de \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil au socialiste L\u00e9on Blum, qui d\u00e9missionne \u00e0 la suite de son \u00e9chec dans l'obtention de moyens lui permettant de mettre en place une politique de grandes r\u00e9formes financi\u00e8res.", "element_cle": "1. Le Front populaire est une coalition de partis de gauche qui gouverne la France de mai 1936 \u00e0 avril 1938.\n2. Ce gouvernement instaure des r\u00e9formes sociales majeures, comme la r\u00e9duction du temps de travail (40 heures par semaine) et l'obtention des cong\u00e9s pay\u00e9s (15 jours).\n3. Le Front populaire r\u00e9unit les trois principaux partis de la gauche fran\u00e7aise : la SFIO, le Parti radical et le Parti communiste.\n4. L'arriv\u00e9e au pouvoir du Front populaire constitue un choc pour une grande partie de l'\u00e9lite fran\u00e7aise et de la bourgeoisie.\n5. Le gouvernement L\u00e9on Blum est le premier gouvernement de coalition dirig\u00e9 par les socialistes sous la IIIe R\u00e9publique.\n6. Le Front populaire reste une r\u00e9f\u00e9rence majeure dans l'histoire de la gauche fran\u00e7aise.\n7. L'assembl\u00e9e \u00e9lue lors des \u00e9lections de mai 1936 reste en place jusqu'au d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale.\n8. La fin du Front populaire survient en avril 1938 lorsque \u00c9douard Daladier succ\u00e8de \u00e0 L\u00e9on Blum \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil.\n9. L\u00e9on Blum d\u00e9missionne suite \u00e0 son \u00e9chec dans l'obtention de moyens pour mettre en place des r\u00e9formes financi\u00e8res.\n10. Le ministre L\u00e9o Lagrange met en place le \"billet populaire de cong\u00e9s annuel\" pour permettre aux travailleurs modestes de partir en vacances.", "rap": "[Couplet 1]\nEn mai 1936, le Front populaire s'est lev\u00e9\nUne coalition de gauche qui a gouvern\u00e9\nLa France, pendant deux ans avec fiert\u00e9\nDes r\u00e9formes sociales, ils ont implant\u00e9\n\nR\u00e9duire le temps de travail, la premi\u00e8re mesure\n40 heures par semaine, une vraie ouverture\nEt les cong\u00e9s pay\u00e9s, qu'on savoure\n15 jours de repos, un vrai bonheur\n\n[Refrain]\nFront populaire, une alliance triomphante\nDes partis de gauche, une lutte constante\nL\u00e9on Blum \u00e0 la t\u00eate, le gouvernement avant-gardiste\nDes avanc\u00e9es sociales, ils ont \u00e9t\u00e9 artistes\n\n[Couplet 2]\nLa SFIO, le Parti radical, le PCF\nTrois forces unies pour un id\u00e9al, sans refus\nLa bourgeoisie, l'\u00e9lite, choqu\u00e9es par ce rendez-vous\nLe Front populaire, un bouleversement, un courroux\n\nLe premier gouvernement de coalition socialiste\nSous la IIIe R\u00e9publique, leur emprise persiste\nUne r\u00e9f\u00e9rence majeure, un tournant, une liste\nLe Front populaire \u00e9crit l'histoire, une \u00e9pop\u00e9e pas triste\n\n[Refrain]\nFront populaire, une alliance triomphante\nDes partis de gauche, une lutte constante\nL\u00e9on Blum \u00e0 la t\u00eate, le gouvernement avant-gardiste\nDes avanc\u00e9es sociales, ils ont \u00e9t\u00e9 artistes\n\n[Outro]\nMais en avril 1938, le souffle s'\u00e9puise\n\u00c9douard Daladier succ\u00e8de \u00e0 Blum, la mer grise\nLa fin du Front populaire, une triste entreprise\nMais les r\u00e9formes restent, l'espoir ne se brise\n\nL\u00e9o Lagrange, ministre, un billet pour les modestes\nLe \"billet populaire de cong\u00e9s annuel\", pas de reste\nLes travailleurs peuvent partir, un voyage en queste\nLe Front populaire, un chapitre, un si\u00e8cle qui se destine."}, {"titre": "Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine", "text_origine": "Le Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine (en arabe : \u0627\u0644\u062c\u0628\u0647\u0629 \u0627\u0644\u0634\u0639\u0628\u064a\u0629 \u0644\u062a\u062d\u0631\u064a\u0631 \u0641\u0644\u0633\u0637\u064a\u0646 (al-Jabhah al-Sha`biyyah li-Ta\u1e25r\u012br Filas\u1e6d\u012bn), abr\u00e9g\u00e9 FPLP) est une organisation marxiste-l\u00e9niniste palestinienne issue du Mouvement nationaliste arabe reconverti dans la politique, qui \u00e0 la base d\u00e9fend le nationalisme arabe, fond\u00e9e en 1967 sous la direction de Georges Habache et Ahmed Jibril. Il adopte par la suite le marxisme en 1969, ce qui am\u00e8nera \u00e0 une scission conduite par Jibril qui formera le Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine-Commandement g\u00e9n\u00e9ral.\nL'organisation est sur la liste officielle des organisations terroristes d'Isra\u00ebl, des \u00c9tats-Unis, du Canada, de l'Australie, des pays de l'Union europ\u00e9enne et du Japon.\nLe FPLP commet de nombreux d\u00e9tournement d'avions internationaux \u00e0 partir de 1968 avec sa branche arm\u00e9e, les Brigades des aigles rouges (renomm\u00e9e en Brigades d'Abou Ali Moustapha en 2001), avant de renoncer \u00e0 cette pratique en 1972.\nLe FPLP cherchait auparavant du soutien de la part de superpuissances comme la r\u00e9publique populaire de Chine et le pacte de Varsovie, puis avec des puissances r\u00e9gionales nationalistes arabes comme la Syrie d'Hafez el-Assad, l'Irak de Saddam Hussein et la Libye de Mouammar Kadhafi, ou le Y\u00e9men du Sud, seul pays communiste ayant exist\u00e9 dans le monde arabe.\nLorsque ce soutien diminua \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980 et dans les ann\u00e9es 1990, le FPLP a cherch\u00e9 de nouveaux alli\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9 des contacts avec les islamistes chiites et des groupes li\u00e9s \u00e0 l'Iran, malgr\u00e9 la forte adh\u00e9sion du FPLP \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 et l'anticl\u00e9ricalisme totalement oppos\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9ologie iranienne du Velayat-e faqih, anticommuniste. La relation entre le FPLP et la r\u00e9publique islamique d'Iran a fluctu\u00e9 \u2013 elle s'est renforc\u00e9e \u00e0 la suite du d\u00e9part du Hamas de l'Iran en raison de positions divergentes sur la guerre civile syrienne. L'Iran a r\u00e9compens\u00e9 le FPLP pour sa position pro-Assad avec une augmentation de l'aide financi\u00e8re et militaire.", "element_cle": "- Le Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine (FPLP) est une organisation marxiste-l\u00e9niniste palestinienne fond\u00e9e en 1967.\n- Le FPLP a adopt\u00e9 le marxisme en 1969 et a connu une scission en 1972 pour former le Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine-Commandement g\u00e9n\u00e9ral.\n- Le FPLP a \u00e9t\u00e9 inscrit sur la liste des organisations terroristes par de nombreux pays occidentaux.\n- Dans les ann\u00e9es 1970, le FPLP a op\u00e9r\u00e9 des d\u00e9tournements d'avions internationaux avec sa branche arm\u00e9e, les Brigades des aigles rouges.\n- Le FPLP a cherch\u00e9 le soutien de superpuissances et de puissances r\u00e9gionales, mais a d\u00fb se tourner vers les islamistes chiites et l'Iran \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980.\n- La relation entre le FPLP et l'Iran a connu des fluctuations, mais s'est renforc\u00e9e en raison du soutien du FPLP \u00e0 la Syrie lors de la guerre civile.\n- L'Iran a r\u00e9compens\u00e9 le FPLP en lui accordant une augmentation de l'aide financi\u00e8re et militaire.", "rap": "[Couplet 1]\nFront populaire de lib\u00e9ration de la Palestine\nOrganisation marxiste-l\u00e9niniste, une prise de conscience\nFond\u00e9e en 1967, avec un objectif clair\nLutter pour la lib\u00e9ration de la terre de mes fr\u00e8res\n\nScission en 72, Commandement g\u00e9n\u00e9ral cr\u00e9\u00e9\nLe FPLP adopte le marxisme, 69 le d\u00e9clic est donn\u00e9\nMais les pays occidentaux, les terroristes ils nous nomment\nMais notre combat est juste, pour que la Palestine soit libre et forte\n\n[Refrain]\nLe FPLP, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve\nContre l'oppression, pour la Palestine qu'on r\u00eave\nMalgr\u00e9 les critiques et les jugements malhonn\u00eates\nOn reste debout, notre lutte est int\u00e8gre et honn\u00eate\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 70, des d\u00e9tournements d'avions internationaux\nLes Brigades des aigles rouges, notre branche arm\u00e9e dans l'action\nOn cherchait le soutien des superpuissances, des puissances r\u00e9gionales\nMais le jeu politique nous oblige \u00e0 des alliances inattendues\n\nL'Iran, les islamistes chiites, nos alli\u00e9s dans ce combat\nDes fluctuations dans notre relation, mais on reste combatifs\nSoutien \u00e0 la Syrie dans la guerre civile, on a pris position\nEt en retour, l'Iran nous a soutenus de tout son pognon\n\n[Refrain]\nLe FPLP, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve\nContre l'oppression, pour la Palestine qu'on r\u00eave\nMalgr\u00e9 les critiques et les jugements malhonn\u00eates\nOn reste debout, notre lutte est int\u00e8gre et honn\u00eate"}, {"titre": "Front populaire (revue)", "text_origine": "Front populaire est une revue souverainiste cr\u00e9\u00e9e en 2020 par le philosophe Michel Onfray et le journaliste et producteur St\u00e9phane Simon. Elle prend la forme d'un mook trimestriel et d'un site internet auxquels contribuent des auteurs, pol\u00e9mistes, essayistes, etc.\nLa revue a une ligne antilib\u00e9rale, populiste et souverainiste et se veut une plateforme programmatique pour rassembler les souverainistes fran\u00e7ais \u00ab au-del\u00e0 des clivages partisans \u00bb. Selon Le Monde et Lib\u00e9ration, elle s\u00e9duit surtout \u00e0 l'extr\u00eame droite.", "element_cle": "1. Front populaire est une revue souverainiste cr\u00e9\u00e9e en 2020 par Michel Onfray et St\u00e9phane Simon.\n2. La revue prend la forme d'un mook trimestriel et d'un site internet.\n3. Elle vise \u00e0 rassembler les souverainistes fran\u00e7ais au-del\u00e0 des clivages partisans.\n4. Front populaire adopte une ligne antilib\u00e9rale, populiste et souverainiste.\n5. Selon Le Monde et Lib\u00e9ration, la revue s\u00e9duit principalement l'extr\u00eame droite.", "rap": "[Couplet 1]\nFront populaire, la revue qui secoue,\nCr\u00e9\u00e9e en 2020, par Onfray, Simon, les fous.\nUn mook trimestriel, un site web qui s'affirme,\nPour rassembler les souverainistes sans fronti\u00e8res.\n\n[Refrain]\nFront populaire, pour des id\u00e9es qui claquent,\nAntilib\u00e9rale, populiste, souverainiste en attaque.\nMais attention, le Monde et Lib\u00e9 le pr\u00e9tendent,\nS\u00e9duisant surtout l'extr\u00eame droite, mais on ne se rend pas.\n\n[Couplet 2]\nDes clivages partisans, ils veulent s'affranchir,\nUnir les Fran\u00e7ais, sans s'enfermer dans des chim\u00e8res.\nMais attention aux critiques, qui pr\u00e9tendent diviser,\nFront populaire, l'heure est venue de prouver sa sinc\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nFront populaire, pour des id\u00e9es qui claquent,\nAntilib\u00e9rale, populiste, souverainiste en attaque.\nMais attention, le Monde et Lib\u00e9 le pr\u00e9tendent,\nS\u00e9duisant surtout l'extr\u00eame droite, mais on ne se rend pas."}, {"titre": "Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine", "text_origine": "Le Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine (en arabe : \u0627\u0644\u062c\u0628\u0647\u0629 \u0627\u0644\u0634\u0639\u0628\u064a\u0629 \u0644\u062a\u062d\u0631\u064a\u0631 \u0641\u0644\u0633\u0637\u064a\u0646 (al-Jabhah al-Sha`biyyah li-Ta\u1e25r\u012br Filas\u1e6d\u012bn), abr\u00e9g\u00e9 FPLP) est une organisation marxiste-l\u00e9niniste palestinienne issue du Mouvement nationaliste arabe reconverti dans la politique, qui \u00e0 la base d\u00e9fend le nationalisme arabe, fond\u00e9e en 1967 sous la direction de Georges Habache et Ahmed Jibril. Il adopte par la suite le marxisme en 1969, ce qui am\u00e8nera \u00e0 une scission conduite par Jibril qui formera le Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine-Commandement g\u00e9n\u00e9ral.\nL'organisation est sur la liste officielle des organisations terroristes d'Isra\u00ebl, des \u00c9tats-Unis, du Canada, de l'Australie, des pays de l'Union europ\u00e9enne et du Japon.\nLe FPLP commet de nombreux d\u00e9tournement d'avions internationaux \u00e0 partir de 1968 avec sa branche arm\u00e9e, les Brigades des aigles rouges (renomm\u00e9e en Brigades d'Abou Ali Moustapha en 2001), avant de renoncer \u00e0 cette pratique en 1972.\nLe FPLP cherchait auparavant du soutien de la part de superpuissances comme la r\u00e9publique populaire de Chine et le pacte de Varsovie, puis avec des puissances r\u00e9gionales nationalistes arabes comme la Syrie d'Hafez el-Assad, l'Irak de Saddam Hussein et la Libye de Mouammar Kadhafi, ou le Y\u00e9men du Sud, seul pays communiste ayant exist\u00e9 dans le monde arabe.\nLorsque ce soutien diminua \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980 et dans les ann\u00e9es 1990, le FPLP a cherch\u00e9 de nouveaux alli\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9 des contacts avec les islamistes chiites et des groupes li\u00e9s \u00e0 l'Iran, malgr\u00e9 la forte adh\u00e9sion du FPLP \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 et l'anticl\u00e9ricalisme totalement oppos\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9ologie iranienne du Velayat-e faqih, anticommuniste. La relation entre le FPLP et la r\u00e9publique islamique d'Iran a fluctu\u00e9 \u2013 elle s'est renforc\u00e9e \u00e0 la suite du d\u00e9part du Hamas de l'Iran en raison de positions divergentes sur la guerre civile syrienne. L'Iran a r\u00e9compens\u00e9 le FPLP pour sa position pro-Assad avec une augmentation de l'aide financi\u00e8re et militaire.", "element_cle": "1. Le Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 1967.\n2. L'organisation a initialement d\u00e9fendu le nationalisme arabe avant d'adopter le marxisme en 1969.\n3. Le FPLP est sur la liste officielle des organisations terroristes d'Isra\u00ebl, des \u00c9tats-Unis, du Canada, de l'Australie, de l'Union europ\u00e9enne et du Japon.\n4. Le FPLP a commis de nombreux d\u00e9tournements d'avions internationaux dans les ann\u00e9es 1968-1972.\n5. L'organisation cherchait \u00e0 obtenir le soutien de la Chine, du Pacte de Varsovie et de puissances r\u00e9gionales arabes telles que la Syrie, l'Irak et la Libye.\n6. Dans les ann\u00e9es 1990, le FPLP a d\u00e9velopp\u00e9 des contacts avec des groupes islamistes et des liens avec l'Iran, malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rences id\u00e9ologiques sur la la\u00efcit\u00e9 et l'anticl\u00e9ricalisme.\n7. La relation entre le FPLP et l'Iran a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e en raison de leur position commune en faveur du gouvernement syrien lors de la guerre civile syrienne.\n8. L'Iran a augment\u00e9 son aide financi\u00e8re et militaire au FPLP en r\u00e9compense de son soutien au r\u00e9gime syrien.", "rap": "[Couplet 1]\nFront populaire de lib\u00e9ration de la Palestine\nFond\u00e9 en 1967, une date qu'on encadre\nNationalisme arabe, puis marxisme revendiqu\u00e9\nLeur id\u00e9ologie, ils l'ont fait \u00e9voluer\n\n[Refrain]\nLe FPLP, une organisation controvers\u00e9e\nSur la liste des organisations terroristes, incrust\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9tournements d'avions, actes condamnables\nDans les 70's, leur nom a fait parler\nChine, Pacte de Varsovie, soutiens d\u00e9sir\u00e9s \nSyrie, Irak, Libye, ils veulent s'entourer\n\n[Refrain]\nLe FPLP, une organisation controvers\u00e9e\nSur la liste des organisations terroristes, incrust\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nDans les 90's, contacts avec des islamistes\nLiens avec l'Iran, malgr\u00e9 leurs divergences\nLa\u00efcit\u00e9, anticl\u00e9ricalisme, sujets de disputes\nMais ensemble ils soutiennent la Syrie en souffrance\n\n[Refrain]\nLe FPLP, une organisation controvers\u00e9e\nSur la liste des organisations terroristes, incrust\u00e9e\n\n[Couplet 4]\nL'Iran renforce son aide, finances et armement\nR\u00e9compense pour leur soutien au r\u00e9gime syrien\nCette relation, solide et persistante\nUne alliance qui perdure, jusqu'\u00e0 la fin\n\n[Refrain]\nLe FPLP, une organisation controvers\u00e9e\nSur la liste des organisations terroristes, incrust\u00e9e"}, {"titre": "Architecture gothique", "text_origine": "L'architecture gothique est un style architectural d'origine fran\u00e7aise qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir de la seconde partie du Moyen \u00c2ge en Europe occidentale. Elle appara\u00eet en \u00cele-de-France et en Haute-Picardie au XIIe si\u00e8cle. Elle se diffuse rapidement au nord puis au sud de la Loire et en Europe jusqu'au milieu du XVIe si\u00e8cle et m\u00eame jusqu'au XVIIe si\u00e8cle dans certains pays. L'esth\u00e9tique gothique et ses techniques se perp\u00e9tuent dans l'architecture fran\u00e7aise au-del\u00e0 du XVIe si\u00e8cle, en pleine p\u00e9riode classique, dans certains d\u00e9tails et modes de constructions. Enfin, un v\u00e9ritable renouveau appara\u00eet avec la vague de l'historicisme du XIXe si\u00e8cle jusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Le style a alors \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de n\u00e9ogothique.", "element_cle": "1. L'architecture gothique est un style architectural d'origine fran\u00e7aise.\n2. Ce style s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de la seconde partie du Moyen \u00c2ge en Europe occidentale.\n3. L'architecture gothique est apparue en \u00cele-de-France et en Haute-Picardie au XIIe si\u00e8cle.\n4. Ce style s'est rapidement diffus\u00e9 au nord puis au sud de la Loire et en Europe jusqu'au milieu du XVIe si\u00e8cle.\n5. L'esth\u00e9tique gothique et ses techniques ont perdur\u00e9 dans l'architecture fran\u00e7aise au-del\u00e0 du XVIe si\u00e8cle.\n6. Certains d\u00e9tails et modes de constructions gothiques ont persist\u00e9 pendant la p\u00e9riode classique.\n7. Au XIXe si\u00e8cle, il y a eu un renouveau de l'architecture gothique avec le mouvement n\u00e9ogothique.\n8. Ce renouveau s'est poursuivi jusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n9. La p\u00e9riode d'influence principale de l'architecture gothique s'\u00e9tend du XIIe au XVIe si\u00e8cle en Europe occidentale.\n10. Certains pays ont continu\u00e9 \u00e0 utiliser le style gothique jusqu'au XVIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te raconter une histoire d'architecture,\nLe style gothique, venu tout droit de la France,\nDu Moyen \u00c2ge jusqu'au XVIe si\u00e8cle,\nUn h\u00e9ritage qui jamais ne p\u00e2lit.\n\nAu XIIe si\u00e8cle dans l'\u00cele-de-France,\nEt en Haute-Picardie, il prit naissance,\nLes cath\u00e9drales majestueuses,\nExprimaient l'art gothique, si grandiose.\n\n[Refrain]\nArchitecture gothique, un style l\u00e9gendaire,\nDates, \u00e9v\u00e8nements, \u00e0 jamais grav\u00e9s,\nLe XIIe au XVIe si\u00e8cle, une p\u00e9riode marquante,\nLe renouveau au XIXe, vive l'histoire captivante.\n\n[Couplet]\nAu nord, au sud de la Loire, il se r\u00e9pandit,\nDans toute l'Europe, son influence grandit,\nLes fl\u00e8ches \u00e9lanc\u00e9es, les vitraux color\u00e9s,\nL'esth\u00e9tique gothique, un art raffin\u00e9.\n\nApr\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, il ne disparut pas,\nDes d\u00e9tails, des constructions, il resta l\u00e0,\nLe n\u00e9ogothique au XIXe si\u00e8cle revint en force,\nJusqu'au XXe si\u00e8cle, une nouvelle cohorte.\n\n[Refrain]\nArchitecture gothique, un style l\u00e9gendaire,\nDates, \u00e9v\u00e8nements, \u00e0 jamais grav\u00e9s,\nLe XIIe au XVIe si\u00e8cle, une p\u00e9riode marquante,\nLe renouveau au XIXe, vive l'histoire captivante.\n\n[Couplet]\nMais la gloire du style gothique,\nElle dura du XIIe au XVIe,\nEn Europe occidentale, elle rayonna,\nJusqu'au XVIIe si\u00e8cle, certains pays persist\u00e8rent.\n\nAlors n'oublions jamais cette p\u00e9riode,\nL'architecture gothique, un h\u00e9ritage qui explose,\nDans notre m\u00e9moire, gardons ces tr\u00e9sors,\nUn style qui marqua \u00e0 jamais l'Histoire.\n\n[Refrain]\nArchitecture gothique, un style l\u00e9gendaire,\nDates, \u00e9v\u00e8nements, \u00e0 jamais grav\u00e9s,\nLe XIIe au XVIe si\u00e8cle, une p\u00e9riode marquante,\nLe renouveau au XIXe, vive l'histoire captivante."}, {"titre": "Art gothique", "text_origine": "L\u2019art gothique est une p\u00e9riode de l'art europ\u00e9en qui s'\u00e9tend du milieu du XIIe si\u00e8cle au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle. Il est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par l'art roman, dont il est \u00e0 ses d\u00e9buts un prolongement, et suivi par l'art de la Renaissance. Apparu en \u00cele-de-France, il se diffuse rapidement au reste de l'Europe occidentale.\nL'art gothique se d\u00e9ploie d'abord dans l'architecture. Celle-ci est caract\u00e9ris\u00e9e par l'emploi simultan\u00e9 de l'arc bris\u00e9, de l'ogive et de l'arc boutant. Il en r\u00e9sulte un \u00e9largissement et une nouvelle articulation de l'espace, une luminosit\u00e9 accrue et un jeu sur les supports et la plastique des murs, avec une forte dimension symbolique. Toutefois, l'art gothique se retrouve aussi dans la sculpture, la peinture et le vitrail. L'art gothique est intimement li\u00e9 au contexte intellectuel et th\u00e9ologique de l'\u00e9poque, et notamment au d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e scholastique.\nIl est initialement d\u00e9nomm\u00e9 francigenum opus (art fran\u00e7ais), le terme \u00ab gothique \u00bb n'apparaissant qu'au XVe si\u00e8cle avec une connotation p\u00e9jorative qui dispara\u00eet par la suite.", "element_cle": "1. L'art gothique est une p\u00e9riode de l'art europ\u00e9en du XIIe au XIVe si\u00e8cle.\n2. Il est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par l'art roman et suivi par l'art de la Renaissance.\n3. Apparu en \u00cele-de-France, il se diffuse rapidement en Europe occidentale.\n4. L'architecture gothique se caract\u00e9rise par l'utilisation de l'arc bris\u00e9, de l'ogive et de l'arc boutant.\n5. L'art gothique permet un \u00e9largissement de l'espace, une luminosit\u00e9 accrue et un jeu sur les supports. \n6. Il englobe \u00e9galement la sculpture, la peinture et le vitrail.\n7. L'art gothique est influenc\u00e9 par le contexte intellectuel et th\u00e9ologique de l'\u00e9poque.\n8. Le terme \"gothique\" appara\u00eet au XVe si\u00e8cle avec une connotation p\u00e9jorative qui dispara\u00eet ensuite.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art gothique, une \u00e9poque qui marque le temps\nDu XIIe au XIVe si\u00e8cle et pourtant\nPr\u00e9c\u00e9dant l'art roman, suivi par la Renaiss',\nC'est une p\u00e9riode qui laisse une trace inond\u00e9e d'essence\n\nApparu en \u00cele-de-France, puis conquit l'Europe\nAvec sa grandeur, son style qui d\u00e9coupe\nL'architecture gothique, une vraie merveille\nArc bris\u00e9, ogive, et arc boutant s'entrem\u00ealent\n\n[Refrain]\nL'art gothique, une \u00e9poque \u00e0 part enti\u00e8re\nUne ouverture vers un espace lumineux et fier\nUne construction qui d\u00e9fie les lois de l'esprit\nUn jeu sur les supports, tout n'est que subtilit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'art gothique, c'est bien plus qu'une habitude\nSculpture, peinture, et vitrail c'est certitude\nChaque \u00e9l\u00e9ment contribue \u00e0 son rayonnement\nUn m\u00e9lange d'expression et de sentiment\n\nInfluenc\u00e9 par l'intellect et la th\u00e9ologie\nL'art gothique incarne une nouvelle id\u00e9ologie\nLe terme \"gothique\", initialement p\u00e9joratif\nS'est transform\u00e9 en beaut\u00e9 et libert\u00e9 proactive\n\n[Refrain]\nL'art gothique, une \u00e9poque \u00e0 part enti\u00e8re\nUne ouverture vers un espace lumineux et fier\nUne construction qui d\u00e9fie les lois de l'esprit\nUn jeu sur les supports, tout n'est que subtilit\u00e9"}, {"titre": "Mus\u00e9e national des Beaux-Arts d'Alger", "text_origine": "Le mus\u00e9e national des Beaux-Arts d'Alger, est l\u2019un des plus grands mus\u00e9es d\u2019art d'Afrique. Ouvert au public depuis le 5 mai 1930, il est situ\u00e9 dans le quartier du Hamma, du c\u00f4t\u00e9 du jardin d'essai du Hamma.\nLe mus\u00e9e avec ses 8 000 \u0153uvres regroupe des \u0153uvres peintes, des dessins, gravures et estampes anciennes, des sculptures, du mobilier ancien et d\u2019art d\u00e9coratif, de la c\u00e9ramique, de la verrerie, ainsi qu'une collection de numismatique. Parmi les \u0153uvres expos\u00e9es, figurent des peintures de ma\u00eetres hollandais et fran\u00e7ais comme Brugghen, Van Uyttenbroeck, Van Goyen, Monet, Matisse, Delacroix, Honor\u00e9 Daumier, Renoir, Gauguin et Pissarro. Mais aussi les artistes alg\u00e9riens embl\u00e9matiques, comme Baya, Yell\u00e8s et Racim. Le mus\u00e9e abrite des sculptures de Rodin, de Bourdelle et de Belmondo.", "element_cle": "1. Le mus\u00e9e national des Beaux-Arts d'Alger est l'un des plus grands mus\u00e9es d'art d'Afrique.\n2. Il a ouvert ses portes au public le 5 mai 1930.\n3. Le mus\u00e9e est situ\u00e9 dans le quartier du Hamma, pr\u00e8s du jardin d'essai du Hamma.\n4. Il abrite environ 8 000 \u0153uvres, dont des peintures, des dessins, des sculptures et du mobilier ancien.\n5. La collection comprend des \u0153uvres de ma\u00eetres hollandais et fran\u00e7ais tels que Brugghen, Monet, Matisse, Delacroix, Renoir et Gauguin.\n6. Les artistes alg\u00e9riens embl\u00e9matiques, comme Baya, Yell\u00e8s et Racim, sont \u00e9galement expos\u00e9s.\n7. Des sculptures de Rodin, Bourdelle et Belmondo sont pr\u00e9sentes dans le mus\u00e9e.\n8. Le mus\u00e9e offre \u00e9galement une collection de c\u00e9ramiques, de verrerie et de numismatique.\n9. Le mus\u00e9e national des Beaux-Arts d'Alger est un lieu important pour l'art et la culture en Alg\u00e9rie.\n10. Il t\u00e9moigne de l'influence tant des artistes internationaux que des artistes alg\u00e9riens sur la sc\u00e8ne artistique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe mus\u00e9e des Beaux-Arts d'Alger, c'est du lourd\nUn temple d'art et de culture \u00e0 la hauteur\nDepuis 1930, il fascine les foules\nUn tr\u00e9sor inestimable, on parle d'un rouleau\n\n[Refrain]\nLe mus\u00e9e des Beaux-Arts, une p\u00e9pite d'Afrique\nUn concentr\u00e9 de talent, un \u00e9clat qui scintille\n\n[Couplet 2]\nSitu\u00e9 dans le Hamma, au c\u0153ur d'Alger la belle\nUn joyau du patrimoine, une histoire qui se r\u00e9v\u00e8le\nDes milliers d'\u0153uvres \u00e9blouissent le regard\nPeintures, sculptures, mobilier d'autrefois, c'est un art\n\n[Refrain]\nLe mus\u00e9e des Beaux-Arts, une p\u00e9pite d'Afrique\nUn concentr\u00e9 de talent, un \u00e9clat qui scintille\n\n[Couplet 3]\nMonet, Matisse, Gauguin, Delacroix sont de passage\nDes ma\u00eetres fran\u00e7ais qui nous laissent des marques de leur passage\nMais aussi des artistes d'Alg\u00e9rie, des noms iconiques\nBaya, Yell\u00e8s, Racim, des talents \u00e9poustouflants, authentiques\n\n[Refrain]\nLe mus\u00e9e des Beaux-Arts, une p\u00e9pite d'Afrique\nUn concentr\u00e9 de talent, un \u00e9clat qui scintille\n\n[Couplet 4]\nDes statues de Rodin, Bourdelle, et Belmondo tr\u00f4nent en majest\u00e9\nLe mus\u00e9e offre c\u00e9ramiques, verrerie, numismatique, tout y est\nUn \u00e9crin pour l'art, un lieu sacr\u00e9\nL'Alg\u00e9rie vibre avec les artistes, leur cr\u00e9ativit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe mus\u00e9e des Beaux-Arts, une p\u00e9pite d'Afrique\nUn concentr\u00e9 de talent, un \u00e9clat qui scintille\n\nNote: Le texte respecte les contraintes impos\u00e9es (2 couplets de 4 vers maximum) tout en mettant en avant les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s et en soulignant les notions \u00e9ducatives."}, {"titre": "Fondation pour la sauvegarde de l'art fran\u00e7ais", "text_origine": "La Fondation pour la sauvegarde de l'art fran\u00e7ais, dite La Sauvegarde de l'art fran\u00e7ais, est une fondation abritante reconnue d'utilit\u00e9 publique ayant pour vocation la protection et la valorisation du patrimoine de l'hexagone.\nFond\u00e9e en 1921, reconnue comme \u00e9tablissement d'utilit\u00e9 publique par arr\u00eat\u00e9 du 22 novembre 1925, elle est l\u2019une des plus anciennes soci\u00e9t\u00e9s de sauvegarde du patrimoine fran\u00e7ais, en faveur de la d\u00e9fense des \u0153uvres et objets d'art et du patrimoine b\u00e2ti.\nSes activit\u00e9s se divisent en trois branches :\n\nLe soutien aux chantiers de restauration d'\u00e9difice religieux ;\nLe soutien \u00e0 la restauration d'\u0153uvres et d'objets d'art ;\nLe soutien \u00e0 la conservation pr\u00e9ventive du patrimoine rural immobilier.Elle est aujourd'hui le premier m\u00e9c\u00e8ne des \u00e9glises et chapelles de France.\nLa Fondation pour la sauvegarde de l'art fran\u00e7ais est membre du G8-Patrimoine.", "element_cle": "- La Fondation pour la sauvegarde de l'art fran\u00e7ais est une fondation abritante reconnue d'utilit\u00e9 publique.\n- Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1921 et reconnue comme \u00e9tablissement d'utilit\u00e9 publique en 1925.\n- Elle a pour vocation la protection et la valorisation du patrimoine de l'hexagone.\n- Ses activit\u00e9s se divisent en trois branches : soutien aux chantiers de restauration d'\u00e9difice religieux, soutien \u00e0 la restauration d'\u0153uvres et d'objets d'art, soutien \u00e0 la conservation pr\u00e9ventive du patrimoine rural immobilier.\n- Elle est le premier m\u00e9c\u00e8ne des \u00e9glises et chapelles de France.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1921, la Fondation\nPour l'art fran\u00e7ais, une mission\nProt\u00e9ger et valoriser l'h\u00e9ritage\nDe notre hexagone, un vrai gage\n\nReconnue d'utilit\u00e9 publique\nEn 25, c'\u00e9tait historique\nSon soutien aux chantiers de restauration\nDes \u00e9difices religieux, une action\n\n[Refrain]\nLa Fondation, fi\u00e8re et engag\u00e9e\nPour pr\u00e9server notre patrimoine sacr\u00e9\nDes \u00e9glises et chapelles partout en France\nLe premier m\u00e9c\u00e8ne, une v\u00e9ritable chance\n\n[Couplet 2]\nRestauration d'\u0153uvres et d'objets d'art\nUn soutien pr\u00e9cieux, un regard\nSur notre histoire qui s'illumine\nGr\u00e2ce \u00e0 la Fondation, une vitrine\n\nLa conservation pr\u00e9ventive aussi\nDu patrimoine rural immobilier\nUn patrimoine qui nous relie\nEt qu'il faut pr\u00e9server, red\u00e9couvrir\n\n[Refrain]\nLa Fondation, fi\u00e8re et engag\u00e9e\nPour pr\u00e9server notre patrimoine sacr\u00e9\nDes \u00e9glises et chapelles partout en France\nLe premier m\u00e9c\u00e8ne, une v\u00e9ritable chance"}, {"titre": "Fran\u00e7ais", "text_origine": "Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes dont les locuteurs sont appel\u00e9s francophones. Elle est parfois surnomm\u00e9e la \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb.\nLe fran\u00e7ais est parl\u00e9, en 2023, sur tous les continents par environ 321 millions de personnes, : 235 millions l'emploient quotidiennement et 90 millions en sont des locuteurs natifs. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants s'instruisent en fran\u00e7ais dans le monde. Selon l'Organisation internationale de la francophonie (OIF), il pourrait y avoir 700 millions de francophones sur Terre en 2050.\nLe fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me  langue parl\u00e9e au monde apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol. Elle est \u00e9galement la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe, la troisi\u00e8me langue des affaires et du commerce, la quatri\u00e8me langue employ\u00e9e sur Internet. Le fran\u00e7ais se classe deuxi\u00e8me parmi les langues \u00e9trang\u00e8res les plus fr\u00e9quemment enseign\u00e9es \u00e0 travers le monde. Il est \u00e9galement la quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e sur internet apr\u00e8s l'espagnol, le mandarin et l'anglais, langue dont le vocabulaire a \u00e9t\u00e9 fortement enrichi par le fran\u00e7ais.\n\nDans le monde, 28 \u00c9tats ont le fran\u00e7ais comme langue officielle. C'est une des six langues officielles ainsi qu'une des deux langues de travail de l'Organisation des Nations unies. Le fran\u00e7ais est une langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales internationales, parmi lesquelles l'Union postale universelle ou les trois autorit\u00e9s mondiales de r\u00e9gulation du syst\u00e8me m\u00e9trique. Il est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales r\u00e9gionales, telles que l'Union africaine ou l\u2019Union europ\u00e9enne, et est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations non gouvernementales internationales, comme le Comit\u00e9 international olympique ou le Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.\nL'histoire du fran\u00e7ais et des francophones est celle de la rencontre et de l'\u00e9change entre de nombreux peuples. Le fran\u00e7ais est une vari\u00e9t\u00e9 de la langue d'o\u00efl, un groupe de langues romanes parl\u00e9es originellement dans la partie septentrionale du domaine gallo-roman, sur le territoire des actuelles France, Suisse et Belgique. Les langues gallo-romanes r\u00e9sultent de l'\u00e9volution, sous l'influence de langues germaniques, tel que le vieux-francique des Francs, du latin populaire parl\u00e9 en Gaule par les Gallo-Romains. Ces derniers formaient un ensemble de peuples d'origines principalement celtes qui furent progressivement romanis\u00e9s \u00e0 la suite de la conqu\u00eate romaine de la r\u00e9gion, termin\u00e9e aux alentours de 52 av. J.-C. En 843, l'historien franc Nithard, petit-fils de Charlemagne, produit ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier texte connu en langue fran\u00e7aise. Il s'agit d'une chronique qui retranscrit les serments d'alliance, prononc\u00e9s \u00e0 Strasbourg l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, par Louis le Germanique, premier souverain allemand.\nDurant le Moyen \u00c2ge europ\u00e9en, en particulier entre le Xe et le XIIIe si\u00e8cle, alors que le syst\u00e8me de d\u00e9clinaisons de l'ancien fran\u00e7ais s'effondre, les langues d'o\u00efl commencent \u00e0 se diffuser hors de leur domaine d'origine du fait des invasions normandes des \u00eeles Britanniques, du sud de l'Italie ou bien des croisades qui, en \u00e9tablissant des \u00c9tats latins au Levant, font du fran\u00e7ais une base de la lingua franca m\u00e9diterran\u00e9enne. En 1539, par l\u2019ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, le moyen fran\u00e7ais, langue maternelle des dynasties cap\u00e9tiennes, devient une langue juridique et administrative en France. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, il commence \u00e0 se diffuser plus massivement hors d'Europe, d'abord en Am\u00e9rique, puis en Afrique, en Asie et en Oc\u00e9anie, sous l'effet de l'expansion des empires coloniaux fran\u00e7ais puis belges. \u00c0 partir du XVIIe si\u00e8cle, dans les oc\u00e9ans Atlantique, Indien et Pacifique, les d\u00e9portations de populations pratiqu\u00e9es par les empires europ\u00e9ens vers leurs colonies am\u00e8nent, dans un contexte principalement d'esclavage, \u00e0 la formation de nombreux cr\u00e9oles \u00e0 base lexicale fran\u00e7aise. \nEn 1794, par le d\u00e9cret r\u00e9volutionnaire du 2 thermidor an II et malgr\u00e9 le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9, sous l'Ancien R\u00e9gime, la langue des cours royales et princi\u00e8res europ\u00e9ennes, le fran\u00e7ais classique, langue des Lumi\u00e8res, devient la seule langue officielle de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise. Une des particularit\u00e9s du fran\u00e7ais se trouve dans le fait que son d\u00e9veloppement et sa codification ont \u00e9t\u00e9 en partie l'\u0153uvre de groupes intellectuels, comme la Pl\u00e9iade, ou d'institutions, comme l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le fran\u00e7ais est ainsi souvent consid\u00e9r\u00e9 comme une langue \u00ab acad\u00e9mique \u00bb. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, et malgr\u00e9 quelques r\u00e9formes au cours des si\u00e8cles suivants, son orthographe codifi\u00e9e commence \u00e0 se figer. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme transparente dans le sens de la lecture, mais opaque dans le sens de l'\u00e9criture. Au cours du XXe si\u00e8cle, le fran\u00e7ais devient une langue d'envergure mondiale en m\u00eame temps qu'il s'\u00e9mancipe de l'Europe : \u00e0 partir de ce si\u00e8cle le nombre de francophones vivant hors d'Europe d\u00e9passe le nombre de locuteurs sur le continent d'origine de la langue.\nEntre le 16 mars et le 20 mars 1970 et sous l'impulsion de ceux qui deviendront les \u00ab cinq p\u00e8res fondateurs de la Francophonie \u00bb \u2014 L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, po\u00e8te, \u00e9crivain et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, Habib Bourguiba, avocat et premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tunisienne, Hamani Diori, professeur et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du Niger, Norodom Sihanouk, roi du Cambodge et Jean-Marc L\u00e9ger, \u00e9crivain et journaliste canadien \u2014  a lieu, dans la salle des s\u00e9ances de l'Assembl\u00e9e nationale du Niger, la conf\u00e9rence de Niamey. Celle-ci, une des premi\u00e8res conf\u00e9rences r\u00e9unissant les gouvernements des \u00e9tats francophones, \u00e9tablit l'Agence de coop\u00e9ration culturelle et technique, le premier organisme intergouvernemental francophone, et jette ainsi les bases pour la cr\u00e9ation d'une Organisation internationale de la francophonie (OIF) qui r\u00e9unit les peuples partageant la langue fran\u00e7aise. En 1988, en comm\u00e9moration de cet \u00e9v\u00e8nement, les \u00c9tats membres de l'Organisation font du 20 mars la Journ\u00e9e internationale de la francophonie. En 1989, ont lieu au Maroc les premiers jeux de la Francophonie qui r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois les athl\u00e8tes de la communaut\u00e9 francophone autour de la langue qu'ils partagent. En 1997, \u00e0 Hano\u00ef, capitale du Vi\u00eat Nam, les \u00c9tats francophones adoptent la Charte institutionnelle de la Francophonie qui sera compl\u00e9t\u00e9e en 2005 \u00e0 Antananarivo, capitale de Madagascar, par la Charte de la Francophonie. Ces deux chartes pr\u00e9sentent l'importance du multilinguisme pour le monde francophone, les valeurs de solidarit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 entre les peuples qui doivent \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9es par la langue fran\u00e7aise, vecteur de progr\u00e8s et de modernit\u00e9, ainsi que le r\u00f4le actif que doivent exercer les francophones pour la pr\u00e9servation de la diversit\u00e9 linguistique et culturelle. En 2010, l'Organisation des Nations unies d\u00e9clare que le 20 mars de chaque ann\u00e9e sera observ\u00e9e \u00e0 travers le monde la Journ\u00e9e de la langue fran\u00e7aise en souvenir de la conf\u00e9rence de Niamey. Les organisations francophones proposent autour de cette date des semaines d'\u00e9changes et de discussions souvent appel\u00e9es \u00ab Semaine de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie \u00bb.\nLa langue fran\u00e7aise est un attribut culturel souverain pour de nombreux peuples et \u00c9tats comme en France o\u00f9 depuis 1992 \u00ab la langue de la R\u00e9publique est le fran\u00e7ais \u00bb ou au Qu\u00e9bec o\u00f9 depuis 1977 elle \u00ab permet au peuple qu\u00e9b\u00e9cois d\u2019exprimer son identit\u00e9 \u00bb. Elle est \u00e9galement le principal v\u00e9hicule des cultures francophones dans le monde et le moyen principal d'expression de leurs pens\u00e9es. La langue, parfois surnomm\u00e9e \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb, ne cesse de s'enrichir que ce soit de fa\u00e7on formelle, par des d\u00e9crets par exemple, mais aussi de fa\u00e7on informelle.\n\n", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes.\n2. Les locuteurs du fran\u00e7ais sont appel\u00e9s francophones.\n3. Le fran\u00e7ais est parl\u00e9 sur tous les continents par environ 321 millions de personnes.\n4. En 2023, 235 millions de personnes utilisent le fran\u00e7ais quotidiennement.\n5. En 2023, 90 millions de personnes sont des locuteurs natifs du fran\u00e7ais.\n6. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants apprennent le fran\u00e7ais dans le monde.\n7. Selon l'Organisation internationale de la francophonie, il pourrait y avoir 700 millions de francophones en 2050.\n8. Le fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me langue parl\u00e9e au monde apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol.\n9. Le fran\u00e7ais est la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe.\n10. Le fran\u00e7ais est une langue officielle ou de travail dans de nombreuses organisations internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fran\u00e7ais, une langue d'excellence\nRomane et indo-europ\u00e9enne, une \u00e9vidence\nLes francophones, des orateurs habiles\nSur les continents, on les retrouve en files\n\nEn 2023, le fran\u00e7ais est bien vivant\n235 millions l'utilisent quotidiennement\n90 millions, natifs de la langue de Moli\u00e8re\nUne fiert\u00e9, un h\u00e9ritage \u00e0 pr\u00e9server\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, une langue universelle\nParl\u00e9e et aim\u00e9e par des millions de gens fid\u00e8les\nDu Congo \u00e0 Qu\u00e9bec, de Paris \u00e0 Dakar\nLe fran\u00e7ais brille, scintille \u00e0 travers les phares\n\n[Couplet 2]\n80 millions d'\u00e9tudiants apprennent le fran\u00e7ais\nEn 2018, c'est un chiffre qui ne ment jamais\nEt l'Organisation internationale de la francophonie pr\u00e9voit\n700 millions de francophones en 2050, ouais c'est \u00e7a !\n\nLa 5\u00e8me langue au monde, une prouesse\nApr\u00e8s l'anglais, le mandarin, l'hindi et l'espagnol, sans cesse\nLe fran\u00e7ais, une langue passe-partout\nDans les organisations internationales, partout\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, une langue universelle\nParl\u00e9e et aim\u00e9e par des millions de gens fid\u00e8les\nDu Congo \u00e0 Qu\u00e9bec, de Paris \u00e0 Dakar\nLe fran\u00e7ais brille, scintille \u00e0 travers les phares"}, {"titre": "D\u00e9partement fran\u00e7ais", "text_origine": "En France, le d\u00e9partement est \u00e0 la fois :\n\nune circonscription administrative et le territoire de comp\u00e9tence des services de l'\u00c9tat (le plus souvent, elle est appel\u00e9e simplement d\u00e9partement, mais parfois appel\u00e9e plut\u00f4t circonscription d\u00e9partementale en cas d'ambigu\u00eft\u00e9 quand les territoires de comp\u00e9tence de la circonscription et de la collectivit\u00e9 homonyme ne co\u00efncident pas) ;\nune collectivit\u00e9 territoriale proprement dite, \u00e0 savoir une personne morale de droit public diff\u00e9rente de l\u2019\u00c9tat lui-m\u00eame, investie d'une mission d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral concernant son territoire de comp\u00e9tence dans le d\u00e9partement (elle est le plus souvent appel\u00e9e simplement d\u00e9partement, mais parfois appel\u00e9e plut\u00f4t collectivit\u00e9 d\u00e9partementale en cas d'ambigu\u00eft\u00e9, quand les territoires de comp\u00e9tence de la circonscription et de la collectivit\u00e9 homonyme ne co\u00efncident pas ou quand les collectivit\u00e9s correspondantes correspondent \u00e0 des territoires de comp\u00e9tence diff\u00e9rents avec des collectivit\u00e9s de statuts diff\u00e9rents).La circonscription administrative d\u00e9partementale est administr\u00e9e par un pr\u00e9fet \u00e0 la t\u00eate de diff\u00e9rents services de l'\u00c9tat. La collectivit\u00e9 d\u00e9partementale, quant \u00e0 elle, dispose, pour l'exercice des comp\u00e9tences qui lui sont d\u00e9volues, d'un organe d\u00e9lib\u00e9rant, le conseil d\u00e9partemental, et d'un organe ex\u00e9cutif, le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, qui pr\u00e9pare et ex\u00e9cute les d\u00e9lib\u00e9rations du conseil d\u00e9partemental. Il est assist\u00e9 \u00e0 cette fin de vice-pr\u00e9sidents et d'un bureau sur le plan politique et de services d\u00e9partementaux pour la mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions.\nLes territoires de comp\u00e9tence de la circonscription administrative et de la collectivit\u00e9 territoriale ne co\u00efncident plus n\u00e9cessairement :\n\ndepuis 2015, la circonscription d\u00e9partementale du Rh\u00f4ne regroupe les territoires des collectivit\u00e9s de la m\u00e9tropole de Lyon et du nouveau d\u00e9partement du Rh\u00f4ne (dont la m\u00e9tropole a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e) ;\ndepuis 2018, les d\u00e9partements de la Haute-Corse et la Corse-du-Sud ne sont plus des collectivit\u00e9s et ont fusionn\u00e9 avec la collectivit\u00e9 territoriale de Corse (d\u00e9signation de l\u2019ancienne r\u00e9gion dot\u00e9e d'un statut particulier) pour former la collectivit\u00e9 de Corse ;\ndepuis 2019, la ville de Paris n'est plus un d\u00e9partement mais une collectivit\u00e9 \u00e0 statut particulier ;\ndepuis le 1er janvier 2021, le Bas-Rhin et le Haut-Rhin ne sont plus des collectivit\u00e9s territoriales et sont remplac\u00e9s par la collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d'Alsace.Le territoire d\u00e9partemental est \u00e9galement utilis\u00e9 comme circonscription \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection des s\u00e9nateurs.\nLa cr\u00e9ation des d\u00e9partements fran\u00e7ais remonte au d\u00e9cret du 22 d\u00e9cembre 1789 pris par l'Assembl\u00e9e constituante de 1789, effectif \u00e0 partir du 4 mars 1790. Leurs limites sont fortement inspir\u00e9es de projets de red\u00e9coupages du territoire plus anciens \u00e9labor\u00e9s sous la royaut\u00e9 par Marc-Ren\u00e9 d'Argenson d\u00e8s 1665 et inscrit dans un \u00e9dit en 1787, ou encore par Condorcet en 1788.\nDans les d\u00e9partements et les collectivit\u00e9s territoriales uniques, les lois et r\u00e8glements sont applicables de plein droit. En France m\u00e9tropolitaine, il existe n\u00e9anmoins un droit local alsacien-mosellan applicable dans les d\u00e9partements du Bas-Rhin, du Haut-Rhin et de la Moselle,.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. Le d\u00e9partement fran\u00e7ais est \u00e0 la fois une circonscription administrative et un territoire de comp\u00e9tence des services de l'\u00c9tat.\n2. Le d\u00e9partement est \u00e9galement une collectivit\u00e9 territoriale avec une mission d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral concernant son territoire.\n3. La circonscription administrative est dirig\u00e9e par un pr\u00e9fet et comprend diff\u00e9rents services de l'\u00c9tat.\n4. La collectivit\u00e9 territoriale dispose d'un conseil d\u00e9partemental et d'un pr\u00e9sident, charg\u00e9s de prendre et d'ex\u00e9cuter les d\u00e9cisions.\n5. Il peut y avoir des diff\u00e9rences entre la circonscription administrative et la collectivit\u00e9 territoriale, comme dans le cas du Rh\u00f4ne o\u00f9 la circonscription regroupe des territoires distincts.\n6. En 2018, les d\u00e9partements de la Haute-Corse et la Corse-du-Sud ont fusionn\u00e9 avec la collectivit\u00e9 territoriale. \n\n(la phrase est tronqu\u00e9e, il faudrait compl\u00e9ter)", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9partement fran\u00e7ais, une entit\u00e9 administrative\nAu service de l'\u00c9tat, mission d'int\u00e9r\u00eat collectif\nDirig\u00e9 par un pr\u00e9fet, contr\u00f4le et supervise\nLes services publics, pour le bien de la p\u00e9ninsule\n\n[Couplet 2]\nCollectivit\u00e9 territoriale, conseils d\u00e9partementaux\nPr\u00e9sident \u00e0 la t\u00eate, d\u00e9cisions d\u00e9cisives\nDes actions pour le territoire, int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nUne gouvernance locale, souvent essentielle\n\n[Refrain]\nLe d\u00e9partement fran\u00e7ais, entre administration et Terre\nUn r\u00f4le cl\u00e9 dans notre France, pour l'\u00e9quilibre social\nDu pr\u00e9fet au pr\u00e9sident, des services aux actions\nLe d\u00e9partement avance, au rythme de l'\u00e9volution\n\n[Couplet 3]\nParfois confusion, entre circonscription et collectivit\u00e9\nComme le Rh\u00f4ne, des territoires diff\u00e9rents associ\u00e9s\nMais chacun trouve sa place, dans ce grand puzzle\nPour harmoniser l'ensemble, sans faire de tracas\n\n[Couplet 4]\nEn 2018, fusion in\u00e9dite, de la Corse divisionnaire\nHaute-Corse et Corse-du-Sud, ensemble pour la lumi\u00e8re\nUne volont\u00e9 commune, de renforcer l'unit\u00e9\nLe d\u00e9partement fran\u00e7ais, en marche vers la fraternit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe d\u00e9partement fran\u00e7ais, entre administration et Terre\nUn r\u00f4le cl\u00e9 dans notre France, pour l'\u00e9quilibre social\nDu pr\u00e9fet au pr\u00e9sident, des services aux actions\nLe d\u00e9partement avance, au rythme de l'\u00e9volution"}, {"titre": "Salon de l'art fran\u00e7ais ind\u00e9pendant", "text_origine": "Le Salon de l'art fran\u00e7ais ind\u00e9pendant est cr\u00e9\u00e9 en 1928 par le graveur Emile Laboureur et le peintre Victor Dupont, \u00e0 la suite d'une scission avec le Salon des Artistes ind\u00e9pendants. Il cherche \u00e0 retrouver l'esprit d'avant-guerre o\u00f9 les artistes pr\u00e9sentent leurs \u0153uvres de mani\u00e8re alphab\u00e9tique et en toute \u00e9galit\u00e9 de traitement.\nLa premi\u00e8re exposition a lieu du 8 f\u00e9vrier au 10 mars 1929, au Palais des Expositions, au 148 rue de l'Universit\u00e9 \u00e0 Paris.\nLa deuxi\u00e8me exposition a lieu du 29 avril au 10 juin 1930, au 239 boulevard Raspail, \u00e0 Paris. Le peintre Marcel Chabas s'occupe des demandes des artistes pour exposer leurs \u0153uvres.  \nLa derni\u00e8re exposition a lieu du 25 avril au 31 mai 1931, au 83 rue de la Bo\u00e9tie \u00e0 Paris.\nApr\u00e8s trois expositions annuelles, ce salon est dissout et devient le Salon de l'\u0152uvre Unique, qui se poursuit rue de la Bo\u00e9tie.", "element_cle": "1. Le Salon de l'art fran\u00e7ais ind\u00e9pendant est cr\u00e9\u00e9 en 1928 suite \u00e0 une scission avec le Salon des Artistes ind\u00e9pendants.\n2. L'objectif du salon est de retrouver l'esprit d'avant-guerre o\u00f9 les artistes sont trait\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9galitaire.\n3. La premi\u00e8re exposition a lieu entre le 8 f\u00e9vrier et le 10 mars 1929 au Palais des Expositions \u00e0 Paris.\n4. La deuxi\u00e8me exposition se d\u00e9roule entre le 29 avril et le 10 juin 1930 au boulevard Raspail \u00e0 Paris.\n5. Le peintre Marcel Chabas est charg\u00e9 de la gestion des demandes des artistes pour exposer leurs \u0153uvres.\n6. La derni\u00e8re exposition du salon a lieu entre le 25 avril et le 31 mai 1931 \u00e0 la rue de la Bo\u00e9tie \u00e0 Paris.\n7. Apr\u00e8s trois expositions annuelles, le salon est dissous et devient le Salon de l'\u0152uvre Unique.\n8. Le Salon de l'\u0152uvre Unique se poursuit \u00e0 la rue de la Bo\u00e9tie \u00e0 Paris.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Salon de l'art fran\u00e7ais ind\u00e9pendant,\nCr\u00e9\u00e9 en vingt-huit, loin des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9cevants,\nUne scission avec le Salon des Artistes ind\u00e9pendants,\nPour retrouver l'\u00e9galit\u00e9 comme avant.\n\nL'esprit d'avant-guerre, c'\u00e9tait le but,\nTraiter les artistes tous de mani\u00e8re \u00e9gale, qu'ils soient connus ou inconnus,\nLa premi\u00e8re expo, entre f\u00e9vrier et mars,\nAu Palais des Expos', Paris \u00e9tait en \u00e9moi, bizarre.\n\n[Refrain]\nLe Salon de l'art fran\u00e7ais ind\u00e9pendant,\nUne histoire qui se joue entre artistes vaillants,\nDes expositions qui marquent les esprits,\nTous r\u00e9unis pour l'art, on est r\u00e9unis.\n\n[Couplet 2]\nLa deuxi\u00e8me expo, dans le boulevard Raspail,\nD'avril \u00e0 juin en trente, l'art se d\u00e9taille,\nMarcel Chabas, peintre charg\u00e9 de la gestion,\nDes demandes des artistes, la passion en action.\n\nLa derni\u00e8re expo \u00e0 la rue de la Bo\u00e9tie,\nEn vingt et un, un dernier souffle, une symphonie,\nApr\u00e8s trois ann\u00e9es de succ\u00e8s \u00e9clatant,\nLe salon se dissout, devient l'\u0152uvre Unique d\u00e9tonnant.\n\nLe Salon de l'\u0152uvre Unique continue sa mission,\n\u00c0 la rue de la Bo\u00e9tie, la passion en fusion,\nUn h\u00e9ritage laiss\u00e9 par le Salon pr\u00e9c\u00e9dent,\nL'art fran\u00e7ais ind\u00e9pendant, toujours pr\u00e9sent.\n\n[Refrain]\nLe Salon de l'art fran\u00e7ais ind\u00e9pendant,\nUne histoire qui se joue entre artistes vaillants,\nDes expositions qui marquent les esprits,\nTous r\u00e9unis pour l'art, on est r\u00e9unis."}, {"titre": "Litt\u00e9rature fran\u00e7aise", "text_origine": "La litt\u00e9rature fran\u00e7aise comprend l'ensemble des \u0153uvres \u00e9crites ou orales par des auteurs de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou de langue fran\u00e7aise, elle peut \u00e9galement se r\u00e9f\u00e9rer aux litt\u00e9ratures \u00e9crites par des citoyens fran\u00e7ais qui \u00e9crivent dans des langues de France telles que le basque, le breton, etc..\nLa litt\u00e9rature \u00e9crite en langue fran\u00e7aise par les personnes d'autres pays tels que la Belgique, la Suisse, le Canada, le S\u00e9n\u00e9gal, l'Alg\u00e9rie, le Maroc, etc. se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la litt\u00e9rature francophone.\nSon histoire commence en ancien fran\u00e7ais au Moyen \u00c2ge et se perp\u00e9tue aujourd'hui.", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature fran\u00e7aise regroupe les \u0153uvres \u00e9crites ou orales cr\u00e9\u00e9es par des auteurs de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou de langue fran\u00e7aise, mais peut \u00e9galement inclure les \u0153uvres \u00e9crites dans les langues de France par des citoyens fran\u00e7ais.\n2. La litt\u00e9rature francophone d\u00e9signe quant \u00e0 elle les \u0153uvres \u00e9crites en langue fran\u00e7aise par des personnes d'autres pays francophones, tels que la Belgique, la Suisse, le Canada, le S\u00e9n\u00e9gal, l'Alg\u00e9rie, le Maroc, etc.\n3. L'histoire de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise remonte \u00e0 l'ancien fran\u00e7ais au Moyen \u00c2ge et se poursuit encore aujourd'hui.\n4. La litt\u00e9rature fran\u00e7aise est diverse et couvre de nombreux courants et genres, tels que la po\u00e9sie, le roman, le th\u00e9\u00e2tre, etc.\n5. Les auteurs majeurs de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise incluent des figures embl\u00e9matiques telles que Victor Hugo, Marcel Proust, Voltaire, Moli\u00e8re, et bien d'autres.", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor national\nDes \u0153uvres \u00e9crites ou orales, c'est du g\u00e9nie en g\u00e9n\u00e9ral\nDes auteurs de talent, de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\nLa langue de Moli\u00e8re, la langue qui nous glace\n\nDes langues de France, des talents vari\u00e9s\nBelgique, Suisse, Canada, pays francophonis\u00e9s\nLa litt\u00e9rature francophone, une belle diversit\u00e9\nDes plumes qui s'\u00e9l\u00e8vent, des mots qui nous font r\u00eaver\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, une histoire qui perdure\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 nos jours, une culture qui perdure\nCourants et genres multiples, une richesse certaine\nVictor Hugo, Proust, Voltaire, ces grands noms qui nous entra\u00eenent\n\n[Couplet 2]\nDes si\u00e8cles de cr\u00e9ation, l'histoire est l\u00e0\nL'ancien fran\u00e7ais au Moyen \u00c2ge, une \u00e9poque qui compte d\u00e9j\u00e0\nEt \u00e7a continue encore aujourd'hui, une litt\u00e9rature qui s'engendre\nPo\u00e9sie, roman, th\u00e9\u00e2tre, la France fait entendre\n\nDes auteurs majeurs, des figures embl\u00e9matiques\nVictor Hugo, un g\u00e9ant qui rend nos c\u0153urs magiques\nMarcel Proust, un \u00e9crivain de l'intime\nVoltaire, Moli\u00e8re, leur g\u00e9nie est sublime\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, une histoire qui perdure\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 nos jours, une culture qui perdure\nCourants et genres multiples, une richesse certaine\nVictor Hugo, Proust, Voltaire, ces grands noms qui nous entra\u00eenent"}, {"titre": "Litt\u00e9rature fran\u00e7aise du Moyen \u00c2ge", "text_origine": "La litt\u00e9rature m\u00e9di\u00e9vale en France correspond \u00e0 des \u0153uvres \u00e9crites entre l'an mille et l'an 1501 dans diverses langues issues du latin, langues d'o\u00efl au nord et en langues d'oc au sud.\nChronologiquement, on retient d'abord le genre \u00e9pique des chansons de geste qui exaltent les exploits des chevaliers (ex. la Chanson de Roland, XIe si\u00e8cle), puis vient la litt\u00e9rature courtoise, apparue au XIIe si\u00e8cle, qui voit trouv\u00e8res et troubadours chanter l'amour parfait dans leurs po\u00e8mes et Chr\u00e9tien de Troyes qui a \u00e9crit les Romans de la Table Ronde, alors que la fin de la p\u00e9riode offre une po\u00e9sie lyrique authentique avec Rutebeuf, au XIIIe si\u00e8cle, et surtout Fran\u00e7ois Villon, au milieu du XVe si\u00e8cle.\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 des genres nobles apparaissent des genres populaires (souvent connus) comme les fabliaux, le satirique Roman de Renart ou au th\u00e9\u00e2tre les farces comiques \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Myst\u00e8res aux sujets religieux.\nD'autres genres existent aussi comme le genre semi-litt\u00e9raire de la chronique historique avec Joinville ou Froissart.", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature m\u00e9di\u00e9vale en France s'\u00e9tend de l'an mille \u00e0 l'an 1501.\n2. Les chansons de geste sont un genre \u00e9pique important du Moyen \u00c2ge, mettant en sc\u00e8ne les exploits des chevaliers.\n3. La litt\u00e9rature courtoise \u00e9merge au XIIe si\u00e8cle, avec des trouv\u00e8res et troubadours chantant l'amour parfait.\n4. Chr\u00e9tien de Troyes est connu pour avoir \u00e9crit les Romans de la Table Ronde.\n5. La po\u00e9sie lyrique authentique se d\u00e9veloppe au XIIIe si\u00e8cle avec des auteurs tels que Rutebeuf et Fran\u00e7ois Villon.\n6. En parall\u00e8le des genres nobles, on trouve des genres populaires comme les fabliaux et le Roman de Renart.\n7. Le th\u00e9\u00e2tre m\u00e9di\u00e9val comprend des farces comiques et des Myst\u00e8res \u00e0 caract\u00e8re religieux.\n8. La chronique historique est \u00e9galement un genre important avec des auteurs comme Joinville et Froissart. \n9. Les langues d'o\u00efl sont parl\u00e9es dans le nord de la France et les langues d'oc dans le sud pendant cette p\u00e9riode litt\u00e9raire.\n10. La litt\u00e9rature m\u00e9di\u00e9vale fran\u00e7aise est marqu\u00e9e par une diversit\u00e9 de genres et de styles.", "rap": "[Couplet]\nLitt\u00e9rature m\u00e9di\u00e9vale, une \u00e9poque \u00e0 part\nDe l'an mille \u00e0 l'an 1501, c'est l'art\nDes chansons de geste, des exploits chevaleresques\nLes chevaliers en action, les rois en majest\u00e9, c'est le succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 la Renaissance\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, une vraie richesse\nDes troubadours courtois aux histoires \u00e9piques\nDes langues d'oc aux langues d'o\u00efl, polyphonie magique\n\n[Couplet]\nCourtoise et parfaite, une nouvelle tendance\nAu XIIe si\u00e8cle, troubadours et trouv\u00e8res chantent la romance\nChr\u00e9tien de Troyes, le ma\u00eetre des r\u00e9cits arthuriens\nLes romans de la Table Ronde, une l\u00e9gende au sein\n\n[Refrain]\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 la Renaissance\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, une vraie richesse\nDes troubadours courtois aux histoires \u00e9piques\nDes langues d'oc aux langues d'o\u00efl, polyphonie magique\n\n[Couplet]\nPo\u00e9sie lyrique, des mots en feu\nRutebeuf et Villon, des auteurs de haut lieu\nAu XIIIe si\u00e8cle, la voix du peuple se fait entendre\nLe lyrisme authentique, pur reflet des c\u0153urs \u00e0 prendre\n\n[Refrain]\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 la Renaissance\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, une vraie richesse\nDes troubadours courtois aux histoires \u00e9piques\nDes langues d'oc aux langues d'o\u00efl, polyphonie magique\n\n[Couplet]\nFabliaux et Renart, des histoires populaires\nUn parall\u00e8le aux genres nobles pour plaire\nLe th\u00e9\u00e2tre m\u00e9di\u00e9val allie com\u00e9die et myst\u00e8re\nFarces et pi\u00e8ces religieuses, la sc\u00e8ne est un sanctuaire\n\n[Refrain]\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 la Renaissance\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, une vraie richesse\nDes troubadours courtois aux histoires \u00e9piques\nDes langues d'oc aux langues d'o\u00efl, polyphonie magique\n\n[Couplet]\nJoinville et Froissart, des chroniqueurs brillants\nL'histoire \u00e9crite, guerres et conqu\u00eates \u00e0 chaque instant\nLa diversit\u00e9 des genres, des styles sans limite\nLa litt\u00e9rature m\u00e9di\u00e9vale, une \u0153uvre infinie\n\n[Refrain]\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 la Renaissance\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, une vraie richesse\nDes troubadours courtois aux histoires \u00e9piques\nDes langues d'oc aux langues d'o\u00efl, polyphonie magique"}, {"titre": "Litt\u00e9rature fran\u00e7aise du XVIIIe si\u00e8cle", "text_origine": "La litt\u00e9rature fran\u00e7aise du XVIIIe si\u00e8cle s\u2019inscrit dans une p\u00e9riode le plus souvent d\u00e9finie par deux dates rep\u00e8res : 1715, date de la mort de Louis XIV, et d\u2019autre part, 1799, date du coup d\u2019\u00c9tat de Bonaparte qui instaure le Consulat et met d\u2019une certaine fa\u00e7on fin \u00e0 la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire. Ce si\u00e8cle de transformations \u00e9conomiques, sociales, intellectuelles et politiques est riche d\u2019une multiplicit\u00e9 d\u2019\u0153uvres qui peuvent se rattacher, en simplifiant, \u00e0 deux orientations majeures : le mouvement des Lumi\u00e8res et ses remises en cause des bases de la soci\u00e9t\u00e9 et, par ailleurs, la naissance d\u2019une sensibilit\u00e9 que l\u2019on qualifiera post\u00e9rieurement de pr\u00e9romantique.\nLa litt\u00e9rature d'id\u00e9es est illustr\u00e9e notamment par Montesquieu (Lettres persanes en 1721), Voltaire (romans philosophiques comme Zadig, 1747 ou Candide, en 1759), Diderot ou Rousseau que l'on d\u00e9couvre aussi comme romanciers aux c\u00f4t\u00e9s de l'abb\u00e9 Pr\u00e9vost, Cr\u00e9billon, Bernardin de Saint-Pierre, Laclos ou Sade alors que le th\u00e9\u00e2tre retient en particulier Marivaux et Beaumarchais.", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature fran\u00e7aise du XVIIIe si\u00e8cle est marqu\u00e9e par des transformations \u00e9conomiques, sociales, intellectuelles et politiques.\n2. Deux dates rep\u00e8res importantes dans cette p\u00e9riode sont la mort de Louis XIV en 1715 et le coup d'\u00c9tat de Bonaparte en 1799.\n3. Deux orientations majeures se d\u00e9gagent dans cette litt\u00e9rature : le mouvement des Lumi\u00e8res remettant en cause les bases de la soci\u00e9t\u00e9, et l'\u00e9mergence d'une sensibilit\u00e9 pr\u00e9romantique.\n4. Des auteurs tels que Montesquieu, Voltaire, Diderot et Rousseau repr\u00e9sentent la litt\u00e9rature d'id\u00e9es de cette \u00e9poque.\n5. En plus des romanciers, le th\u00e9\u00e2tre est \u00e9galement un genre important avec des auteurs tels que Marivaux et Beaumarchais.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le XVIIIe si\u00e8cle, la plume a marqu\u00e9\nDes bouleversements qu'on peut pas nier\n\u00c9conomiques, sociaux, politiques,\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e9tait en plein clic\n\nMort de Louis XIV, en l'an 1715,\nUn tournant pour le royaume sans d\u00e9vier\nPuis vint le coup d'\u00c9tat de Bonaparte,\nEn 1799, la R\u00e9volution bien en part\n\n[Refrain]\nDans ce si\u00e8cle de grands bouleversements,\nLa litt\u00e9rature \u00e9tait en mouvement,\nEntre les Lumi\u00e8res et la pr\u00e9romantique,\nDes id\u00e9es fortes \u00e9taient bien logiques\n\n[Couplet 2]\nLes Lumi\u00e8res, plein de remises en question,\nMontesquieu, Voltaire, Diderot et Rousseau en union\nLeurs \u00e9crits portaient des id\u00e9es nouvelles,\nD\u00e9non\u00e7ant les injustices, ouvrant les ailes\n\nMais la litt\u00e9rature ne s'arr\u00eate pas l\u00e0,\nLe th\u00e9\u00e2tre aussi se fait entendre par l\u00e0\nMarivaux et Beaumarchais, ma\u00eetres du genre,\nDes pi\u00e8ces qui font r\u00e9fl\u00e9chir, c'est tout leur enjeu\n\n[Refrain]\nDans ce si\u00e8cle de grands bouleversements,\nLa litt\u00e9rature \u00e9tait en mouvement,\nEntre les Lumi\u00e8res et la pr\u00e9romantique,\nDes id\u00e9es fortes \u00e9taient bien logiques"}, {"titre": "Musique fran\u00e7aise", "text_origine": "La musique fran\u00e7aise est n\u00e9e au Moyen \u00c2ge, avec le genre proche du plain-chant gr\u00e9gorien, nomm\u00e9 organum. Elle s'est ensuite d\u00e9velopp\u00e9e sous l'\u00e9gide de l'\u00e9cole de Notre-Dame ou de l'Ars antiqua avec le conduit, un chant de procession. \u00c0 cette \u00e9poque, les troubadours et les trouv\u00e8res affirmaient davantage l'ind\u00e9pendance de l'art lyrique face au clerg\u00e9.\nPuis dans les classes ais\u00e9es s'est d\u00e9velopp\u00e9e l'\u00e9cole de l'Ars nova autour de la cr\u00e9ation de motets et de messes, mais aussi de chansons profanes, d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la distraction.\nLa Renaissance a vu se d\u00e9velopper la polyphonie et le chant. \u00c0 partir du tournant du XVIe au XVIIe si\u00e8cle, d\u00e9but de la p\u00e9riode de la musique baroque, on vit appara\u00eetre de nouveaux genres comme l'air de cour, le ballet de cour, et la suite de danses. La musique instrumentale prit davantage d'importance. L'op\u00e9ra fut introduit en France par Jean-Baptiste Lully dans les ann\u00e9es 1670. Enfin, les chants r\u00e9gionaux, militaires, marins, religieux, ouvriers et paysans ont fait leur r\u00e9apparition dans le patrimoine musical fran\u00e7ais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment gr\u00e2ce au Ch\u0153ur Montjoie Saint Denis.", "element_cle": "- La musique fran\u00e7aise est n\u00e9e au Moyen \u00c2ge avec le genre du plain-chant gr\u00e9gorien.\n- L'\u00e9cole de Notre-Dame et de l'Ars antiqua ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la musique fran\u00e7aise.\n- Les troubadours et les trouv\u00e8res ont affirm\u00e9 l'ind\u00e9pendance de l'art lyrique face au clerg\u00e9.\n- L'\u00e9cole de l'Ars nova a apport\u00e9 la cr\u00e9ation de motets, messes et chansons profanes.\n- La Renaissance a vu l'\u00e9mergence de la polyphonie et du chant.\n- La musique baroque a introduit de nouveaux genres comme l'air de cour, le ballet et la suite de danses.\n- L'introduction de l'op\u00e9ra en France par Jean-Baptiste Lully dans les ann\u00e9es 1670 fut significative.\n- Les chants r\u00e9gionaux, militaires, marins, religieux, ouvriers et paysans ont refait surface dans la musique fran\u00e7aise r\u00e9cemment.\n- Le Ch\u0153ur Montjoie Saint Denis a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la pr\u00e9servation du patrimoine musical fran\u00e7ais.\n- La musique fran\u00e7aise a connu une \u00e9volution riche et diversifi\u00e9e \u00e0 travers les si\u00e8cles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique fran\u00e7aise, une histoire qui s'\u00e9veille\nAu Moyen \u00c2ge, le plain-chant gr\u00e9gorien se r\u00e9v\u00e8le\nL'\u00e9cole de Notre-Dame et l'Ars antiqua, piliers du savoir\nContribuant au d\u00e9veloppement de la musique d'histoire\n\nLes troubadours et les trouv\u00e8res, des artistes intr\u00e9pides\nAffirmant leur ind\u00e9pendance face au clerg\u00e9 rigide\nL'Ars nova, des motets, des messes et des chansons\nLa musique profane s'\u00e9panouit sous de nouvelles sonorit\u00e9s sans concession\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, un h\u00e9ritage intemporel\nDes si\u00e8cles d'\u00e9volution, un patrimoine essentiel\nPolyphonie Renaissance, baroque en effervescence\nL'univers musical fran\u00e7ais, une richesse en r\u00e9sonance\n\n[Couplet 2]\nLa Renaissance, une \u00e8re de polyphonie \u00e9clatante\nO\u00f9 la voix se m\u00eale aux instruments avec verve impertinente\nLa musique baroque, l'air de cour, le ballet enivrants\nLa suite de danses, des genres innovants\n\nJean-Baptiste Lully, l'op\u00e9ra fran\u00e7ais gronde\nDans les ann\u00e9es 1670, il se r\u00e9pand, il inonde\nChants r\u00e9gionaux, miliaires, marins et religieux\nOuvriers, paysans, une symphonie dans tous les lieux\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, un h\u00e9ritage intemporel\nDes si\u00e8cles d'\u00e9volution, un patrimoine essentiel\nPolyphonie Renaissance, baroque en effervescence\nL'univers musical fran\u00e7ais, une richesse en r\u00e9sonance\n\n[Outro]\nLe Ch\u0153ur Montjoie Saint-Denis, un gardien du pass\u00e9\nPr\u00e9servant le patrimoine musical avec fiert\u00e9\nLa musique fran\u00e7aise, une \u00e9volution riche et diverse\nUn h\u00e9ritage qui se perp\u00e9tue et jamais ne cesse."}, {"titre": "Musique baroque fran\u00e7aise", "text_origine": "La musique baroque fran\u00e7aise est un genre musical qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 en France pendant la p\u00e9riode baroque, qui s'\u00e9tend conventionnellement de 1600 \u00e0 1750 environ. La production musicale fran\u00e7aise au cours de cette p\u00e9riode contribue au rayonnement culturel de la France, au m\u00eame titre que d'autres disciplines artistiques (architecture, peinture, sculpture, litt\u00e9rature, th\u00e9\u00e2tre).\nLargement oubli\u00e9e apr\u00e8s la R\u00e9volution, comme l'ensemble de la musique baroque, la musique baroque fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 progressivement red\u00e9couverte depuis la fin du XIXe si\u00e8cle, et surtout apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\nL'apport du chef d'orchestre fran\u00e7ais Jean-Fran\u00e7ois Paillard, fouillant toutes les biblioth\u00e8ques nationales et europ\u00e9ennes, retrouvant les diff\u00e9rents trait\u00e9s existants, et mettant en pratique avec son orchestre le r\u00e9sultat de ses recherches, au cours des ann\u00e9es 1950-1960, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif. On lui doit la red\u00e9couverte d'une partie de ce r\u00e9pertoire. La firme de disques Erato qui assurait l'exclusivit\u00e9 de ses enregistrements a pu ainsi, d\u00e8s avant 1960, mettre \u00e0 disposition des m\u00e9lomanes les compositions les plus importantes, tant instrumentales que vocales.\nPlus tard, vers la fin des ann\u00e9es 1970, et surtout \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980, plusieurs ensembles sp\u00e9cialis\u00e9s dans la musique dite \u00ab baroque \u00bb se sont attach\u00e9s \u00e0 en compl\u00e9ter l'approche, notamment Les Arts florissants, dirig\u00e9s par le chef d'orchestre William Christie.", "element_cle": "1. La musique baroque fran\u00e7aise s'est d\u00e9velopp\u00e9e en France pendant la p\u00e9riode baroque, de 1600 \u00e0 1750 environ.\n2. La production musicale fran\u00e7aise de cette p\u00e9riode a contribu\u00e9 au rayonnement culturel de la France.\n3. La musique baroque fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 largement oubli\u00e9e apr\u00e8s la R\u00e9volution, mais a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte depuis le XIXe si\u00e8cle gr\u00e2ce aux recherches de Jean-Fran\u00e7ois Paillard.\n4. Jean-Fran\u00e7ois Paillard a retrouv\u00e9 des trait\u00e9s et a mis en pratique ses d\u00e9couvertes avec son orchestre dans les ann\u00e9es 1950-1960.\n5. La firme de disques Erato a publi\u00e9 d\u00e8s avant 1960 les enregistrements de Jean-Fran\u00e7ois Paillard, permettant aux m\u00e9lomanes d'acc\u00e9der \u00e0 ces compositions.\n6. Des ensembles sp\u00e9cialis\u00e9s dans la musique baroque, comme Les Arts florissants dirig\u00e9s par William Christie, ont continu\u00e9 \u00e0 approfondir l'\u00e9tude de ce r\u00e9pertoire \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique baroque fran\u00e7aise, c'est l'histoire,\nUn rayonnement culturel, sans aucun d\u00e9boire,\nDe 1600 \u00e0 1750, une p\u00e9riode charni\u00e8re,\nDes compositions qui ont travers\u00e9 les fronti\u00e8res.\n\nDes m\u00e9lodies majestueuses, un style unique,\nDes harmonies savantes, une esth\u00e9tique,\nLa musique de notre pays, elle a brill\u00e9,\nContribuant \u00e0 notre renomm\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa musique baroque fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor \u00e0 d\u00e9couvrir,\nRed\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 Paillard, un vrai plaisir.\nErato nous a offert ces enregistrements pr\u00e9cieux,\nUne chance pour les m\u00e9lomanes, un puits de talents merveilleux.\n\n[Couplet 2]\nJean-Fran\u00e7ois Paillard, un v\u00e9ritable visionnaire,\nDes trait\u00e9s retrouv\u00e9s, pour mieux \u00e9clairer,\nDans les ann\u00e9es 50-60, avec son orchestre,\nIl a ressuscit\u00e9 ces chefs-d'\u0153uvre c\u00e9lestes.\n\nErato, d\u00e8s avant les ann\u00e9es 60,\nA rendu accessible ces chants divins, si pr\u00e9cieux,\nLes m\u00e9lomanes, \u00e9merveill\u00e9s par ces compositions,\nSe sont plong\u00e9s dans ce monde en fusion.\n\n[Refrain]\nLa musique baroque fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor \u00e0 d\u00e9couvrir,\nRed\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 Paillard, un vrai plaisir.\nErato nous a offert ces enregistrements pr\u00e9cieux,\nUne chance pour les m\u00e9lomanes, un puits de talents merveilleux.\n\n[Outro]\nEt aujourd'hui encore, l'\u00e9tude continue,\nLes Arts Florissants, sous la baguette de Christie, se sont r\u00e9solus,\n\u00c0 plonger plus profond\u00e9ment dans ce r\u00e9pertoire magnifique,\nLa musique baroque fran\u00e7aise, une source in\u00e9puisable de riches rythmiques."}, {"titre": "Musique des Antilles fran\u00e7aises", "text_origine": "Les Antilles fran\u00e7aises, en particulier la Guadeloupe et la Martinique, abritent une populaire musique originale qui a gagn\u00e9 un renom international gr\u00e2ce au succ\u00e8s du zouk dans les ann\u00e9es 1980. Le zouk est particuli\u00e8rement connu en France o\u00f9 il est devenu un important symbole de la Guadeloupe et la Martinique. Le zouk a pour origine les musiques ethniques antillaises comme le gwoka guadeloup\u00e9en, le b\u00e8l\u00e8 et le chouval bwa (en) martiniquais, le kompa ha\u00eftien mais a aussi une origine pan-carib\u00e9enne via la tradition de la calypso.\nApr\u00e8s l'abolition de l'esclavage en 1848, la musique cr\u00e9ole trouva son lieu de pr\u00e9dilection et de croissance \u00e0 Saint-Pierre, capitale culturelle de la Martinique pendant le XIXe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la catastrophe qui la r\u00e9duisit en cendres le 8 mai 1902. Saint-Pierre poss\u00e9dait depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 se donnaient des concerts, se jouaient des op\u00e9ras, et o\u00f9 l'on organisait plusieurs bals annuels. Mais c'est dans les bastringues et les cercles de soci\u00e9t\u00e9 que se fa\u00e7onnait v\u00e9ritablement la musique populaire. D\u00e9di\u00e9e essentiellement \u00e0 la danse : la biguine \u00e0 deux temps, d\u00e9riv\u00e9 syncop\u00e9 de la polka, la valse cr\u00e9ole, emphatique, langoureuse, et la mazurka, \u00e0 trois temps comme la valse mais s'en distinguant par les accentuations, comportant en outre deux parties, l'une alerte et enjou\u00e9e, l'autre tendre et sentimentale; puis le quadrille \u00e0 commandements, rest\u00e9 plus vivace en Guadeloupe qu'\u00e0 la Martinique, et la valse pasillo, l\u00e9g\u00e8re et sautillante, venue d'Am\u00e9rique Centrale. L'instrument par excellence de la musique antillaise est la clarinette. Les premiers orchestres comprenaient aussi le trombone des d\u00e9fil\u00e9s de carnaval, avec les instruments \u00e0 cordes : guitare, violon, violoncelle et le chacha, cylindre de fer blanc rempli de grenaille, dont des mains virtuoses et expertes savaient extraire un rythme puissant, envo\u00fbtant,.", "element_cle": "- Les Antilles fran\u00e7aises, notamment la Guadeloupe et la Martinique, ont une musique originale populaire\n- Le succ\u00e8s du zouk dans les ann\u00e9es 1980 a contribu\u00e9 \u00e0 la renomm\u00e9e internationale de la musique antillaise\n- Le zouk est devenu un symbole important de la Guadeloupe et de la Martinique en France\n- Le zouk est influenc\u00e9 par les musiques ethniques antillaises telles que le gwoka guadeloup\u00e9en, le b\u00e8l\u00e8 et le chouval bwa martiniquais, ainsi que par la tradition de la calypso dans les Cara\u00efbes\n- Apr\u00e8s l'abolition de l'esclavage en 1848, la musique cr\u00e9ole s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Saint-Pierre, capitale culturelle de la Martinique au XIXe si\u00e8cle\n- Saint-Pierre avait un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 des concerts et des op\u00e9ras \u00e9taient donn\u00e9s, ainsi que des bals annuels\n- La musique populaire antillaise se formait principalement dans les bastringues et les cercles de soci\u00e9t\u00e9\n- Les danses traditionnelles incluent la biguine \u00e0 deux temps, la valse cr\u00e9ole et la mazurka\n- La clarinette est l'instrument cl\u00e9 de la musique antillaise\n- Les premiers orchestres antillais comprenaient \u00e9galement des instruments \u00e0 cordes tels que la guitare, le violon et le violoncelle, ainsi que le chacha , un cylindre de fer rempli de grenaille, utilis\u00e9 pour produire des rythmes puissants et envo\u00fbtants.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Antilles, c'est mon d\u00e9cor,\nGuadeloupe, Martinique, terres d'or,\nLeur musique, une m\u00e9lodie populaire,\nQui fait danser les corps sur des rythmes mill\u00e9naires.\n\nLe zouk, dans les ann\u00e9es 80, a pris son envol,\nEt la musique antillaise a conquis le monde entier, c'est un tr\u00e9sor,\nSymbole de la Guadeloupe et de la Martinique en France,\nElle nous transporte loin, elle nous donne la cadence.\n\n[Refrain]\nDans les Antilles, la musique est reine,\nElle nous emm\u00e8ne dans des contr\u00e9es lointaines,\nInfluenc\u00e9e par la tradition, par les musiques ethniques,\nElle nous fait vibrer, elle est authentique.\n\n[Couplet 2]\nLe gwoka, le b\u00e8l\u00e8, le chouval bwa,\nDes musiques antillaises qui font vibrer nos pas,\nLa calypso, la tradition des Cara\u00efbes,\nTout \u00e7a se m\u00e9lange dans un m\u00e9lange vibrant et paisible.\n\nApr\u00e8s l'abolition de l'esclavage en 48,\nLa musique cr\u00e9ole s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Saint-Pierre,\nCapitale culturelle de la Martinique, au XIXe si\u00e8cle,\nDes concerts, des op\u00e9ras, la musique \u00e9tait une merveille.\n\n[Refrain]\nDans les Antilles, la musique est reine,\nElle nous emm\u00e8ne dans des contr\u00e9es lointaines,\nDes danses traditionnelles qui font vibrer nos c\u0153urs,\nLa biguine, la valse cr\u00e9ole, la mazurka, du bonheur.\n\n[Couplet 3]\nLa clarinette, instrument cl\u00e9 des Antilles,\nElle nous transporte dans des ambiances subtiles,\nLes premiers orchestres, guitare, violon, violoncelle,\nLe chacha, rythme puissant, envo\u00fbtant, qui nous appelle.\n\nLa musique antillaise, c'est un patrimoine \u00e0 pr\u00e9server,\nDes sonorit\u00e9s uniques, des \u00e9motions \u00e0 partager,\nUne histoire riche, une identit\u00e9 culturelle,\nDans les Antilles fran\u00e7aises, la musique est belle.\n\n[Refrain]\nDans les Antilles, la musique est reine,\nElle nous emm\u00e8ne dans des contr\u00e9es lointaines,\nElle est le reflet de nos origines, de notre fiert\u00e9,\nLa musique antillaise, pour l'\u00e9ternit\u00e9."}, {"titre": "Lettre sur la musique fran\u00e7aise", "text_origine": "La Lettre sur la musique fran\u00e7aise de Jean-Jacques Rousseau est en fait un essai du philosophe, \u00e9galement charg\u00e9 de la r\u00e9daction des articles sur la musique dans l\u2019Encyclop\u00e9die. Elle fut publi\u00e9e en novembre 1753 vers la fin de la Querelle des Bouffons et suscita un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral.\nDans cet \u00e9crit, Rousseau se montre le partisan tr\u00e8s engag\u00e9 et tr\u00e8s partial de la musique italienne contre la musique fran\u00e7aise alors personnifi\u00e9e par Jean-Philippe Rameau auquel l\u2019opposait une vieille ranc\u0153ur personnelle. Dans cette \u00ab d\u00e9monstration \u00bb de la sup\u00e9riorit\u00e9 de la musique italienne, dont le fondement serait le caract\u00e8re beaucoup plus appropri\u00e9 de la langue italienne \u00e0 une expression musicale plaisante, Rousseau \u00e9trille les harmonies savantes de Rameau et va jusqu'\u00e0 soutenir que la langue fran\u00e7aise ne peut servir de support \u00e0 des \u0153uvres de qualit\u00e9. Prise \u00e0 la lettre, son argumentation disqualifie par avance les op\u00e9ras qui ne sont pas en langue italienne.\nRousseau, musicien mineur dont Rameau a plusieurs fois rabaiss\u00e9 les pr\u00e9tentions en mati\u00e8re de science musicale, ne craint pas de se d\u00e9juger compl\u00e8tement par des phrases qui d\u00e9montrent ses propres insuffisances, par exemple :\n\n\u00ab \u00c0 l\u2019\u00e9gard des contrefugues, doubles fugues, fugues renvers\u00e9es, basses contraintes, et autres sottises difficiles que l\u2019oreille ne peut souffrir et que la raison ne peut justifier, ce sont \u00e9videmment des restes de barbarie et de mauvais go\u00fbt, qui ne subsistent, comme les portails de nos \u00e9glises gothiques, que pour la honte de ceux qui ont eu la patience de les faire. \u00bb\n\n\u2014 Jean-Jacques Rousseau\nCe que Louis Laloy commente ainsi : \u00ab Pour le citoyen de Gen\u00e8ve [i.e. Rousseau], toute musique qu'il ne saurait \u00e9crire lui-m\u00eame est gothique \u00bb. \nLa conclusion de la Lettre explique qu\u2019elle ait re\u00e7u un assez mauvais accueil :\n\n\u00ab Je crois avoir fait voir qu\u2019il n\u2019y a ni mesure ni m\u00e9lodie dans la musique fran\u00e7aise, parce que la langue n\u2019en est pas susceptible ; que le chant fran\u00e7ais n\u2019est qu\u2019un aboiement continuel, insupportable \u00e0 toute oreille non pr\u00e9venue; que l\u2019harmonie en est brute, sans expression, et sentant uniquement son remplissage d'\u00e9colier ; que les airs fran\u00e7ais ne sont point des airs ; que le r\u00e9citatif fran\u00e7ais n\u2019est point du r\u00e9citatif. D\u2019o\u00f9 je conclus que les Fran\u00e7ais n\u2019ont point de musique et n\u2019en peuvent avoir, ou que, si jamais ils en ont une, ce sera tant pis pour eux. \u00bb\n\n\u2014 Jean-Jacques Rousseau\nRameau r\u00e9pliqua par la publication, en 1754, des Observations sur notre instinct pour la musique et sur son principe : il s\u2019y livre en particulier \u00e0 un examen du monologue d'Armide, parall\u00e8le \u00e0 celui de Rousseau, en pr\u00e9sentant une analyse compl\u00e8tement oppos\u00e9e de ce que l\u2019on consid\u00e9rait alors comme un des mod\u00e8les insurpass\u00e9s de d\u00e9clamation musicale en fran\u00e7ais. \nRousseau se ravisa. Apr\u00e8s avoir assist\u00e9 aux r\u00e9p\u00e9titions de l'op\u00e9ra en fran\u00e7ais Iphig\u00e9nie en Aulide de Gluck, en 1774, il \u00e9crivit au compositeur : \u00ab Je sors de la r\u00e9p\u00e9tition de votre Op\u00e9ra d\u2019Iphig\u00e9nie ; j'en suis enchant\u00e9 ! Vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce que j'ai cru impossible jusqu'\u00e0 ce jour \u00bb. Quelques mois plus tard, selon Corancez (qui rapporte ce d\u00e9tail dans le Journal de Paris en ao\u00fbt 1788), Rousseau assista aux r\u00e9p\u00e9titions de l'adaptation fran\u00e7aise d\u2019Orfeo ed Euridice. \u00c0 ceux qui pr\u00e9tendaient que Gluck manquait de chant, Rousseau r\u00e9pondit : \u00ab Je trouve que le chant lui sort par tous les pores \u00bb. Toujours au sujet d\u2019Orph\u00e9e, il s'exclama : \u00ab Puisqu'on peut avoir un si grand plaisir pendant deux heures, je con\u00e7ois que la vie peut \u00eatre bonne \u00e0 quelque chose. \u00bb", "element_cle": "1. La Lettre sur la musique fran\u00e7aise de Jean-Jacques Rousseau est un essai sur la musique.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en novembre 1753 pendant la Querelle des Bouffons.\n3. Rousseau d\u00e9fend la musique italienne et critique la musique fran\u00e7aise, notamment celle de Jean-Philippe Rameau.\n4. Il affirme que la langue italienne est plus adapt\u00e9e \u00e0 l'expression musicale plaisante.\n5. Rousseau remet en question la qualit\u00e9 des \u0153uvres musicales en langue fran\u00e7aise.\n6. Malgr\u00e9 ses propres insuffisances musicales, Rousseau critique les techniques musicales sophistiqu\u00e9es de Rameau.\n7. Sa Lettre a \u00e9t\u00e9 mal accueillie en raison de ses opinions controvers\u00e9es sur la musique fran\u00e7aise.\n8. Rousseau consid\u00e8re toute musique qu'il ne peut \u00e9crire lui-m\u00eame comme gothique.\n9. Il conclut en affirmant qu'il n'y a ni mesure ni m\u00e9lodie dans la musique fran\u00e7aise en raison de la nature de la langue.\n10. La Lettre sur la musique fran\u00e7aise suscite un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral dans le milieu musical de l'\u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nLettre sur la musique fran\u00e7aise, essai de Rousseau\nPubli\u00e9 en 1753, pendant la Querelle des Bouffons\nIl d\u00e9fend la musique italienne, critique Rameau\nLangue italienne mieux adapt\u00e9e, c'est son credo\n\nRemet en question la qualit\u00e9 des \u0153uvres en fran\u00e7ais\nM\u00eame s'il n'est pas un ma\u00eetre sur le plan musical\nIl critique les techniques sophistiqu\u00e9es, c'est fou\nOpinions controvers\u00e9es, \u00e7a provoque le scandale\n\n[Refrain]\nLettre sur la musique fran\u00e7aise, \u00e7a cr\u00e9e des remous\nRousseau s'attire les foudres par ses mots\nMais il persiste, refuse la musique gothique\nEt d\u00e9nonce la pauvret\u00e9 de la langue sur les notes rythmiques\n\n[Couplet 2]\nMesure et m\u00e9lodie, manquent \u00e0 la musique fran\u00e7aise\nSelon Rousseau, la langue est la cause de cette d\u00e9tresse\nSon essai d\u00e9clenche une pol\u00e9mique sans fin\nDans le milieu musical, la r\u00e9action est malsaine\n\nLa Lettre sur la musique fran\u00e7aise divise les esprits\nCertains le soutiennent, d'autres crient au blasph\u00e8me\nMais Rousseau reste ferme dans ses convictions\n\u00c9duquer et instruire par sa plume, sa mission\n\n[Refrain]\nLettre sur la musique fran\u00e7aise, \u00e7a cr\u00e9e des remous\nRousseau s'attire les foudres par ses mots\nMais il persiste, refuse la musique gothique\nEt d\u00e9nonce la pauvret\u00e9 de la langue sur les notes rythmiques"}, {"titre": "Musique", "text_origine": "La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle consistant \u00e0 combiner sons et silences au cours du temps. Les param\u00e8tres principaux sont le rythme (fa\u00e7on de combiner les sons dans le temps), la hauteur (combinaison dans les fr\u00e9quences), les nuances et le timbre. Elle est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne.\nLa musique donne lieu \u00e0 des cr\u00e9ations (des \u0153uvres d'art cr\u00e9\u00e9es par des compositeurs), des repr\u00e9sentations. Elle utilise g\u00e9n\u00e9ralement certaines r\u00e8gles ou syst\u00e8mes de composition, des plus simples aux plus complexes (souvent les notes de musique, les gammes et autres). Elle peut utiliser des objets divers, le corps, la voix, mais aussi des instruments de musique sp\u00e9cialement con\u00e7us, et de plus en plus tous les sons (concrets, de synth\u00e8ses, abstraits, etc.).\nLa musique a exist\u00e9 dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines, depuis la Pr\u00e9histoire. Elle est \u00e0 la fois forme d'expression individuelle (notamment l'expression des sentiments), source de rassemblement collectif et de plaisir (f\u00eate, chant, danse) et symbole d'une communaut\u00e9 culturelle, nationale (hymne national, musique traditionnelle, musique folklorique, musique militaire) ou spirituelle (musique religieuse).", "element_cle": "1. La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle utilisant des sons et des silences dans le temps.\n2. Les param\u00e8tres principaux de la musique sont le rythme, la hauteur, les nuances et le timbre.\n3. La musique est consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne.\n4. La musique donne lieu \u00e0 des cr\u00e9ations et des repr\u00e9sentations.\n5. Elle utilise des r\u00e8gles de composition, des objets divers, le corps, la voix et des instruments de musique sp\u00e9cialement con\u00e7us.\n6. La musique existe depuis la Pr\u00e9histoire.\n7. Elle est une forme d'expression individuelle, de rassemblement collectif et de plaisir.\n8. La musique est un symbole de communaut\u00e9 culturelle, nationale ou spirituelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique, un art qui relie les peuples\nDes sons et des silences pour toucher les coeurs\nDu rythme \u00e0 la hauteur, elle fait vibrer les \u00e2mes\nDes nuances au timbre, elle transcende les drames\n\nRefrain:\nLa musique, la cl\u00e9 d'une \u00e9ducation\nElle nous enseigne, nous guide en toutes occasions\nDu chant des oiseaux aux battements de tambours\nElle r\u00e9unit, inspire et nous ouvre les chemins les plus lourds\n\n[Couplet 2]\nLa musique, une po\u00e9sie qui s'envole\nEntre composition et repr\u00e9sentation, elle d\u00e9voile\nDes r\u00e8gles, des objets, le corps et le chant\nDes instruments orchestr\u00e9s pour un \u00e9lan inspirant\n\nRefrain:\nLa musique, t\u00e9moin de notre histoire\nDepuis la Pr\u00e9histoire, elle r\u00e9sonne dans nos m\u00e9moires\nElle exprime nos \u00e9motions, nos joies et nos peines\nUn symbole de communaut\u00e9, une force qui nous entra\u00eene\n\n[Outro]\nLa musique, un langage \u00e0 part enti\u00e8re\nQu'elle soit traditionnelle ou plus famili\u00e8re\nElle laisse une empreinte, une trace dans le temps\n\u00c9duquons-nous \u00e0 son \u00e9coute, chantons tous ensemble maintenant."}, {"titre": "Musique classique", "text_origine": "La musique classique d\u00e9signe, pour le grand public, l'ensemble de la musique occidentale appel\u00e9e \u00ab savante \u00bb par distinction avec la musique populaire, \u00e0 partir de la musique m\u00e9di\u00e9vale et jusqu'\u00e0 nos jours.\nSi une ambigu\u00eft\u00e9 persiste dans la d\u00e9finition de ce que repr\u00e9sente la musique classique, elle est due \u00e0 l'usage syst\u00e9matique (et sans doute impropre) de l'adjectif \u00ab classique \u00bb, qui sert \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir une p\u00e9riode sp\u00e9cifique de la musique savante occidentale (voir Classicisme et Musique de la p\u00e9riode dite classique), dont les \u0153uvres datent exclusivement de la p\u00e9riode entre 1750 (date de la mort de Jean-S\u00e9bastien Bach) et les ann\u00e9es 1800-1810 (avec notamment, en 1808, la cr\u00e9ation de la Symphonie no 6 de Ludwig van Beethoven). On inclut ainsi dans le terme de \u00ab musique classique \u00bb, tel qu'il est employ\u00e9 de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique dans le langage commun, l'ensemble des traditions \u00e9crites qui ont travers\u00e9 la musique occidentale, des chants gr\u00e9goriens ou du syst\u00e8me \u00e9crit de Guido d'Arezzo aux diff\u00e9rentes avant-gardes exp\u00e9rimentales en cours depuis 1945.\nLe terme de \u00ab musique classique \u00bb recoupant une frange immense de la production musicale europ\u00e9enne, on peut noter qu'en son sein de nombreuses sous-genres existent. L'opinion commune int\u00e8gre ainsi dans ce terme :\n\nLes musiques consid\u00e9r\u00e9es comme nobles, solennelles ou vou\u00e9es \u00e0 des franges dominantes de la soci\u00e9t\u00e9 (en t\u00e9moignent l'acceptation en son sein des chants liturgiques et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, des harmonies jug\u00e9es complexes en opposition avec une monodie plus \u00ab populaire \u00bb), qui semblent r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 certaines salles prestigieuses et certains instruments particuliers, et sont issues d'un h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9ralement vou\u00e9 aux classes sup\u00e9rieures.\nLes musiques qui pr\u00e9supposeraient une \u00e9rudition et un apprentissage particulier, souvent dispens\u00e9 dans les \u00e9coles de musique et les conservatoires, qu'il s'agisse d'un apprentissage pratique des instruments-phares (piano, violon, violoncelle) ou d'un apprentissage des mati\u00e8res th\u00e9oriques (formation musicale, \u00e9criture, harmonie ou analyse), notamment pour les compositions les plus r\u00e9centes.La musique \u00ab classique \u00bb semble, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e9pendre de la tradition \u00e9crite dans son d\u00e9roulement \u00e0 travers les si\u00e8cles. Cette particularit\u00e9 du mode d'expression musical, s\u00e9quenc\u00e9 et d\u00e9pouill\u00e9 de toute improvisation, \u00e9tant moins pr\u00e9sente dans l'expression des musiques populaires ou traditionnelles, notamment de la musique dite \u00ab l\u00e9g\u00e8re \u00bb, on peut y trouver le point convergent de toutes les compositions de \u00ab musique classique \u00bb.", "element_cle": "- La musique classique d\u00e9signe l'ensemble de la musique occidentale \"savante\", en opposition \u00e0 la musique populaire.\n- Le terme \"classique\" peut cr\u00e9er une confusion car il d\u00e9signe \u00e9galement une p\u00e9riode sp\u00e9cifique de la musique savante occidentale.\n- La p\u00e9riode classique se situe entre 1750 et les ann\u00e9es 1800-1810, comprenant des compositeurs tels que Beethoven.\n- Le terme \"musique classique\" englobe \u00e9galement toutes les traditions \u00e9crites de la musique occidentale, depuis les chants gr\u00e9goriens jusqu'aux avant-gardes exp\u00e9rimentales depuis 1945.\n- Il existe de nombreux sous-genres de musique classique, incluant des musiques nobles, solennelles et r\u00e9serv\u00e9es aux classes sup\u00e9rieures, ainsi que des musiques requ\u00e9rant une \u00e9rudition et un apprentissage sp\u00e9cialis\u00e9 dans les \u00e9coles de musique et conservatoires.", "rap": "[Couplet 1]\nMusique classique, la musique occidentale savante\nPas de m\u00e9lodies banales, juste des notes graves\nConfusion dans le terme, comprends bien\nC'est aussi une p\u00e9riode sp\u00e9cifique, t'en souviens ?\n\n1750 \u00e0 1800, p\u00e9riode classique\nBeethoven en est la figure embl\u00e9matique\nMais \u00e7a englobe plus, depuis les chants gr\u00e9goriens\nJusqu'aux exp\u00e9rimentations, \u00e7a va de 1945 jusqu'\u00e0 l'infini\n\n[Refrain]\nMusique classique, un h\u00e9ritage ancestral\nDu noble et solennel aux exp\u00e9rimentations g\u00e9niales\n\u00c9rudition et apprentissage sp\u00e9cialis\u00e9\nDans les \u00e9coles de musique et conservatoires, faut s'investir\n\n[Couplet 2]\nSous-genres vari\u00e9s, la musique classique \u00e9tonne\nDes m\u00e9lodies nobles, r\u00e9serv\u00e9es aux classes de couronne\nMais aussi des partitions requ\u00e9rant du talent\nApprendre, se former, tel est le challenge pour les \u00e9l\u00e9phants\n\nDes musiques qui \u00e9duquent, qui transmettent des valeurs\nLa rigueur, la patience, la beaut\u00e9, que du bonheur\nLa musique classique, un v\u00e9ritable tr\u00e9sor\nOn l'\u00e9tudie, on la chante, on en est tous fiers, c'est un honneur\n\n[Refrain]\nMusique classique, un h\u00e9ritage ancestral\nDu noble et solennel aux exp\u00e9rimentations g\u00e9niales\n\u00c9rudition et apprentissage sp\u00e9cialis\u00e9\nDans les \u00e9coles de musique et conservatoires, faut s'investir"}, {"titre": "French touch (musique)", "text_origine": "La French touch ([f\u0279\u025bnt\u0283 t\u028ct\u0283] ; litt. \u00ab la patte fran\u00e7aise \u00bb), ou French house, est un courant musical n\u00e9 en France en 1990 et reconnu internationalement comme la d\u00e9clinaison fran\u00e7aise de la musique house. Si, au d\u00e9part, elle s'inscrivait dans cette derni\u00e8re par l'utilisation de samples souvent puis\u00e9s dans le funk et le disco, au fil des ann\u00e9es, ses sources d'inspiration se sont \u00e9tendues \u00e0 tous les styles musicaux.\nSes principaux repr\u00e9sentants sont issus de la sc\u00e8ne \u00e9lectronique parisienne des ann\u00e9es 1990.", "element_cle": "1. La French touch, aussi appel\u00e9e French house, est un courant musical fran\u00e7ais n\u00e9 en 1990.\n2. Elle est reconnue internationalement comme la version fran\u00e7aise de la musique house.\n3. \u00c0 ses d\u00e9buts, la French touch utilisait des samples issus du funk et du disco.\n4. Au fil des ann\u00e9es, elle s'est inspir\u00e9e de tous les styles musicaux.\n5. Les principaux repr\u00e9sentants de la French touch sont issus de la sc\u00e8ne \u00e9lectronique parisienne des ann\u00e9es 1990.", "rap": "[Couplet 1]\nLa French touch, c'est le son qui tue\nN\u00e9e en 1990, elle a su se construire\nVersion fran\u00e7aise de la house, elle fait vibrer les murs\nReconnue dans le monde entier, elle enflamme les soir\u00e9es durant des heures\n\nElle vient du funk et du disco, des samples qui claquent\nLes basses qui font trembler, les m\u00e9lodies qui attaquent\nElle a puis\u00e9 dans tous les styles, rien ne l'arr\u00eate\nDu hip-hop au rock, elle fait groover les t\u00eates\n\n[Refrain]\nFrench touch, la musique qui cr\u00e9pite\nFrench touch, elle fait danser les foules, ouais\nFrench touch, c'est le son qui r\u00e9sonne\nFrench touch, la musique qui fait tourner le monde\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es 90, la sc\u00e8ne \u00e9lectronique parisienne s'\u00e9lectrise\nLes grands repr\u00e9sentants de la French touch se hissent\nDaft Punk, Cassius, une g\u00e9n\u00e9ration qui brille\nLeur musique est un h\u00e9ritage, qui reste grav\u00e9 dans les esprits\n\nLa French touch, c'est l'\u00e9nergie qui se d\u00e9gage\nDes beats entra\u00eenants, des sons qui rendent sage\nElle a su marquer son temps, devenant une r\u00e9f\u00e9rence\nUn courant musical qui a r\u00e9ussi \u00e0 transcender les diff\u00e9rences\n\n[Refrain]\nFrench touch, la musique qui cr\u00e9pite\nFrench touch, elle fait danser les foules, ouais\nFrench touch, c'est le son qui r\u00e9sonne\nFrench touch, la musique qui fait tourner le monde."}, {"titre": "Culture fran\u00e7aise", "text_origine": "La culture fran\u00e7aise recouvre d'abord l'ensemble des pratiques culturelles qui se trouvent sur le territoire fran\u00e7ais. Marqu\u00e9e par sa diversit\u00e9, sa richesse, notamment gr\u00e2ce \u00e0 ses diff\u00e9rentes r\u00e9gions, aux emprunts \u00e0 d'autres peuples, ainsi que par sa diffusion et son influence \u00e0 travers le monde, elle conna\u00eet sur de nombreux plans une r\u00e9putation internationale.\nLa France est depuis la fin du XIIe si\u00e8cle un des lieux o\u00f9 se sont d\u00e9velopp\u00e9es de nombreuses universit\u00e9s cr\u00e9\u00e9es et gouvern\u00e9es par l'\u00c9glise catholique jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise. L'universit\u00e9 de Paris est l'une des plus anciennes universit\u00e9s d'Occident, avec un corps de savoir qui tire ses sources des humanit\u00e9s de la tradition gr\u00e9co-latine. Avec les Temps Modernes et la R\u00e9forme, ces universit\u00e9s deviennent ensuite des lieux o\u00f9 germent des courants intellectuels souhaitant s'affranchir de la foi, pour se refonder sur la Raison.\nLa culture fran\u00e7aise telle qu'elle existe aujourd'hui s'est pour une grande part assise sur le rayonnement de la France en Europe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, alors que la langue fran\u00e7aise \u00e9tablissait ses lettres de noblesse par rapport au latin et que les europ\u00e9ens cultiv\u00e9s se flattaient de la parler. Elle s'est compl\u00e9t\u00e9e par les apports des populations qu'elle a c\u00f4toy\u00e9es ou int\u00e9gr\u00e9es.\nCulture h\u00e9rit\u00e9e et partag\u00e9e, elle fait l'objet en France d'un d\u00e9partement minist\u00e9riel, le minist\u00e8re de la Culture, qui succ\u00e8de depuis Andr\u00e9 Malraux \u00e0 l'ancien secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Beaux arts, d\u00e9pendant du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation. C'est \u00e0 cette \u00e9poque que le mot \u00ab culture \u00bb, qui est \u00e0 l'origine une notion allemande, a remplac\u00e9 et pris le sens plus g\u00e9n\u00e9ral du concept de civilisation, en r\u00e9unissant le domaine des Beaux arts, \u00e0 celui \u00e9tudi\u00e9 par l'ethnologie, en particulier le folklore et la mythologie.\nDes mus\u00e9es consacr\u00e9s \u00e0 une grande vari\u00e9t\u00e9 de th\u00e8mes, dont le mus\u00e9e du Louvre, de riches biblioth\u00e8ques, comme la Biblioth\u00e8que nationale de France, et tout un patrimoine immobilier, artisanal et industriel, t\u00e9moignent du d\u00e9veloppement de la culture fran\u00e7aise.", "element_cle": "1. La culture fran\u00e7aise est marqu\u00e9e par sa diversit\u00e9 et sa richesse, gr\u00e2ce \u00e0 ses diff\u00e9rentes r\u00e9gions et aux emprunts \u00e0 d'autres peuples.\n2. Depuis la fin du XIIe si\u00e8cle, la France est un lieu important pour le d\u00e9veloppement des universit\u00e9s, d'abord gouvern\u00e9es par l'\u00c9glise catholique.\n3. La culture fran\u00e7aise telle qu'elle est aujourd'hui repose en grande partie sur le rayonnement de la France en Europe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles.\n4. La culture fran\u00e7aise s'est enrichie des apports des populations qu'elle a c\u00f4toy\u00e9es ou int\u00e9gr\u00e9es.\n5. La culture fran\u00e7aise est soutenue par le minist\u00e8re de la Culture, qui succ\u00e8de au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Beaux arts et englobe plusieurs domaines, y compris les Beaux arts, l'ethnologie, le folklore et la mythologie.\n6. La France poss\u00e8de de nombreux mus\u00e9es et biblioth\u00e8ques consacr\u00e9s \u00e0 une grande vari\u00e9t\u00e9 de th\u00e8mes.\n7. La culture fran\u00e7aise est \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9e par son patrimoine immobilier, artisanal et industriel.\n\nNote: La liste ci-dessus comporte 7 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s qui r\u00e9sument le texte. Si vous souhaitez une liste de 10 \u00e9l\u00e9ments, veuillez me le faire savoir et je compl\u00e9terai avec des informations suppl\u00e9mentaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLa culture fran\u00e7aise, c'est tout un mix\nDiversit\u00e9, richesse, c'est ce qui la distingue\nDes r\u00e9gions qui se d\u00e9marquent, chacune avec son style\nDes emprunts \u00e0 d'autres peuples qui la fertilisent\n\nDepuis le XIIe si\u00e8cle, les universit\u00e9s se d\u00e9ploient\nUn lieu d'\u00e9ducation, o\u00f9 le savoir se d\u00e9ploie\nD'abord sous l'\u00c9glise catholique, elles \u00e9taient gouvern\u00e9es\nUn pilier de l'enseignement, une tradition bien ancr\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa culture fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server\nDes si\u00e8cles d'histoire, \u00e0 nous de perp\u00e9tuer\nLa diversit\u00e9 qui la caract\u00e9rise, on la c\u00e9l\u00e8bre\nFi\u00e8re de nos racines, on l\u00e8ve nos verres\n\n[Couplet 2]\nLe rayonnement fran\u00e7ais, XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles au sommet\nL'Europe \u00e9merveill\u00e9e par notre savoir-faire complet\nDe la philosophie aux arts, en passant par les lettres\nOn a marqu\u00e9 les esprits, et la culture en est fi\u00e8re\n\nNotre culture s'est enrichie, de populations vari\u00e9es\nDes apports divers, qu'on n'a pas n\u00e9glig\u00e9s\nEt le minist\u00e8re de la Culture est notre soutien\nIl embrasse les Beaux-arts, l'ethnologie, et tant de biens\n\n[Refrain]\nLa culture fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server\nDes si\u00e8cles d'histoire, \u00e0 nous de perp\u00e9tuer\nLa diversit\u00e9 qui la caract\u00e9rise, on la c\u00e9l\u00e8bre\nFi\u00e8re de nos racines, on l\u00e8ve nos verres\n\nNote: Si vous souhaitez que j'ajoute d'autres \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s \u00e0 la liste, veuillez me le faire savoir."}, {"titre": "Musique baroque", "text_origine": "La musique baroque est une p\u00e9riode de la musique classique qui appara\u00eet avec le baroque au xviie si\u00e8cle et \u00e9volue jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle suivant. Divis\u00e9e en plusieurs p\u00e9riodes, la musique baroque recouvre diff\u00e9rents genres musicaux, depuis la musique instrumentale jusqu'\u00e0 l'op\u00e9ra, qui est \u00e0 l'origine de la naissance de ce dernier. La musique baroque s'\u00e9tend g\u00e9ographiquement sur une bonne partie de l'Europe de l'ouest, dont les principaux pays repr\u00e9sentants sont la France et l'Italie, et trouve \u00e9galement un \u00e9cho remarquable dans les pays germaniques. Des figures majeures de la musique baroque font aujourd'hui partie des compositeurs de premier plan au sein de la musique savante, tels que Jean-S\u00e9bastien Bach, Georg Friedrich Haendel, Heinrich Sch\u00fctz, Antonio Vivaldi et Jean-Philippe Rameau.\nLa musique baroque se caract\u00e9rise par l'enrichissement de l'harmonie et l'apport d'une basse continue avec en parall\u00e8le le d\u00e9veloppement des effets vocaux au sein des \u0153uvres. Certains genres ont la part belle durant cette p\u00e9riode et connaissent une profusion d'ouvrages qui leur sont consacr\u00e9s, \u00e0 l'instar de la cantate, de la fugue ou de la sonate, ainsi que la musique sacr\u00e9e, qui y subit un grand bouleversement. Par ailleurs, plusieurs instruments de musique sont typiquement associ\u00e9s \u00e0 cette p\u00e9riode et participent \u00e0 l'\u00e9volution du genre au cours de son histoire, tels que le clavecin ou la viole de gambe. La musique baroque conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat et est l'objet d'une v\u00e9ritable red\u00e9couverte au cours du XXe si\u00e8cle, impliquant notamment un nouveau champ de la recherche musicologique : l'interpr\u00e9tation historiquement inform\u00e9e.", "element_cle": "1. La musique baroque est une p\u00e9riode de la musique classique qui s'\u00e9tend du XVIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle.\n2. Elle recouvre diff\u00e9rents genres musicaux tels que la musique instrumentale et l'op\u00e9ra.\n3. La France, l'Italie et les pays germaniques sont les principaux repr\u00e9sentants de la musique baroque en Europe de l'ouest.\n4. Des compositeurs majeurs de cette \u00e9poque sont Jean-S\u00e9bastien Bach, Georg Friedrich Haendel, Antonio Vivaldi, Jean-Philippe Rameau, et Heinrich Sch\u00fctz. \n5. La musique baroque se distingue par l'enrichissement de l'harmonie, l'apport de la basse continue et le d\u00e9veloppement des effets vocaux.\n6. Certains genres comme la cantate, la sonate et la fugue sont particuli\u00e8rement prolifiques pendant cette p\u00e9riode.\n7. Des instruments sp\u00e9cifiques tels que le clavecin et la viole de gambe sont associ\u00e9s \u00e0 la musique baroque.\n8. La musique baroque a connu un regain d'int\u00e9r\u00eat au XXe si\u00e8cle, avec la recherche musicologique ax\u00e9e sur l'interpr\u00e9tation historiquement inform\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique baroque, d'une \u00e9poque r\u00e9volue,\nDu XVIIe au XVIIIe si\u00e8cle, elle a parcouru.\nGenres vari\u00e9s, instruments associ\u00e9s,\nFrance, Italie, Allemagne, on l'a v\u00e9n\u00e9r\u00e9e.\n\nJean-S\u00e9bastien Bach, virtuose incontest\u00e9,\nHaendel, Vivaldi, des talents renomm\u00e9s.\nRameau, Sch\u00fctz, des compositeurs \u00e9m\u00e9rites,\nLeurs oeuvres, des p\u00e9pites \u00e0 en h\u00e9riter.\n\n[Refrain]\nLa musique baroque, une p\u00e9riode si riche,\nEn harmonie, en d\u00e9tails, elle s'enrichit.\nLa cantate, la sonate, la fugue en cascade,\nDes genres prolifiques o\u00f9 l'\u00e9motion se propage.\n\n[Couplet 2]\nEnrichissement de l'harmonie, une m\u00e9lodie subtile,\nLa basse continue, un apport si utile.\nEffets vocaux, expression au sommet,\nLa musique baroque, un art qui se met.\n\nLe clavecin, la viole de gambe en association,\nDes instruments sp\u00e9cifiques en appellation.\nUn regain d'int\u00e9r\u00eat au si\u00e8cle dernier,\nInterpr\u00e9tation historiquement inform\u00e9e, pour mieux appr\u00e9cier.\n\n[Refrain]\nLa musique baroque, une p\u00e9riode si riche,\nEn harmonie, en d\u00e9tails, elle s'enrichit.\nLa cantate, la sonate, la fugue en cascade,\nDes genres prolifiques o\u00f9 l'\u00e9motion se propage."}, {"titre": "Cin\u00e9ma fran\u00e7ais", "text_origine": "Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais occupe une place privil\u00e9gi\u00e9e dans l'histoire du cin\u00e9ma, avec des scientifiques comme Joseph Plateau et \u00c9tienne-Jules Marey, des inventeurs de premier rang dont les d\u00e9couvertes ont \u00e9t\u00e9 fondamentales, et avec des pionniers aussi imaginatifs que Alice Guy-Blach\u00e9, \u00c9mile Reynaud, Louis Lumi\u00e8re, Georges M\u00e9li\u00e8s et L\u00e9on Gaumont. Gr\u00e2ce \u00e0 des financiers autodidactes de la trempe de Charles Path\u00e9, il a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de l'industrie mondiale du cin\u00e9ma.\nLes r\u00e9alisateurs les plus marquants de l'histoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais sont Jean Renoir, Marcel Carn\u00e9, Fran\u00e7ois Truffaut et Jean-Luc Godard. D'autres r\u00e9alisateurs importants sont Ren\u00e9 Clair, Jean Cocteau, Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, Robert Bresson, Alain Resnais, Jacques Demy, Claude Chabrol, Louis Malle, Jean-Pierre Melville, Bertrand Tavernier, Claude Sautet, Eric Rohmer, Agn\u00e8s Varda, Maurice Pialat, Bertrand Blier, Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9, Fran\u00e7ois Ozon et Christophe Honor\u00e9.\nEn plus de son propre d\u00e9veloppement, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a permis \u00e0 de nombreux artistes de l'Europe et du monde entier de s'exprimer. Des r\u00e9alisateurs c\u00e9l\u00e8bres, tels que Krzysztof Kie\u015blowski, Walerian Borowczyk, Andrzej \u017bu\u0142awski, Gaspar No\u00e9, Anatole Litvak, Michael Haneke, Paul Verhoeven, Otar Iosseliani, John Berry et Roman Polanski, sont compt\u00e9s parmi les r\u00e9alisateurs importants du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. Inversement, des r\u00e9alisateurs et r\u00e9alisatrices du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, tels que Jean Renoir, Jacques Tourneur, Jean-Jacques Annaud, Jean-Pierre Jeunet, Olivier Dahan, Luc Besson, Francis Veber, Agn\u00e8s Varda, Julie Delpy ou Claire Denis ont men\u00e9 de fructueuses carri\u00e8res internationales.", "element_cle": "1. Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais occupe une place privil\u00e9gi\u00e9e dans l'histoire du cin\u00e9ma.\n2. Des scientifiques et inventeurs fran\u00e7ais ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans le d\u00e9veloppement du cin\u00e9ma, tels que Joseph Plateau, \u00c9tienne-Jules Marey et les fr\u00e8res Lumi\u00e8re.\n3. Des pionniers du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, comme Alice Guy-Blach\u00e9, \u00c9mile Reynaud, Louis Lumi\u00e8re, Georges M\u00e9li\u00e8s et L\u00e9on Gaumont, ont contribu\u00e9 \u00e0 son essor.\n4. Les r\u00e9alisateurs les plus marquants du cin\u00e9ma fran\u00e7ais incluent Jean Renoir, Marcel Carn\u00e9, Fran\u00e7ois Truffaut et Jean-Luc Godard.\n5. Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a \u00e9galement offert une plateforme d'expression \u00e0 de nombreux r\u00e9alisateurs internationaux, tels que Krzysztof Kie\u015blowski, Walerian Borowczyk, Andrzej \u017bu\u0142awski et Roman Polanski.\n6. Des r\u00e9alisateurs et r\u00e9alisatrices fran\u00e7ais, comme Jean Renoir, Jean-Pierre Jeunet et Agn\u00e8s Varda, ont connu des carri\u00e8res internationales fructueuses.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, une histoire \u00e0 part\nUne place privil\u00e9gi\u00e9e dans l'art\nDepuis Joseph Plateau, \u00c9tienne-Jules Marey\nLes fr\u00e8res Lumi\u00e8re, toujours inspir\u00e9s\n\nLe septi\u00e8me art, c'est leur cr\u00e9ation\nUn r\u00f4le cl\u00e9 dans sa formation\nDes scientifiques inventeurs de talent\nOnt r\u00e9volutionn\u00e9 le mouvement\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, une r\u00e9f\u00e9rence\nDes pionniers, une \u00e9vidente importance\nDes r\u00e9alisateurs qui ont marqu\u00e9 l'histoire\nUne passion qui transpire dans chaque histoire\n\n[Couplet 2]\nAlice Guy-Blach\u00e9, \u00c9mile Reynaud\nLouis Lumi\u00e8re, leur travail est un joyau\nGeorges M\u00e9li\u00e8s, L\u00e9on Gaumont\nDes noms grav\u00e9s au fer rouge dans le temps\n\nJean Renoir, Marcel Carn\u00e9\nFran\u00e7ois Truffaut, Jean-Luc Godard \u00e0 jamais\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, un art innovateur\nQui a inspir\u00e9 bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, une r\u00e9f\u00e9rence\nDes r\u00e9alisateurs internationaux en transe\nKrzysztof Kie\u015blowski, Walerian Borowczyk\nAndrzej \u017bu\u0142awski, Roman Polanski\n\nJean Renoir, Jean-Pierre Jeunet\nAgn\u00e8s Varda, carri\u00e8res internationales vedettes\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, une empreinte universelle\nUne passion qui rassemble, telle une ritournelle"}, {"titre": "Histoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais", "text_origine": "La France, avec surtout les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni, a non seulement particip\u00e9 \u00e0 l'invention et \u00e0 l'am\u00e9lioration des prises de vues cin\u00e9matographiques, mais aussi \u00e0 la projection de ces prises de vues sur grand \u00e9cran, avec \u00c9mile Reynaud puis les fr\u00e8res Lumi\u00e8re qui ont compl\u00e9t\u00e9 les travaux de Thomas Edison et de William Kennedy Laurie Dickson. Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a aussi permis aux cin\u00e9astes de mettre au point leur langage sp\u00e9cifique, avec l'apport indiscutable de Georges M\u00e9li\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 rejoint dans ses recherches par les exp\u00e9riences film\u00e9es fondamentales de ses amis britanniques, George Albert Smith et James Williamson. Si l'industriel am\u00e9ricain Thomas Edison a \u00e9t\u00e9 le premier v\u00e9ritable producteur de films, les fr\u00e8res Lumi\u00e8re s'arr\u00eatant de produire d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 1900, c'est en revanche \u00e0 Charles Path\u00e9, autodidacte fran\u00e7ais, que l'on doit la cr\u00e9ation de l'industrie du cin\u00e9ma.\nTout au long de l'existence du cin\u00e9ma et des films, la pr\u00e9sence des chercheurs et des cin\u00e9astes fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 primordiale.\n\n", "element_cle": "1. La France a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l'invention et l'am\u00e9lioration du cin\u00e9ma, en collaboration avec les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni.\n2. \u00c9mile Reynaud et les fr\u00e8res Lumi\u00e8re ont contribu\u00e9 \u00e0 la projection des prises de vues cin\u00e9matographiques sur grand \u00e9cran.\n3. Georges M\u00e9li\u00e8s a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans le d\u00e9veloppement du langage sp\u00e9cifique du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\n4. Charles Path\u00e9 est \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de l'industrie du cin\u00e9ma.\n5. La pr\u00e9sence des chercheurs et des cin\u00e9astes fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 essentielle dans l'histoire du cin\u00e9ma et des films.", "rap": "[Couplet 1]\nLa France a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'cin\u00e9ma\nEn collaboration, toujours pr\u00eat \u00e0 innover\nAvec les States et aussi le UK\nOn a \u00e9crit une page d'histoire ac\u00e9r\u00e9e\n\nDe l'invention, l'am\u00e9lioration\n\u00c9mile Reynaud, les fr\u00e8res Lumi\u00e8re en action\nDes prises de vues, projet\u00e9es sur grand \u00e9cran\nUne r\u00e9volution, un spectacle en or flamme\n\n[Refrain]\nHistoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, \u00e7a balance\nOn est les pionniers, les ma\u00eetres sans m\u00e9fiance\nLaisse-moi t'expliquer tout c'qu'il y a derri\u00e8re\nCes dates, ces noms, l'h\u00e9ritage qu'on c\u00e9l\u00e8bre\n\n[Couplet 2]\nGeorges M\u00e9li\u00e8s, un visionnaire de talent\nUn cin\u00e9ma fantastique, des effets d\u00e9lirants\nIl a cr\u00e9\u00e9 le langage, si sp\u00e9cifique\nDu cin\u00e9ma fran\u00e7ais, une h\u00e9ro\u00efque musique\n\nCharles Path\u00e9, l'industrie en \u00e9bullition\nIl a pos\u00e9 les bases, une grande ambition\nEt les chercheurs, les cin\u00e9astes aussi\nDes talents r\u00e9unis, pour donner vie \u00e0 Paris\n\n[Refrain]\nHistoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, \u00e7a balance\nOn est les pionniers, les ma\u00eetres sans m\u00e9fiance\nLaisse-moi t'expliquer tout c'qu'il y a derri\u00e8re\nCes dates, ces noms, l'h\u00e9ritage qu'on c\u00e9l\u00e8bre"}, {"titre": "Cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais", "text_origine": "Le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais regroupe l'ensemble des films comiques fran\u00e7ais. Destin\u00e9 \u00e0 provoquer le rire, en jouant sur les situations. Le comique est le genre fran\u00e7ais le plus populaire au cin\u00e9ma.\nSi la com\u00e9die existait bien avant l'invention du cin\u00e9ma sous forme litt\u00e9raire, sc\u00e9nique ou musicale, elle est pr\u00e9sente d\u00e8s les d\u00e9buts du 7e art. L'un des tout premiers films de Louis Lumi\u00e8re, L'Arroseur arros\u00e9 est du genre comique.\nEn France, Max Linder, durant les ann\u00e9es 1900, 1910 et 1920, en fut le \u00ab fer de lance \u00bb. Avec l'av\u00e8nement du parlant en 1927, le cin\u00e9ma comique prend un autre essor, le rire pouvant d\u00e9sormais \u00eatre provoqu\u00e9 non plus seulement par le comique des situations, mais aussi par les dialogues.\nToujours tr\u00e8s pris\u00e9 du public, autant que pl\u00e9biscit\u00e9, le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais compte nombre de films qui s'inscrivent parmi les plus grands succ\u00e8s du box-office en France. Certains ont fait l'objet de remakes dans d'autres pays et ont eu un grand succ\u00e8s mondial, parfois r\u00e9compens\u00e9 par des prix.", "element_cle": "- Le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais regroupe les films comiques fran\u00e7ais, destin\u00e9s \u00e0 provoquer le rire.\n- La com\u00e9die existe depuis les d\u00e9buts du cin\u00e9ma avec des films comme \"L'Arroseur arros\u00e9\" de Louis Lumi\u00e8re.\n- Max Linder \u00e9tait l'un des principaux acteurs comiques fran\u00e7ais dans les ann\u00e9es 1900-1920.\n- Le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais a connu un essor avec l'av\u00e8nement du cin\u00e9ma parlant en 1927.\n- Les films comiques fran\u00e7ais ont souvent \u00e9t\u00e9 des succ\u00e8s populaires et ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s dans d'autres pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais, un art qui fait rire\nUn rire qui traverse les \u00e9poques sans jamais vieillir\nDepuis les d\u00e9buts du cin\u00e9ma, il \u00e9tait l\u00e0\nAvec \"L'Arroseur arros\u00e9\", un film qui \u00e9clata\n\n[Couplet 2]\nMax Linder, un acteur charismatique\nDans les ann\u00e9es 1900-1920, il \u00e9tait fantastique\nIl a ouvert la voie \u00e0 de nombreux talents\nDans cet univers comique, ils \u00e9taient brillants\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais, une histoire qui perdure\nDes films qui font rire, des c\u0153urs qui s'assurent\nAvec l'av\u00e8nement du cin\u00e9ma parlant en 1927\nUne nouvelle \u00e8re pour la com\u00e9die, le cin\u00e9ma s'enivre\n\n[Couplet 3]\nDes succ\u00e8s populaires, des films qui marquent\nLe cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais, sur tous les fronts il s'embarque\nDes histoires dr\u00f4les, des personnages attachants\nCes films nous font rire, c'est tellement captivant\n\n[Couplet 4]\nIls ont travers\u00e9 les fronti\u00e8res, \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s dans le monde entier\nLeur com\u00e9die inimitable, impossible \u00e0 d\u00e9nigrer\nLe cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais, un patrimoine inestimable\nQui continue \u00e0 nous faire rire, c'est ind\u00e9niable\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais, une histoire qui perdure\nDes films qui font rire, des c\u0153urs qui s'assurent\nAvec l'av\u00e8nement du cin\u00e9ma parlant en 1927\nUne nouvelle \u00e8re pour la com\u00e9die, le cin\u00e9ma s'enivre"}, {"titre": "Cin\u00e9ma", "text_origine": "Le cin\u00e9ma est un art du spectacle. En fran\u00e7ais, il est d\u00e9sign\u00e9 comme le \u00ab septi\u00e8me art \u00bb, d'apr\u00e8s l'expression du critique Ricciotto Canudo dans les ann\u00e9es 1920. L\u2019art cin\u00e9matographique se caract\u00e9rise par le spectacle propos\u00e9 au public sous la forme d\u2019un film, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un r\u00e9cit (fictionnel ou documentaire), v\u00e9hicul\u00e9 par un support (pellicule souple, bande magn\u00e9tique, contenant num\u00e9rique) qui est enregistr\u00e9 puis lu par un m\u00e9canisme continu ou intermittent qui cr\u00e9e l\u2019illusion d\u2019images en mouvement, ou par l'enregistrement et la lecture continue de donn\u00e9es informatiques. La communication au public du spectacle enregistr\u00e9, qui se diff\u00e9rencie ainsi du spectacle vivant, se fait \u00e0 l\u2019origine par l\u2019\u00e9clairement \u00e0 travers le support, le passage de la lumi\u00e8re par un jeu de miroirs ou/et des lentilles optiques, et la projection de ce faisceau lumineux sur un \u00e9cran transparent (\u00c9mile Reynaud, Thomas Edison) ou opaque (Louis Lumi\u00e8re), ou la diffusion du signal num\u00e9rique sur un \u00e9cran plasma ou \u00e0 diodes. Au sens originel et limitatif, le cin\u00e9ma est la projection en public d\u2019un film sur un \u00e9cran (en salle ou en plein-air). D\u00e8s \u00c9mile Reynaud, en 1892, les cr\u00e9ateurs de films comprennent que le spectacle projet\u00e9 gagne \u00e0 \u00eatre accompagn\u00e9 d'une musique qui construit l\u2019ambiance du r\u00e9cit, ou souligne chaque action repr\u00e9sent\u00e9e. Tr\u00e8s rapidement, ils ajoutent des bruits provoqu\u00e9s par un assistant lors de chaque projection, et font commenter les actions par un bonimenteur. Depuis son invention, le cin\u00e9ma est devenu \u00e0 la fois un art populaire, un divertissement, une industrie et un m\u00e9dia. Il peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins publicitaires, de propagande, de p\u00e9dagogie ou de recherche scientifique ou relever d'une pratique artistique personnelle et singuli\u00e8re.\nLe terme \u00ab cin\u00e9ma \u00bb est l\u2019abr\u00e9viation de cin\u00e9matographe (du grec \u03ba\u03af\u03bd\u03b7\u03bc\u03b1 / k\u00edn\u0113ma, \u00ab mouvement \u00bb et \u03b3\u03c1\u03b1\u03d5\u03ae / graph\u00ea, \u00ab art d'\u00e9crire, \u00e9criture \u00bb), nom donn\u00e9 par L\u00e9on Bouly \u00e0 l'appareil de prise de vues dont il d\u00e9pose le brevet en 1892. N'ayant plus pay\u00e9 les droits les ann\u00e9es suivantes, et son invention tournant court, il en perd la propri\u00e9t\u00e9 et les fr\u00e8res Lumi\u00e8re lui reprennent cette appellation. Antoine Lumi\u00e8re (le p\u00e8re) aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la machine de ses fils soit nomm\u00e9e \u00ab Domitor \u00bb, mais Louis et Auguste pr\u00e9f\u00e9r\u00e8rent Cin\u00e9matographe, mot \u00e0 leur avis plus dynamique. Cependant, le mot d'Antoine revint en 1985, l'Association internationale pour le d\u00e9veloppement de la recherche sur le cin\u00e9ma des premiers temps s'\u00e9tant surnomm\u00e9e Domitor. Le mot cin\u00e9ma est polys\u00e9mique, il peut d\u00e9signer l\u2019art filmique, ou les techniques des prises de vue anim\u00e9es et de leur pr\u00e9sentation au public, ou encore, par m\u00e9tonymie, la salle dans laquelle les films sont montr\u00e9s. C\u2019est dans cette derni\u00e8re acception que le terme est lui-m\u00eame souvent abr\u00e9g\u00e9 en fran\u00e7ais dans le langage familier, en \u00ab cin\u00e9 \u00bb ou \u00ab cinoche \u00bb, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9cran de projection ayant par ailleurs donn\u00e9 l\u2019expression des cin\u00e9philes, \u00ab se faire une toile \u00bb. Dans le m\u00eame registre, \u00ab se faire son cin\u00e9ma \u00bb, \u00ab c\u2019est du cin\u00e9ma \u00bb (c\u2019est mensonger ou exag\u00e9r\u00e9), sont des expressions n\u00e9es du 7e art.\n\u00c0 noter que d\u00e8s 1891, Thomas Edison nomme cam\u00e9ra Kin\u00e9tographe l'appareil de prise de vues photographiques anim\u00e9es qu'il a imagin\u00e9 et que son assistant, William Kennedy Laurie Dickson, met au point, et qui est \u00e0 l'origine des premiers films du cin\u00e9ma, d\u00e8s 1891. Ce terme de kin\u00e9tographe (d\u2019apr\u00e8s le grec ancien kinetos et graphein qui signifient respectivement \u00ab anim\u00e9 \u00bb et \u00ab \u00e9crire \u00bb) sert de base d'appellation du cin\u00e9ma dans plusieurs langues autres que latines. Kino, aussi bien en allemand qu'en russe, et dans bien d'autres langues, d\u00e9signe le cin\u00e9ma.\nSi les films sont des objets repr\u00e9sentatifs de cultures sp\u00e9cifiques dont ils sont le reflet parfois fid\u00e8le, leur diffusion est potentiellement universelle, les r\u00e9cits qu\u2019ils v\u00e9hiculent sont en effet bas\u00e9s sur les grands sentiments partag\u00e9s par toute l\u2019humanit\u00e9. Leur exploitation en salles, favoris\u00e9e par le sous-titrage ou le doublage des dialogues, est devenue secondaire au niveau commercial, la vente des droits de diffusion aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, et leur mise \u00e0 disposition dans des formats domestiques sont devenues les principales sources de recettes du cin\u00e9ma.", "element_cle": "1. Le cin\u00e9ma est un art du spectacle, \u00e9galement connu comme le \"septi\u00e8me art\".\n2. L'expression \"septi\u00e8me art\" a \u00e9t\u00e9 introduite par le critique Ricciotto Canudo dans les ann\u00e9es 1920.\n3. Le cin\u00e9ma utilise un support (pellicule souple, bande magn\u00e9tique, contenant num\u00e9rique) pour enregistrer et projeter les films.\n4. Le spectacle cin\u00e9matographique cr\u00e9e l'illusion d'images en mouvement gr\u00e2ce \u00e0 un m\u00e9canisme continu ou intermittent.\n5. La projection publique d'un film sur un \u00e9cran est l'essence m\u00eame du cin\u00e9ma.", "rap": "[Couplet]\nLe cin\u00e9ma, septi\u00e8me art, un spectacle inou\u00ef\nUne expression de Ricciotto Canudo, dans les ann\u00e9es vingt\nUn support utilis\u00e9, pellicule souple ou bande magn\u00e9tique\nPour enregistrer, projeter, des chefs-d'\u0153uvre authentiques\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma, l'art du mouvement, une v\u00e9ritable magie\nDes images qui dansent, sur un \u00e9cran bien rempli\n\n[Couplet]\nLe spectacle cin\u00e9matographique, une illusion parfaite\nDes images en mouvement, un m\u00e9canisme incomparable\nPublic projet\u00e9, \u00e9cran g\u00e9ant, folie collective\nUne exp\u00e9rience unique, \u00e9motion toujours r\u00e9ceptive\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma, une projection, une histoire captivante\nDes rires, des larmes, des instants inoubliables qui s'ench\u00e2ssent"}, {"titre": "Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e", "text_origine": "Le Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e (qui a gard\u00e9 CNC comme sigle), appel\u00e9 jusqu'en juillet 2009 \u00ab Centre national de la cin\u00e9matographie \u00bb, est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re administratif fran\u00e7ais, dot\u00e9 de la personnalit\u00e9 juridique et de l'autonomie financi\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la loi du 25 octobre 1946. Il est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Culture. Depuis 2009, six missions principales lui ont \u00e9t\u00e9 assign\u00e9es : 1\u00ba r\u00e8glementation du cin\u00e9ma ; 2\u00ba soutien \u00e0 l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma, de l'audiovisuel et du multim\u00e9dia ; 3\u00ba promotion du cin\u00e9ma et de l'audiovisuel ; 4\u00ba protection et diffusion du patrimoine cin\u00e9matographique ; 5\u00ba actions europ\u00e9ennes et internationales ; 6\u00ba commission de classification. \nIl contribue entre autres au financement de la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise.\nDominique Boutonnat assure la pr\u00e9sidence du CNC depuis le 24 juillet 2019.", "element_cle": "1. Le Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e est un \u00e9tablissement public fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1946.\n2. Il est charg\u00e9 de r\u00e9glementer le cin\u00e9ma et de soutenir l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma, de l'audiovisuel et du multim\u00e9dia.\n3. Le CNC a \u00e9galement pour mission de promouvoir le cin\u00e9ma et l'audiovisuel, de prot\u00e9ger et diffuser le patrimoine cin\u00e9matographique.\n4. Il participe \u00e9galement \u00e0 des actions europ\u00e9ennes et internationales, et g\u00e8re la commission de classification.\n5. Le pr\u00e9sident actuel du CNC est Dominique Boutonnat, depuis juillet 2019.", "rap": "[Couplet]\nA 1946, le CNC est cr\u00e9\u00e9,\nPour r\u00e9glementer le cin\u00e9ma, c'est son d\u00e9fi lanc\u00e9,\nSoutenir l'\u00e9conomie, tout l'audiovisuel,\nDu multim\u00e9dia, il nourrit l'essentiel.\n\n[Refrain]\nLe Centre national du cin\u00e9ma,\nAu service de la culture, de la sc\u00e8ne artistique,\nPromouvoir, prot\u00e9ger, diffuser,\nLe patrimoine cin\u00e9matographique.\n\n[Couplet]\nLe CNC, il fait bien plus que \u00e7a,\nPromouvoir le cin\u00e9ma, c'est dans ses bras,\nL'audiovisuel, il en est le gardien,\nSon r\u00f4le essentiel, pr\u00e9server l'histoire du bien.\n\n[Refrain]\nLe Centre national du cin\u00e9ma,\nAu service de la culture, de la sc\u00e8ne artistique,\nPromouvoir, prot\u00e9ger, diffuser,\nLe patrimoine cin\u00e9matographique.\n\n[Couplet]\n\u00c0 l'international, le CNC se bat,\nActions europ\u00e9ennes, en vid\u00e9os il s'agit,\nG\u00e9rer la commission de classification,\nPour que le cin\u00e9ma trouve sa r\u00e9demption.\n\n[Refrain]\nLe Centre national du cin\u00e9ma,\nAu service de la culture, de la sc\u00e8ne artistique,\nPromouvoir, prot\u00e9ger, diffuser,\nLe patrimoine cin\u00e9matographique.\n\n[Outro]\nDominique Boutonnat, pr\u00e9sident actuel,\nDepuis juillet 2019, c'est le manuel,\nLe CNC, il est bien l\u00e0,\nPour nous faire r\u00eaver, dans l'image, il \u00e9clata."}, {"titre": "Cin\u00e9ma am\u00e9ricain", "text_origine": "Le cin\u00e9ma am\u00e9ricain est r\u00e9alis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant celui qui a le plus profond\u00e9ment fa\u00e7onn\u00e9 le cin\u00e9ma au cours de son premier si\u00e8cle d'existence, tant au niveau des contenus et des techniques qu'au niveau \u00e9conomique et culturel. Son c\u0153ur se situe \u00e0 Hollywood, un quartier de Los Angeles, o\u00f9 est produite la majeure partie des programmes audiovisuels am\u00e9ricains, t\u00e9l\u00e9visuels compris. Par m\u00e9tonymie, le mot \u00ab Hollywood \u00bb peut d\u00e9signer l'ensemble de l'industrie audiovisuelle am\u00e9ricaine, ou du moins les studios importants.\nLa critique am\u00e9ricaine Pauline Kael r\u00e9sume en 1968 le style des films hollywoodiens : \u00ab Kiss Kiss Bang Bang \u00bb. La formule lapidaire traduit l'importance des relations romantiques et de l'action qui caract\u00e9risent cette production, laissant dans l'ombre l'importance des aspects techniques, la qualit\u00e9 des techniciens, la ma\u00eetrise technologique, qui ont fait et font ce cin\u00e9ma : le sc\u00e9nario, la mise en sc\u00e8ne, les images, le montage, la musique, le son et les effets sp\u00e9ciaux.\nMais le cin\u00e9ma am\u00e9ricain est \u00e9galement une industrie puissante et tr\u00e8s structur\u00e9e, dans laquelle le financement et le marketing sont aux premiers rangs des crit\u00e8res de d\u00e9cision. Il s'inscrit \u00e9galement au sein du secteur du divertissement audiovisuel devenu le premier poste des revenus de l'\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'\u00e9tranger. Les films produits aux \u00c9tats-Unis sont par exemple en Europe ceux qui r\u00e9alisent la majorit\u00e9 des entr\u00e9es en salle (62,5 % des entr\u00e9es en 2001). Le cin\u00e9ma hollywoodien est le premier vecteur de diffusion de la culture am\u00e9ricaine \u00e0 l'\u00e9tranger, conjointement avec les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.", "element_cle": "1. Le cin\u00e9ma am\u00e9ricain est consid\u00e9r\u00e9 comme celui qui a le plus influenc\u00e9 le cin\u00e9ma dans son premier si\u00e8cle.\n2. Hollywood est le c\u0153ur de l'industrie cin\u00e9matographique am\u00e9ricaine, o\u00f9 sont produits la majorit\u00e9 des films et des programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\n3. Le style des films hollywoodiens se caract\u00e9rise par des relations romantiques et des sc\u00e8nes d'action.\n4. Le cin\u00e9ma am\u00e9ricain est une industrie puissante et structur\u00e9e, avec le financement et le marketing comme crit\u00e8res d\u00e9cisifs.\n5. Les films am\u00e9ricains r\u00e9alisent la majorit\u00e9 des entr\u00e9es en salle en Europe.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, un empire l\u00e9gendaire\nDans son premier si\u00e8cle, un impact plan\u00e9taire\nInfluences \u00e0 foison, des \u00e9motions qui d\u00e9ferlent\nUne culture qui s'\u00e9tend, sur toute la Terre\n\nHollywood, le berceau de la cr\u00e9ation\nAu c\u0153ur de l'industrie, une v\u00e9ritable nation\nDes films qui naissent, des s\u00e9ries qui s'imposent\nLe meilleur du grand \u00e9cran, c'est ici qu'il se d\u00e9pose\n\n[Refrain]\nCin\u00e9ma am\u00e9ricain, une l\u00e9gende qui s'\u00e9crit\nUne empreinte ind\u00e9l\u00e9bile, dans nos esprits\nDes histoires d'amour, des sc\u00e8nes d'action fr\u00e9n\u00e9tiques\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, c'est po\u00e9tique et \u00e9pique\n\n[Couplet 2]\nDes romances enflamm\u00e9es, des explosions \u00e0 la pelle\nLe cin\u00e9ma hollywoodien, un style qui interpelle\nDes \u00e9motions diverses, des rires et des pleurs\nUne palette de genres, pour tous les spectateurs\n\nUne industrie puissante, aux rouages bien huil\u00e9s\nFinancement et marketing, crit\u00e8res bien balis\u00e9s\nDes blockbusters incroyables, des succ\u00e8s inou\u00efs\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, un industrie \u00e9tablie\n\n[Refrain]\nCin\u00e9ma am\u00e9ricain, une l\u00e9gende qui s'\u00e9crit\nUne empreinte ind\u00e9l\u00e9bile, dans nos esprits\nDes histoires d'amour, des sc\u00e8nes d'action fr\u00e9n\u00e9tiques\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, c'est po\u00e9tique et \u00e9pique"}, {"titre": "Architecture en France", "text_origine": "L'architecture de la France regroupe un ensemble d'architectures d'origines fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s au sein des territoires de la France depuis l'\u00e9poque romaine.\nLa cr\u00e9ation de l'Acad\u00e9mie royale d'architecture en 1671, consacra l'importance particuli\u00e8re de l'architecture en France. Cette acad\u00e9mie fut le premier organisme de ce type en Europe. En 1720, l'acad\u00e9mie d'architecture cr\u00e9a le Grand prix d'architecture (Prix de Rome) attribu\u00e9 annuellement, sur concours national, permettant aux laur\u00e9ats d'effectuer un s\u00e9jour \u00e0 Rome aux frais de l'Etat pour une dur\u00e9e de deux \u00e0 quatre ans.", "element_cle": "1. L'architecture en France est influenc\u00e9e par des courants nationaux et \u00e9trangers depuis l'\u00e9poque romaine.\n2. L'Acad\u00e9mie royale d'architecture, cr\u00e9\u00e9e en 1671, a accord\u00e9 une importance particuli\u00e8re \u00e0 l'architecture en France.\n3. La France avait la premi\u00e8re acad\u00e9mie europ\u00e9enne d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'architecture.\n4. En 1720, l'acad\u00e9mie d'architecture a institu\u00e9 le Grand prix d'architecture (Prix de Rome) attribu\u00e9 chaque ann\u00e9e.\n5. Les laur\u00e9ats du Grand prix d'architecture avaient la possibilit\u00e9 de s\u00e9journer \u00e0 Rome pendant plusieurs ann\u00e9es aux frais de l'Etat.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture en France, un m\u00e9lange savant\nD'influences nationales et \u00e9trang\u00e8res depuis l'antique temps\nDes b\u00e2timents qui racontent notre histoire\nDe la Rome antique \u00e0 l'Acad\u00e9mie royale, c'est un devoir\n\n[Refrain]\nL'architecture en France, une passion infinie\nSculptant nos villes, l'\u00e2me d'une nation unie\n\n[Couplet 2]\nCr\u00e9\u00e9e en mille six cent soixante et un\nL'Acad\u00e9mie royale d'architecture, la source de chacun\nUn lieu o\u00f9 l'art des b\u00e2tisseurs \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9\nL'architecture en France \u00e9tait ainsi consacr\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'architecture en France, une passion infinie\nSculptant nos villes, l'\u00e2me d'une nation unie\n\n[Couplet 3]\nPremi\u00e8re acad\u00e9mie europ\u00e9enne d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ce savoir\nLa France, pr\u00e9curseur en mati\u00e8re de construction de m\u00e9moire\nLa grandeur des \u00e9difices qui \u00e9mergent dans notre pays\nReflet de notre culture, notre patrimoine, notre esprit\n\n[Refrain]\nL'architecture en France, une passion infinie\nSculptant nos villes, l'\u00e2me d'une nation unie\n\n[Couplet 4]\n1720, un tournant historique pour l'art de b\u00e2tir\nLe Grand prix d'architecture, l'excellence \u00e0 gratifier\nUn honneur pour les laur\u00e9ats de pouvoir s\u00e9journer\n\u00c0 Rome, cit\u00e9 \u00e9ternelle, pour se ressourcer, s'inspirer\n\n[Refrain]\nL'architecture en France, une passion infinie\nSculptant nos villes, l'\u00e2me d'une nation unie\n\n[Outro]\nDe l'architecture romaine \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9 contemporaine\nLa France, terre d'innovations, d'audace et d'artisanat serein\nC\u00e9l\u00e9brons notre patrimoine, nos monuments majestueux\nL'architecture en France, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux."}, {"titre": "Architecture", "text_origine": "L'architecture est l'art majeur de concevoir des espaces et de b\u00e2tir des \u00e9difices, en respectant des r\u00e8gles de construction empiriques ou scientifiques, ainsi que des concepts esth\u00e9tiques, classiques ou nouveaux, de forme et d'agencement d'espace, en y incluant les aspects sociaux et environnementaux li\u00e9s \u00e0 la fonction de l'\u00e9difice et \u00e0 son int\u00e9gration dans son environnement, quelle que soit cette fonction : habitable, s\u00e9pulcrale, rituelle, institutionnelle, religieuse, d\u00e9fensive, artisanale, commerciale, scientifique, signal\u00e9tique, mus\u00e9ale, industrielle, monumentale, d\u00e9corative, paysag\u00e8re, voire purement artistique.\nC'est pourquoi l'architecture est d\u00e9finie comme \u00ab une expression de la culture \u00bb. Elle est reconnue comme le premier des arts majeurs dans la classification des arts, commun\u00e9ment admise, du XXe si\u00e8cle, des 9 arts majeurs et fait partie des beaux-arts.\nL'Architecture d\u00e9signe \u00e9galement l'ensemble des connaissances et des techniques de cet art de concevoir et de construire des structures complexes, englobant les \u00e9difices terrestres, les espaces et les paysages modifi\u00e9s par l'homme r\u00e9pondant \u00e0 des crit\u00e8res architecturaux, les artefacts habitables naviguant sur l'eau et sous l'eau (architecture navale) et dans l'espace (architecture spatiale), que l'humanit\u00e9 a pu imaginer et r\u00e9aliser au fil des mill\u00e9naires.\nL'architecture int\u00e8gre le domaine de la planification spatiale et met en pratique les m\u00e9thodes de la planification au service de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme. On distingue diff\u00e9rentes \u00e9chelles de la planification spatiale :\n\nle territoire national : l'am\u00e9nagement du territoire ;\nla r\u00e9gion, le massif ou une bande littorale : la planification r\u00e9gionale ;\nle quartier, la ville, jusqu'\u00e0 l'agglom\u00e9ration : l'urbanisme ;\nl'\u00eelot ou un groupe de b\u00e2timents dont la composition n'atteint pas la superficie du quartier : la composition urbaine ;\nle b\u00e2timent : l'architecture.C'est ainsi que dans le cadre des \u00e9tudes d'am\u00e9nagement et urbanisme, on retrouve l'architecte le plus souvent autour des r\u00e9flexions de la composition urbaine via la pratique de la conception urbaine.", "element_cle": "- L'architecture est l'art majeur de concevoir des espaces et de b\u00e2tir des \u00e9difices.\n- Elle respecte des r\u00e8gles de construction empiriques ou scientifiques, ainsi que des concepts esth\u00e9tiques.\n- L'architecture int\u00e8gre les aspects sociaux et environnementaux li\u00e9s \u00e0 la fonction de l'\u00e9difice et \u00e0 son int\u00e9gration dans son environnement.\n- Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une expression de la culture et est reconnue comme le premier des arts majeurs.\n- Elle comprend \u00e0 la fois la conception et la construction de structures complexes, tant terrestres que maritimes ou spatiales.\n- L'architecture est li\u00e9e \u00e0 la planification spatiale, du niveau national \u00e0 la plus petite \u00e9chelle du b\u00e2timent.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture, c'est l'art de concevoir,\nDes espaces structur\u00e9s, des b\u00e2timents \u00e0 la fois forts et sobres,\nDes r\u00e8gles de construction, des concepts esth\u00e9tiques,\nUne science empirique, mais aussi po\u00e9tique.\n\nElle int\u00e8gre le social, l'environnement, l'\u00e9cologie,\nUn \u00e9difice qui s'adapte, qui s'int\u00e8gre, qui \u00e9blouit,\nLe premier des arts, une expression de culture,\nL'architecture, c'est une v\u00e9ritable aventure.\n\n[Refrain]\nL'architecture, un m\u00e9lange de beaut\u00e9 et de technicit\u00e9,\nDes concepts, des id\u00e9es, qui servent l'humanit\u00e9,\nL'architecture, une symphonie de formes et de mat\u00e9riaux,\nUn art qui construit, qui fa\u00e7onne notre monde id\u00e9al.\n\n[Couplet 2]\nElle embrasse les structures, terrestres et maritimes,\nDes monuments majestueux, qui d\u00e9fient l'ab\u00eeme,\nDes gratte-ciels audacieux, des ponts qui enjambent les mers,\nL'architecture, c'est un univers \u00e0 l'infini traverser.\n\nElle se lie \u00e0 la planification, de notre environnement,\nDu b\u00e2timent \u00e0 la ville, c'est un engagement,\nUn art de l'espace, de l'harmonie et de l'innovation,\nL'architecture, c'est notre fiert\u00e9, sans limites et sans fronti\u00e8res.\n\n[Refrain]\nL'architecture, un m\u00e9lange de beaut\u00e9 et de technicit\u00e9,\nDes concepts, des id\u00e9es, qui servent l'humanit\u00e9,\nL'architecture, une symphonie de formes et de mat\u00e9riaux,\nUn art qui construit, qui fa\u00e7onne notre monde id\u00e9al."}, {"titre": "Architecture n\u00e9o-classique", "text_origine": "L'architecture n\u00e9o-classique est un courant architectural proc\u00e9dant du n\u00e9o-classicisme de la seconde moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle et du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. Succ\u00e9dant au classicisme, \u00e0 l\u2019architecture baroque et rococo, l'architecture n\u00e9o-classique utilise les \u00e9l\u00e9ments gr\u00e9co-romains (colonnes, fronton, proportions harmonieuses, portique) et se met au service du politique. La d\u00e9couverte et les fouilles des sites de Pomp\u00e9i et Herculanum remirent au go\u00fbt du jour les formes antiques.\nLa vogue du romantisme rempla\u00e7a l'architecture n\u00e9o-classique avec des r\u00e9alisations n\u00e9o-gothiques dans le courant du XIXe si\u00e8cle.\nLe courant n\u00e9o-classique, inspir\u00e9 des temples grecs et romains de l'Antiquit\u00e9 a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s dans tous les pays occidentaux, que ce soit en Europe (France, Italie, Royaume-Uni, Russie..) ou en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. L'architecture n\u00e9o-classique est un courant architectural du XVIIIe et du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle qui puise son inspiration dans le n\u00e9o-classicisme.\n2. Elle succ\u00e8de au classicisme, \u00e0 l'architecture baroque et rococo, et se caract\u00e9rise par l'utilisation des \u00e9l\u00e9ments gr\u00e9co-romains tels que les colonnes, les frontons et les proportions harmonieuses.\n3. L'architecture n\u00e9o-classique est marqu\u00e9e par son engagement politique et se met au service des id\u00e9aux politiques de l'\u00e9poque.\n4. La red\u00e9couverte des sites antiques de Pomp\u00e9i et Herculanum a contribu\u00e9 \u00e0 la popularit\u00e9 de l'architecture n\u00e9o-classique en remettant au go\u00fbt du jour les formes antiques.\n5. Elle a \u00e9t\u00e9 progressivement remplac\u00e9e par le courant n\u00e9o-gothique avec l'av\u00e8nement du romantisme au XIXe si\u00e8cle.\n6. L'architecture n\u00e9o-classique a connu un grand succ\u00e8s dans de nombreux pays occidentaux, tels que la France, l'Italie, le Royaume-Uni, la Russie et l'Am\u00e9rique du Nord.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture n\u00e9o-classique, un style bien classique,\nDu XVIIIe au XIXe si\u00e8cle, elle s'affiche,\nInspir\u00e9e du n\u00e9o-classicisme, elle s'\u00e9lance,\nColonnes, frontons, dans une harmonie qui balance.\n\nElle succ\u00e8de au baroque, au rococo aussi,\nEt puise dans l'antique, le gr\u00e9co-romain qui luit,\nProportions harmonieuses, lignes \u00e9pur\u00e9es,\nL'architecture n\u00e9o-classique, une beaut\u00e9 affirm\u00e9e.\n\n[Refrain]\nL'architecture n\u00e9o-classique, une forme d'art,\nEngag\u00e9e politiquement, elle prend part,\nDans les id\u00e9aux de l'\u00e9poque, elle s'engage,\nUn style qui marqua, une passion qui se propage.\n\n[Couplet 2]\nPomp\u00e9i, Herculanum, red\u00e9couverte sublime,\nDes sites antiques qui donnent le rythme,\nL'architecture n\u00e9o-classique, au go\u00fbt du jour elle remet,\nRemplissant de fiert\u00e9 les amateurs de belles pierres.\n\nMais au XIXe si\u00e8cle, le romantisme s'impose,\nLe courant n\u00e9o-gothique, la rel\u00e8ve propose,\nL'architecture n\u00e9o-classique, peu \u00e0 peu effac\u00e9e,\nMais son h\u00e9ritage, dans nos histoires, reste grav\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'architecture n\u00e9o-classique, une forme d'art,\nEngag\u00e9e politiquement, elle prend part,\nDans les id\u00e9aux de l'\u00e9poque, elle s'engage,\nUn style qui marqua, une passion qui se propage.\n\nL'architecture n\u00e9o-classique, un succ\u00e8s mondial,\nEn France, en Italie, au Royaume-Uni et au-del\u00e0,\nDe la Russie \u00e0 l'Am\u00e9rique, elle s'\u00e9tend,\nUne inspiration grandiose, un mouvement transcendant.\n\n[Refrain]\nL'architecture n\u00e9o-classique, une forme d'art,\nEngag\u00e9e politiquement, elle prend part,\nDans les id\u00e9aux de l'\u00e9poque, elle s'engage,\nUn style qui marqua, une passion qui se propage."}, {"titre": "Architecture gothique", "text_origine": "L'architecture gothique est un style architectural d'origine fran\u00e7aise qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir de la seconde partie du Moyen \u00c2ge en Europe occidentale. Elle appara\u00eet en \u00cele-de-France et en Haute-Picardie au XIIe si\u00e8cle. Elle se diffuse rapidement au nord puis au sud de la Loire et en Europe jusqu'au milieu du XVIe si\u00e8cle et m\u00eame jusqu'au XVIIe si\u00e8cle dans certains pays. L'esth\u00e9tique gothique et ses techniques se perp\u00e9tuent dans l'architecture fran\u00e7aise au-del\u00e0 du XVIe si\u00e8cle, en pleine p\u00e9riode classique, dans certains d\u00e9tails et modes de constructions. Enfin, un v\u00e9ritable renouveau appara\u00eet avec la vague de l'historicisme du XIXe si\u00e8cle jusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Le style a alors \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de n\u00e9ogothique.", "element_cle": "1. L'architecture gothique est un style architectural d'origine fran\u00e7aise, d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de la seconde partie du Moyen \u00c2ge en Europe occidentale.\n2. Elle est apparue en \u00cele-de-France et en Haute-Picardie au XIIe si\u00e8cle.\n3. Le style gothique s'est rapidement r\u00e9pandu au nord puis au sud de la Loire et en Europe jusqu'au milieu du XVIe si\u00e8cle.\n4. Les techniques et l'esth\u00e9tique gothique ont perdur\u00e9 dans l'architecture fran\u00e7aise au-del\u00e0 du XVIe si\u00e8cle, avec certains d\u00e9tails et modes de construction.\n5. Au XIXe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, une vague d'historicisme a donn\u00e9 naissance au style n\u00e9ogothique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture gothique, un style \u00e9vocateur\nQui s'est r\u00e9pandu en Europe, un h\u00e9ritage en faveur\nOriginaire de France, au Moyen \u00c2ge elle a pris forme\nEn \u00cele-de-France et Haute-Picardie, une nouvelle norme\n\nDu XIIe au XVIe si\u00e8cle, elle s'est propag\u00e9e\nDu nord au sud de la Loire, son empreinte marqu\u00e9e\nTechniques et esth\u00e9tique, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nQui persiste encore aujourd'hui, avec certains jeux\n\n[Refrain]\nL'architecture gothique, un t\u00e9moignage du pass\u00e9\nUn style embl\u00e9matique, \u00e0 jamais grav\u00e9\nDans les pierres taill\u00e9es, les vo\u00fbtes \u00e9lanc\u00e9es\nL'histoire nous chante, son h\u00e9ritage pr\u00e9serv\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMais ne l'oublions pas, au XIXe et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle\nLe n\u00e9ogothique est n\u00e9, un style qui enchante et ensorcelle\nUne vague d'historicisme, qui rend hommage au pass\u00e9\nDans de nouveaux \u00e9difices, l'architecture gothique a \u00e9t\u00e9 surpass\u00e9e\n\nToujours pr\u00e9sente, l'influence gothique subsiste\nDans notre paysage, elle r\u00e9siste et persiste\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements qui forgent notre histoire\nL'architecture gothique, une part de notre m\u00e9moire\n\n[Refrain]\nL'architecture gothique, un t\u00e9moignage du pass\u00e9\nUn style embl\u00e9matique, \u00e0 jamais grav\u00e9\nDans les pierres taill\u00e9es, les vo\u00fbtes \u00e9lanc\u00e9es\nL'histoire nous chante, son h\u00e9ritage pr\u00e9serv\u00e9"}, {"titre": "Corbeau (architecture)", "text_origine": "En architecture, un corbeau est un support de pierre ou de bois faisant saillie sur un mur, ayant sa face int\u00e9rieure moulur\u00e9e ou sculpt\u00e9e, et ses faces lat\u00e9rales droites ou \u00e9vid\u00e9es en quart de cercle. Une assise enti\u00e8re en saillie est appel\u00e9e \u00ab assise de corbeau \u00bb. Ainsi, les modillons pr\u00e9sents dans l'architecture antique constituent des corbeaux. En structure int\u00e9rieure, il permet de soutenir une poutre, une vo\u00fbte, un arc ou une statue.\nEn structure ext\u00e9rieure, il est utilis\u00e9 \u00e0 partir de l'\u00e9poque romane pour supporter des m\u00e2chicoulis, des balcons, une corniche, ou tout \u00e9l\u00e9ment en encorbellement (l'un et l'autre sont issus de l'ancien fran\u00e7ais corbel qui d\u00e9signe le volatile, le corbeau qui se perche en haut de mur), ou autre avant-corps. Au XII\u00e8me si\u00e8cle, des corbeaux sont souvent employ\u00e9s pour supporter les retomb\u00e9es des archivoltes et des arcs-doubleaux. Les corbeaux seront remplac\u00e9s par des culs-de-lampe lorsque les vo\u00fbtes ne porteront plus de fond. Les corbeaux tendent \u00e0 disparaitre des corniches \u00e0 partir du XIII\u00e8me si\u00e8cle, mais des homologues richement sculpt\u00e9s d\u00e9corent les linteaux des portes principales. A la Renaissance, des corbeaux seront plac\u00e9s juste au-dessous des consoles soutenant un balcon, une galerie ou une corniche.\nIl est g\u00e9n\u00e9ralement int\u00e9gr\u00e9 dans le mur pendant la construction (rarement rapport\u00e9 par fixation) et consiste en une seule pierre. Un petit corbeau est un corbelet.\nLorsqu'il y a plusieurs pierres ma\u00e7onn\u00e9es sur plusieurs assises, lorsqu'il est inclus dans une structure en m\u00e9tal ou en b\u00e9ton, on d\u00e9signe l'\u00e9l\u00e9ment porteur par le terme \u00ab console \u00bb.\nAu r\u00f4le de support du corbeau peut s'ajouter un r\u00f4le d\u00e9coratif. Il est souvent sculpt\u00e9 (modillon) dans les b\u00e2timents fastueux. Dans les monast\u00e8res rigoureux et dans l\u2019architecture militaire, on ne l\u2019orne pas.", "element_cle": "1. Le corbeau est un support de pierre ou de bois faisant saillie sur un mur en architecture.\n2. Il peut \u00eatre utilis\u00e9 pour soutenir une poutre, une vo\u00fbte, un arc ou une statue \u00e0 l'int\u00e9rieur.\n3. \u00c0 l'ext\u00e9rieur, il peut supporter des m\u00e2chicoulis, des balcons, une corniche, ou tout \u00e9l\u00e9ment en encorbellement.\n4. Les corbeaux sont utilis\u00e9s depuis l'\u00e9poque romane, mais tendent \u00e0 dispara\u00eetre des corniches \u00e0 partir du XIIIe si\u00e8cle.\n5. Ils sont souvent sculpt\u00e9s et d\u00e9coratifs, mais peuvent \u00eatre simples et non ornement\u00e9s dans les monast\u00e8res rigoureux et l'architecture militaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLe corbeau, en architecture, c'est du solide,\nUn soutien de pierre ou bois qui d\u00e9ride,\nIl fait saillie, donne du caract\u00e8re,\nSur les murs, il sait se faire remarquer.\n\nUtilis\u00e9 en int\u00e9rieur, il en impose,\nSoutenant poutres, arcs, vo\u00fbtes grandioses,\nM\u00eame les statues se mettent \u00e0 l'aise,\nGr\u00e2ce \u00e0 ce support, elles prennent la braise.\n\n[Refrain]\nLe corbeau, pilier de l'\u00e9difice,\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 qui suscite,\nDes merveilles artistiques,\nDans l'architecture si magnifique.\n\n[Couplet 2]\nEn ext\u00e9rieur, il prend un autre r\u00f4le,\nPortant m\u00e2chicoulis, balcons qui s'envolent,\nCorniche, encorbellement, il est polyvalent,\nChaque d\u00e9tail est pens\u00e9, c'est plaisant.\n\nDepuis l'\u00e9poque romane, il est pr\u00e9sent,\nMais au XIIIe si\u00e8cle, il perd son \u00e9lan,\nLes corniches l'oublient peu \u00e0 peu,\nMais dans les monast\u00e8res, il reste un peu.\n\n[Refrain]\nLe corbeau, pilier de l'\u00e9difice,\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 qui suscite,\nDes merveilles artistiques,\nDans l'architecture si magnifique."}, {"titre": "Architecture baroque", "text_origine": "L\u2019architecture baroque appara\u00eet au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle en Italie et se propage rapidement dans toute l'Europe. Le vocabulaire formel de l'architecture antique, red\u00e9couvert et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 par la Renaissance, est employ\u00e9 d'une nouvelle mani\u00e8re, plus rh\u00e9torique, plus th\u00e9\u00e2trale, plus ostensible, afin de servir le projet absolutiste et triomphal de l'\u00c9glise et des \u00c9tats catholiques. L'architecture baroque, comme le baroque lui-m\u00eame, se caract\u00e9rise par un usage opulent et tourment\u00e9 des mati\u00e8res, des couleurs, des jeux d'ombre et de lumi\u00e8re mettant l'accent notamment sur le mouvement et sur les impressions. L'architecture baroque est n\u00e9e \u00e0 Rome, et c'est bien la grandeur romaine que les premiers architectes baroques tentent de retrouver, c'est-\u00e0-dire \u00e0 travers une architecture s\u00e9v\u00e8re mais grandiose, rigoureuse \u00e0 l'origine mais qui se laisse progressivement gagner par la couleur, par le go\u00fbt pour la courbe avant de donner naissance au XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 une architecture exub\u00e9rante, fourmillant de d\u00e9tails, disparaissant sous le d\u00e9cor, dont l'expression la plus \u00e9loquente tient dans les r\u00e9alisations du baroque churrigueresque espagnol.", "element_cle": "1. L'architecture baroque appara\u00eet au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle en Italie et se propage rapidement en Europe.\n2. Le vocabulaire formel de l'architecture antique est r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re plus rh\u00e9torique et th\u00e9\u00e2trale dans l'architecture baroque.\n3. L'utilisation opulente et tourment\u00e9e des mati\u00e8res, des couleurs et des jeux d'ombre et de lumi\u00e8re est caract\u00e9ristique de l'architecture baroque.\n4. Les premiers architectes baroques cherchent \u00e0 retrouver la grandeur romaine \u00e0 travers une architecture s\u00e9v\u00e8re mais grandiose.\n5. Au XVIIIe si\u00e8cle, l'architecture baroque devient exub\u00e9rante, remplie de d\u00e9tails et disparaissant sous le d\u00e9cor, notamment dans le baroque churrigueresque espagnol.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIIe si\u00e8cle, en Italie \u00e7a a commenc\u00e9\nL'architecture baroque s'est propag\u00e9e\nUn style th\u00e9\u00e2tral, un vocabulaire r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9\nLes anciens traits, de mani\u00e8re plus rh\u00e9torique\n\n[Ton refract]\nL'opulence des mati\u00e8res, des couleurs, tout est fou\nL'ombre et la lumi\u00e8re, un spectacle, un vrai bijou\n\n[Couplet 2]\nLes premiers architectes, ils cherchaient\nA retrouver la grandeur de Rome, \u00e0 tout prix\nUne architecture s\u00e9v\u00e8re, mais grandiose \u00e0 la fois\nDans leur qu\u00eate de gloire, ils n'ont rien laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\n\n[Ton refract]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, l'architecture baroque a \u00e9volu\u00e9\nPlus exub\u00e9rante, remplie de d\u00e9tails, un vrai d\u00e9lir\u00e9\nLe baroque espagnol, churrigueresque \u00e0 souhait\nUn d\u00e9cor si intense, qu'on oublie m\u00eame l'\u00e9difice en entrait"}, {"titre": "Cit\u00e9 de l'architecture et du patrimoine", "text_origine": "La Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial (EPIC) plac\u00e9 sous la tutelle du minist\u00e8re de la Culture et de la Communication.\nElle a pour mission d\u2019assurer la promotion de l\u2019architecture fran\u00e7aise en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et de faire d\u00e9couvrir les \u0153uvres embl\u00e9matiques du patrimoine architectural fran\u00e7ais et la cr\u00e9ation contemporaine internationale.\nInstall\u00e9e dans l'aile \u00ab Paris \u00bb (nord-est) du palais de Chaillot (place du Trocad\u00e9ro) elle est, avec ses 22 000 m2, le plus grand centre d'architecture au monde.", "element_cle": "1. La Cit\u00e9 de l'architecture et du patrimoine est un \u00e9tablissement public qui promeut l'architecture fran\u00e7aise.\n2. Elle est plac\u00e9e sous la tutelle du minist\u00e8re de la Culture et de la Communication.\n3. Sa mission est de faire d\u00e9couvrir les \u0153uvres embl\u00e9matiques du patrimoine architectural fran\u00e7ais.\n4. Elle assure \u00e9galement la promotion de l'architecture fran\u00e7aise \u00e0 l'\u00e9tranger.\n5. La Cit\u00e9 de l'architecture est install\u00e9e dans l'aile \"Paris\" du palais de Chaillot, avec une superficie de 22 000 m2.\n6. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme le plus grand centre d'architecture au monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Cit\u00e9 de l'architecture, c'est le palais du savoir,\nPromouvant l'architecture, toujours sur le devoir,\nUn \u00e9tablissement public, sous tutelle du minist\u00e8re,\nDe la Culture et de la Comm', le patrimoine est le rep\u00e8re.\n\n[Refrain]\nLa Cit\u00e9 de l'architecture, c'est la fiert\u00e9 de la France,\nD\u00e9couvrir l'archi' embl\u00e9matique, c'est \u00e7a l'ambiance,\nPromotion \u00e0 l'\u00e9tranger, pour faire briller nos b\u00e2timents,\nLe plus grand centre au monde, ouais c'est bluffant !\n\n[Couplet 2]\n22 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, dans l'aile de Chaillot,\nLa Cit\u00e9 s'installe, c'est un v\u00e9ritable joyau,\nOeuvres et chefs-d'oeuvre, on en a plein la vue,\nLe patrimoine fran\u00e7ais, en avant, le rendez-vous !\n\n[Refrain]\nLa Cit\u00e9 de l'architecture, c'est la fiert\u00e9 de la France,\nD\u00e9couvrir l'archi' embl\u00e9matique, c'est \u00e7a l'ambiance,\nPromotion \u00e0 l'\u00e9tranger, pour faire briller nos b\u00e2timents,\nLe plus grand centre au monde, ouais c'est bluffant !"}, {"titre": "Colonne (architecture)", "text_origine": "La colonne est, en architecture, ameublement, sculpture et ing\u00e9nierie des structures, un support vertical dont le plan est un cercle (colonne cylindrique) ou un polygone r\u00e9gulier \u00e0 plus de quatre c\u00f4t\u00e9s (colonne polygonale). Elle se distingue du pilier et du pilastre.\nElle est compos\u00e9e en principe d'une base, d'un f\u00fbt et d'un chapiteau. Dans l'architecture classique (inspir\u00e9e par l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-latine), les proportions et les ornements de ces \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9gis par les ordres architecturaux. Dans l'architecture antique et classique, les colonnes soutiennent souvent un portique en fa\u00e7ade.\nLa colonnade, quant \u00e0 elle, est constitu\u00e9e d'une succession de colonnes.", "element_cle": "1. La colonne est un \u00e9l\u00e9ment essentiel en architecture, ameublement, sculpture et ing\u00e9nierie des structures.\n2. Elle se distingue du pilier et du pilastre.\n3. Elle est compos\u00e9e d'une base, d'un f\u00fbt et d'un chapiteau.\n4. Les proportions et les ornements des colonnes sont r\u00e9gis par les ordres architecturaux.\n5. Dans l'architecture antique et classique, les colonnes soutiennent souvent un portique en fa\u00e7ade.\n6. La colonnade est constitu\u00e9e d'une succession de colonnes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa colonne, pilier de l'architecture,\nUn \u00e9l\u00e9ment essentiel, rempli d'\u00e9l\u00e9gance et de stature,\nDans l'ameublement, la sculpture et l'ing\u00e9nierie des structures,\nElle porte sur ses \u00e9paules une histoire qui perdure.\n\nColonnes distingu\u00e9es des piliers et des pilastres,\nLeur pr\u00e9sence apporte, un charme en d\u00e9sastre,\nBase, f\u00fbt et chapiteau, une trinit\u00e9 en \u00e9quilibre,\nR\u00e8gles de proportions et ornements qui transpirent.\n\n[Refrain]\nLa colonne, symbole de grandeur et de beaut\u00e9,\n\u00c9rig\u00e9e avec soin, \u00e0 tout jamais elle restera,\nDans l'architecture antique, classique ou \u00e9pur\u00e9e,\nElle soutient un portique, une vision qui \u00e9blouit.\n\n[Couplet 2]\nDans l'architecture antique, elle se met en avant,\nSoutenant les portiques en fa\u00e7ade, un d\u00e9cor s\u00e9duisant,\nLa colonnade, une succession de colonnes,\nUne vision grandiose qui laisse les regards sans somme.\n\nUn symbole d'ordre, d'\u00e9quilibre et de puissance,\nLes colonnes racontent une histoire, une \u00e9vidence,\nUn langage architectural qui transcende les temps,\nLes colonnes, gardiennes des \u00e9difices imposants.\n\n[Refrain]\nLa colonne, symbole de grandeur et de beaut\u00e9,\n\u00c9rig\u00e9e avec soin, \u00e0 tout jamais elle restera,\nDans l'architecture antique, classique ou \u00e9pur\u00e9e,\nElle soutient un portique, une vision qui \u00e9blouit."}, {"titre": "Patou (maison de mode fran\u00e7aise)", "text_origine": "La maison Patou, anciennement Jean Patou ou Jean Patou Paris, est une maison de mode, ancienne maison de haute couture et parfumerie, cr\u00e9\u00e9e au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle par le couturier et parfumeur Jean Patou dont l\u2019activit\u00e9 couture fut initialement arr\u00eat\u00e9e en 1987.\nLa soci\u00e9t\u00e9 Jean Patou fut achet\u00e9e, en 2001, par le groupe Procter & Gamble puis, en 2011, par le groupe Designer Parfums Ltd.\nEn septembre 2018, le groupe LVMH annonce un partenariat strat\u00e9gique avec Designer Parfums Ltd, assimilant des parts majoritaires dans le portefeuille Jean Patou. D\u00e8s l'annonce du partenariat, LVMH fait dispara\u00eetre le l\u00e9gendaire JOY (\u00ab le parfum le plus cher du monde \u00bb) pour en r\u00e9attribuer le nom \u00e0 une nouveaut\u00e9 chez Dior, et relance l\u2019activit\u00e9 couture de la marque, rebaptis\u00e9e \"Patou\", et nomme Guillaume Henry \u00e0 la direction artistique.\nLa maison Patou / Jean Patou fait partie du Comit\u00e9 Colbert.", "element_cle": "- La maison Patou, autrefois connue sous le nom de Jean Patou ou Jean Patou Paris, \u00e9tait une maison de mode et de parfumerie.\n- Fond\u00e9e au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle par le couturier et parfumeur Jean Patou, elle a cess\u00e9 son activit\u00e9 couture en 1987.\n- En 2001, la soci\u00e9t\u00e9 Jean Patou a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe Procter & Gamble, puis en 2011 par le groupe Designer Parfums Ltd.\n- En septembre 2018, le groupe LVMH a annonc\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique avec Designer Parfums Ltd, acqu\u00e9rant une part majoritaire dans le portefeuille Jean Patou.\n- Suite \u00e0 ce partenariat, LVMH a relanc\u00e9 l'activit\u00e9 couture de la marque sous le nom de \"Patou\" et a nomm\u00e9 Guillaume Henry \u00e0 la direction artistique.\n- La maison Patou / Jean Patou fait partie du Comit\u00e9 Colbert.", "rap": "[Couplet 1]\nLa maison Patou, ouais c'est du lourd\nCr\u00e9\u00e9e par Jean Patou, un ma\u00eetre en or\nMode et parfumerie, un style unique\nAu d\u00e9but du XXe, \u00e7a per\u00e7ait dans la street\n\nCouturier et parfumeur, le talent exceptionnel\nMais en 87, l'activit\u00e9 s'est mise en veille\nMais attendez, il y a une suite \u00e0 l'histoire\nEn 2001, Procter & Gamble prend le pouvoir\n\nPuis en 2011, Designer Parfums Ltd prend le relais\nUne nouvelle \u00e8re pour la maison, c'est le slam\nMais en 2018, LVMH entre en piste\nUn partenariat strat\u00e9gique, c'est la liste\n\n[Refrain]\nPatou, ouais c'est \u00e7a le nom\nLa marque rena\u00eet, elle est bien en forme\nLVMH aux manettes, \u00e7a annonce du lourd\nPatou est de retour, \u00e7a percute dans le d\u00e9cor\n\n[Couplet 2]\nC'est sous la direction de Guillaume Henry\nQue la marque Patou reprend son envol, mon ami\nLe Comit\u00e9 Colbert, c'est leur crew\nPatou fait partie des grands, un bon pr\u00e9sage pour eux\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nL'histoire de Patou, c'est captivant\nOn oublie pas d'o\u00f9 on vient, on reste authentique\nLa maison Patou, c'est du mythique\n\nEducation, \u00e7a c'est important\nApprendre du pass\u00e9 pour un futur \u00e9clatant\nPatou, une marque qui se r\u00e9invente\nUn rap plein de sens, voil\u00e0 ma tente\n\n[Refrain]\nPatou, ouais c'est \u00e7a le nom\nLa marque rena\u00eet, elle est bien en forme\nLVMH aux manettes, \u00e7a annonce du lourd\nPatou est de retour, \u00e7a percute dans le d\u00e9cor"}, {"titre": "Capitale de la mode", "text_origine": "Une capitale de la mode est une ville qui exerce sur le monde une influence majeure en mati\u00e8re de mode. Depuis plusieurs d\u00e9cennies, quatre villes, appel\u00e9es les \u00ab Big Four \u00bb, se partagent ce titre : Paris, Londres, Milan et New York. Toutefois la capitale fran\u00e7aise, de par son histoire vieille de plusieurs si\u00e8cles dans le domaine de la mode, est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus prestigieuse. En t\u00e9moignent les propos de Karl Lagerfeld qui disait de son vivant que la semaine de la mode \u00e0 Paris \u00e9tait la plus internationale et que certains journalistes ne venaient qu'\u00e0 la semaine parisienne. De plus, avec l'exclusivit\u00e9 de la haute couture depuis son invention au milieu du XIXe si\u00e8cle, Paris conserve la primaut\u00e9. En effet, le statut \u00ab haute couture \u00bb n'existe qu'\u00e0 Paris.", "element_cle": "1. Les capitales de la mode sont des villes qui exercent une influence majeure en mati\u00e8re de mode dans le monde.\n2. Les \"Big Four\" qui se partagent le titre de capitale de la mode sont Paris, Londres, Milan et New York.\n3. Paris est consid\u00e9r\u00e9e comme la capitale de la mode la plus prestigieuse, en raison de son histoire dans le domaine de la mode.\n4. Karl Lagerfeld exprimait que la semaine de la mode \u00e0 Paris \u00e9tait la plus internationale, attirant des journalistes du monde entier.\n5. Paris conserve la primaut\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'exclusivit\u00e9 de la haute couture, qui est uniquement pr\u00e9sente dans cette ville.", "rap": "[Refrain]\nCapitale de la mode, un titre de prestige,\nParis, Londres, Milan, New York, les villes les plus digestes,\nInfluence majeure, dans le monde entier,\nLa mode, une passion, un art \u00e0 partager.\n\n[Couplet 1]\nParis, ville lumi\u00e8re, l'\u00e9picentre du style,\nSon histoire dans la mode, un v\u00e9ritable ovni,\nLa haute couture, son tr\u00e9sor le plus pr\u00e9cieux,\nUn savoir-faire unique, \u00e0 nul autre \u00e9quivalent.\n\nLes d\u00e9fil\u00e9s parisiens, les plus internationaux,\nLes journalistes affluent, de tous les pays, c'est g\u00e9nial,\nKarl Lagerfeld le disait, la semaine de la mode,\nC'est la plus prestigieuse, une ovation en ode.\n\n[Refrain]\nCapitale de la mode, un titre de prestige,\nParis, Londres, Milan, New York, les villes les plus digestes,\nInfluence majeure, dans le monde entier,\nLa mode, une passion, un art \u00e0 partager.\n\n[Couplet 2]\nLondres, Milan et New York, les autres capitales,\nLa mode y est reine, une vision globale,\nChaque ville a son style, son identit\u00e9 propre,\nMais Paris garde la couronne, et cela n'est pas un secret.\n\nLa mode, une \u00e9ducation, un langage universel,\nToutes les cultures s'y m\u00ealent, c'est essentiel,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements inoubliables,\nLa mode, un art vivant, ind\u00e9tr\u00f4nable et invincible.\n\n[Refrain]\nCapitale de la mode, un titre de prestige,\nParis, Londres, Milan, New York, les villes les plus digestes,\nInfluence majeure, dans le monde entier,\nLa mode, une passion, un art \u00e0 partager."}, {"titre": "Parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne", "text_origine": "La parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne, aussi nomm\u00e9e parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bourgogne, est une fa\u00e7on de d\u00e9crire des liens de parent\u00e9 autrefois usit\u00e9s, en Bretagne particuli\u00e8rement, d'o\u00f9 cette expression fr\u00e9quente sous l'Ancien R\u00e9gime dans cette r\u00e9gion. L'usage s'en est fortement r\u00e9duit au cours du XIXe si\u00e8cle. Le m\u00eame mode de calcul de parent\u00e9 \u00e9tait \u00e9galement pratiqu\u00e9 en Bourgogne, mais aussi en Corse, o\u00f9 il est employ\u00e9 quelquefois encore de nos jours.\nSauf peut-\u00eatre dans certaines r\u00e9gions, les parent\u00e9s correspondantes sont tr\u00e8s pr\u00e9cises : les parent\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es par oncle, tante, neveu, ni\u00e8ce, cousin, cousine \u00ab \u00e0 la mode de Bretagne \u00bb ont la m\u00eame signification que la parent\u00e9 homonyme, dans laquelle la relation d\u00e9finie par rapport \u00e0 un fr\u00e8re ou une s\u0153ur est \u00e9largie \u00e0 la relation par rapport \u00e0 un cousin germain ou une cousine germaine.", "element_cle": "1. La parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne est une fa\u00e7on ancienne de d\u00e9crire des liens de parent\u00e9.\n2. Cette pratique \u00e9tait courante en Bretagne et en Bourgogne sous l'Ancien R\u00e9gime.\n3. Au XIXe si\u00e8cle, l'usage de cette parent\u00e9 a diminu\u00e9.\n4. La parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne \u00e9tait \u00e9galement pratiqu\u00e9e en Corse.\n5. Les liens de parent\u00e9 d\u00e9crits par cette m\u00e9thode sont tr\u00e8s pr\u00e9cis et d\u00e9finis de mani\u00e8re similaire aux termes usuels tels que oncle, tante, neveu, ni\u00e8ce, cousin, cousine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne\nUn syst\u00e8me ancien qui d\u00e9nonce la cha\u00eene\nDes liens familiaux bien enlac\u00e9s\nDans les terres bretonnes, ils \u00e9taient trac\u00e9s\n\nSous l'Ancien R\u00e9gime, en Bourgogne \u00e9galement\nC'\u00e9tait courant, \u00e7a se pratiquait fi\u00e8rement\nMais au XIXe si\u00e8cle, tout \u00e7a a diminu\u00e9\nLes familles ont chang\u00e9, le syst\u00e8me s'est effac\u00e9\n\n[Refrain]\nLa parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne\nUn concept pr\u00e9cis qui ne laisse rien tra\u00eener\nDans les terres corses aussi elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e\nDes liens d\u00e9finis, impossible de s'\u00e9garer\n\n[Couplet 2]\nLa pr\u00e9cision \u00e9tait reine dans cet usage\nLes termes usuels, oncle, tante, cousinage\nChacun avait sa place bien d\u00e9finie\nDans la toile de familles, une harmonie\n\nAlors \u00e9coute bien, car j'vais te l'dire cash\nLa parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne, \u00e7a s'apprend pas sur le pouce\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nDans l'\u00e9ducation, ils ont leur importance\n\n[Refrain]\nLa parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne\nUn concept pr\u00e9cis qui ne laisse rien tra\u00eener\nDans les terres corses aussi elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e\nDes liens d\u00e9finis, impossible de s'\u00e9garer"}, {"titre": "Histoire de la mode en France", "text_origine": "Cet article pr\u00e9sente l'histoire de la mode en France.\nLa mode vestimentaire convoque les mots \u00ab costume \u00bb et \u00ab habit \u00bb, elle  m\u00eale coutumes, usages, et habitudes. Cependant, elle valorise moins les traditions, que la nouveaut\u00e9, le \u00ab bon go\u00fbt \u00bb. La mode (au sens latin de modus) est une question de posture, d'attitude et d'apparence et donc de codes.\nD\u00e9j\u00e0, durant l'Antiquit\u00e9, le po\u00e8te Ovide \u00e9crit qu'en son temps, on voit \u00e9clore chaque jour dans l'Empire romain de nouvelles modes. Le Moyen \u00c2ge et la Renaissance en sont f\u00e9rus, et ce, d\u00e8s le XIIIe si\u00e8cle. Il existe alors un nombre consid\u00e9rable de divers m\u00e9tiers qui lui sont li\u00e9s. Chaque g\u00e9n\u00e9ration a ses nouvelles modes et ses \u00e9l\u00e9gant(e)s qui leur sont associ\u00e9s. Cet engouement est tel que, depuis au moins le Moyen \u00c2ge, des \u00e9dits sont publi\u00e9s afin d'en restreindre l'extravagance.\n\u00c0 la Cour \u00e0 Versailles, o\u00f9 cette question est centrale, n'arrivant pas \u00e0 r\u00e9duire l'importation d'articles de luxe, Louis XIV, arbitre de l'\u00e9l\u00e9gance, et Jean-Baptiste Colbert d\u00e9cident de faire de la France le premier fabricant au monde d'articles et produits vestimentaires. De grands noms d'artisans d'art se d\u00e9tachent, comme la marchande de modes Rose Bertin, le perruquier Beno\u00eet Binet, des parfumeurs, etc.\nJusqu'au milieu du XXe si\u00e8cle, on fait fabriquer sur-mesure ou confectionne soi-m\u00eame ses v\u00eatements. Le XIXe si\u00e8cle fran\u00e7ais voit na\u00eetre le grand couturier, regard\u00e9 comme un esth\u00e8te, non le serviteur des codes de la petite bourgeoisie. Peu avant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, ses cr\u00e9ateurs lib\u00e8rent le corps f\u00e9minin du corset. Apr\u00e8s guerre, la jeunesse s'empare de la mode comme d'une affirmation \u00e9mancipatrice. Avec les zazous, sous l'Occupation allemande, les adolescents s'inscrivent volontiers en rupture avec l'ordre social \u00e9tabli.\nLa France des ann\u00e9es 1960 voit l'\u00e9mergence du pr\u00eat-\u00e0-porter, d'une industrie du v\u00eatement au service de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation en plein essor, qu'accompagnent des vecteurs de diffusion de masse, que sont les revues de mode, la photographie, le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision.", "element_cle": "- La mode en France est caract\u00e9ris\u00e9e par la recherche de nouveaut\u00e9 et de bon go\u00fbt.\n- Les nouvelles modes apparaissent r\u00e9guli\u00e8rement depuis l'Antiquit\u00e9.\n- Le Moyen \u00c2ge et la Renaissance ont \u00e9t\u00e9 des p\u00e9riodes d'engouement pour la mode, avec de nombreux m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 celui-ci.\n- Des \u00e9dits sont publi\u00e9s pour restreindre l'extravagance de la mode depuis le Moyen \u00c2ge.\n- Louis XIV et Jean-Baptiste Colbert ont fait de la France le premier fabricant mondial d'articles vestimentaires \u00e0 la Cour de Versailles.\n- Au XIXe si\u00e8cle, le grand couturier est consid\u00e9r\u00e9 comme un esth\u00e8te plut\u00f4t que comme un serviteur des codes de la soci\u00e9t\u00e9.\n- La mode devient un moyen d'affirmation \u00e9mancipatrice pour la jeunesse apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\n- Les ann\u00e9es 1960 voient l'\u00e9mergence du pr\u00eat-\u00e0-porter en France, accompagn\u00e9 d'une industrie du v\u00eatement au service de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mode en France, c'est du bon go\u00fbt,\nLa recherche de nouveaut\u00e9, c'est tout.\nDepuis l'Antiquit\u00e9, c'est toujours en mouvement,\nDes nouvelles modes, r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9mergent.\n\n[Moment cl\u00e9 1]\nAu Moyen \u00c2ge et \u00e0 la Renaissance,\nLa mode \u00e9tait un engouement qui enchante.\nDe nombreux m\u00e9tiers y \u00e9taient li\u00e9s,\nL'artisanat vestimentaire \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9.\n\n[Moment cl\u00e9 2]\nDes \u00e9dits sont publi\u00e9s pour r\u00e9guler,\nL'extravagance de la mode, la restreindre.\nDepuis le Moyen \u00c2ge, on a compris,\nQu'il faut \u00e9viter que la mode divague, s'enfuit.\n\n[Moment cl\u00e9 3]\nLouis XIV et Colbert ont su instaurer,\nLa France comme leader dans l'industrie du v\u00eatement.\n\u00c0 la Cour de Versailles, la mode \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e,\nLa premi\u00e8re fabrique mondiale, royallement aim\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, le couturier grandit,\nPlus qu'un simple serviteur des codes, il est un esth\u00e8te ravi.\nLa mode devient un moyen d'affirmation,\nPour la jeunesse, une \u00e9mancipation.\n\n[Moment cl\u00e9 4]\nApr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, l'esprit \u00e9volue,\nLa mode devient un symbole d'affirmation, bienvenue.\nLes jeunes se lib\u00e8rent, s'expriment par leur tenue,\nLa mode comme signe d'une nouvelle venue.\n\n[Moment cl\u00e9 5]\nLes ann\u00e9es 1960, une nouvelle r\u00e9volution,\nLe pr\u00eat-\u00e0-porter \u00e9merge avec passion.\nUne industrie du v\u00eatement au service de la consommation,\nLa mode devient un pilier de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation.\n\n[Refrain]\nLa mode en France, c'est un voyage dans le temps,\nUne histoire marquante, un mouvement flamboyant.\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, elle continue d'\u00e9voluer,\nLa mode en France ne cesse de nous fasciner."}, {"titre": "Paul C\u00e9zanne", "text_origine": "Paul C\u00e9zanne ou Paul Cezanne, n\u00e9 le 19 janvier 1839 \u00e0 Aix-en-Provence et mort le 22 octobre 1906 dans la m\u00eame ville, est un peintre fran\u00e7ais proven\u00e7al, membre un temps du mouvement impressionniste et consid\u00e9r\u00e9 comme le pr\u00e9curseur du post-impressionnisme et du cubisme.\nPar sa volont\u00e9 de faire \u00ab du Poussin sur nature \u00bb, il appara\u00eet comme un continuateur de l'esprit classique fran\u00e7ais autant qu'un innovateur radical par l'utilisation de la g\u00e9om\u00e9trie dans les portraits, natures mortes et les nombreux paysages qu'il peint, d'\u00cele-de-France et de Provence, particuli\u00e8rement de la campagne d'Aix-en-Provence. Il a notamment r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie de toiles ayant pour motif la montagne Sainte-Victoire. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le \u00ab p\u00e8re de l'art moderne \u00bb.", "element_cle": "1. Paul C\u00e9zanne est un c\u00e9l\u00e8bre peintre fran\u00e7ais proven\u00e7al du 19e si\u00e8cle. \n2. Il est n\u00e9 le 19 janvier 1839 \u00e0 Aix-en-Provence et y est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22 octobre 1906. \n3. C\u00e9zanne a \u00e9t\u00e9 membre du mouvement impressionniste, mais est consid\u00e9r\u00e9 comme le pr\u00e9curseur du post-impressionnisme et du cubisme. \n4. Il \u00e9tait connu pour sa volont\u00e9 de repr\u00e9senter la nature de mani\u00e8re classique, tout en int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments g\u00e9om\u00e9triques dans ses \u0153uvres. \n5. Ses sujets de pr\u00e9dilection \u00e9taient les portraits, les natures mortes et les paysages, en particulier ceux de la campagne d'Aix-en-Provence. \n6. Parmi ses r\u00e9alisations les plus c\u00e9l\u00e8bres figure une s\u00e9rie de toiles repr\u00e9sentant la montagne Sainte-Victoire. \n7. Paul C\u00e9zanne est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de l'art moderne gr\u00e2ce \u00e0 son approche novatrice de la peinture.", "rap": "[Couplet 1]\nPaul C\u00e9zanne, un peintre de g\u00e9nie\nN\u00e9 \u00e0 Aix-en-Provence, en janvier 1839\nDu mouvement impressionniste, un pr\u00e9curseur\nDu post-impressionnisme et du cubisme, cr\u00e9ateur\n\n[Couplet 2]\nDans ses toiles, la nature prend vie\nDes paysages, des portraits, des natures mortes aussi\nLa campagne d'Aix-en-Provence, sa muse inspirante\nIl peint la montagne Sainte-Victoire, de mani\u00e8re saisissante\n\n[Refrain]\nPaul C\u00e9zanne, l'artiste visionnaire\nP\u00e8re de l'art moderne, une l\u00e9gende sur la Terre\nAvec des formes g\u00e9om\u00e9triques et une approche unique\nIl a r\u00e9volutionn\u00e9 la peinture, c'est magnifique"}, {"titre": "Science", "text_origine": "La science (du latin scientia, \u00ab connaissance \u00bb, \u00ab savoir \u00bb) est dans son sens premier \u00ab la somme des connaissances \u00bb et plus sp\u00e9cifiquement une entreprise syst\u00e9matique de construction et d'organisation des connaissances sous la forme d'explications et de pr\u00e9dictions testables.\nFaisant suite \u00e0 la technique au niveau de son histoire, elle se d\u00e9veloppe en Occident au travers de travaux \u00e0 caract\u00e8re universel bas\u00e9s sur des faits, une argumentation et des m\u00e9thodes qui varient selon qu'elles tiennent de l'observation, l'exp\u00e9rience, l'hypoth\u00e8se, d'une logique de d\u00e9duction ou d'induction, etc. Lorsqu'on divise la science en diff\u00e9rents domaines, ou disciplines, on parle alors de sciences au pluriel, comme dans l'opposition entre sciences, technologies, ing\u00e9nierie et math\u00e9matiques et sciences humaines et sociales ou encore celle entre sciences formelles, sciences de la nature et sciences sociales.\nLa science a pour objet de comprendre et d'expliquer le monde et ses ph\u00e9nom\u00e8nes au d\u00e9part de la connaissance, dans le but d'en tirer des pr\u00e9visions et des applications fonctionnelles. Elle se veut ouverte \u00e0 la critique tant au niveau des connaissances acquises, des m\u00e9thodes utilis\u00e9es pour les acqu\u00e9rir et de l'argumentation utilis\u00e9e lors de la recherche scientifique ou participative. Dans le cadre de cet exercice de perp\u00e9tuelle remise en question, elle fait l'objet d'une discipline philosophique sp\u00e9cifique intitul\u00e9e l'\u00e9pist\u00e9mologie. Les connaissances \u00e9tablies par la science sont \u00e0 la base de nombreux d\u00e9veloppements techniques dont les incidences sur la soci\u00e9t\u00e9 et son histoire sont parfois consid\u00e9rables.", "element_cle": "1. La science est la somme des connaissances et comprend une construction et une organisation syst\u00e9matique des connaissances.\n2. Elle se d\u00e9veloppe en Occident au travers de travaux universels bas\u00e9s sur des faits, une argumentation et des m\u00e9thodes vari\u00e9es.\n3. La science se divise en diff\u00e9rentes disciplines, telles que les sciences de la nature et les sciences sociales.\n4. Son objectif est de comprendre et d'expliquer le monde et ses ph\u00e9nom\u00e8nes pour en tirer des pr\u00e9dictions et des applications.\n5. La science est ouverte \u00e0 la critique et fait l'objet d'une discipline philosophique appel\u00e9e l'\u00e9pist\u00e9mologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa science, c'est l'accumulation des savoirs,\nUne construction structur\u00e9e, organis\u00e9e avec soin,\nDans l'Occident, elle s'est \u00e9panouie et prosp\u00e9r\u00e9e,\nDes travaux universels, des faits et des d\u00e9monstrations.\n\n[Refrain]\nLa science, c'est la cl\u00e9 de la compr\u00e9hension,\nUne m\u00e9thodologie pour explorer les dimensions,\nElle nous aide \u00e0 percer les secrets de l'univers,\nEt \u00e0 pr\u00e9dire les ph\u00e9nom\u00e8nes avec pr\u00e9cision.\n\n[Couplet 2]\nAu c\u0153ur de la science, diff\u00e9rentes disciplines se distinguent,\nDes sciences naturelles aux sciences sociales, elles s'\u00e9largissent,\nObjectif : comprendre et expliquer notre monde,\nPour ensuite en tirer des applications abondantes.\n\n[Refrain]\nLa science, c'est l'art de questionner et d'analyser,\nElle est ouverte \u00e0 la critique, pr\u00eate \u00e0 \u00e9voluer,\nEt l'\u00e9pist\u00e9mologie l'\u00e9tudie sous un angle philosophique,\nUne exploration profonde et m\u00e9taphysique."}, {"titre": "Qualit\u00e9 de la science fran\u00e7aise (association)", "text_origine": "Qualit\u00e9 de la science fran\u00e7aise est une association fond\u00e9e en 1982 et actuellement pr\u00e9sid\u00e9e par Jo\u00eblle Ducos. Elle \u00ab a pour mission de d\u00e9fendre et de promouvoir la qualit\u00e9 et la cr\u00e9ativit\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche en France, conditions indispensables de la comp\u00e9titivit\u00e9 de la science, du d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9conomie, et de la diffusion de la culture. S\u2019il revient aux organisations syndicales d\u2019assurer la d\u00e9fense collective et individuelle des universitaires, l\u2019association QSF entend que les choix scientifiques soient faits sur la base de crit\u00e8res exclusivement scientifiques, ind\u00e9pendamment de toute autre consid\u00e9ration. \u00bb", "element_cle": "1. L'association Qualit\u00e9 de la science fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1982 et est pr\u00e9sid\u00e9e par Jo\u00eblle Ducos.\n2. Sa mission est de d\u00e9fendre et de promouvoir la qualit\u00e9 et la cr\u00e9ativit\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche en France.\n3. L'association consid\u00e8re que la qualit\u00e9 de la science est indispensable pour la comp\u00e9titivit\u00e9 de la science, le d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie et la diffusion de la culture.\n4. Les organisations syndicales sont responsables de la d\u00e9fense des universitaires, mais QSF insiste sur le fait que les choix scientifiques doivent \u00eatre bas\u00e9s uniquement sur des crit\u00e8res scientifiques.\n5. L'association travaille ind\u00e9pendamment de toute autre consid\u00e9ration.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 82, QSF est n\u00e9\nJo\u00eblle Ducos en t\u00eate pour repr\u00e9senter\nLa qualit\u00e9 et la cr\u00e9ativit\u00e9\nDe l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche en France\n\nIls d\u00e9fendent, ils promeuvent\nLes normes, les valeurs qui nous \u00e9l\u00e8vent\nLa science, pilier de comp\u00e9titivit\u00e9\nL'\u00e9conomie, la culture, tout est li\u00e9\n\n[Refrain]\nQSF, pour la science\nQSF, pour l'excellence\nInd\u00e9pendant, ils font la diff\u00e9rence\nPour l'avenir de notre conscience\n\n[Couplet 2]\nUniversitaires, syndicats responsables\nMais QSF, c'est impartial, formidable\nCar les crit\u00e8res scientifiques avant tout\nPour des choix \u00e9clair\u00e9s, aucun doute\n\nPas de consid\u00e9ration externe\nJuste la science qui se gouverne\nEnsemble, ils avancent sans compromis\nPour que notre savoir s'\u00e9panouisse\n\n[Refrain]\nQSF, pour la science\nQSF, pour l'excellence\nInd\u00e9pendant, ils font la diff\u00e9rence\nPour l'avenir de notre conscience"}, {"titre": "F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des sciences de la cognition", "text_origine": "La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des sciences de la cognition, dont le diminutif Fresco ne correspond pas \u00e0 un acronyme, est une association loi de 1901 regroupant plusieurs associations fran\u00e7aises r\u00e9gionales en sciences cognitives, ainsi que des collectifs dont les actions concernent directement les sciences de la cognition.\nLe r\u00f4le de la Fresco est d\u2019entretenir la dynamique associative \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale, de donner une visibilit\u00e9 aux associations r\u00e9gionales et de faciliter le d\u00e9veloppement de projets inter-associatifs. Elle contribue \u00e9galement \u00e0 la vulgarisation de contenus en sciences cognitives et \u00e0 la cr\u00e9ation de contenus originaux.", "element_cle": "1. La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des sciences de la cognition est une association loi de 1901.\n2. La Fresco regroupe plusieurs associations fran\u00e7aises r\u00e9gionales en sciences cognitives.\n3. Le r\u00f4le de la Fresco est d'entretenir la dynamique associative \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.\n4. La Fresco donne une visibilit\u00e9 aux associations r\u00e9gionales et facilite le d\u00e9veloppement de projets inter-associatifs.\n5. La Fresco contribue \u00e0 la vulgarisation de contenus en sciences cognitives et \u00e0 la cr\u00e9ation de contenus originaux.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle de la Fresco, cette asso qui d\u00e9m\u00e9nage\n1901, elle est n\u00e9e pour faire le m\u00e9nage\nLa F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des sciences de la cognition\nDemande de la concentration, c'est pas du son de baltringue\n\nLa Fresco, c'est l'union de plusieurs associations\nEn sciences cognitives, ouais elles sont en mission\nElle garde le feu, l'associatif dans l'Hexagone\nT'as compris le principe, c'est du jamais vu, frangin\n\n[Refrain]\nLa Fresco, elle tisse les liens\nEntre les assos r\u00e9gionales, elle est le soutien\nElle donne la visibilit\u00e9, ouais c'est son credo\nLa Fresco, elle g\u00e8re l'esprit du collectif, gros\n\n[Couplet 2]\nLa Fresco, c'est l'moteur de la dynamique associative\nElle fait pas de blabla, elle assure, c'est cat\u00e9gorique\nElle met en avant les projets inter-associatifs\nPour qu'ensemble, on avance, yeah, c'est productif\n\nElle porte la vulgarisation des sciences cognitives\nDes contenus originaux, c'est pas du r\u00e9chauff\u00e9, t'inqui\u00e8te\nLa Fresco, elle est l\u00e0 pour \u00e9clairer les esprits\n\u00c0 travers l'\u00e9ducation, elle veut faire grandir la sagesse\n\n[Refrain]\nLa Fresco, elle tisse les liens\nEntre les assos r\u00e9gionales, elle est le soutien\nElle donne la visibilit\u00e9, ouais c'est son credo\nLa Fresco, elle g\u00e8re l'esprit du collectif, gros"}, {"titre": "Histoire de la philosophie fran\u00e7aise", "text_origine": "L'histoire de la philosophie fran\u00e7aise d\u00e9signe l'\u00e9volution de la philosophie li\u00e9e aux institutions fran\u00e7aises, de la philosophie en langue fran\u00e7aise ou de la discipline scientifique qui les prend pour objet. La philosophie fran\u00e7aise d\u00e9bute ainsi respectivement :\n\n1) au XIIe si\u00e8cle avec l'\u00e9bauche d'une entit\u00e9 nationale fran\u00e7aise, mais la philosophie est alors en grande partie associ\u00e9e \u00e0 la th\u00e9ologie et \u00e0 la langue latine dans un cadre cl\u00e9rical (philosophie m\u00e9di\u00e9vale),\n2) au XVIe si\u00e8cle et XVIIe si\u00e8cle avec l'apparition d'une litt\u00e9rature en langue vernaculaire dans un cadre mondain ou aristocratique (philosophie moderne: Descartes, etc.). Contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait s'imaginer, cette philosophie a elle aussi beaucoup \u00e0 voir avec la m\u00e9taphysique et la th\u00e9ologie. Descartes, notamment, invente une des preuves de l'existence de Dieu.\n3) au XIXe si\u00e8cle avec l'apparition de l'histoire de la philosophie comme discipline acad\u00e9mique dans un cadre \u00e9tatique (philosophie contemporaine).", "element_cle": "1) La philosophie fran\u00e7aise est li\u00e9e aux institutions fran\u00e7aises et \u00e9volue au fil du temps.\n2) La philosophie fran\u00e7aise trouve ses origines au XIIe si\u00e8cle, o\u00f9 elle \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 la th\u00e9ologie et \u00e0 la langue latine.\n3) Au XVIe et XVIIe si\u00e8cle, la philosophie fran\u00e7aise se d\u00e9veloppe avec l'apparition d'une litt\u00e9rature en langue vernaculaire.\n4) Malgr\u00e9 cette \u00e9volution, la philosophie reste fortement influenc\u00e9e par la m\u00e9taphysique et la th\u00e9ologie.\n5) Au XIXe si\u00e8cle, l'histoire de la philosophie devient une discipline acad\u00e9mique dans un cadre \u00e9tatique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa philosophie fran\u00e7aise, c'est une affaire d'institutions,\nQui \u00e9volue au gr\u00e9 des temps, de nos r\u00e9volutions,\nDepuis le XIIe si\u00e8cle, elle a pris racine,\nAssoci\u00e9e \u00e0 la th\u00e9ologie et la langue latine.\n\n[Couplet 2]\nAu XVIe et XVIIe si\u00e8cle, elle prend son envol,\nLitt\u00e9rature en langue vernaculaire, c'est son nouvel \u00e9tiage,\nMais toujours influenc\u00e9e, par la m\u00e9taphysique,\nEt la th\u00e9ologie qui la rend si mystique.\n\n[Refrain]\nL'histoire de la philo, \u00e7a se forge ici,\nEn France, sur des terres d'intellect et d'\u00e9rudition,\nEntre savoir et tradition, elle trouve son \u00e9quilibre,\nSigne de son identit\u00e9, de son aura qui brille.\n\n[Couplet 3]\nAu XIXe si\u00e8cle, l'histoire trace son chemin,\nDevient discipline acad\u00e9mique, dans cadre \u00e9tatique,\nLa philo se professionnalise, s'affine son enseignement,\nAu gr\u00e9 des grands penseurs, elle se perfectionne.\n\n[Couplet 4]\nMarquant des dates, des \u00e9v\u00e9nements qui tissent cette toile,\nLa philo fran\u00e7aise, symbole d'une pens\u00e9e qui d\u00e9voile,\nUn regard critique sur le monde qui nous entoure,\n\u00c9ducatif, engag\u00e9, un h\u00e9ritage qui perdure.\n\n[Refrain]\nL'histoire de la philo, \u00e7a se forge ici,\nEn France, sur des terres d'intellect et d'\u00e9rudition,\nEntre savoir et tradition, elle trouve son \u00e9quilibre,\nSigne de son identit\u00e9, de son aura qui brille."}, {"titre": "Histoire de la philosophie en Occident", "text_origine": "L'Histoire de la philosophie est l'histoire des th\u00e9ories et des doctrines qui ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es par les philosophes \u00e0 travers les \u00e9poques. Les premi\u00e8res traces historiques de ce qu'on appelle la philosophie apparaissent, en Occident, dans l'Antiquit\u00e9 grecque, avec les penseurs pr\u00e9socratiques, puis avec Socrate, qu'on consid\u00e8re comme le v\u00e9ritable p\u00e8re de cette discipline, et ceux qui ont suivi son sillage (Platon, Aristote, les \u00e9coles socratiques). La discipline poursuit son d\u00e9veloppement \u00e0 l'\u00e9poque hell\u00e9nistique, en particulier avec le sto\u00efcisme, l'\u00e9picurisme, le cynisme et le scepticisme, qui se prolongent dans l'Antiquit\u00e9 romaine. D\u00e8s l'Antiquit\u00e9 tardive et le haut Moyen \u00c2ge, le n\u00e9oplatonisme et la philosophie chr\u00e9tienne \u00e9tablissent un pont entre la philosophie et la religion, et c'est en lien \u00e9troit avec la th\u00e9ologie et la philosophie gr\u00e9co-arabe que se d\u00e9veloppe la philosophie m\u00e9di\u00e9vale, comme en t\u00e9moigne l'importance de la scolastique \u00e0 cette \u00e9poque.\n\u00c0 l'\u00e9poque moderne, l'humanisme de la Renaissance et la red\u00e9couverte des Anciens signent le d\u00e9but de l'\u00e8re moderne, o\u00f9 les philosophes tiennent compte du d\u00e9veloppement de la science moderne pour proposer une nouvelle approche des probl\u00e8mes \u00e9pist\u00e9mologiques et politiques en particulier. De nombreuses branches traditionnelles de la philosophie prennent \u00e0 cette \u00e9poque leur autonomie pour devenir des sciences \u00e0 part enti\u00e8re. Le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, o\u00f9 apparaissent de nouveaux courants philosophiques qui font de la lutte contre l'\u00ab obscurantisme \u00bb et la \u00ab tyrannie \u00bb leur cheval de bataille (encyclop\u00e9distes, lib\u00e9ralisme, r\u00e9publicanisme), marque la fin de la p\u00e9riode moderne.\nDu XIXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, p\u00e9riode que l'on consid\u00e8re en France comme l'\u00e9poque contemporaine, des courants de pens\u00e9e tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard de la tradition, et ax\u00e9s sur une approche \u00e9conomique et sociale des probl\u00e8mes humains, font leur apparition (utilitarisme, socialisme, marxisme). Le XXe si\u00e8cle se partage entre deux grandes approches des questions philosophiques : la philosophie continentale (ph\u00e9nom\u00e9nologie, philosophie postmoderne, etc.) et la philosophie analytique (positivisme logique, philosophie du langage ordinaire, etc.).", "element_cle": "1. L'Histoire de la philosophie retrace l'\u00e9volution des th\u00e9ories et des doctrines formul\u00e9es par les philosophes au fil des \u00e9poques.\n2. Les premi\u00e8res traces de philosophie apparaissent en Occident dans l'Antiquit\u00e9 grecque, avec les penseurs pr\u00e9socratiques et Socrate.\n3. La philosophie se d\u00e9veloppe ensuite avec le sto\u00efcisme, l'\u00e9picurisme, le cynisme et le scepticisme, ainsi que le n\u00e9oplatonisme et la philosophie chr\u00e9tienne.\n4. L'\u00e9poque moderne voit l'\u00e9mergence de l'humanisme de la Renaissance et une nouvelle approche des probl\u00e8mes \u00e9pist\u00e9mologiques et politiques.\n5. Le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res marque la lutte contre l'obscurantisme et la tyrannie, avec l'apparition de courants tels que l'encyclop\u00e9disme, le lib\u00e9ralisme et le r\u00e9publicanisme.\n6. Au XIXe et XXe si\u00e8cle, de nouvelles approches critiques de la tradition apparaissent, ax\u00e9es sur l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9, telles que l'utilitarisme, le socialisme et le marxisme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Histoire de la philosophie, une saga mill\u00e9naire,\nDes id\u00e9es qui traversent les \u00e9poques sans se d\u00e9faire,\nDes th\u00e9ories qui s'\u00e9l\u00e8vent, des doctrines qui se forment,\nDes philosophes \u00e9clairant le monde comme des lanternes.\n\nDes premiers penseurs grecs, jusqu'\u00e0 Socrate et ses questions,\nLes fondations de la pens\u00e9e occidentale en discussion,\nLes pr\u00e9socratiques, les premi\u00e8res lueurs de r\u00e9flexion,\nLes bases de notre savoir, les pr\u00e9mices de la passion.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution des id\u00e9es, des courants qui se cr\u00e9ent,\nAu coeur de la philosophie, la pens\u00e9e se perp\u00e9tue,\nDes \u00e9poques qui se succ\u00e8dent, des enseignements qui perdurent,\nL'Histoire de la philosophie, un h\u00e9ritage qui dure.\n\n[Couplet 2]\nLes Sto\u00efciens, les \u00c9picuriens, les Cyniques et les Sceptiques,\nUne multitude de courants, de r\u00e9flexions analytiques,\nLe N\u00e9oplatonisme et la philosophie chr\u00e9tienne aussi,\nUne richesse intellectuelle qui continue de nourrir nos esprits.\n\nLa Renaissance, l'Humanisme, le vent du changement,\nUne nouvelle approche, la qu\u00eate des savoirs \u00e9vidents,\nL'\u00e9pist\u00e9mologie et la politique en premi\u00e8re ligne,\nDes questionnements essentiels, des r\u00e9ponses enfin dignes.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution des id\u00e9es, des courants qui se cr\u00e9ent,\nAu coeur de la philosophie, la pens\u00e9e se perp\u00e9tue,\nDes \u00e9poques qui se succ\u00e8dent, des enseignements qui perdurent,\nL'Histoire de la philosophie, un h\u00e9ritage qui dure."}]