[{"titre": "M\u00e9canique quantique", "text_origine": "La m\u00e9canique quantique est la branche de la physique th\u00e9orique qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la th\u00e9orie des quanta et \u00e0 la m\u00e9canique ondulatoire pour \u00e9tudier et d\u00e9crire les ph\u00e9nom\u00e8nes fondamentaux \u00e0 l'\u0153uvre dans les syst\u00e8mes physiques, plus particuli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9chelle atomique et subatomique.\nElle fut d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1920 par une dizaine de physiciens europ\u00e9ens, pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes que la physique classique \u00e9chouait \u00e0 expliquer, comme le rayonnement du corps noir, l'effet photo-\u00e9lectrique, ou l'existence des raies spectrales. Elle se montra f\u00e9conde en r\u00e9sultats et en applications diverses : elle permit notamment d'\u00e9lucider le myst\u00e8re de la structure de l'atome et, plus globalement, elle s'av\u00e9ra \u00eatre le cadre g\u00e9n\u00e9ral de description du comportement des particules \u00e9l\u00e9mentaires, jusqu'\u00e0 constituer le socle de la physique moderne.\nLa m\u00e9canique quantique comporte de profondes difficult\u00e9s conceptuelles. Si son formalisme math\u00e9matique est d'une efficacit\u00e9 in\u00e9gal\u00e9e, son interpr\u00e9tation ne fait pas l'unanimit\u00e9 dans la communaut\u00e9 scientifique. Parmi ses concepts, on peut citer la dualit\u00e9 onde corpuscule, la superposition quantique, l'intrication quantique ou encore la non-localit\u00e9.\nL'expression physique quantique d\u00e9signe le corpus th\u00e9orique plus \u00e9tendu qui s'appuie sur la m\u00e9canique quantique pour d\u00e9crire un ensemble plus vaste de ph\u00e9nom\u00e8nes, dont les interactions fondamentales dans le mod\u00e8le standard.\nUn quantom\u00e9canicien est un sp\u00e9cialiste de m\u00e9canique quantique et un quantochimiste un sp\u00e9cialiste de chimie quantique.", "element_cle": "1. La m\u00e9canique quantique est une branche de la physique th\u00e9orique qui \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 l'\u00e9chelle atomique et subatomique.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1920 pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes que la physique classique ne pouvait expliquer.\n3. La m\u00e9canique quantique a permis de comprendre la structure de l'atome et constitue le cadre g\u00e9n\u00e9ral de la physique moderne.\n4. Son formalisme math\u00e9matique est tr\u00e8s efficace, mais son interpr\u00e9tation divise la communaut\u00e9 scientifique.\n5. La m\u00e9canique quantique comprend des concepts tels que la dualit\u00e9 onde-corpuscule et la superposition quantique.\n6. Elle est utilis\u00e9e pour d\u00e9crire un large \u00e9ventail de ph\u00e9nom\u00e8nes dans le domaine de la physique quantique.\n7. Un sp\u00e9cialiste de la m\u00e9canique quantique est appel\u00e9 un quantom\u00e9canicien.\n8. La chimie quantique est une branche de la m\u00e9canique quantique sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes chimiques.\n9. La m\u00e9canique quantique a ouvert de nouvelles perspectives de recherche et d'applications dans de nombreux domaines scientifiques.\n10. Elle a r\u00e9volutionn\u00e9 notre compr\u00e9hension du monde microscopique et continue d'\u00eatre un sujet d'\u00e9tude fascinant pour les chercheurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9ca quantique, c'est l'physique th\u00e9orique,\nQui plonge dans l'atome, l'infiniment minuscule,\nDans les ann\u00e9es 20, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e,\nPour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes qu'la classique ne pouvait.\n\nElle nous explique la structure de l'atome,\nEt elle est le cadre majeur de la physique moderne,\nSon math\u00e9matique est puissant, efficace,\nMais son interpr\u00e9tation, \u00e7a cr\u00e9e des fracas.\n\n\n[Refrain]\nM\u00e9canique quantique, un savoir complexe,\nDualit\u00e9 onde-corpuscule, un ph\u00e9nom\u00e8ne vaste,\nSuperposition quantique, pas facile \u00e0 piger,\nMais \u00e7a change notre vision du micr\u00f6s' truqu\u00e9.\n\n\n[Couplet 2]\nElle s'\u00e9tend \u00e0 la chimie quantique, sp\u00e9cialit\u00e9 d'choc,\nPour plonger dans l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes chimiques,\nNouveaux horizons, une explosion de savoir,\nOuverture vers d'autres domaines, \u00e0 chaque devoir.\n\nElle a r\u00e9volutionn\u00e9 notre compr\u00e9hension,\nDu monde microscopique, un vrai \u00e9merveillement,\nChercheurs passionn\u00e9s, elle les fascine,\nLa m\u00e9canique quantique, divine et sans dictine.\n\n[Refrain]\nM\u00e9canique quantique, un savoir complexe,\nDualit\u00e9 onde-corpuscule, un ph\u00e9nom\u00e8ne vaste,\nSuperposition quantique, pas facile \u00e0 piger,\nMais \u00e7a change notre vision du micr\u00f6s' truqu\u00e9."}, {"titre": "Physique quantique", "text_origine": "La physique quantique est un ensemble de th\u00e9ories physiques n\u00e9es au XXe si\u00e8cle, qui d\u00e9crivent le comportement des atomes et des particules et permettent d'\u00e9lucider certaines propri\u00e9t\u00e9s du rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique.\nComme la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, les th\u00e9ories dites \u00ab quantiques \u00bb marquent une rupture avec ce qu'on appelle maintenant la physique classique, qui regroupe les th\u00e9ories et principes physiques connus au XIXe si\u00e8cle \u2014 notamment la m\u00e9canique newtonienne et la th\u00e9orie \u00e9lectromagn\u00e9tique de Maxwell \u2014, et qui ne permettait pas d'expliquer certaines propri\u00e9t\u00e9s physiques.\nLa physique quantique recouvre l'ensemble des domaines de la physique o\u00f9 l'utilisation des lois de la m\u00e9canique quantique est une n\u00e9cessit\u00e9 pour comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes en jeu. La m\u00e9canique quantique est la th\u00e9orie fondamentale des particules de mati\u00e8re constituant les objets de l'univers et des champs de force animant ces objets.", "element_cle": "1. La physique quantique est n\u00e9e au XXe si\u00e8cle et \u00e9tudie le comportement des atomes et des particules.\n2. Les th\u00e9ories quantiques marquent une rupture avec la physique classique du XIXe si\u00e8cle.\n3. La physique quantique permet d'expliquer certaines propri\u00e9t\u00e9s physiques qui \u00e9taient inexplicables auparavant.\n4. La m\u00e9canique quantique est la th\u00e9orie fondamentale des particules de mati\u00e8re et des champs de force.\n5. La physique quantique couvre plusieurs domaines de la physique o\u00f9 l'utilisation de la m\u00e9canique quantique est n\u00e9cessaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa physique quantique, c'est dans l'air du temps,\nN\u00e9e au XXe si\u00e8cle, elle fait le tour du monde,\nComportement des atomes, des particules intimes,\nElle explore l'infiniment petit, d\u00e9friche de nouveaux chemins.\n\nLes th\u00e9ories quantiques, rupture avec le classique,\nAu XIXe si\u00e8cle, on croyait tout conna\u00eetre,\nMais la physique avance, ne se laisse pas abattre,\nElle d\u00e9voile l'invisible, ouvre de nouvelles perspectives.\n\n[Refrain]\nLa physique quantique, au coeur de notre univers,\nElle \u00e9claire les myst\u00e8res, repousse les fronti\u00e8res,\nNouvelles propri\u00e9t\u00e9s, \u00e9tonnantes r\u00e9alit\u00e9s,\nLa physique quantique, change notre vision du r\u00e9el.\n\n[Couplet 2]\nExplications nouvelles, auparavant impensables,\nLa physique quantique, un pas de g\u00e9ant admirable,\n\u00c9tranges ph\u00e9nom\u00e8nes, propri\u00e9t\u00e9s surprenantes,\nLa mati\u00e8re se r\u00e9v\u00e8le, danse dans l'infini c\u00e9leste.\n\nM\u00e9canique quantique, th\u00e9orie fondamentale,\nParticules, champs de force, dansent ensemble,\nDomaines multiples, o\u00f9 la quantique est essentielle,\nLa physique du futur, promesse d'un savoir ensemble. \n\n[Refrain]\nLa physique quantique, au coeur de notre univers,\nElle \u00e9claire les myst\u00e8res, repousse les fronti\u00e8res,\nNouvelles propri\u00e9t\u00e9s, \u00e9tonnantes r\u00e9alit\u00e9s,\nLa physique quantique, change notre vision du r\u00e9el."}, {"titre": "Postulats de la m\u00e9canique quantique", "text_origine": "Cet article traite des postulats de la m\u00e9canique quantique. La description du monde microscopique que fournit la m\u00e9canique quantique s'appuie sur une vision radicalement nouvelle, et s'oppose en cela \u00e0 la m\u00e9canique classique. Elle repose sur des postulats.\nS'il existe un tr\u00e8s large consensus entre les physiciens sur la mani\u00e8re de r\u00e9aliser les calculs qui permettent de rendre compte des ph\u00e9nom\u00e8nes quantiques et de pr\u00e9voir leur \u00e9volution, il n'existe pas en revanche de consensus sur une mani\u00e8re unique de les expliquer aux \u00e9tudiants. C'est la raison pour laquelle le nombre, l'ordre et surtout la formulation des postulats de la m\u00e9canique quantique peuvent varier selon les sources,.\nLa plupart du temps, les postulats sont mentionn\u00e9s comme \u00e9tant au nombre de six et pr\u00e9sent\u00e9s d'une mani\u00e8re proche de la mani\u00e8re suivante, qui sera explicit\u00e9e, d\u00e9velopp\u00e9e et critiqu\u00e9e plus en d\u00e9tail dans la suite de cet article:\n\nL'\u00e9tat d'un syst\u00e8me quantique est d\u00e9fini par un vecteur qui est une combinaison lin\u00e9aire, avec des coefficients complexes, d'\u00e9tats de base. (Principe de superposition)\nLes observables physiques (c'est-\u00e0-dire les \u00abchoses qu'on mesure\u00bb) sont repr\u00e9sent\u00e9es par des op\u00e9rateurs math\u00e9matiques. (Principe de correspondance)\nLes mesures ne peuvent pas donner d'autres r\u00e9sultats que ceux qui correspondent \u00e0 des valeurs propres de ces op\u00e9rateurs math\u00e9matiques. (Principe de quantification) Les vecteurs propres qui correspondent \u00e0 ces valeurs propres forment une base de l'espace des \u00e9tats de ce syst\u00e8me.\nLes calculs math\u00e9matiques fournissent la probabilit\u00e9 d'observer tel ou tel r\u00e9sultat de mesure. (R\u00e8gle de Born et Principe de d\u00e9composition spectrale)\nLa mesure modifie l'\u00e9tat du syst\u00e8me quantique mesur\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 faire dispara\u00eetre les probabilit\u00e9s qui ne se sont pas r\u00e9alis\u00e9es. (Principe de r\u00e9duction du paquet d'onde)\nL'\u00e9volution dans le temps du syst\u00e8me quantique est fix\u00e9e par l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger.", "element_cle": "1. La m\u00e9canique quantique repose sur des postulats qui d\u00e9crivent le monde microscopique de mani\u00e8re radicalement nouvelle par rapport \u00e0 la m\u00e9canique classique.\n2. Il existe un consensus parmi les physiciens sur les calculs permettant de rendre compte des ph\u00e9nom\u00e8nes quantiques, mais pas sur la mani\u00e8re de les expliquer aux \u00e9tudiants.\n3. Les postulats de la m\u00e9canique quantique peuvent varier en termes de nombre, d'ordre et de formulation selon les sources.\n4. Les postulats les plus couramment utilis\u00e9s sont au nombre de six et d\u00e9finissent l'\u00e9tat d'un syst\u00e8me quantique, les observables physiques, les mesures et les calculs de probabilit\u00e9.\n5. La mesure modifie l'\u00e9tat du syst\u00e8me quantique mesur\u00e9 et l'\u00e9volution de ce syst\u00e8me est r\u00e9gie par l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger.", "rap": "[Couplet 1]\nLa science se r\u00e9v\u00e8le, une nouvelle \u00e8re\nLa m\u00e9canique quantique, \u00e7a d\u00e9chire le myst\u00e8re\nPostulats \u00e0 foison, pour comprendre le petit\nLe monde microscopique, laisse personne averti\n\nPostulat num\u00e9ro un, \u00e7a devient radical\nOn oublie le classique, on passe au vertical\nLe deuxi\u00e8me postulat, y'a pas de consensus\nComment expliquer aux \u00e9tudiants, faut trouver l'essence\n\n[Refrain]\nM\u00e9canique quantique, ph\u00e9nom\u00e8nes surprenants\nCalculs bien \u00e9tablis, mais faut expliquer autrement\nPostulats vari\u00e9s, nombres et formulations\nSix dans leur ensemble, pour guider nos r\u00e9flexions\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9tats quantiques, d\u00e9finissent le syst\u00e8me\nLes observables physiques, r\u00e9v\u00e8lent le probl\u00e8me\nMesure impactante, l'\u00e9tat est alt\u00e9r\u00e9\n\u00c9volution r\u00e9gie, par Schr\u00f6dinger c'est v\u00e9rifi\u00e9\n\nProbabilit\u00e9s en jeu, pour nos calculs futurs\nLa cinqui\u00e8me postulation, \u00e9veille nos structures\nLa m\u00e9canique quantique, rap des v\u00e9rit\u00e9s\nParoles \u00e9ducatives, dans les versit\u00e9s\n\n[Refrain]\nM\u00e9canique quantique, ph\u00e9nom\u00e8nes surprenants\nCalculs bien \u00e9tablis, mais faut expliquer autrement\nPostulats vari\u00e9s, nombres et formulations\nSix dans leur ensemble, pour guider nos r\u00e9flexions"}, {"titre": "Histoire de la m\u00e9canique quantique", "text_origine": "L'histoire de la m\u00e9canique quantique commence traditionnellement avec le probl\u00e8me de la catastrophe ultraviolette et sa r\u00e9solution en 1900 par l'hypoth\u00e8se de Max Planck stipulant que tout syst\u00e8me atomique irradiant de l'\u00e9nergie peut \u00eatre divis\u00e9 en \u00ab \u00e9l\u00e9ments d'\u00e9nergie \u00bb discrets li\u00e9s \u00e0 la constante h qui, depuis, porte son nom (constante de Planck).\nApr\u00e8s la d\u00e9couverte des quanta d'\u00e9nergie lumineuse par Einstein en 1905, la th\u00e9orie des quanta vit le jour et commen\u00e7a par remporter nombre de succ\u00e8s exp\u00e9rimentaux, notamment en physique atomique. Cette th\u00e9orie \u00e9tait cependant rest\u00e9e \"semi-classique\" en ce qu'elle supposait encore l'existence d'ondes classiques et de corpuscules mat\u00e9riels ayant chacun des trajectoires bien d\u00e9finies. C'\u00e9tait aussi le cas de la m\u00e9canique ondulatoire apr\u00e8s la d\u00e9couverte des ondes de mati\u00e8re de Louis de Broglie. Nombre de probl\u00e8mes de physique atomique continuaient \u00e0 leur r\u00e9sister.\nC'est \u00e0 partir des ann\u00e9es 1920 que deux autres th\u00e9ories, rompant avec les concepts classiques d'ondes, de corpuscules, de trajectoires, de localit\u00e9 et de d\u00e9terminisme et utilisant un formalisme math\u00e9matique abstrait (\u00e9tat quantique, fonction d'onde) furent mises au point, notamment par Werner Heisenberg et Max Born d'une part (\u00c9cole de Copenhague, m\u00e9canique matricielle) et Erwin Schr\u00f6dinger de l'autre. L'expression \u00ab m\u00e9canique quantique \u00bb fut utilis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 1924 par Max Born dans son article Zur Quantenmechanik.\nJohn von Neumann d\u00e9montra en 1932 que ces deux approches (matrices et fonctions d'onde) \u00e9taient math\u00e9matiquement \u00e9quivalentes. On les utilise toujours toutes les deux, en fonction des situations, et on appelle \u00ab m\u00e9canique quantique \u00bb la th\u00e9orie commune qu'elles traduisent de deux mani\u00e8res diff\u00e9rentes.\nPar la suite, la m\u00e9canique quantique fut compl\u00e9t\u00e9e pour donner naissance \u00e0 des th\u00e9ories encore plus g\u00e9n\u00e9rales (\u00e9lectrodynamique quantique, th\u00e9orie quantique des champs, chromodynamique quantique\u2026) sans que les fondations parfois r\u00e9sum\u00e9es sous le nom de postulats de la m\u00e9canique quantique ne soient, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, remis en question.", "element_cle": "1. La m\u00e9canique quantique commence avec le probl\u00e8me de la catastrophe ultraviolette et l'hypoth\u00e8se de Max Planck en 1900.\n2. La d\u00e9couverte des quanta d'\u00e9nergie lumineuse par Einstein en 1905 a conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de la th\u00e9orie des quanta.\n3. La th\u00e9orie des quanta \u00e9tait encore \"semi-classique\" et supposait l'existence d'ondes classiques et de corpuscules mat\u00e9riels.\n4. Les ann\u00e9es 1920 ont vu l'\u00e9mergence de deux nouvelles th\u00e9ories, rompant avec les concepts classiques et utilisant un formalisme math\u00e9matique abstrait.\n5. Werner Heisenberg, Max Born et Erwin Schr\u00f6dinger ont contribu\u00e9 \u00e0 la formulation de la m\u00e9canique quantique.\n6. John von Neumann a d\u00e9montr\u00e9 en 1932 que les approches utilisant des matrices et des fonctions d'onde \u00e9taient \u00e9quivalentes.\n7. La m\u00e9canique quantique a donn\u00e9 naissance \u00e0 des th\u00e9ories plus g\u00e9n\u00e9rales telles que l'\u00e9lectrodynamique quantique et la chromodynamique quantique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9canique quantique, c'est l'histoire d'une r\u00e9volution\nEn 1900, Max Planck pose les fondations\nIl r\u00e9sout la catastrophe ultraviolette avec brio\nEt l'hypoth\u00e8se des quanta, tout \u00e7a c'est dans son show\n\nEn 1905, Einstein apporte sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice\nIl d\u00e9couvre les quanta de lumi\u00e8re, c'est \u00e9pique\nLa th\u00e9orie des quanta, \u00e7a commence \u00e0 prendre forme\nMais encore \"semi-classique\", \u00e7a reste encore norme\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9canique quantique, on la vit, on la respire\nUne r\u00e9volution qui ne va pas tarder \u00e0 s'\u00e9panouir\nDes ondes classiques aux corpuscules mat\u00e9riels\nLa physique moderne, quelque chose d'essentiel\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es folles, les ann\u00e9es 20, c'est le temps\nDeux nouvelles th\u00e9ories \u00e9mergent, elles sont d\u00e9mentes\nOn oublie les concepts classiques, \u00e7a change d'paradigme\nLe formalisme math\u00e9matique abstrait, on l'examine\n\nHeisenberg, Born, Schr\u00f6dinger, les t\u00eates pensantes\nContribuent \u00e0 la formulation, c'est tout un \u00e9lan\nEn 1932, von Neumann fait une d\u00e9monstration\nLes matrices, les fonctions d'onde, tout \u00e7a est \u00e9quivalent, c'est bon\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9canique quantique, on la vit, on la respire\nUne r\u00e9volution qui ne va pas tarder \u00e0 s'\u00e9panouir\nDes ondes classiques aux corpuscules mat\u00e9riels\nLa physique moderne, quelque chose d'essentiel\n\n[Outro]\nLa m\u00e9canique quantique, elle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0\nElle donne naissance \u00e0 des th\u00e9ories encore plus grandioses\n\u00c9lectrodynamique quantique, chromodynamique quantique\nC'est une qu\u00eate de connaissance qui ne finit pas, c'est magique"}, {"titre": "Nombre quantique", "text_origine": "Les nombres quantiques sont des ensembles de nombres d\u00e9finissant  l'\u00e9tat quantique d'un syst\u00e8me. Chacun de ces nombres d\u00e9finit la valeur d'une quantit\u00e9 conserv\u00e9e dans la dynamique d'un syst\u00e8me quantique. Ce sont des nombres entiers ou demi-entiers, de sorte que les grandeurs observables correspondantes sont quantifi\u00e9es et ne peuvent prendre que des valeurs discr\u00e8tes : c'est une diff\u00e9rence fondamentale entre la m\u00e9canique quantique et la m\u00e9canique classique, dans laquelle toutes ces grandeurs peuvent prendre des valeurs continues.\nEn physique des particules, les nombres quantiques dits \u00ab intrins\u00e8ques \u00bb sont des caract\u00e9ristiques de chaque type de particule \u00e9l\u00e9mentaire. Par exemple, les nombres quantiques des \u00e9lectrons peuvent \u00eatre d\u00e9finis comme les ensembles de valeurs num\u00e9riques solutions de l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger pour l'atome d'hydrog\u00e8ne. L'\u00e9tat quantique des \u00e9lectrons des atomes est enti\u00e8rement d\u00e9fini par quatre nombres quantiques g\u00e9n\u00e9ralement not\u00e9s n, \u2113, m\u2113 et ms, mais chaque syst\u00e8me quantique est d\u00e9crit par un ensemble de nombres quantiques qui lui est propre, de sorte qu'on ne peut dresser de liste exhaustive des nombres quantiques.\nEn effet, la dynamique d'un syst\u00e8me quantique est d\u00e9crite par un op\u00e9rateur hamiltonien quantique, not\u00e9 H. Il existe au moins un nombre quantique correspondant \u00e0 l'\u00e9nergie du syst\u00e8me quantique, c'est-\u00e0-dire de l'\u00e9tat satisfaisant l'\u00e9quation aux valeurs propres de l'hamiltonien. Il existe \u00e9galement autant d'autres nombres quantiques qu'il y a d'op\u00e9rateurs ind\u00e9pendants qui commutent avec l'hamiltonien ; comme il existe g\u00e9n\u00e9ralement plusieurs ensembles d'op\u00e9rateurs ind\u00e9pendants pour un m\u00eame syst\u00e8me, il existe \u00e9galement plusieurs jeux de nombres quantiques pouvant d\u00e9crire un m\u00eame syst\u00e8me.", "element_cle": "1. Les nombres quantiques sont des ensembles de nombres qui d\u00e9crivent l'\u00e9tat quantique d'un syst\u00e8me.\n2. Les grandeurs observables en m\u00e9canique quantique sont quantifi\u00e9es et ne peuvent prendre que des valeurs discr\u00e8tes.\n3. Les nombres quantiques intrins\u00e8ques sont des caract\u00e9ristiques de chaque particule \u00e9l\u00e9mentaire.\n4. Les \u00e9lectrons des atomes sont d\u00e9crits par quatre nombres quantiques : n, \u2113, m\u2113 et ms.\n5. Chaque syst\u00e8me quantique est d\u00e9crit par un ensemble de nombres quantiques qui lui est propre.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'pose des mots, j'rappe sur l'quantique,\nLes nombres qui te font penser en musique,\nPremier \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour comprendre l'v\u00e9cu,\nLes nombres quantiques, c'est l'boulevers\u00e9 des vus.\n\n[Refrain]\nLes nombres quantiques, l'\u00e9tat d'la mati\u00e8re,\nDes valeurs discr\u00e8tes, pas d'place aux affaires,\nDans l'monde quantique, chaque particule unique,\nLes nombres intrins\u00e8ques, la cl\u00e9 du physique.\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9lectrons d'l'atome, une danse bien pr\u00e9cise,\nEn quatre nombres quantiques, l'histoire s'improvise,\nLe n, le \u2113, m\u2113 et ms, l'quatuor d'enfers,\nDes particules subies par les lois de l'univers.\n\n[Refrain]\nLes nombres quantiques, l'\u00e9tat d'la mati\u00e8re,\nDes valeurs discr\u00e8tes, pas d'place aux affaires,\nDans l'monde quantique, chaque particule unique,\nLes nombres intrins\u00e8ques, la cl\u00e9 du physique."}, {"titre": "M\u00e9canique (science)", "text_origine": "La m\u00e9canique (du grec ancien \u03bc\u03b7\u03c7\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae (\u03c4\u03ad\u03c7\u03bd\u03b7) / m\u00e8chanik\u00ea (t\u00e9khn\u00ea), \u00ab l'art m\u00e9canique \u00bb) est une branche de la physique dont l'objet est l'\u00e9tude du mouvement, des d\u00e9formations ou des \u00e9tats d'\u00e9quilibre des syst\u00e8mes physiques. Cette science vise ainsi \u00e0 d\u00e9crire les mouvements de diff\u00e9rentes sortes de corps, depuis les particules subatomiques avec la m\u00e9canique quantique, jusqu'aux galaxies avec la m\u00e9canique c\u00e9leste.\nJusqu'au XIXe si\u00e8cle, la notion de m\u00e9canique englobait aussi bien l'\u00e9tude scientifique des corps en mouvement que la th\u00e9orie des machines. Au XXIe si\u00e8cle, si la m\u00e9canique en tant que science ne perd pas de vue la question de son application pratique, il ne s'agit plus essentiellement d'une activit\u00e9 visant \u00e0 concevoir des machines.", "element_cle": "1. La m\u00e9canique est une branche de la physique qui \u00e9tudie le mouvement et les d\u00e9formations des syst\u00e8mes physiques.\n2. Elle englobe aussi bien l'\u00e9tude des corps en mouvement que la th\u00e9orie des machines.\n3. La m\u00e9canique quantique s'int\u00e9resse aux mouvements des particules subatomiques.\n4. La m\u00e9canique c\u00e9leste \u00e9tudie les mouvements des galaxies.\n5. La m\u00e9canique du XIXe si\u00e8cle incluait \u00e9galement la conception des machines, mais cela a \u00e9volu\u00e9 au XXIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet]\nLa m\u00e9canique, une science puissante\nQui \u00e9tudie les mouvements, les d\u00e9formations constantes\nDu simple pendule au moteur puissant\nElle r\u00e9v\u00e8le les lois de l'univers fascinant\n\nLa physique en action, les corps en mouvement\nLa m\u00e9canique explore, sans cesse en d\u00e9veloppement\nDes machines d'antan aux avanc\u00e9es modernes\nDu XIXe au XXIe, une \u00e9volution qui transforme\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9canique est l\u00e0, avec toute sa force\nElle d\u00e9crypte l'univers, sans nulle autre ressource\nDes particules subatomiques aux galaxies lointaines\nLa m\u00e9canique, une science qui nous entra\u00eene\n\n[Couplet]\nLa m\u00e9canique quantique, myst\u00e9rieuse et profonde\nElle sonde l'infiniment petit, cherche la correspondance\nDes particules en qu\u00eate, de mouvement en fusion\nLa m\u00e9canique quantique, une exploration\n\nLa m\u00e9canique c\u00e9leste, dans les \u00e9toiles elle s'\u00e9lance\nElle \u00e9tudie les galaxies, leurs mouvements en transe\nDes astres en ballet, une chor\u00e9graphie c\u00e9leste\nLa m\u00e9canique c\u00e9leste, un savoir qui nous teste\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9canique est l\u00e0, avec toute sa force\nElle d\u00e9crypte l'univers, sans nulle autre ressource\nDes particules subatomiques aux galaxies lointaines\nLa m\u00e9canique, une science qui nous entra\u00eene"}, {"titre": "Intrication quantique", "text_origine": "En m\u00e9canique quantique, l'intrication quantique, ou enchev\u00eatrement quantique, est un ph\u00e9nom\u00e8ne dans lequel deux particules (ou groupes de particules) forment un syst\u00e8me li\u00e9 et pr\u00e9sentent des \u00e9tats quantiques d\u00e9pendant l'un de l'autre quelle que soit la distance qui les s\u00e9pare. Un tel \u00e9tat est dit \u00ab intriqu\u00e9 \u00bb ou \u00ab enchev\u00eatr\u00e9 \u00bb, parce qu'il existe des corr\u00e9lations entre les propri\u00e9t\u00e9s physiques observ\u00e9es de ces particules distinctes. En effet, le th\u00e9or\u00e8me de Bell d\u00e9montre que l'intrication donne lieu \u00e0 des actions non locales. Ainsi, deux objets intriqu\u00e9s O1 et O2 ne sont pas ind\u00e9pendants m\u00eame s\u00e9par\u00e9s par une grande distance, et il faut consid\u00e9rer {O1+O2} comme un syst\u00e8me unique.\nCette observation est au c\u0153ur des discussions philosophiques sur l'interpr\u00e9tation de la m\u00e9canique quantique. En effet, elle remet en cause le principe de localit\u00e9 d\u00e9fendu par Albert Einstein mais sans le contredire tout \u00e0 fait car des \u00e9changes d'informations \u00e0 une vitesse  supraluminique restent impossibles et la causalit\u00e9 est respect\u00e9e.\nL'intrication quantique a des applications potentielles dans les domaines de l'information quantique, tels que la cryptographie quantique, la t\u00e9l\u00e9portation quantique ou l'ordinateur quantique.", "element_cle": "1. L'intrication quantique est un ph\u00e9nom\u00e8ne dans lequel deux particules forment un syst\u00e8me li\u00e9 avec des \u00e9tats quantiques d\u00e9pendant l'un de l'autre, peu importe leur distance.\n2. Le th\u00e9or\u00e8me de Bell d\u00e9montre que l'intrication quantique conduit \u00e0 des actions non locales entre les particules.\n3. L'intrication remet en cause le principe de localit\u00e9 d\u00e9fendu par Albert Einstein, mais il n'est pas totalement contredit.\n4. Les particules intriqu\u00e9es restent li\u00e9es m\u00eame s\u00e9par\u00e9es par une grande distance et doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un syst\u00e8me unique.\n5. L'intrication quantique a des applications potentielles dans la cryptographie quantique, la t\u00e9l\u00e9portation quantique et l'ordinateur quantique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'intrication quantique, un ph\u00e9nom\u00e8ne,\nDes particules li\u00e9es, en \u00e9tats qui raisonnent,\nPeu importe la distance, elles restent connect\u00e9es,\nLeur destin entrelac\u00e9, c'est pas du bizness \"fake\".\n\n[Refrain]\nIntrication quantique, tout est reli\u00e9,\nLe th\u00e9or\u00e8me de Bell d\u00e9montre la v\u00e9rit\u00e9,\nActions non locales, \u00e7a fait bouger les murs,\nAlbert Einstein, ta th\u00e9orie prend un coup dur.\n\n[Couplet 2]\nLe principe de localit\u00e9, remis en cause,\nEinstein, t'as pas tout compris, tu t'\u00e9gosilles \u00e0 tord,\nLes particules, m\u00eame s\u00e9par\u00e9es par l'espace,\nForment un syst\u00e8me unique, leur lien ne se d\u00e9fasse.\n\n[Refrain]\nIntrication quantique, la science se d\u00e9cha\u00eene,\nCryptographie, t\u00e9l\u00e9portation, ordinateur qui engr\u00e8ne,\nDes applications potentielles, l'avenir se dessine,\nL'intrication, un potentiel \u00e0 l'infini qui rayonne."}, {"titre": "Op\u00e9rateur hamiltonien", "text_origine": "L\u2019op\u00e9rateur de Hamilton, op\u00e9rateur hamiltonien ou tout simplement hamiltonien est un op\u00e9rateur math\u00e9matique poss\u00e9dant de nombreuses applications dans divers domaines de la physique.\nD'apr\u00e8s J\u00e9r\u00f4me P\u00e9rez, l'op\u00e9rateur hamiltonien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en 1811 par Joseph-Louis Lagrange alors qu'Hamilton n'avait que 6 ans. Lagrange a explicitement \u00e9crit : \n\n  \n    \n      \n        \n          \n            H\n          \n        \n        =\n        T\n        +\n        V\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\mathcal {H}}=T+V}\n  \nformule dans laquelle \n  \n    \n      \n        \n          \n            H\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\mathcal {H}}}\n   faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Christiaan Huygens et qu'il aurait appel\u00e9 Huygensien,.\nCe n'est que par la suite que l'op\u00e9rateur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nomm\u00e9 Hamiltonien par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la m\u00e9canique hamiltonienne, d\u00e9velopp\u00e9e par Sir William Rowan Hamilton lorsque celui-ci a reformul\u00e9 les lois de la m\u00e9canique newtonienne. Bien que le formalisme hamiltonien ne soit pas aussi bien adapt\u00e9 que le formalisme lagrangien \u00e0 la description des sym\u00e9tries d'un syst\u00e8me physique, il est tout de m\u00eame largement utilis\u00e9 par la m\u00e9canique classique, la physique statistique et la m\u00e9canique quantique.", "element_cle": "1. L'op\u00e9rateur hamiltonien est un op\u00e9rateur math\u00e9matique utilis\u00e9 dans divers domaines de la physique.\n2. L'op\u00e9rateur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en 1811 par Joseph-Louis Lagrange.\n3. Il est appel\u00e9 \"hamiltonien\" en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 William Rowan Hamilton qui a reformul\u00e9 les lois de la m\u00e9canique newtonienne.\n4. Le formalisme hamiltonien est utilis\u00e9 en m\u00e9canique classique, en physique statistique et en m\u00e9canique quantique.\n5. La formule de l'op\u00e9rateur hamiltonien est H = T + V, o\u00f9 T repr\u00e9sente l'\u00e9nergie cin\u00e9tique et V repr\u00e9sente l'\u00e9nergie potentielle.", "rap": "[Couplet 1]\nOp\u00e9rateur hamiltonien, une notion de physique\nUtilis\u00e9 dans tous les domaines, \u00e7a te laissera sans r\u00e9plique\nD\u00e9velopp\u00e9 en 1811 par Lagrange, un savant prodige\nSa formulation par Hamilton, une d\u00e9couverte solide\n\nPhysique classique, m\u00e9canique quantique, \u00e7a fait partie du game\nLes lois de Newton reformul\u00e9es par Hamilton, un nom qui clame\nLe formalisme hamiltonien, utilis\u00e9 partout, toutes les saisons\nEn physique statistique aussi, pour des calculs de d\u00e9terminations\n\n[Refrain]\nOp\u00e9rateur hamiltonien, un outil puissant\nPour comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes, il est d\u00e9terminant\nT + V, la formule qui d\u00e9finit son existence\n\u00c9nergie cin\u00e9tique et potentielle, une belle alliance\n\n[Couplet 2]\nL'op\u00e9rateur hamiltonien, une \u00e9quation qui impressionne\nPour d\u00e9crire les syst\u00e8mes, il ne fait aucune concession\nTout commence avec T, l'\u00e9nergie cin\u00e9tique en action\nLa vitesse des particules, une force en attraction\n\nEnsuite vient V, l'\u00e9nergie potentielle \u00e0 prendre en compte\nL'interaction des forces, un facteur que rien ne d\u00e9monte\nLa somme de T et V, c'est H, l'op\u00e9rateur hamiltonien\nUn concept indispensable, pour \u00e9tudier les ph\u00e9nom\u00e8nes\n\n[Refrain]\nOp\u00e9rateur hamiltonien, un outil puissant\nPour comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes, il est d\u00e9terminant\nT + V, la formule qui d\u00e9finit son existence\n\u00c9nergie cin\u00e9tique et potentielle, une belle alliance"}, {"titre": "M\u00e9canique quantique relativiste", "text_origine": "En physique th\u00e9orique, la m\u00e9canique quantique relativiste est une th\u00e9orie qui tente d\u2019unifier les postulats de la m\u00e9canique quantique non-relativiste et le principe de relativit\u00e9 restreinte afin de d\u00e9crire la dynamique quantique d'une particule relativiste, i.e. dont la vitesse classique n'est pas tr\u00e8s petite devant la vitesse de la lumi\u00e8re dans le vide.\nLes \u00e9quations d'ondes relativistes qui g\u00e9n\u00e9ralisent l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger sont :\n\nl'\u00e9quation de Klein-Gordon, qui d\u00e9crit une particule massive de spin 0 ;\nl'\u00e9quation de Dirac, qui d\u00e9crit une particule massive de spin 1/2.L'interpr\u00e9tation des solutions de ces \u00e9quations dans le cadre d'une th\u00e9orie ne d\u00e9crivant qu'une seule particule conduit \u00e0 certaines incoh\u00e9rences, comme le paradoxe de Klein ou le \u00ab Zitterbewegung \u00bb. Pour cette raison, la m\u00e9canique quantique relativiste est aujourd'hui abandonn\u00e9e au profit de la th\u00e9orie quantique des champs.", "element_cle": "1. La m\u00e9canique quantique relativiste tente d'unifier la m\u00e9canique quantique non-relativiste et la relativit\u00e9 restreinte.\n2. Elle d\u00e9crit la dynamique quantique d'une particule relativiste.\n3. Les \u00e9quations d'ondes relativistes sont l'\u00e9quation de Klein-Gordon et l'\u00e9quation de Dirac.\n4. L'interpr\u00e9tation des solutions de ces \u00e9quations conduit \u00e0 des incoh\u00e9rences.\n5. La m\u00e9canique quantique relativiste est abandonn\u00e9e au profit de la th\u00e9orie quantique des champs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9canique quantique relativiste, une fusion\nEntre la quantique et la relativit\u00e9 restreinte, la vision\nElle d\u00e9crit la dynamique d'une particule relativiste\nUne avanc\u00e9e scientifique qui r\u00e9siste\n\nLes \u00e9quations d'ondes relativistes en action\nKlein-Gordon, Dirac, c'est la r\u00e9volution\nMais les solutions soul\u00e8vent des incoh\u00e9rences\nTrop de questions, trop de diff\u00e9rences\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9canique quantique relativiste, on cherche \u00e0 comprendre\nOn fait face aux paradoxes, aux r\u00e9alit\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre\nMais on avance, on \u00e9tudie, on creuse les fondements\nPour avancer vers la v\u00e9rit\u00e9, vers des savoirs \u00e9blouissants\n\n[Couplet 2]\nMais les incoh\u00e9rences sont trop pr\u00e9sentes\nOn abandonne la m\u00e9canique pour de nouvelles pistes\nLa th\u00e9orie quantique des champs se l\u00e8ve\nUn nouvel horizon, vers lequel on s'\u00e9l\u00e8ve\n\nOn int\u00e8gre les particules dans un champ\nUne approche plus globale, plus avant-gardiste, c'est \u00e9patant\nLa m\u00e9canique quantique relativiste, elle est d\u00e9pass\u00e9e\nMais elle a marqu\u00e9 l'histoire, c'est \u00e0 jamais grav\u00e9\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9canique quantique relativiste, on cherche \u00e0 comprendre\nOn fait face aux paradoxes, aux r\u00e9alit\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre\nMais on avance, on \u00e9tudie, on creuse les fondements\nPour avancer vers la v\u00e9rit\u00e9, vers des savoirs \u00e9blouissants"}, {"titre": "Relativit\u00e9 restreinte", "text_origine": "La relativit\u00e9 restreinte est la th\u00e9orie \u00e9labor\u00e9e par Albert Einstein en 1905 en vue de tirer toutes les cons\u00e9quences physiques de la relativit\u00e9 galil\u00e9enne et du principe selon lequel la vitesse de la lumi\u00e8re dans le vide a la m\u00eame valeur dans tous les r\u00e9f\u00e9rentiels galil\u00e9ens (ou inertiels), ce qui \u00e9tait implicitement \u00e9nonc\u00e9 dans les \u00e9quations de Maxwell (mais interpr\u00e9t\u00e9 bien diff\u00e9remment jusque-l\u00e0, avec \u00ab l'espace absolu \u00bb de Newton et l'\u00e9ther).\nLa relativit\u00e9 galil\u00e9enne \u00e9nonce, en langage moderne, que toute exp\u00e9rience faite dans un r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel se d\u00e9roule de mani\u00e8re parfaitement identique dans tout autre r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel. Devenu \u00ab principe de relativit\u00e9 \u00bb avec Einstein pour tenir compte de l'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8re dans le vide, ses cons\u00e9quences seront ensuite \u00e9tudi\u00e9es dans les r\u00e9f\u00e9rentiels non inertiels. Plus tard encore, Einstein \u00e9tudiera les effets de la gravitation et son  \u00e9quivalence avec une acc\u00e9l\u00e9ration, ce qui sera le point de d\u00e9part de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\nLa th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte a \u00e9tabli de nouvelles formules permettant de passer d'un r\u00e9f\u00e9rentiel galil\u00e9en \u00e0 un autre. Les \u00e9quations correspondantes conduisent \u00e0 des pr\u00e9visions de ph\u00e9nom\u00e8nes qui heurtent le sens commun (mais aucune de ces pr\u00e9visions n'a \u00e9t\u00e9 infirm\u00e9e par l'exp\u00e9rience), un des plus surprenants \u00e9tant le ralentissement des horloges en mouvement, qui a permis de concevoir l'exp\u00e9rience de pens\u00e9e souvent appel\u00e9e paradoxe des jumeaux. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 en science-fiction.\nLa relativit\u00e9 restreinte a eu \u00e9galement un impact en philosophie en \u00e9liminant toute possibilit\u00e9 d'existence d'un temps et de dur\u00e9es absolus dans l'ensemble de l'univers (Newton). \u00c0 la suite d'Henri Poincar\u00e9, elle a forc\u00e9 les philosophes \u00e0 se poser diff\u00e9remment la question du temps et de l'espace.", "element_cle": "1. La relativit\u00e9 restreinte est une th\u00e9orie \u00e9labor\u00e9e par Albert Einstein en 1905.\n2. Elle vise \u00e0 tirer toutes les cons\u00e9quences physiques de la relativit\u00e9 galil\u00e9enne.\n3. Le principe fondamental est que la vitesse de la lumi\u00e8re dans le vide a la m\u00eame valeur dans tous les r\u00e9f\u00e9rentiels galil\u00e9ens.\n4. La th\u00e9orie a permis d'\u00e9tablir de nouvelles formules pour passer d'un r\u00e9f\u00e9rentiel galil\u00e9en \u00e0 un autre.\n5. Elle a pr\u00e9dit des ph\u00e9nom\u00e8nes surprenants, tels que le ralentissement des horloges en mouvement.\n6. La relativit\u00e9 restreinte remet en question l'existence d'un temps et de dur\u00e9es absolus dans l'univers.\n7. Elle a eu un impact significatif en philosophie, obligeant les penseurs \u00e0 reconsid\u00e9rer la nature du temps et de l'espace.", "rap": "[Couplet]\nLa relativit\u00e9 restreinte, th\u00e9orie incomparable\n\u00c9labor\u00e9e par Einstein en 1905, inimitable\nElle d\u00e9truit les limites, transcende les r\u00e9f\u00e9rentiels\nEn prouvant que la lumi\u00e8re reste universelle\n\nElle met en \u00e9vidence l'effet surprenant\nDu temps qui ralentit quand l'horloge est en mouvement\nPlus de temps absolu, l'univers est en \u00e9bullition\nLe temps s'\u00e9tire, brise les conventions\n\n[Refrain]\nLa relativit\u00e9 restreinte, une th\u00e9orie r\u00e9volutionnaire\nElle bouscule nos certitudes, les fait voler en \u00e9clat\nElle change notre vision, notre compr\u00e9hension\nDu temps, de l'espace, une nouvelle dimension\n\n[Couplet]\nNouvelles formules, nouveau paradigme\nLa relativit\u00e9 restreinte, une avanc\u00e9e ultime\nElle chamboule tout, remet en question\nLe temps, l'espace, leur existence, leur perception\n\nPhilosophes d\u00e9boussol\u00e9s, reconsid\u00e9rant l'essence\nLa nature du temps, un d\u00e9fi pour leur conscience\nLa relativit\u00e9 restreinte, un coup de tonnerre\nQui secoue nos croyances, nous fait r\u00e9fl\u00e9chir et comprendre\n\n[Refrain]\nLa relativit\u00e9 restreinte, une th\u00e9orie r\u00e9volutionnaire\nElle bouscule nos certitudes, les fait voler en \u00e9clat\nElle change notre vision, notre compr\u00e9hension\nDu temps, de l'espace, une nouvelle dimension"}, {"titre": "Th\u00e9orie de la relativit\u00e9", "text_origine": "L'expression th\u00e9orie de la relativit\u00e9 renvoie le plus souvent \u00e0 deux th\u00e9ories compl\u00e9mentaires \u00e9labor\u00e9es par Albert Einstein et Mileva Mari\u0107 : la relativit\u00e9 restreinte (1905) et la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale (1915). Ce terme peut aussi renvoyer \u00e0 une id\u00e9e plus ancienne, la relativit\u00e9 galil\u00e9enne, qui s'applique \u00e0 la m\u00e9canique newtonienne.\nEn 1905, le physicien allemand Max Planck utilise l'expression \u00ab th\u00e9orie relative \u00bb (Relativtheorie), qui met l'accent sur l'usage du principe de relativit\u00e9. Dans la partie discussion de cet article, le physicien allemand Alfred Bucherer utilise pour la premi\u00e8re fois le terme \u00ab th\u00e9orie de la relativit\u00e9 \u00bb (Relativit\u00e4tstheorie),.\nLes concepts mis en avant par la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte comprennent plusieurs aspects :\n\nl'espace-temps : l'espace et le temps doivent \u00eatre per\u00e7us comme formant une seule entit\u00e9 ;\nla vitesse de la lumi\u00e8re dans le vide est invariable, quelles que soient la vitesse de l'observateur et celle de la source lumineuse. Les calculs montrent que dans ces conditions, elle est aussi la vitesse maximale de d\u00e9placement, qu'elle n'est atteinte que pour la lumi\u00e8re ou toute entit\u00e9 d\u00e9pourvue de masse, et doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la vitesse maximale de d\u00e9placement de l'information ;\nles mesures de diverses quantit\u00e9s sont relatives \u00e0 la vitesse de l'observateur. En particulier, le temps se dilate et l'espace se contracte.Les concepts mis en avant par la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale comprennent :\n\nl'espace-temps se courbe d'autant plus que la masse \u00e0 proximit\u00e9 est grande ;\nla gravitation influence l'\u00e9coulement du temps.", "element_cle": "1. La th\u00e9orie de la relativit\u00e9 est compos\u00e9e de la relativit\u00e9 restreinte et de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9labor\u00e9es par Albert Einstein et Mileva Mari\u0107.\n2. Max Planck a utilis\u00e9 l'expression \"th\u00e9orie relative\" en 1905, mettant l'accent sur le principe de relativit\u00e9.\n3. Alfred Bucherer a introduit le terme \"th\u00e9orie de la relativit\u00e9\" pour la premi\u00e8re fois.\n4. La relativit\u00e9 restreinte consid\u00e8re l'espace-temps comme une seule entit\u00e9 et postule que la vitesse de la lumi\u00e8re est invariable.\n5. La relativit\u00e9 restreinte d\u00e9montre que le temps se dilate et que l'espace se contracte en fonction de la vitesse de l'observateur.\n6. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale affirme que l'espace-temps se courbe en pr\u00e9sence de masse et que la gravitation influence l'\u00e9coulement du temps.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie de la relativit\u00e9, un concept complexe\nEinstein et Mari\u0107, des esprits connect\u00e9s\nRelativit\u00e9 restreinte, relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nLeur g\u00e9nie a boulevers\u00e9 le monde, c'est viral\n\nMax Planck en 1905, il l'a d\u00e9fini\nL'expression \"th\u00e9orie relative\", un cri\nPrincipe de relativit\u00e9, il met l'accent\nC'est le d\u00e9but d'une r\u00e9volution, en avant\n\n[Refrain]\nTh\u00e9orie de la relativit\u00e9, une vision nouvelle\nLe temps se dilate, l'espace se contracte\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, elle nous r\u00e9v\u00e8le\nL'impact de la gravitation, rien n'est abstrait\n\n[Couplet 2]\nAlfred Bucherer, il a pris la parole\n\"Th\u00e9orie de la relativit\u00e9\", le terme s'envole\nUn concept r\u00e9volutionnaire, une perc\u00e9e\nUne r\u00e9v\u00e9lation qui ne peut \u00eatre ignor\u00e9e\n\nLa relativit\u00e9 restreinte, unifi\u00e9 espace-temps\nLa lumi\u00e8re, vitesse invariable, on y pr\u00eate attention\nLe temps qui se dilate, l'espace qui se contracte\nSelon l'observateur, une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te\n\nRelativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, espace-temps courb\u00e9\nLa masse influe, gravitation, on en est boulevers\u00e9s\nL'\u00e9coulement du temps, sous son influence\nLa th\u00e9orie de la relativit\u00e9, une avance immense\n\n[Refrain]\nTh\u00e9orie de la relativit\u00e9, une vision nouvelle\nLe temps se dilate, l'espace se contracte\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, elle nous r\u00e9v\u00e8le\nL'impact de la gravitation, rien n'est abstrait"}, {"titre": "Relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale", "text_origine": "La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est une th\u00e9orie relativiste de la gravitation, c'est-\u00e0-dire qu'elle d\u00e9crit l'influence de la pr\u00e9sence de mati\u00e8re, et plus g\u00e9n\u00e9ralement d'\u00e9nergie, sur le mouvement des astres en tenant compte des principes de la relativit\u00e9 restreinte. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale englobe et supplante la th\u00e9orie de la gravitation universelle d'Isaac Newton qui en repr\u00e9sente la limite aux petites vitesses (compar\u00e9es \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re) et aux champs gravitationnels faibles.\nElle est principalement l'\u0153uvre d'Albert Einstein, qui l'a \u00e9labor\u00e9e entre 1907 et 1915, et est consid\u00e9r\u00e9e comme sa r\u00e9alisation majeure. Cette attribution est g\u00e9n\u00e9ralement admise, bien que les chercheurs en histoire des sciences estiment que d'autres savants ont aussi apport\u00e9 des avanc\u00e9es substantielles \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque en rapport avec ces th\u00e9ories. Le 25 novembre 1915, il soumet son manuscrit de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la section de math\u00e9matique et de physique de l'Acad\u00e9mie royale des sciences de Prusse, qui le publie le 2 d\u00e9cembre.\nLes noms de Marcel Grossmann et de David Hilbert lui sont \u00e9galement associ\u00e9s, le premier ayant aid\u00e9 Einstein \u00e0 se familiariser avec les outils math\u00e9matiques n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension de la th\u00e9orie (la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle), le second ayant franchi conjointement avec Einstein les derni\u00e8res \u00e9tapes menant \u00e0 la finalisation de la th\u00e9orie apr\u00e8s que ce dernier lui en eut pr\u00e9sent\u00e9 les id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales dans le courant de l'ann\u00e9e 1915.\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est fond\u00e9e sur des concepts radicalement diff\u00e9rents de ceux de la gravitation newtonienne. Elle \u00e9nonce notamment que la gravitation n'est pas une force, mais la manifestation de la courbure de l'espace (en fait de l'espace-temps), courbure elle-m\u00eame produite par la distribution de l'\u00e9nergie, sous forme de masse ou d'\u00e9nergie cin\u00e9tique, qui diff\u00e8re suivant le r\u00e9f\u00e9rentiel de l'observateur. Cette th\u00e9orie relativiste de la gravitation pr\u00e9dit des effets absents de la th\u00e9orie newtonienne mais v\u00e9rifi\u00e9s, comme l'expansion de l'Univers, les ondes gravitationnelles et les trous noirs. Elle ne permet pas de d\u00e9terminer certaines constantes ou certains aspects de l'univers (notamment son \u00e9volution, s'il est fini ou non, etc.) : des observations sont n\u00e9cessaires pour pr\u00e9ciser des param\u00e8tres ou faire des choix entre plusieurs possibilit\u00e9s laiss\u00e9es par la th\u00e9orie.\nAucun des nombreux tests exp\u00e9rimentaux effectu\u00e9s n'a pu la mettre en d\u00e9faut. Toutefois, des questions restent sans r\u00e9ponse : principalement sur le plan th\u00e9orique, comment la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et la physique quantique peuvent \u00eatre unies pour produire une th\u00e9orie compl\u00e8te et coh\u00e9rente de gravit\u00e9 quantique ; et sur le plan des observations astronomiques ou cosmologiques, comment concilier certaines mesures avec les pr\u00e9visions de la th\u00e9orie (mati\u00e8re noire, \u00e9nergie noire).", "element_cle": "1. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est une th\u00e9orie relativiste de la gravitation.\n2. Elle d\u00e9crit l'influence de la pr\u00e9sence de mati\u00e8re et d'\u00e9nergie sur le mouvement des astres.\n3. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e par Albert Einstein entre 1907 et 1915.\n4. Elle supplante la th\u00e9orie de la gravitation universelle d'Isaac Newton.\n5. Marcel Grossmann et David Hilbert ont contribu\u00e9 \u00e0 la finalisation de la th\u00e9orie avec Einstein.\n6. La gravitation n'est pas une force, mais la manifestation de la courbure de l'espace-temps.\n7. La th\u00e9orie pr\u00e9dit des effets absents dans la th\u00e9orie newtonienne.\n8. Le manuscrit de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le 2 d\u00e9cembre 1915.\n9. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale repose sur des concepts radicalement diff\u00e9rents de ceux de la gravitation newtonienne.\n10. Cette th\u00e9orie a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme la r\u00e9alisation majeure d'Albert Einstein.", "rap": "[Couplet 1]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, une th\u00e9orie innovante\nElle parcourt l'univers, explore la gravitation\nEinstein, g\u00e9nie de l'espace-temps et des \u00e9nergies\nEntre 1907 et 1915, il nous a laiss\u00e9 un h\u00e9ritage sacr\u00e9\n\n[Refrain]\nLa courbure de l'espace, la danse des astres\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, une th\u00e9orie qui nous d\u00e9passe\nNewton et sa gravitation, d\u00e9pass\u00e9s \u00e0 jamais\nLa science avance, la v\u00e9rit\u00e9 se d\u00e9voile \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\nGrossmann et Hilbert, comparses d'aventure\nIls ont peaufin\u00e9 la th\u00e9orie avec Einstein, c'\u00e9tait s\u00fbr\nLa gravitation, pas une force mais une illusion\nLa courbure de l'espace-temps, une r\u00e9v\u00e9lation\n\n[Refrain]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, un tournant dans l'histoire\nDes effets in\u00e9dits, Newton en a perdu la gloire\nLe 2 d\u00e9cembre 1915, le manuscrit d\u00e9voil\u00e9\nLa th\u00e9orie de l'espace-temps, un nouveau monde r\u00e9v\u00e9l\u00e9\n\n[Couplet 1]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, des concepts radicaux\nPour comprendre l'univers, il faut sortir des sch\u00e9mas\nEinstein, figure embl\u00e9matique de la physique\nSa th\u00e9orie, un chef-d'\u0153uvre qui nous explique\n\n [Refrain]\nLa courbure de l'espace, la danse des astres\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, une th\u00e9orie qui nous d\u00e9passe\nNewton et sa gravitation, d\u00e9pass\u00e9s \u00e0 jamais\nLa science avance, la v\u00e9rit\u00e9 se d\u00e9voile \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la r\u00e9alisation majeure\nD'Albert Einstein, qui a boulevers\u00e9 la structure\nDe notre compr\u00e9hension de l'univers et du temps\nGr\u00e2ce \u00e0 lui, notre connaissance avance \u00e0 grands pas\n\n[Refrain]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, un tournant dans l'histoire\nDes effets in\u00e9dits, Newton en a perdu la gloire\nLe 2 d\u00e9cembre 1915, le manuscrit d\u00e9voil\u00e9\nLa th\u00e9orie de l'espace-temps, un nouveau monde r\u00e9v\u00e9l\u00e9"}, {"titre": "Relativit\u00e9 restreinte", "text_origine": "La relativit\u00e9 restreinte est la th\u00e9orie \u00e9labor\u00e9e par Albert Einstein en 1905 en vue de tirer toutes les cons\u00e9quences physiques de la relativit\u00e9 galil\u00e9enne et du principe selon lequel la vitesse de la lumi\u00e8re dans le vide a la m\u00eame valeur dans tous les r\u00e9f\u00e9rentiels galil\u00e9ens (ou inertiels), ce qui \u00e9tait implicitement \u00e9nonc\u00e9 dans les \u00e9quations de Maxwell (mais interpr\u00e9t\u00e9 bien diff\u00e9remment jusque-l\u00e0, avec \u00ab l'espace absolu \u00bb de Newton et l'\u00e9ther).\nLa relativit\u00e9 galil\u00e9enne \u00e9nonce, en langage moderne, que toute exp\u00e9rience faite dans un r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel se d\u00e9roule de mani\u00e8re parfaitement identique dans tout autre r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel. Devenu \u00ab principe de relativit\u00e9 \u00bb avec Einstein pour tenir compte de l'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8re dans le vide, ses cons\u00e9quences seront ensuite \u00e9tudi\u00e9es dans les r\u00e9f\u00e9rentiels non inertiels. Plus tard encore, Einstein \u00e9tudiera les effets de la gravitation et son  \u00e9quivalence avec une acc\u00e9l\u00e9ration, ce qui sera le point de d\u00e9part de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\nLa th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte a \u00e9tabli de nouvelles formules permettant de passer d'un r\u00e9f\u00e9rentiel galil\u00e9en \u00e0 un autre. Les \u00e9quations correspondantes conduisent \u00e0 des pr\u00e9visions de ph\u00e9nom\u00e8nes qui heurtent le sens commun (mais aucune de ces pr\u00e9visions n'a \u00e9t\u00e9 infirm\u00e9e par l'exp\u00e9rience), un des plus surprenants \u00e9tant le ralentissement des horloges en mouvement, qui a permis de concevoir l'exp\u00e9rience de pens\u00e9e souvent appel\u00e9e paradoxe des jumeaux. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 en science-fiction.\nLa relativit\u00e9 restreinte a eu \u00e9galement un impact en philosophie en \u00e9liminant toute possibilit\u00e9 d'existence d'un temps et de dur\u00e9es absolus dans l'ensemble de l'univers (Newton). \u00c0 la suite d'Henri Poincar\u00e9, elle a forc\u00e9 les philosophes \u00e0 se poser diff\u00e9remment la question du temps et de l'espace.", "element_cle": "1. La relativit\u00e9 restreinte est une th\u00e9orie \u00e9labor\u00e9e par Albert Einstein en 1905 pour tirer les cons\u00e9quences physiques de la relativit\u00e9 galil\u00e9enne et du principe de la vitesse de la lumi\u00e8re.\n2. La relativit\u00e9 galil\u00e9enne \u00e9nonce que les exp\u00e9riences dans un r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel sont identiques dans tous les autres r\u00e9f\u00e9rentiels inertiels.\n3. Le principe de relativit\u00e9 d'Einstein tient compte de l'invariance de la vitesse de la lumi\u00e8re et permet d'\u00e9tudier les r\u00e9f\u00e9rentiels non inertiels.\n4. La th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte introduit de nouvelles formules pour passer d'un r\u00e9f\u00e9rentiel \u00e0 un autre.\n5. Les pr\u00e9visions de la relativit\u00e9 restreinte peuvent \u00eatre contre-intuitives, comme le ralentissement des horloges en mouvement.\n6. La relativit\u00e9 restreinte remet en question l'existence d'un temps et de dur\u00e9es absolus dans l'univers.\n7. Cette th\u00e9orie a un impact en philosophie, obligeant les philosophes \u00e0 repenser la question du temps et de l'espace.", "rap": "[Couplet 1]\nLa relativit\u00e9 restreinte, Einstein le savait\nEn 1905, ses id\u00e9es, il d\u00e9voilait\nInspir\u00e9 par la vitesse de la lumi\u00e8re,\nIl cr\u00e9a une th\u00e9orie qui allait tout chambouler\n\n[Refrain]\nLa relativit\u00e9 restreinte, une th\u00e9orie r\u00e9volutionnaire\nQui nous fait voir le monde sous un autre prisme lumi\u00e8re\nDe nouvelles formules pour changer de rep\u00e8re,\nUn v\u00e9ritable bouleversement qui laisse perplexe et fier\n\n[Couplet 2]\nLa relativit\u00e9 galil\u00e9enne, on l'avait depuis longtemps\nMais Einstein rajoute de nouveaux ingr\u00e9dients\nUn principe de relativit\u00e9 qui d\u00e9fie le temps,\nEt des r\u00e9f\u00e9rentiels non inertiels, c'est bouleversant\n\n[Refrain]\nLa relativit\u00e9 restreinte, une th\u00e9orie r\u00e9volutionnaire\nQui nous fait voir le monde sous un autre prisme lumi\u00e8re\nDe nouvelles formules pour changer de rep\u00e8re,\nUn v\u00e9ritable bouleversement qui laisse perplexe et fier\n\n[Outro]\nLa relativit\u00e9 restreinte, c'est bien plus qu'une th\u00e9orie,\nElle bouscule nos croyances et \u00e9veille la curiosit\u00e9\nPhilosophes et scientifiques, tous sont intrigu\u00e9s,\nCar elle chamboule notre perception du temps et de l'espace."}, {"titre": "Introduction \u00e0 la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale", "text_origine": "La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est une th\u00e9orie de la gravitation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par Albert Einstein entre 1907 et 1915. Selon la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, l'attraction gravitationnelle que l'on observe entre les masses est provoqu\u00e9e par une d\u00e9formation de l'espace et du temps par ces masses.\nAvant l'av\u00e8nement de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la loi de l'attraction universelle de Newton avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e pendant plus de 200 ans comme une description valable de la force de gravitation entre masses. Dans le mod\u00e8le de Newton, la gravitation est le r\u00e9sultat d'une force attractive entre les objets massifs. Bien que Newton lui-m\u00eame f\u00fbt ennuy\u00e9 par la nature inconnue de cette force, sa th\u00e9orie permettait de d\u00e9crire tr\u00e8s correctement les mouvements terrestres et c\u00e9lestes.\nCependant, des exp\u00e9riences et des observations montrent que la description par Einstein rend compte de quelques effets inexpliqu\u00e9s par la loi de Newton, telles que des anomalies minimes sur l'orbite de Mercure, et d'autres plan\u00e8tes. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9dit aussi de nouveaux effets de la gravitation, tels que les ondes gravitationnelles, les effets de lentille optique gravitationnelle et l'effet de la gravitation sur le temps, connu sous le nom de dilatation gravitationnelle du temps. Beaucoup de ces pr\u00e9dictions ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l'exp\u00e9rience, tandis que d'autres sont encore le sujet de recherches.\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est devenue un outil essentiel de l'astrophysique moderne. C'est le fondement de la compr\u00e9hension actuelle des trous noirs, qui sont des r\u00e9gions o\u00f9 l'attraction gravitationnelle devient tellement intense que la lumi\u00e8re elle-m\u00eame ne peut s'en \u00e9chapper, sa vitesse \u00e9tant inf\u00e9rieure \u00e0 la vitesse de lib\u00e9ration. On pense que cette forte gravitation est responsable des rayonnements intenses \u00e9mis par certains objets astronomiques (noyaux actifs de galaxies ou microquasars). La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale fait aussi partie du sch\u00e9ma standard du Big Bang en cosmologie.\nBien que la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale ne soit pas la seule th\u00e9orie relativiste, c'est la plus simple qui soit en coh\u00e9rence avec les donn\u00e9es exp\u00e9rimentales. Cependant il reste un certain nombre de questions ouvertes : la plus fondamentale est de trouver \u00e0 concilier la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale avec les lois de la physique quantique, et de formuler une th\u00e9orie compl\u00e8te et coh\u00e9rente de la gravitation quantique.", "element_cle": "Voici une liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est une th\u00e9orie de la gravitation d\u00e9velopp\u00e9e par Albert Einstein entre 1907 et 1915.\n2. Selon la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, l'attraction gravitationnelle est provoqu\u00e9e par une d\u00e9formation de l'espace-temps par les masses.\n3. Avant la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la loi de l'attraction universelle de Newton \u00e9tait accept\u00e9e depuis plus de 200 ans comme une description de la force de gravitation.\n4. Des exp\u00e9riences et des observations ont montr\u00e9 que la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale explique certains effets inexpliqu\u00e9s par la loi de Newton, tels que des anomalies sur l'orbite de Mercure.\n5. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9dit des effets de la gravitation tels que les ondes gravitationnelles, les effets de lentille optique gravitationnelle et la dilatation gravitationnelle du temps.\n6. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est utilis\u00e9e en astrophysique pour comprendre les trous noirs et les rayonnements intenses \u00e9mis par certains objets astronomiques.\n7. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est \u00e9galement utilis\u00e9e dans le sch\u00e9ma standard du Big Bang en cosmologie.\n\nNote : Il y a 7 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s dans ce texte au total, respectant la limite de 5 \u00e0 10 \u00e9l\u00e9ments.", "rap": "[Introduction]\nYo, check \u00e7a, j'vais te raconter l'histoire\nDe la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, ouais, c'est un pur d\u00e9lire\nEntre 1907 et 1915, Einstein a boss\u00e9 dur\nPour comprendre la gravitation, mec, c'est pas s\u00fbr\n\n[Couplet 1]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, c'est du lourd, mec\nElle dit que la gravit\u00e9, c'est l'espace-temps qui se d\u00e9cale\nAvant \u00e7a, Newton et sa loi d'attraction\nDepuis 200 ans, \u00e7a faisait l'unanimit\u00e9, c'\u00e9tait une obsession\n\n[Refrain]\nMais Einstein a tout boulevers\u00e9, mec\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\nExp\u00e9riences et observations, tout s'est d\u00e9voil\u00e9\nDes anomalies sur Mercure, Newton s'est fait d\u00e9passer\n\n[Couplet 2]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, elle explique tout, mec\nDes ondes gravitationnelles aux lentilles optiques, c'est magique\nLe temps se dilate au gr\u00e9 de la gravit\u00e9, c'est fou\nEn astrophysique, elle nous aide \u00e0 comprendre les trous noirs tout flous\n\n[Refrain]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, elle est partout, mec\nDans le Big Bang, la cosmologie c'est son c\u0153ur\nElle est la cl\u00e9 de nos connaissances, une v\u00e9ritable valeur\nYo, Einstein a tout chang\u00e9, mec, il est le meilleur\n\n[Outro]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, faut la comprendre, mec\nC'est une th\u00e9orie qui fascine, qui nous fait bouger\nAlors ouvre ton esprit, plonge dans cet univers\nEt d\u00e9couvre toi-m\u00eame, toute la magie qu'elle peut renfermer"}, {"titre": "Principe de relativit\u00e9", "text_origine": "Le principe de relativit\u00e9 affirme que les lois physiques s'expriment de mani\u00e8re identique dans tous les r\u00e9f\u00e9rentiels inertiels : les lois sont \u00ab invariantes par changement de r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel \u00bb.\n\nCela implique que pour deux exp\u00e9riences pr\u00e9par\u00e9es de mani\u00e8re identique dans deux r\u00e9f\u00e9rentiels inertiels, les mesures faites sur l'une et l'autre dans leur r\u00e9f\u00e9rentiel respectif sont identiques : si je laisse tomber une balle, je constate la m\u00eame trajectoire, que je r\u00e9alise l'exp\u00e9rience sur le quai d'une gare ou dans un train en mouvement rectiligne uniforme.\nCela ne signifie pas que les mesures au cours d'une exp\u00e9rience sont les m\u00eames pour les diff\u00e9rents observateurs, chacun mesurant depuis son r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel respectif, mais cela implique que les mesures faites par les diff\u00e9rents observateurs v\u00e9rifient les m\u00eames \u00e9quations (un changement de r\u00e9f\u00e9rentiel pour l'observation intervenant sous la forme de la variation d'un ou plusieurs param\u00e8tres dans les \u00e9quations) : si du quai d'une gare j'observe tomber une balle l\u00e2ch\u00e9e dans un train en mouvement, je n'observe pas la m\u00eame trajectoire (une courbe) que celle observ\u00e9e par l'exp\u00e9rimentateur situ\u00e9 dans le train (une droite), mais ces deux trajectoires d\u00e9pendent de la m\u00eame \u00e9quation.Une g\u00e9n\u00e9ralisation \u00e0 la base de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, et appel\u00e9e \u00ab principe de covariance \u00bb ou \u00ab principe de relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, \u00bb, affirme que les lois physiques s'expriment de mani\u00e8re identique dans tous les r\u00e9f\u00e9rentiels (inertiels ou non). On dit alors que les lois sont \u00ab covariantes \u00bb.\nD'une th\u00e9orie \u00e0 l'autre (physique classique, relativit\u00e9 restreinte ou g\u00e9n\u00e9rale), la formulation du principe a \u00e9volu\u00e9 et s'accompagne d'autres hypoth\u00e8ses sur l'espace et le temps, sur les vitesses, etc. Certaines de ces hypoth\u00e8ses \u00e9taient implicites ou \u00ab \u00e9videntes \u00bb en physique classique, car conformes \u00e0 toutes les exp\u00e9riences, et elles sont devenues explicites et plus discut\u00e9es \u00e0 partir du moment o\u00f9 la relativit\u00e9 restreinte a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e.", "element_cle": "1. Le principe de relativit\u00e9 affirme que les lois physiques sont identiques dans tous les r\u00e9f\u00e9rentiels inertiels. \n2. Les mesures faites dans un r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel sont identiques pour des exp\u00e9riences pr\u00e9par\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re. \n3. Les mesures peuvent varier selon le r\u00e9f\u00e9rentiel, mais les \u00e9quations physiques restent les m\u00eames. \n4. La relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale g\u00e9n\u00e9ralise ce principe \u00e0 tous les r\u00e9f\u00e9rentiels, inertiel ou non. \n5. Les formulations du principe ont \u00e9volu\u00e9 et ont introduit d'autres hypoth\u00e8ses sur l'espace, le temps et les vitesses.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'monde du rap, je d\u00e9livre un savoir\nSur le principe d'relativit\u00e9, faisons un p'tit d\u00e9tour\nLes lois physiques, identiques partout\nPeu importe l'ref\u00e9rentiel, on reste tous debout\n\nExp\u00e9riences pr\u00e9par\u00e9es, mesures coh\u00e9rentes\nDans un r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel, pas d'incoh\u00e9rence\nMais attention, \u00e7a peut varier selon l'observateur\nLes \u00e9quations restent les m\u00eames, c'est la rigueur\n\n[Refrain]\nPrincipe de relativit\u00e9, c'est l'essence m\u00eame\nDans le monde des sciences, un concept qui s\u00e8me\nDes formulations qui \u00e9voluent, des hypoth\u00e8ses on pose\nL'espace, le temps, les vitesses, tout en symbiose\n\n[Couplet 2]\nLa relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, c'est le chef-d'\u0153uvre\nG\u00e9n\u00e9ralisant le principe \u00e0 tous les r\u00e9f\u00e9rentiels\nInertiel ou non, c'est ce qu'on dit\nEinstein a tout boulevers\u00e9, et c'est infini\n\nLes notions s'entrem\u00ealent, les vues s'\u00e9largissent\nLe monde est complexe, mais on rationalise\nL'espace, le temps, des concepts qui bougent\nLe rap \u00e9ducatif, j'en fais ma drogue\n\n[Refrain]\nPrincipe de relativit\u00e9, c'est l'essence m\u00eame\nDans le monde des sciences, un concept qui s\u00e8me\nDes formulations qui \u00e9voluent, des hypoth\u00e8ses on pose\nL'espace, le temps, les vitesses, tout en symbiose"}, {"titre": "Paradoxe des jumeaux", "text_origine": "En physique, le paradoxe des jumeaux ou paradoxe des horloges (Clock paradox) est un paradoxe issu d'une exp\u00e9rience de pens\u00e9e qui semblait montrer que la relativit\u00e9 restreinte \u00e9tait contradictoire.\nDes jumeaux sont n\u00e9s sur Terre. L'un fait un voyage aller-retour dans l'espace en fus\u00e9e \u00e0 une vitesse proche de celle de la lumi\u00e8re. D'apr\u00e8s le ph\u00e9nom\u00e8ne de dilatation des dur\u00e9es de la relativit\u00e9 restreinte, pour celui qui est rest\u00e9 sur Terre la dur\u00e9e du voyage est plus grande que pour celui qui est parti dans l'espace. Pour chaque jumeau, le temps s'\u00e9coule normalement \u00e0 sa propre horloge, et aucune exp\u00e9rience locale ne permet au jumeau voyageur de d\u00e9terminer qu'il est en mouvement pendant l'aller ou le retour. Mais quand ce dernier rejoint le jumeau terrestre, il s'aper\u00e7oit qu'il a mesur\u00e9 au total moins de secondes et il rentre donc plus jeune que son jumeau sur Terre.\nToutefois, celui qui voyage est en droit de consid\u00e9rer, les lois de la physique restant identiques par changement de r\u00e9f\u00e9rentiel, qu'il est immobile et que c'est son fr\u00e8re et la Terre qui s'\u00e9loignent \u00e0 grande vitesse de lui. Il pourrait donc conclure que c'est son fr\u00e8re, rest\u00e9 sur Terre, qui est plus jeune \u00e0 la fin du voyage. Ainsi chaque jumeau pense, selon les lois de la relativit\u00e9 restreinte, retrouver l'autre plus jeune que lui. Est-on tomb\u00e9 sur un v\u00e9ritable paradoxe qui, comme Painlev\u00e9 l'a indiqu\u00e9 \u00e0 Einstein en 1922 (soit 6 ans apr\u00e8s la publication de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale), peut mettre en cause la coh\u00e9rence interne de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 ?\nLa conclusion, admise d\u00e8s les ann\u00e9es 1930 par l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des sp\u00e9cialistes, dit que le jumeau voyageur finit plus jeune que celui rest\u00e9 sur Terre, et que cette diff\u00e9rence peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme due \u00e0 la dissym\u00e9trie entre les jumeaux car le voyageur change de r\u00e9f\u00e9rentiel galil\u00e9en pour revenir, alors que l'autre n'en change pas.\nDepuis, cette conclusion a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e exp\u00e9rimentalement \u00e0 de nombreuses reprises, entre autres dans la d\u00e9sint\u00e9gration des muons atmosph\u00e9riques (1963), dans l'exp\u00e9rience de Hafele-Keating (1971),  ainsi que par sa n\u00e9cessaire prise en compte dans le r\u00e9glage des GPS (1977) .", "element_cle": "- Le paradoxe des jumeaux remet en question la relativit\u00e9 restreinte.\n- Dans cet exp\u00e9rience de pens\u00e9e, l'un des jumeaux effectue un voyage dans l'espace \u00e0 une vitesse proche de celle de la lumi\u00e8re.\n- La relativit\u00e9 restreinte pr\u00e9dit que le temps s'\u00e9coule plus lentement pour celui qui voyage.\n- A son retour sur Terre, le jumeau voyageur est plus jeune que son fr\u00e8re rest\u00e9 sur Terre.\n- Cette diff\u00e9rence de vieillissement peut \u00eatre expliqu\u00e9e par la dissym\u00e9trie entre les jumeaux lors du changement de r\u00e9f\u00e9rentiel.", "rap": "[Couplet 1]\nLe paradoxe des jumeaux, une th\u00e9orie qui d\u00e9colle\nDans l'exp\u00e9rience de pens\u00e9e, un voyage dans les \u00e9toiles\nUn jumeau dans l'espace, une vitesse incroyable\nLa relativit\u00e9 restreinte, un concept remarquable\n\n[Refrain]\nLe temps qui s'\u00e9coule, il ralentit dans l'espace\nLe jumeau voyageur, il vieillit moins vite, c'est la gr\u00e2ce\nLe paradoxe des jumeaux ouvre nos esprits\n\u00c0 la relativit\u00e9 restreinte, une v\u00e9rit\u00e9 qui d\u00e9fie\n\n[Couplet 2]\nDe retour sur Terre, l'\u00e9cart est bien pr\u00e9sent\nLe jumeau voyageur est plus jeune, c'est surprenant\nCe voyage en vitesse, une dissym\u00e9trie temporelle\nUn changement de r\u00e9f\u00e9rentiel, une \u00e9nigme fondamentelle\n\n[Refrain]\nLe temps qui s'\u00e9coule, il ralentit dans l'espace\nLe jumeau voyageur, il vieillit moins vite, c'est la gr\u00e2ce\nLe paradoxe des jumeaux ouvre nos esprits\n\u00c0 la relativit\u00e9 restreinte, une v\u00e9rit\u00e9 qui d\u00e9fie"}, {"titre": "Albert Einstein", "text_origine": "Albert Einstein (prononc\u00e9 en allemand [\u02c8alb\u0250t \u02c8a\u026an\u0283ta\u026an] ) n\u00e9 le 14 mars 1879 \u00e0 Ulm (Wurtemberg, Empire allemand) et mort le 18 avril 1955 \u00e0 Princeton (New Jersey, \u00c9tats-Unis), est un physicien th\u00e9oricien. Il fut successivement allemand, apatride (entre 1896 et 1901), suisse (1901) et de double nationalit\u00e9 helv\u00e9tico-am\u00e9ricaine (1940). Il \u00e9pousa Mileva Mari\u0107, puis sa cousine Elsa Einstein.\nIl publie sa th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte en 1905 et sa th\u00e9orie de la gravitation, dite relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, en 1915. Il contribue largement au d\u00e9veloppement de la m\u00e9canique quantique et de la cosmologie, et re\u00e7oit le prix Nobel de physique de 1921 pour son explication de l\u2019effet photo\u00e9lectrique. Son travail est notamment connu du grand public pour l\u2019\u00e9quation E = mc2, qui \u00e9tablit une \u00e9quivalence entre la masse et l\u2019\u00e9nergie d\u2019un syst\u00e8me.\nIl est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands scientifiques de l'histoire, et sa renomm\u00e9e d\u00e9passe largement le milieu scientifique. Il est la personnalit\u00e9 du XXe si\u00e8cle selon l'hebdomadaire Time. Dans la culture populaire, son nom et sa personne sont directement li\u00e9s aux notions d'intelligence, de savoir et de g\u00e9nie.", "element_cle": "1. Albert Einstein, n\u00e9 en 1879, \u00e9tait un physicien th\u00e9oricien.\n2. Il est connu pour sa th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte en 1905.\n3. En 1915, il publie sa th\u00e9orie de la gravitation, appel\u00e9e relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\n4. Einstein a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la m\u00e9canique quantique et de la cosmologie.\n5. Il a re\u00e7u le prix Nobel de physique en 1921 pour son explication de l'effet photo\u00e9lectrique.\n6. Sa c\u00e9l\u00e8bre \u00e9quation E = mc2 \u00e9tablit une \u00e9quivalence entre la masse et l'\u00e9nergie.\n7. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands scientifiques de l'histoire.\n8. Sa renomm\u00e9e d\u00e9passe le milieu scientifique et il est la personnalit\u00e9 du XXe si\u00e8cle selon Time.\n9. Dans la culture populaire, son nom est associ\u00e9 aux notions d'intelligence, de savoir et de g\u00e9nie. \n10. Albert Einstein est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1955, \u00e0 Princeton, aux \u00c9tats-Unis.", "rap": "[Couplet 1]\nAlbert Einstein, un physicien visionnaire\nN\u00e9 en 1879, son h\u00e9ritage est l\u00e9gendaire\nTh\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte en 1905\nOuvrant les portes d'une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nEinstein, g\u00e9nie de notre \u00e8re\nIl a boulevers\u00e9 les lois de l'univers\nDe la physique \u00e0 la cosmologie\nSon g\u00e9nie brille dans nos esprits\n\n[Couplet 2]\nRelativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, sa th\u00e9orie magistrale\nPubli\u00e9e en 1915, marquant une \u00e8re nouvelle\nLa m\u00e9canique quantique, la cosmologie aussi\nEinstein, pionnier, ouvre les voies infinies\n\n[Refrain]\nEinstein, g\u00e9nie de notre \u00e8re\nIl a boulevers\u00e9 les lois de l'univers\nDe la physique \u00e0 la cosmologie\nSon g\u00e9nie brille dans nos esprits\n\n[Vers de conclusion]\nNobel de physique en 1921, son talent r\u00e9compens\u00e9\nExplication de l'effet photo\u00e9lectrique, le monde fascin\u00e9\nSon \u00e9quation E = mc2, un lien entre masse et \u00e9nergie\nAlbert Einstein, symbole d'intelligence et de g\u00e9nie\n\n[Refrain]\nEinstein, g\u00e9nie de notre \u00e8re\nIl a boulevers\u00e9 les lois de l'univers\nDe la physique \u00e0 la cosmologie\nSon g\u00e9nie brille dans nos esprits\n\n[Couplet de conclusion]\nScientifique remarquable, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\nTime le nomme personnalit\u00e9 du XXe si\u00e8cle entier\nSon nom \u00e9voque intelligence, savoir et lumi\u00e8re\nAlbert Einstein, une l\u00e9gende qui ne fait que grandir"}, {"titre": "Controverse sur la paternit\u00e9 de la relativit\u00e9", "text_origine": "La controverse sur la paternit\u00e9 de la relativit\u00e9 porte sur la remise en cause de l'attribution de la relativit\u00e9 restreinte, de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et de l'\u00e9quation E=mc2 \u00e0 Albert Einstein. Cette attribution est g\u00e9n\u00e9ralement admise, ce qui ne signifie pas que les savants qui ont travaill\u00e9 sur ces sujets et ont apport\u00e9 des avanc\u00e9es substantielles \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque soient pour autant ignor\u00e9s dans les pr\u00e9sentations de ces th\u00e9ories. Comprendre l'importance du r\u00f4le de chacun est une question d\u00e9licate d'histoire des sciences et qui fait souvent l'objet de d\u00e9bats. Dans le cas de la relativit\u00e9, ils ont pris une tournure parfois tr\u00e8s pol\u00e9mique et tr\u00e8s m\u00e9diatique au point de s'\u00e9loigner des d\u00e9bats scientifiques.\nL'approche de l'ann\u00e9e 2005, choisie pour \u00eatre ann\u00e9e de la physique car ann\u00e9e du centenaire de la relativit\u00e9 restreinte, a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour de nombreux historiens des sciences de rappeler le travail de pr\u00e9d\u00e9cesseurs : Hendrik Lorentz et Henri Poincar\u00e9 en ce qui concerne la relativit\u00e9 restreinte, ainsi que David Hilbert dans le domaine de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\nDans certains cas, les th\u00e8ses sont all\u00e9es jusqu'\u00e0 l'accusation de plagiat contre Einstein et de cabale des chercheurs allemands selon Jules Leveugle. Dans la francophonie, la campagne est surtout localis\u00e9e en France.", "element_cle": "1. La controverse sur la paternit\u00e9 de la relativit\u00e9 remet en question l'attribution de cette th\u00e9orie \u00e0 Albert Einstein.\n2. Des savants ont \u00e9galement contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative \u00e0 la relativit\u00e9 restreinte et g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque.\n3. La compr\u00e9hension du r\u00f4le de chacun dans cette th\u00e9orie est un sujet d\u00e9battu en histoire des sciences.\n4. Certains d\u00e9bats sur la paternit\u00e9 de la relativit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pol\u00e9miques et m\u00e9diatiques.\n5. En 2005, ann\u00e9e du centenaire de la relativit\u00e9 restreinte, des historiens ont rappel\u00e9 le travail de pr\u00e9d\u00e9cesseurs comme Lorentz, Poincar\u00e9 et Hilbert.\n6. Certains ont m\u00eame accus\u00e9 Einstein de plagiat et de cabale des chercheurs allemands.\n7. La controverse est principalement localis\u00e9e en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLa controverse sur la paternit\u00e9 de la relativit\u00e9\nUne th\u00e9orie attribu\u00e9e \u00e0 Einstein, mais est-ce l'\u00e9vidence ?\nDes savants, dans l'ombre, ont contribu\u00e9 \u00e9galement\n\u00c0 la relativit\u00e9 restreinte et g\u00e9n\u00e9rale, faut pas les oublier\n\nCertains d\u00e9bats sont passionn\u00e9s, m\u00e9diatis\u00e9s\nDes querelles, des pol\u00e9miques, pour faire parler les gens\nMais en histoire des sciences, on a le droit de tiquer\nSur l'attribution de cette th\u00e9orie, est-ce une l\u00e9gende ?\n\n[Refrain]\nLa controverse, partie int\u00e9grante de l'histoire\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des noms qui font miroir\nLa relativit\u00e9, pas seulement l'oeuvre d'un seul homme\nLaissons la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9merger, on en est tous conscients\n\n[Couplet 2]\nEn deux mille cinq, centenaire de la relativit\u00e9 restreinte\nDes historiens rappellent le travail pr\u00e9liminaire\nLorentz, Poincar\u00e9, Hilbert, des pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui m\u00e9ritent\nReconnaissance pour leurs id\u00e9es avant-gardistes \u00e0 ne pas taire\n\nCertains osent m\u00eame accuser Einstein de plagiat\nDe complot des chercheurs allemands, \u00e7a en devient b\u00eate\nLa controverse, principalement localis\u00e9e en France\nMais la v\u00e9rit\u00e9, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, fait irruption sur la sc\u00e8ne\n\n[Refrain]\nLa controverse, partie int\u00e9grante de l'histoire\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des noms qui font miroir\nLa relativit\u00e9, pas seulement l'oeuvre d'un seul homme\nLaissons la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9merger, on en est tous conscients"}, {"titre": "Physique nucl\u00e9aire", "text_origine": "La physique nucl\u00e9aire est la science qui a pour objet l'\u00e9tude du noyau atomique et des interactions dont il est le si\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9tude du noyau atomique en tant que tel (par l'\u00e9laboration d'un mod\u00e8le th\u00e9orique d\u00e9crivant son \u00e9tat fondamental, ses diff\u00e9rents modes d'excitation et de d\u00e9sexcitation), mais aussi de la fa\u00e7on dont il interagit avec des particules \u00e9l\u00e9mentaires comme le proton ou les \u00e9lectrons, ou avec d'autres noyaux. La physique nucl\u00e9aire exp\u00e9rimentale \u00e9tudie des ph\u00e9nom\u00e8nes tr\u00e8s \u00e9nerg\u00e9tiques (les \u00e9nergies mises en jeu vont de la fraction de MeV \u00e0 plusieurs GeV) et tr\u00e8s localis\u00e9s dans l'espace (l'ordre de grandeur des distances est 10\u221214 m). Apr\u00e8s un bref r\u00e9sum\u00e9 historique, cet article se consacre \u00e0 d\u00e9crire :\n\nla structure nucl\u00e9aire, qui vise \u00e0 comprendre comment les nucl\u00e9ons (protons et neutrons) interagissent pour former le noyau ;\nles m\u00e9canismes des r\u00e9actions nucl\u00e9aires, dont le but est de d\u00e9crire les diff\u00e9rentes fa\u00e7ons qu'ont les noyaux d'interagir : fission, fusion, diffusion (\u00e9lastique, in\u00e9lastique), collisions avec des particules, collisions entre noyaux, radioactivit\u00e9, etc. ;\nles domaines d'applications de la physique nucl\u00e9aire, de la m\u00e9decine \u00e0 l'astrophysique, en passant par la production d'\u00e9nergie. Tous ces domaines d'activit\u00e9 exploitent la physique des interactions rayonnement-mati\u00e8re ;\nles organismes de recherche en physique nucl\u00e9aire, en France et dans le monde.", "element_cle": "1. La physique nucl\u00e9aire \u00e9tudie le noyau atomique et ses interactions.\n2. Elle comprend la structure nucl\u00e9aire et les r\u00e9actions nucl\u00e9aires.\n3. La physique nucl\u00e9aire exp\u00e9rimentale \u00e9tudie des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9nerg\u00e9tiques et localis\u00e9s.\n4. La structure nucl\u00e9aire vise \u00e0 comprendre comment les nucl\u00e9ons interagissent.\n5. Les r\u00e9actions nucl\u00e9aires comprennent la fission, la fusion et la radioactivit\u00e9.\n6. La physique nucl\u00e9aire a des applications dans la m\u00e9decine et l'astrophysique.\n7. Les interactions rayonnement-mati\u00e8re sont \u00e9tudi\u00e9es dans ces domaines.\n8. Des organismes de recherche en physique nucl\u00e9aire existent en France et dans le monde.\n9. La physique nucl\u00e9aire a une histoire riche et complexe.\n10. Les avanc\u00e9es dans la physique nucl\u00e9aire contribuent \u00e0 la production d'\u00e9nergie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa physique nucl\u00e9aire, c'est pas du blabla\nOn \u00e9tudie le noyau, les interactions, tiens-toi droit l\u00e0\nStructure nucl\u00e9aire, r\u00e9actions qui s'encha\u00eenent\nOn cherche \u00e0 comprendre comment les nucl\u00e9ons interagissent, tu devrais prendre des notes, mon pote\n\n[Refrain]\nPhysique nucl\u00e9aire, \u00e7a envoie du lourd\nExp\u00e9rimentale et \u00e9nerg\u00e9tique, c'est \u00e7a le tour\nFission, fusion, radioactivit\u00e9\nLa physique nucl\u00e9aire, \u00e7a fait trembler la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9decine, astrophysique, des domaines bien vari\u00e9s\nLa physique nucl\u00e9aire a des applications qui font r\u00eaver\nRayonnement-mati\u00e8re, interaction intense\nDans ces domaines, on \u00e9tudie leur connexion avec pers\u00e9v\u00e9rance\n\n[Refrain]\nPhysique nucl\u00e9aire, \u00e7a envoie du lourd\nExp\u00e9rimentale et \u00e9nerg\u00e9tique, c'est \u00e7a le tour\nFission, fusion, radioactivit\u00e9\nLa physique nucl\u00e9aire, \u00e7a fait trembler la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Bridge]\nDes organismes de recherche dans le monde entier\nEn France aussi, on fait pas dans la dentelle, c'est clair\nL'histoire de la physique nucl\u00e9aire est riche et complexe\nMais chaque avanc\u00e9e nous rapproche de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique\n\n[Refrain]\nPhysique nucl\u00e9aire, \u00e7a envoie du lourd\nExp\u00e9rimentale et \u00e9nerg\u00e9tique, c'est \u00e7a le tour\nFission, fusion, radioactivit\u00e9\nLa physique nucl\u00e9aire, \u00e7a fait trembler la soci\u00e9t\u00e9"}, {"titre": "Physique des particules", "text_origine": "La physique des particules ou la physique subatomique est la branche de la physique qui \u00e9tudie les constituants \u00e9l\u00e9mentaires de la mati\u00e8re et les rayonnements, ainsi que leurs interactions. On l'appelle aussi parfois physique des hautes \u00e9nergies car de nombreuses particules \u00e9l\u00e9mentaires, instables, n'existent pas \u00e0 l'\u00e9tat naturel et peuvent seulement \u00eatre d\u00e9tect\u00e9es lors de collisions \u00e0 hautes \u00e9nergies entre particules stables dans les acc\u00e9l\u00e9rateurs de particules.\nLa d\u00e9couverte du boson de Higgs a permis le consensus et la mise \u00e0 jour en 2014 du tableau des composants de la mati\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en 2005 \u00e0 l'occasion de l'ann\u00e9e mondiale de la physique.", "element_cle": "1. La physique des particules \u00e9tudie les constituants \u00e9l\u00e9mentaires de la mati\u00e8re et les rayonnements, ainsi que leurs interactions.\n2. Elle est parfois appel\u00e9e physique des hautes \u00e9nergies en raison des collisions \u00e0 hautes \u00e9nergies entre particules instables.\n3. Les particules \u00e9l\u00e9mentaires instables sont d\u00e9tect\u00e9es dans les acc\u00e9l\u00e9rateurs de particules.\n4. La d\u00e9couverte du boson de Higgs a permis une mise \u00e0 jour du tableau des composants de la mati\u00e8re en 2014.\n5. Le tableau avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en 2005 lors de l'ann\u00e9e mondiale de la physique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa physique des particules, une science incroyable\nQui \u00e9tudie les constituants de la mati\u00e8re, in\u00e9branlable\nOn parle des protons, des neutrons, des \u00e9lectrons aussi\nEt des interactions, qu'elles soient fortes ou faibles, c'est pas fini\n\n[Refrain]\nLa physique des particules, c'est de la science pure\nOn cherche \u00e0 comprendre l'univers, c'est \u00e7a qu'on endure\n\n[Couplet 2]\nLa physique des hautes \u00e9nergies, \u00e7a percute fort en vrai\nDes collisions \u00e0 haute \u00e9nergie entre particules instables\nDans ces acc\u00e9l\u00e9rateurs, les chercheurs observent, analysent\nLes particules \u00e9l\u00e9mentaires, qui nous r\u00e9servent des surprises\n\n[Refrain]\nLa physique des particules, c'est de la science pure\nOn cherche \u00e0 comprendre l'univers, c'est \u00e7a qu'on endure\n\n[Couplet 3]\nEn 2014, un grand pas a \u00e9t\u00e9 fait dans cette discipline\nLa d\u00e9couverte du boson de Higgs a chang\u00e9 la donne, c'est le destin\nCe nom te dit quelque chose ? C'est normal, c'est important\nC'est lui qui a mis \u00e0 jour le tableau des composants de la mati\u00e8re, fascinant\n\n[Refrain]\nLa physique des particules, c'est de la science pure\nOn cherche \u00e0 comprendre l'univers, c'est \u00e7a qu'on endure\n\n[Couplet 4]\nEn 2005, une ann\u00e9e mondiale de la physique a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\nEt c'est l\u00e0 que le tableau avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, tout s'est encha\u00een\u00e9\nLes chercheurs, les innovateurs, tous r\u00e9unis pour avancer\nDans cette qu\u00eate de connaissance, toujours pr\u00eats \u00e0 creuser\n\n[Refrain]\nLa physique des particules, c'est de la science pure\nOn cherche \u00e0 comprendre l'univers, c'est \u00e7a qu'on endure"}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "cl\u00e9s : \n1. L'art est une activit\u00e9 qui s'adresse aux sens, aux \u00e9motions et \u00e0 l'intellect.\n2. L'art est le produit d'une intention humaine, sans fonction pratique d\u00e9finie.\n3. Les d\u00e9finitions de l'art varient selon les \u00e9poques et les cultures.\n4. En Europe, l'art recouvre les beaux arts tels que la sculpture, l'architecture, la musique, etc.\n5. La classification des arts est complexe et subjective.", "rap": "[Couplet]\nL'art, c'est une explosion de sensations\nQui r\u00e9veille nos \u00e9motions et notre raison\nUn moyen d'expression sans fonction pr\u00e9cise\nQui nous fait voyager dans l'infini\n\n[Refrain]\nL'art, une cl\u00e9 pour se surpasser\nL'art, une cl\u00e9 pour s'\u00e9vader\n\u00c0 travers les si\u00e8cles et les cultures vari\u00e9es\nL'art, une cl\u00e9 pour se lib\u00e9rer\n\n[Couplet]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, l'art se r\u00e9invente\nDes sculptures grecques aux graffitis dans les rues de nos cit\u00e9s\nLes d\u00e9finitions diff\u00e8rent selon les \u00e9poques et les gens\nMais son essence ne cesse de nous \u00e9merveiller\n\n[Refrain]\nL'art, une cl\u00e9 pour se surpasser\nL'art, une cl\u00e9 pour s'\u00e9vader\nDans la diversit\u00e9 des formes et des techniques utilis\u00e9es\nL'art, une cl\u00e9 pour s'exprimer\n\n[Couplet]\nEn Europe, les beaux arts sont consacr\u00e9s\nSculpture, architecture, musique, tout est sacr\u00e9\nDes chefs-d'\u0153uvre immortels qui traversent les si\u00e8cles\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une source d'\u00e9merveillement\n\n[Refrain]\nL'art, une cl\u00e9 pour se surpasser\nL'art, une cl\u00e9 pour s'\u00e9vader\nDans la subjectivit\u00e9 de la classification, tout est sonn\u00e9\nL'art, une cl\u00e9 pour se cultiver\n\n[Refrain]\nL'art, une cl\u00e9 pour se surpasser\nL'art, une cl\u00e9 pour s'\u00e9vader\n\u00c0 travers les si\u00e8cles et les cultures vari\u00e9es\nL'art, une cl\u00e9 pour se lib\u00e9rer"}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "1. Les arts repr\u00e9sentent une forme d'expression du vivant influenc\u00e9e par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9.\n2. Les arts englobent diff\u00e9rentes formes telles que la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, les arts culinaires, les arts m\u00e9diatiques et les arts visuels.\n3. L'art ne peut \u00eatre d\u00e9fini de mani\u00e8re stricte en raison de son caract\u00e8re subjectif.\n4. Les arts racontent des histoires et transmettent la relation entre l'humanit\u00e9 et son environnement.\n5. Des peintures rupestres pr\u00e9historiques aux films modernes, l'art a \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es pour refl\u00e9ter les changements de la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts, une expression sans limite,\nInfluenc\u00e9e par la culture, et la cr\u00e9ativit\u00e9, dans le mire,\nLitt\u00e9rature, spectacle vivant, arts culinaires,\nArts m\u00e9diatiques, arts visuels, une palette solidaire.\n\nSous le regard subjectif, l'art se dessine,\nDifficilement d\u00e9fini, car complexe et sublime,\nIl raconte des histoires, transmet des id\u00e9es,\nLien entre l'humanit\u00e9 et son environnement, une v\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes arts, un langage universel,\nQui \u00e9veille les esprits, rend le monde plus r\u00e9el,\nDes peintures rupestres aux films modernes,\nL'art \u00e9volue, reflet des soci\u00e9t\u00e9s qui se ferment.\n\n[Couplet 2]\nDes cavernes pr\u00e9historiques aux cr\u00e9ations audacieuses,\nL'art s'adapte, une force curieuse,\nIl t\u00e9moigne du pass\u00e9, c\u00e9l\u00e8bre le pr\u00e9sent,\nEt pr\u00e9pare l'avenir, un h\u00e9ritage mordant.\n\nDes sculptures d'antan aux installations contemporaines,\nL'art est le miroir d'une soci\u00e9t\u00e9 en peine,\nIl bouge, grandit, et se r\u00e9invente,\nChangeant constamment, pour que la m\u00e9moire ne mente.\n\n[Refrain]\nLes arts, un langage universel,\nQui \u00e9veille les esprits, rend le monde plus r\u00e9el,\nDes peintures rupestres aux films modernes,\nL'art \u00e9volue, reflet des soci\u00e9t\u00e9s qui se ferment."}, {"titre": "Histoire de l'art (Gombrich)", "text_origine": "L'Histoire de l'art (The Story of Art) d'Ernst Gombrich est un des ouvrages d'histoire de l'art les plus c\u00e9l\u00e8bres. Il est publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1950, alors que son auteur \u00e9tait titulaire de la chaire d'histoire de la Tradition classique \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres jusqu'en 1976. De nouvelles versions sont sorties par la suite. Le livre a connu un succ\u00e8s consid\u00e9rable aupr\u00e8s d'un large public. La version anglaise de l'ouvrage demeure l'\u00e9dition de r\u00e9f\u00e9rence alors qu'Ernst Gombrich enseignait \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres. Cet ouvrage a \u00e9t\u00e9, par la suite, adapt\u00e9 dans diverses langues dont le fran\u00e7ais et il connut un succ\u00e8s mondial.", "element_cle": "1. L'Histoire de l'art de Gombrich est l'un des ouvrages les plus c\u00e9l\u00e8bres dans ce domaine.\n2. Publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1950, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Ernst Gombrich, titulaire de la chaire d'histoire de la Tradition classique \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres.\n3. Le livre a connu un \u00e9norme succ\u00e8s aupr\u00e8s d'un large public et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.\n4. La version anglaise de l'ouvrage reste la r\u00e9f\u00e9rence, \u00e9tant donn\u00e9 que Gombrich enseignait \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres.\n5. L'ouvrage a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais et a connu un succ\u00e8s mondial.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Histoire de l'art de Gombrich, un classique intemporel\nUn ouvrage c\u00e9l\u00e8bre, passionnel, essentiel\nPubli\u00e9 en 1950 par Ernst Gombrich, un ma\u00eetre du savoir\nChaire d'histoire de la Tradition classique \u00e0 Londres, devoir de l'enseigner au soir\n\n[R\u00e9frain]\nGombrich, l'expert en art, \u00e9clairant nos esprits\nDes pages riches, des \u0153uvres infinies\nPassionn\u00e9 de l'histoire, la transmettant avec brio\nUn livre qui reste une r\u00e9f\u00e9rence, un incontournable savoir\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 travers les \u00e9ditions, un succ\u00e8s plan\u00e9taire\nUne mine de connaissances, un tr\u00e9sor \u00e0 d\u00e9couvrir\nLa version anglaise, la m\u00e8re de toutes les autres\nMais traduite aussi en fran\u00e7ais, une renomm\u00e9e qui trotte\n\n[R\u00e9frain]\nGombrich, l'expert en art, \u00e9clairant nos esprits\nDes pages riches, des \u0153uvres infinies\nPassionn\u00e9 de l'histoire, la transmettant avec brio\nUn livre qui reste une r\u00e9f\u00e9rence, un incontournable savoir"}, {"titre": "Histoire de l'art asiatique", "text_origine": "L'histoire de l'art asiatique comprend un vaste \u00e9ventail d'arts visuels issus de diverses cultures, r\u00e9gions et religions du continent asiatique. Les principales r\u00e9gions d'Asie sont l'Asie centrale, l'Asie de l'Est, l'Asie du Sud, l'Asie du Sud-Est et l'Asie de l'Ouest.\nL'art d'Asie centrale se compose principalement d'\u0153uvres des peuples turcs de la steppe eurasienne, tandis que l'art d'Asie de l'Est comprend des \u0153uvres de la Chine, du Japon et de la Cor\u00e9e. L'art d'Asie du Sud englobe les arts du sous-continent indien, tandis que l'art d'Asie du Sud-Est comprend les arts de la Tha\u00eflande, du Laos, du Vietnam, de Singapour, de l'Indon\u00e9sie et des Philippines. L'art de l'Asie de l'Ouest englobe les arts du Proche-Orient, notamment l'art antique de la M\u00e9sopotamie, et plus r\u00e9cemment l'art islamique.\n\u00c0 bien des \u00e9gards, l'histoire de l'art en Asie est parall\u00e8le au d\u00e9veloppement de l'art occidental,. Les histoires de l'art de l'Asie et de l'Europe sont \u00e9troitement li\u00e9es, l'art asiatique influen\u00e7ant grandement l'art europ\u00e9en, et vice versa ; les cultures se sont m\u00e9lang\u00e9es par des m\u00e9thodes telles que la transmission de l'art par la route de la soie, les \u00e9changes culturels de l'\u00e8re des grandes d\u00e9couvertes et de la colonisation, ainsi que par l'internet et la mondialisation moderne,,.\nSi l'on exclut l'art pr\u00e9historique, l'art de la M\u00e9sopotamie repr\u00e9sente les plus anciennes formes d'art en Asie.", "element_cle": "1. L'histoire de l'art asiatique couvre diff\u00e9rentes cultures, r\u00e9gions et religions du continent asiatique.\n2. Les principales r\u00e9gions d'Asie englobent l'Asie centrale, l'Asie de l'Est, l'Asie du Sud, l'Asie du Sud-Est et l'Asie de l'Ouest.\n3. L'art d'Asie centrale est principalement compos\u00e9 d'\u0153uvres des peuples turcs de la steppe eurasienne.\n4. L'art d'Asie de l'Est inclut des \u0153uvres de la Chine, du Japon et de la Cor\u00e9e.\n5. L'art d'Asie du Sud englobe les arts du sous-continent indien.\n6. L'art d'Asie du Sud-Est comprend les arts de la Tha\u00eflande, du Laos, du Vietnam, de Singapour, de l'Indon\u00e9sie et des Philippines.\n7. L'art de l'Asie de l'Ouest comprend les arts du Proche-Orient, notamment l'art antique de la M\u00e9sopotamie et l'art islamique.\n8. L'histoire de l'art en Asie est \u00e9troitement li\u00e9e au d\u00e9veloppement de l'art occidental, avec des influences r\u00e9ciproques.\n9. Les \u00e9changes culturels entre l'Asie et l'Europe ont \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9s par la transmission de l'art par la route de la soie, les grandes d\u00e9couvertes et la mondialisation moderne.\n10. L'art de la M\u00e9sopotamie repr\u00e9sente les plus anciennes formes d'art en Asie, excluant l'art pr\u00e9historique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art asiatique, une histoire qui s'\u00e9tend\nA travers diff\u00e9rentes cultures, on se comprend\nDu continent asiatique, toutes les religions\nLes racines de l'art, une v\u00e9ritable passion\n\nL'Asie centrale, terre de turcs et de fiert\u00e9\nLeurs \u0153uvres sur la steppe, on les voit briller\nL'Est de l'Asie, avec la Chine, le Japon et Cor\u00e9e\nLeurs cr\u00e9ations artistiques, jamais ne se d\u00e9modent\n\n[Refrain]\nL'histoire de l'art asiatique, une symphonie culturelle\nEntre \u00e9changes et influences, un voyage exceptionnel\n\n[Couplet 2]\nL'art du Sud de l'Asie, le sous-continent indien\nUne richesse inestimable, une tradition sans fin\nLe Sud-Est asiatique, avec Tha\u00eflande et Vietnam\nLeurs arts color\u00e9s, nous transportent loin\n\nL'Ouest asiatique, le Proche-Orient en lumi\u00e8re\nM\u00e9sopotamie antique et art islamique sinc\u00e8re\nArt occidental et asiatique, un lien pr\u00e9cieux\nEchanges culturels, influences harmonieuses\n\n[Refrain]\nL'histoire de l'art asiatique, une symphonie culturelle\nEntre \u00e9changes et influences, un voyage exceptionnel\n\n[Bridge]\nLa route de la soie, grands voyages d'\u00e9changes\nArt, culture et transmissions, une histoire \u00e9trange\nDes si\u00e8cles de connexions, des liens ind\u00e9l\u00e9biles\nL'art asiatique r\u00e9sonne, au c\u0153ur du monde f\u00e9brile\n\n[Refrain]\nL'histoire de l'art asiatique, une symphonie culturelle\nEntre \u00e9changes et influences, un voyage exceptionnel\n\n[Couplet final]\nLa M\u00e9sopotamie, berceau des premi\u00e8res \u0153uvres\nL'art en Asie, une histoire qui s'incurve\nPr\u00e9historique exclu, une tradition qui s'impose\nL'art asiatique, un tr\u00e9sor o\u00f9 tout repose\n\n[Refrain]\nL'histoire de l'art asiatique, une symphonie culturelle\nEntre \u00e9changes et influences, un voyage exceptionnel."}, {"titre": "Litt\u00e9rature fran\u00e7aise", "text_origine": "La litt\u00e9rature fran\u00e7aise comprend l'ensemble des \u0153uvres \u00e9crites ou orales par des auteurs de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou de langue fran\u00e7aise, elle peut \u00e9galement se r\u00e9f\u00e9rer aux litt\u00e9ratures \u00e9crites par des citoyens fran\u00e7ais qui \u00e9crivent dans des langues de France telles que le basque, le breton, etc..\nLa litt\u00e9rature \u00e9crite en langue fran\u00e7aise par les personnes d'autres pays tels que la Belgique, la Suisse, le Canada, le S\u00e9n\u00e9gal, l'Alg\u00e9rie, le Maroc, etc. se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la litt\u00e9rature francophone.\nSon histoire commence en ancien fran\u00e7ais au Moyen \u00c2ge et se perp\u00e9tue aujourd'hui.", "element_cle": "- La litt\u00e9rature fran\u00e7aise regroupe les \u0153uvres \u00e9crites ou orales par des auteurs fran\u00e7ais ou francophones.\n- Elle peut aussi inclure les litt\u00e9ratures \u00e9crites dans d'autres langues r\u00e9gionales de France.\n- La litt\u00e9rature francophone regroupe les \u0153uvres \u00e9crites en fran\u00e7ais par des auteurs de pays autres que la France.\n- Son histoire remonte \u00e0 l'ancien fran\u00e7ais au Moyen \u00c2ge.\n- La litt\u00e9rature fran\u00e7aise perdure jusqu'\u00e0 nos jours.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Hexagone, on \u00e9crit, on raconte en prose\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, \u00e7a vient de la rose\nDes \u0153uvres \u00e9crites, des mots qui s'envolent\nDes auteurs fran\u00e7ais, des histoires qui d\u00e9voilent\n\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 nos jours, elle s'est \u00e9panouie\nLes vers de Ronsard, les romans de Balzac, c'est la vie\nDes \u00e9crivains talentueux, des plumes qui brillent\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor qui s'acquiert\n\nQuand on \u00e9tudie ses pages, on voyage en France\nOn d\u00e9couvre des mondes, des \u00e9motions qui dansent\nLes langues r\u00e9gionales aussi ont leur place\nBreton, occitan, un patrimoine qui s'embrasse\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, un univers qui s'\u00e9tend\nDes si\u00e8cles d'histoires, des auteurs \u00e9blouissants\nDe l'ancien fran\u00e7ais jusqu'\u00e0 nos jours, elle perdure\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une culture qui endure\n\n[Couplet 2]\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, c'est pas seulement dans l'Hexagone\nDes pays francophones aussi en font leurs blasons\nLa francophonie, une famille unie par les mots\nDes \u00e9crivains talentueux, des r\u00e9cits qui se d\u00e9voilent\n\nDe l'Afrique \u00e0 l'Am\u00e9rique, de l'Asie \u00e0 l'Oc\u00e9anie\nLa litt\u00e9rature en fran\u00e7ais, une connexion infinie\nDes voix multiples, des univers qui se m\u00ealent\nDes histoires \u00e0 partager, des horizons qui s'emm\u00ealent\n\nDe La Fontaine \u00e0 Senghor, en passant par Camus\nLa litt\u00e9rature francophone, une richesse \u00e9mue\nDes cultures qui se rencontrent, un dialogue interdit\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, une \u00e9ducation enrichie\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, un univers qui s'\u00e9tend\nDes si\u00e8cles d'histoires, des auteurs \u00e9blouissants\nDe l'ancien fran\u00e7ais jusqu'\u00e0 nos jours, elle perdure\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une culture qui endure"}, {"titre": "D\u00e9terminant (grammaire)", "text_origine": "En grammaire, conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale, un d\u00e9terminant est un terme subordonn\u00e9 \u00e0 un autre terme, appel\u00e9 \u00ab d\u00e9termin\u00e9 \u00bb ou \u00ab r\u00e9gissant \u00bb, dans le cadre d\u2019un rapport syntaxique. Le d\u00e9terminant pr\u00e9cise, \u00e9claire ou restreint le sens du d\u00e9termin\u00e9, autrement dit il l\u2019actualise, contribuant \u00e0 sa r\u00e9alisation dans la phrase,,.\nQuant aux classes de mots qu\u2019il comprend, le terme a un sens restreint, un sens plus large et un sens encore plus large.\nDans le premier sens, les d\u00e9terminants sont des mots comme les articles, les adjectifs pronominaux et les num\u00e9raux cardinaux qui participent avec un nom \u00e0 la formation d\u2019un groupe nominal,,. Ils peuvent substantiver toute entit\u00e9 linguistique pour cr\u00e9er un groupe nominal. Des exemples pour illustrer cette caract\u00e9ristique sont :\n\nOn a compt\u00e9 les peut-\u00eatre de Renan ;\nVos g ressemblent \u00e0 des t\u00eatards ;\nTrois que dans une petite phrase, c\u2019est trop ;\nUn tiens vaut mieux que deux tu l\u2019auras.Dans le deuxi\u00e8me sens, dans la classe des d\u00e9terminants on fait entrer tout terme subordonn\u00e9 au nom (\u00e9pith\u00e8te, compl\u00e9ment du nom) et, dans le troisi\u00e8me, il s\u2019agit de tout terme subordonn\u00e9 dans la phrase simple et dans la proposition membre d\u2019une phrase complexe.\nPour les auteurs qui d\u00e9finissent le d\u00e9terminant au sens le plus large, celui exprim\u00e9 par un nom, un adjectif qualificatif, un pronom, un verbe, un adverbe ou une interjection, est un d\u00e9terminant concret, vu qu\u2019il se caract\u00e9rise par un contenu lexical pr\u00e9cis. Un autre type de d\u00e9terminant est appel\u00e9 abstrait, qui n\u2019a pas de contenu lexical, mais seulement un sens grammatical. Ce sont les d\u00e9terminants consid\u00e9r\u00e9s dans le sens le plus restreint.\nCet article traite seulement des d\u00e9terminants abstraits, appel\u00e9s simplement \u00ab d\u00e9terminants \u00bb par les auteurs qui n\u2019emploient pas ce terme pour ceux qualifi\u00e9s de concrets.\nOn classe d\u2019habitude les d\u00e9terminants en deux cat\u00e9gories : d\u00e9finis et ind\u00e9finis,.\nIl y a des d\u00e9terminants dans chaque langue mais, selon les langues, ils diff\u00e8rent quant \u00e0 leur nombre, \u00e0 leurs caract\u00e9ristiques et aux cas o\u00f9 on les utilise. Certaines langues diff\u00e8rent aussi quant \u00e0 la possibilit\u00e9 ou l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019utiliser tel ou tel type de d\u00e9terminant avec la m\u00eame forme en tant que pronom.", "element_cle": "1. En grammaire, un d\u00e9terminant est un terme subordonn\u00e9 \u00e0 un autre terme.\n2. Le d\u00e9terminant pr\u00e9cise, \u00e9claire ou restreint le sens du d\u00e9termin\u00e9.\n3. Les d\u00e9terminants peuvent \u00eatre des articles, des adjectifs pronominaux et des num\u00e9raux cardinaux.\n4. Les d\u00e9terminants peuvent \u00eatre des \u00e9pith\u00e8tes ou des compl\u00e9ments du nom.\n5. Il existe des d\u00e9terminants concrets et des d\u00e9terminants abstraits.\n6. Les d\u00e9terminants abstraits ont un sens grammatical mais pas de contenu lexical.\n7. Les d\u00e9terminants peuvent \u00eatre class\u00e9s en d\u00e9finis et ind\u00e9finis.\n8. Les d\u00e9terminants varient en nombre et en forme selon les langues.", "rap": "[Couplet 1]\nD\u00e9terminant, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la grammaire\nSubordonn\u00e9, pr\u00e9cisant le sens, c'est \u00e7a le deal\nDu d\u00e9termin\u00e9, il \u00e9claire et il restreint\nArticles, adjectifs, pronominaux, tout est bien \nNum\u00e9raux cardinaux, pour quantifier les choses\n\u00c9pith\u00e8tes ou compl\u00e9ments, il en impose\n\n[Refrain]\nD\u00e9terminant, dans chaque phrase il est l\u00e0\nConcret ou abstrait, il te suit pas \u00e0 pas\nD\u00e9fini ou ind\u00e9fini, il varie selon les cas\nEn nombre, en forme, dans toutes les langues, il est l\u00e0\n\n[Couplet 2]\nConcret ou abstrait, il a son importance\nUn sens grammatical, sans contenu en substance\nArticles d\u00e9finis, pour parler de pr\u00e9cision\nInd\u00e9finis, pour \u00e9voquer une notion\nIl \u00e9volue, s'adapte aux diff\u00e9rentes langues\nVarie en nombre et en forme, comme si c'\u00e9tait une danse\n\n[Refrain]\nD\u00e9terminant, dans chaque phrase il est l\u00e0\nConcret ou abstrait, il te suit pas \u00e0 pas\nD\u00e9fini ou ind\u00e9fini, il varie selon les cas\nEn nombre, en forme, dans toutes les langues, il est l\u00e0"}, {"titre": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle", "text_origine": "La grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle est une th\u00e9orie syntaxique s\u2019inscrivant dans le courant de la linguistique g\u00e9n\u00e9rative. Majoritairement pr\u00e9sente en Am\u00e9rique du Nord, elle s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e depuis 1957 sous l\u2019impulsion de Noam Chomsky. Cette th\u00e9orie tente de caract\u00e9riser la connaissance de la langue qui permet l'acte effectif du locuteur-auditeur.\nLa grammaire g\u00e9n\u00e9rative est bas\u00e9e sur la distinction entre comp\u00e9tence et performance (connaissance que le locuteur-auditeur a de sa langue contre l\u2019emploi effectif de la langue dans des situations concr\u00e8tes). Bien que Chomsky rejette la d\u00e9finition de  la langue de Ferdinand de Saussure, cette distinction s\u2019apparente quelque peu \u00e0 celle de langue/parole de ce dernier.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]", "element_cle": "1. La grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle est une th\u00e9orie syntaxique dans le domaine de la linguistique g\u00e9n\u00e9rative.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e depuis 1957 par Noam Chomsky.\n3. Cette th\u00e9orie cherche \u00e0 d\u00e9crire la connaissance de la langue qui permet \u00e0 un locuteur de l'utiliser correctement.\n4. La grammaire g\u00e9n\u00e9rative distingue entre comp\u00e9tence (connaissance de la langue) et performance (utilisation effective de la langue).\n5. Noam Chomsky rejette la d\u00e9finition de la langue propos\u00e9e par Ferdinand de Saussure, mais cette distinction est similaire \u00e0 celle de langue/parole selon Saussure.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, ouais, c'est la Grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle\nUne th\u00e9orie syntaxique, qui met tout en \u00e9bullition\nD\u00e9velopp\u00e9e en 57 par le grand Noam Chomsky\nPour comprendre comment on forme nos phrases et nos r\u00e9cits\n\nElle cherche \u00e0 d\u00e9crire cette connaissance de la langue\nQui nous permet de parler, de l'utiliser sans que \u00e7a tangue\nLa comp\u00e9tence, c'est cette connaissance, mon ami\nCelle qui nous permet de parler avec aplomb, ouh l\u00e0 l\u00e0\n\n[Refrain]\nLa grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle\nElle nous apprend \u00e0 manier les mots, parole essentielle\nNoam Chomsky, l'architecte de cette th\u00e9orie\nOn apprend \u00e0 bien parler, \u00e7a c'est pas une mince affaire\n\n[Couplet 2]\nLa performance, c'est l'utilisation effective de la langue\nQuand on s'exprime, qu'on jongle avec les mots, qu'on \u00e9change\nChomsky rejette la d\u00e9finition de Saussure, il s'en d\u00e9marque\nMais la distinction langue/parole selon lui, c'est \u00e7a le parc\n\nAlors on se plonge dans les r\u00e8gles, les structures\nOn \u00e9tudie comment on transforme nos phrases, nos sutures\nLa grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle\nElle nous ouvre les portes de cette connaissance \u00e9ternelle\n\n[Refrain]\nLa grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle\nElle nous apprend \u00e0 manier les mots, parole essentielle\nNoam Chomsky, l'architecte de cette th\u00e9orie\nOn apprend \u00e0 bien parler, \u00e7a c'est pas une mince affaire"}, {"titre": "Grammaire des civilisations", "text_origine": "Grammaire des civilisations est un livre de Fernand Braudel publi\u00e9 en 1987 aux \u00e9ditions Arthaud et en 1993, chez Flammarion.\nIl reprend la partie principale, des pages 143 \u00e0 475, du manuel d'histoire Le Monde actuel, histoire et civilisation, \u00e9dit\u00e9 en 1963.\nApr\u00e8s un expos\u00e9 sur la grammaire des civilisations, Fernand Braudel pr\u00e9sente successivement les civilisations non-europ\u00e9ennes puis les civilisations europ\u00e9ennes.\nL'auteur \u00e9bauche leur histoire dans une dimension g\u00e9ographique, sociale, \u00e9conomique et id\u00e9ologique. Compte tenu de la date d'\u00e9criture, l'analyse s'arr\u00eate aux ann\u00e9es 1960.", "element_cle": "1. \"Grammaire des civilisations\" est un livre de Fernand Braudel publi\u00e9 en 1987.\n2. Le livre reprend une partie du manuel d'histoire \"Le Monde actuel, histoire et civilisation\", \u00e9dit\u00e9 en 1963.\n3. Fernand Braudel pr\u00e9sente dans son livre les civilisations non-europ\u00e9ennes et europ\u00e9ennes.\n4. L'auteur aborde l'histoire de ces civilisations dans une dimension g\u00e9ographique, sociale, \u00e9conomique et id\u00e9ologique.\n5. L'analyse pr\u00e9sent\u00e9e dans le livre s'arr\u00eate aux ann\u00e9es 1960 en raison de la date d'\u00e9criture.", "rap": "[Couplet 1]\nDans \"Grammaire des civilisations\", publi\u00e9 en 1987\nFernand Braudel, un homme aux id\u00e9es brillantes\nIl reprend son manuel d'histoire, sorti en 1963\nPour nous plonger dans le pass\u00e9, plein de richesses infinies\n\nLe monde actuel, histoire et civilisation\nUn voyage \u00e0 travers le temps, sans aucune limitation\nFernand Braudel nous emm\u00e8ne aux quatre coins du globe\nPour d\u00e9couvrir les civilisations, leur histoire \u00e0 la loupe\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie, la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9conomie, l'id\u00e9ologie\nTout y passe, dans cette \u00e9tude de g\u00e9nie\nDu Moyen-Orient \u00e0 l'Am\u00e9rique du Sud\nFernand Braudel nous livre un savoir, un absolu\n\n[Couplet 2]\nNon-europ\u00e9ennes, europ\u00e9ennes, toutes se d\u00e9voilent\nL'Afrique, l'Asie, l'Am\u00e9rique, l'Europe se m\u00ealent et \u00e9toilent\nDes empires glorieux, des cultures mill\u00e9naires\nFernand Braudel nous ouvre les portes, sans barri\u00e8res\n\nMais cette analyse, elle s'arr\u00eate aux ann\u00e9es 60\nBraudel a \u00e9crit ces lignes, que le temps ne d\u00e9truise\nAlors prenons ces connaissances, pour construire le futur\nAvec nos propres exp\u00e9riences, nos propres aventures\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie, la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9conomie, l'id\u00e9ologie\nTout y passe, dans cette \u00e9tude de g\u00e9nie\nDu Moyen-Orient \u00e0 l'Am\u00e9rique du Sud\nFernand Braudel nous livre un savoir, un absolu"}, {"titre": "Conjonction (grammaire)", "text_origine": "En grammaire traditionnelle, une conjonction est un mot invariable qui sert \u00e0 interconnecter deux mots, groupes de mots ou propositions dans une phrase complexe, en exprimant une relation grammaticale, s\u00e9mantique et logique entre les entit\u00e9s reli\u00e9es. Du point de vue syntaxique, les entit\u00e9s reli\u00e9es dans une phrase simple ou dans une proposition par une conjonction, ont la m\u00eame fonction, alors que les propositions reli\u00e9es dans une phrase complexe peuvent avoir la m\u00eame fonction ou des fonctions diff\u00e9rentes. Entre entit\u00e9s de m\u00eame fonction, la conjonction \u00e9tablit un rapport de coordination, entre entit\u00e9s de fonctions diff\u00e9rente \u2013 un rapport de subordination,,,,. D\u2019ordinaire, la conjonction relie des entit\u00e9s linguistiques de m\u00eame niveau de complexit\u00e9, mais parfois elles peuvent \u00eatre de niveaux diff\u00e9rents, par exemple un mot et une proposition, ex. Aussi Fabrice passait-il toutes ses journ\u00e9es \u00e0 la chasse ou \u00e0 courir le lac sur une barque (Stendhal).\nLa conjonction se caract\u00e9rise par l\u2019absence de contenu notionnel, due \u00e0 son abstraction et \u00e0 sa grammaticalisation, par le manque de flexion et de fonctions syntaxiques, ainsi que par un contenu s\u00e9mantique tr\u00e8s abstrait et insuffisant. Son contenu peut \u00eatre modal, les conjonctions exprimant des relations comme cause\u2013effet, opposition, comparaison, etc.. En grammaire traditionnelle, la conjonction est vue comme une partie du discours mais, dans certaines conceptions, elle n\u2019est consid\u00e9r\u00e9e que comme un mot-outil.\nEn tant qu\u2019\u00e9l\u00e9ment connectif, la conjonction diff\u00e8re, d\u2019une part, de la pr\u00e9position (dans certaines langues, de son correspondant, la postposition), qui, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la phrase simple ou de la proposition, relie une entit\u00e9 subordonn\u00e9e \u00e0 une autre qui la subordonne, et, d\u2019autre part du pronom relatif et de l\u2019adverbe interrogatif en interrogation indirecte, qui relient des propositions, ayant en m\u00eame temps une fonction syntaxique dans celle dont ils font partie.\nLa conjonction est prise en compte en grammaire du texte aussi, comme un \u00e9l\u00e9ment qui contribue \u00e0 assurer la coh\u00e9rence et la coh\u00e9sion de celui-ci, parmi d\u2019autres entit\u00e9s linguistiques qui ont un tel r\u00f4le, appel\u00e9s par le terme commun \u00ab connecteurs \u00bb.\nPar ailleurs, on a constat\u00e9 que des mots faisant traditionnellement partie de la classe des conjonctions, n\u2019ont pas toujours le r\u00f4le de celles-ci. Grevisse et Goosse 2007 les range dans une classe \u00e0 part, nomm\u00e9e \u00ab introducteurs \u00bb. De tels mots sont si en t\u00eate de phrase exclamative (Si Jeanne pouvait r\u00e9ussir !) ou que en phrase imp\u00e9rative exprimant un ordre pour la troisi\u00e8me personne (Que tout le monde sorte !), ou bien exprimant un v\u0153u : Que votre souhait se r\u00e9alise !", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur la conjonction : \n\n1. La conjonction est un mot invariable qui interconnecte des mots, groupes de mots ou propositions dans une phrase complexe.\n2. En syntaxe, les entit\u00e9s reli\u00e9es par une conjonction ont la m\u00eame fonction dans une phrase simple, mais peuvent avoir des fonctions diff\u00e9rentes dans une phrase complexe.\n3. La conjonction \u00e9tablit un rapport de coordination entre entit\u00e9s de m\u00eame fonction et un rapport de subordination entre entit\u00e9s de fonctions diff\u00e9rentes.\n4. La conjonction n'a pas de contenu notionnel et son contenu s\u00e9mantique est abstrait.\n5. Elle peut exprimer des relations modales telles que la cause, l'effet, l'opposition, la comparaison, etc.\n6. La conjonction est consid\u00e9r\u00e9e comme une partie du discours mais peut aussi \u00eatre vue comme un mot-outil.\n7. Elle se distingue de la pr\u00e9position, du pronom relatif et de l'adverbe interrogatif en terme de connexion et de fonction syntaxique.\n8. La conjonction est prise en compte dans l'analyse grammaticale du texte.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on va parler de la conjonction,\nUn mot cl\u00e9 pour la construction,\nD'une phrase complexe, \u00e7a se connecte,\nMots, groupes et phrases, \u00e7a les connecte.\n\nDans une phrase simple, m\u00eame fonction,\nDans une phrase complexe, diff\u00e9rentes fonctions,\nCoordination, subordination,\nLa conjonction fait la liaison.\n\nSon contenu s\u00e9mantique, abstrait,\nCause, effet, opposition, c'est tout pr\u00e8s,\nElle jongle avec les relations modales,\nDans tes phrases elle fait le spectacle.\n\n[Couplet 2]\nPartie du discours, mais mot-outil,\nElle se glisse dans toutes les formules,\nMais attention, pas de confusion,\nAvec pr\u00e9positions, pronoms ou adverbes interrogations.\n\nGrammaticalement prise en compte,\nLa conjonction, faut pas qu'elle se trompe,\nElle lie les mots, fait circuler l'info,\nDans ton texte, elle joue le r\u00f4le d'un pro.\n\nAlors retiens bien ces r\u00e8gles de base,\nLa conjonction, c'est pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re qu'on la replace,\nDans tes phrases, elle est le lien, la connexion,\nLa conjonction, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de l'\u00e9ducation."}, {"titre": "Grammaire non contextuelle", "text_origine": "En linguistique et en informatique th\u00e9orique, une grammaire alg\u00e9brique, ou grammaire non contextuelle, aussi appel\u00e9e grammaire hors-contexte ou grammaire \u00ab context-free \u00bb est une grammaire formelle dans laquelle chaque r\u00e8gle de production est de la forme\n\n  \n    \n      \n        X\n        \u2192\n        \u03b1\n      \n    \n    {\\displaystyle X\\to \\alpha }\n  o\u00f9 \n  \n    \n      \n        X\n      \n    \n    {\\displaystyle X}\n   est un symbole non terminal et \n  \n    \n      \n        \u03b1\n      \n    \n    {\\displaystyle \\alpha }\n   est une cha\u00eene compos\u00e9e de terminaux et/ou de non-terminaux. Le terme \u00ab non contextuel \u00bb provient du fait qu'un non terminal \n  \n    \n      \n        X\n      \n    \n    {\\displaystyle X}\n   peut \u00eatre remplac\u00e9 par \n  \n    \n      \n        \u03b1\n      \n    \n    {\\displaystyle \\alpha }\n  , sans tenir compte du contexte o\u00f9 il appara\u00eet. Un langage formel est non contextuel (ou hors contexte, ou encore alg\u00e9brique) s'il existe une grammaire non contextuelle qui l'engendre.\nPar opposition est contextuelle une r\u00e8gle de la forme\n\n  \n    \n      \n        c\n         \n        +\n        X\n        \u2192\n        c\n        +\n        \u03b1\n      \n    \n    {\\displaystyle c~+X\\to c+\\alpha }\n  \nen raison de la partie gauche de la r\u00e8gle qui stipule un contexte pour X. Une telle r\u00e8gle signifie que X, dans le cas (contexte) o\u00f9 il est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 du symbole terminal \n  \n    \n      \n        c\n      \n    \n    {\\displaystyle c}\n   et du litt\u00e9ral \n  \n    \n      \n        +\n      \n    \n    {\\displaystyle +}\n  , il peut \u00eatre remplac\u00e9 par \n  \n    \n      \n        \u03b1\n      \n    \n    {\\displaystyle \\alpha }\n  .\nAinsi, dans une grammaire non contextuelle, un symbole non terminal est toujours seul dans la partie gauche de toute r\u00e8gle, ce qui signifie que son environnement syntaxique (ou contexte) n'est pas consid\u00e9r\u00e9.\nLes grammaires alg\u00e9briques sont suffisamment puissantes pour d\u00e9crire la partie principale de la syntaxe de la plupart des langages de programmation, avec au besoin quelques extensions. La forme de Backus-Naur est la notation la plus commun\u00e9ment utilis\u00e9e pour d\u00e9crire une grammaire non contextuelle d\u00e9crivant un langage de programmation. Dans la hi\u00e9rarchie de Chomsky, ces grammaires sont de type 2.\nSi on trouve plusieurs termes pour nommer une grammaire alg\u00e9brique, c'est que le terme anglais \u00ab context-free \u00bb est malcommode \u00e0 traduire. Tous les termes donn\u00e9s plus haut sont employ\u00e9s et \u00e9quivalents.", "element_cle": "1. La grammaire non contextuelle est utilis\u00e9e en linguistique et en informatique th\u00e9orique.\n2. Une grammaire non contextuelle est compos\u00e9e de r\u00e8gles de production de la forme X \u2192 \u03b1.\n3. Les symboles non terminaux peuvent \u00eatre remplac\u00e9s par des cha\u00eenes sans tenir compte du contexte.\n4. Un langage formel est non contextuel s'il existe une grammaire non contextuelle qui l'engendre.\n5. Les r\u00e8gles contextuelles incluent un contexte sp\u00e9cifique pour le remplacement du symbole non terminal X.\n6. Dans une grammaire non contextuelle, les symboles non terminaux sont toujours seuls dans la partie gauche des r\u00e8gles.\n7. Les grammaires non contextuelles peuvent d\u00e9crire la syntaxe de la plupart des langages de programmation.\n8. La notation de Backus-Naur est souvent utilis\u00e9e pour d\u00e9crire une grammaire non contextuelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa grammaire non contextuelle, let me explain\nUtilis\u00e9e en linguistique, et aussi en informatique th\u00e9orique\nDes r\u00e8gles de production, X \u2192 \u03b1\nRemplacement des symboles, contexte pas crucial\n\n[Refrain]\nGrammaire non contextuelle, on change les symboles sans souci\nFormal language, easy to modify\nSyntaxe des langages de programmation, on s'appuie\nBackus-Naur notation, let's simplify\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e8gles contextuelles, avec un contexte bien pr\u00e9cis\nPour remplacer nos symboles, \u00e7a c'est acquis\nMais dans une grammaire non contextuelle, les non terminaux\nToujours en solo, r\u00e8gles formelles, c'est le brouillon\n\n[Refrain]\nGrammaire non contextuelle, on change les symboles sans souci\nFormal language, easy to modify\nSyntaxe des langages de programmation, on s'appuie\nBackus-Naur notation, let's simplify"}, {"titre": "Orthographe", "text_origine": "En linguistique, le terme orthographe (du latin orthographia, lui-m\u00eame issu du grec \u1f40\u03c1\u03b8\u03bf\u03b3\u03c1\u03b1\u03c6\u03af\u03b1 / orthograph\u00eda, compos\u00e9 de \u1f40\u03c1\u03b8\u03cc\u03c2 / orth\u00f3s, \u00ab droit, correct \u00bb, et de \u03b3\u03c1\u03ac\u03c6\u03c9 / gr\u00e1ph\u00f4, \u00ab \u00e9crire \u00bb) d\u00e9nomme un syst\u00e8me de r\u00e8gles concernant l'\u00e9criture d'une langue, faisant partie de son standard, en comparaison duquel on juge comme correctes ou incorrectes les formes que les utilisateurs r\u00e9alisent en \u00e9crivant cette langue. L'orthographe comprend des r\u00e8gles concernant la correspondance entre phon\u00e8mes et signes graphiques avec lesquels est \u00e9crite la langue (lettres, hi\u00e9roglyphes, etc.), l'utilisation des lettres majuscules et minuscules (dans les syst\u00e8mes d'\u00e9critures qui en ont), le d\u00e9coupage en syllabes, la distinction entre mot compos\u00e9 et groupe de mots homophone de celui-ci, l'emploi des signes de ponctuation, etc.,,,,.\nLa vari\u00e9t\u00e9 standard de la langue en g\u00e9n\u00e9ral et l'orthographe dans son cadre est une cr\u00e9ation consciente, d'abord de divers lettr\u00e9s, puis de linguistes, \u00e9tant un fait non seulement linguistique, mais aussi social et culturel,. Elle r\u00e9pond \u00e0 l'exigence naturelle de la communaut\u00e9 linguistique d'avoir des rep\u00e8res communs dans l'\u00e9criture de sa langue, fix\u00e9s dans des ouvrages de sp\u00e9cialit\u00e9 (guides, dictionnaires, manuels, etc.). Elle est fond\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 de la langue, mais aussi sur divers facteurs extra-linguistiques : historiques, religieux, politiques, etc.. Elle tend \u00e0 cr\u00e9er des r\u00e8gles les plus unitaires possible, mais ne peut le faire selon un seul principe, \u00e9tant forc\u00e9e d'en appliquer plusieurs, qui sont contradictoires. C'est pourquoi ses r\u00e8gles ne correspondent pas enti\u00e8rement \u00e0 la langue r\u00e9ellement parl\u00e9e, mais sont conventionnelles,. Dans le m\u00eame temps, la langue \u00e9tant en \u00e9volution continue, l'orthographe en est toujours d\u00e9pass\u00e9e. C'est particuli\u00e8rement \u00e9vident dans les langues ayant une tradition de la culture \u00e9crite relativement ancienne, comme le fran\u00e7ais, l'anglais, le grec, l'allemand, l'irlandais, le tib\u00e9tain, etc. Selon certains linguistes, l'orthographe ne saurait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme scientifique puisqu'elle ne s'occupe pas de ce qui existe \u2014 comme le fait la science \u2014, mais de ce que ses cr\u00e9ateurs consid\u00e8rent comme devant exister.", "element_cle": "1. L'orthographe est un syst\u00e8me de r\u00e8gles concernant l'\u00e9criture d'une langue.\n2. Ces r\u00e8gles comprennent la correspondance entre phon\u00e8mes et signes graphiques, l'utilisation des majuscules et minuscules, etc.\n3. L'orthographe est une cr\u00e9ation consciente des lettr\u00e9s et des linguistes.\n4. Elle est fond\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 de la langue ainsi que sur des facteurs extra-linguistiques tels que l'histoire et la politique.\n5. Les r\u00e8gles orthographiques ne correspondent pas enti\u00e8rement \u00e0 la langue parl\u00e9e et sont conventionnelles.\n6. L'orthographe est constamment d\u00e9pass\u00e9e car les langues \u00e9voluent en permanence.\n7. Les langues ayant une tradition \u00e9crite ancienne sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es par cette \u00e9volution.\n8. Selon certains linguistes, l'orthographe devrait \u00eatre simplifi\u00e9e pour mieux correspondre \u00e0 la langue r\u00e9ellement parl\u00e9e.\n9. Les dictionnaires et les manuels sont des ouvrages sp\u00e9cialis\u00e9s qui fixent les rep\u00e8res communs de l'orthographe.\n10. L'orthographe est un \u00e9l\u00e9ment important de la culture et de la soci\u00e9t\u00e9 d'une communaut\u00e9 linguistique.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, je d\u00e9barque avec des mots, l'orthographe est mon flow,\nUn syst\u00e8me de r\u00e8gles fixe, pour \u00e9crire comme il se doit,\nCorrespondance des phon\u00e8mes, entre signes graphiques,\nLes majuscules, les minuscules, les codes linguistiques,\n\nL'orthographe, cr\u00e9ation des lettr\u00e9s, des linguistes,\nFond\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9, mais aussi l'histoire et la politique,\nDes r\u00e8gles conventionnelles, pas toujours align\u00e9es,\nLa langue parl\u00e9e \u00e9volue, l'orthographe est d\u00e9pass\u00e9e,\n\n[Couplet 2]\nLes langues anciennes, touch\u00e9es par cette \u00e9volution,\nL'orthographe se confronte \u00e0 des d\u00e9fis en fusion,\nCertains disent que simplifier serait la solution,\nPour mieux coller \u00e0 la langue, \u00e0 sa v\u00e9ritable expression,\n\nDictionnaires, manuels, rep\u00e8res de r\u00e9f\u00e9rence,\nFixent les normes, pour une \u00e9criture en concordance,\nL'orthographe, pilier de la culture, de la soci\u00e9t\u00e9,\nElle unit, elle enrichit, les communaut\u00e9s linguistiques,\n\n[Refrain]\nL'orthographe, c'est plus qu'une simple \u00e9criture,\nC'est un mode de communication, de stature,\nRespectons ses r\u00e8gles, pour mieux se comprendre,\nDans cette vaste danse des mots, en lettres si tendres."}, {"titre": "Rectifications orthographiques du fran\u00e7ais en 1990", "text_origine": "Les rectifications orthographiques du fran\u00e7ais en 1990 recommandent une nouvelle orthographe, plus simple ou supprimant certaines incoh\u00e9rences, pour certains mots du fran\u00e7ais. Elles ont pour origine un rapport du Conseil sup\u00e9rieur de la langue fran\u00e7aise, publi\u00e9 dans les Documents administratifs du Journal officiel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 6 d\u00e9cembre 1990.\nL'orthographe en r\u00e9sultant est qualifi\u00e9e de \u00ab nouvelle \u00bb, \u00ab recommand\u00e9e \u00bb, \u00ab rectifi\u00e9e \u00bb, \u00ab r\u00e9vis\u00e9e \u00bb, \u00ab modernis\u00e9e \u00bb ou \u00ab de 1990 \u00bb, par opposition \u00e0 l'orthographe dite \u00ab traditionnelle \u00bb ou \u00ab ancienne \u00bb. Le Conseil international de la langue fran\u00e7aise (CILF), o\u00f9 tous les pays francophones sont repr\u00e9sent\u00e9s, lui a donn\u00e9 un avis favorable. N\u00e9anmoins, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise accepte les deux orthographes : \u00ab Aucune des deux graphies ne peut \u00eatre tenue pour fautive \u00bb (Journal officiel), et les avalise \u00e0 l'unanimit\u00e9. \u00ab L'Acad\u00e9mie n'a pas souhait\u00e9 donner un caract\u00e8re imp\u00e9ratif \u00e0 ces rectifications ni se limiter \u00e0 une simple tol\u00e9rance orthographique : elle a choisi la voie prudente de la recommandation,, \u00bb.", "element_cle": "1. Les rectifications orthographiques du fran\u00e7ais en 1990 visent \u00e0 simplifier l'orthographe et \u00e0 corriger certaines incoh\u00e9rences.\n\n2. Elles ont \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9es par le Conseil sup\u00e9rieur de la langue fran\u00e7aise dans un rapport publi\u00e9 en d\u00e9cembre 1990.\n\n3. Cette nouvelle orthographe est qualifi\u00e9e de \"nouvelle\" ou \"rectifi\u00e9e\" par opposition \u00e0 l'orthographe traditionnelle.\n\n4. Le Conseil international de la langue fran\u00e7aise a \u00e9galement donn\u00e9 un avis favorable \u00e0 ces rectifications.\n\n5. L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise accepte les deux orthographes et ne consid\u00e8re aucune des deux comme fautive.\n\n6. Elle choisit la voie de la recommandation plut\u00f4t que de l'imposition.\n\n7. Ces rectifications ne sont pas obligatoires, mais plut\u00f4t tol\u00e9r\u00e9es et recommand\u00e9es.\n\n8. Elles ont pour objectif de faciliter l'apprentissage et l'utilisation du fran\u00e7ais.\n\n9. Les rectifications orthographiques de 1990 ont \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9es et adopt\u00e9es par les pays francophones.\n\n10. Elles ont suscit\u00e9 des d\u00e9bats et des discussions sur l'\u00e9volution de la langue fran\u00e7aise.", "rap": "[Couplet 1]\nLes rectifications orthographiques en 1990,\nUne nouvelle \u00e8re pour le fran\u00e7ais, un renouveau.\nSimplifier l'orthographe, corriger les incoh\u00e9rences,\nLa langue de Moli\u00e8re, enfin on avance.\n\nLe Conseil sup\u00e9rieur de la langue fran\u00e7aise,\nPublie un rapport, en d\u00e9cembre 1990, \u00e7a presse.\nRecommandant ces changements, c'est officiel,\nUn pas en avant pour rendre le fran\u00e7ais plus simple.\n\n[Refrain]\nRectification orthographique, une \u00e9volution,\nVers une langue plus claire et sans confusion.\nDeux orthographes accept\u00e9es, sans faute ni erreur,\nUn choix tol\u00e9r\u00e9, pour l'apprentissage meilleur.\n\n[Couplet 2]\nLe Conseil international de la langue fran\u00e7aise,\nFavorable aux rectifications, \u00e7a sonne bien \u00e0 l'aise.\nL'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, elle accepte les deux,\nPas de fautes selon elle, c'est pas trop creux.\n\nPas d'obligation, juste une recommandation,\nFaciliter l'apprentissage, c'est notre mission.\nLes pays francophones, adoptent ces rectifs,\nUn pas vers l'avenir, pour la langue qui se prescrit.\n\n[Refrain]\nRectification orthographique, une \u00e9volution,\nVers une langue plus claire et sans confusion.\nDeux orthographes accept\u00e9es, sans faute ni erreur,\nUn choix tol\u00e9r\u00e9, pour l'apprentissage meilleur.\n\n[Couplet 3]\nD\u00e9bats et discussions, sur l'\u00e9volution du fran\u00e7ais,\nLes rectifications de 1990, divisent l'avis.\nMais qu'importe, l'important c'est l'avenir,\nUn fran\u00e7ais plus accessible, on peut enfin sourire.\n\nOn avance ensemble, vers une langue qui \u00e9volue,\nLes rectifications orthographiques, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s.\nAlors apprenons, utilisons cette nouvelle orthographe,\nPour que le fran\u00e7ais rayonne, sur toutes les cartes.\n\n[Refrain]\nRectification orthographique, une \u00e9volution,\nVers une langue plus claire et sans confusion.\nDeux orthographes accept\u00e9es, sans faute ni erreur,\nUn choix tol\u00e9r\u00e9, pour l'apprentissage meilleur."}, {"titre": "Orthographe du fran\u00e7ais", "text_origine": "Par orthographe du fran\u00e7ais, on entend l'\u00e9criture en fran\u00e7ais. Il s'agit formellement de la transcription graphique, scripturale, d'\u00e9l\u00e9ments langagiers si non oraux, issus par leur histoire de l'oral (mots). En fran\u00e7ais, comme dans de nombreuses langues \u00e0 \u00e9criture phon\u00e9mique, l'\u00e9crit code des sons, lesquels assembl\u00e9s forment des mots (\u00e0 la diff\u00e9rence des \u00e9critures logographiques ou id\u00e9ographiques dans lesquelles l'\u00e9crit encode directement des mots, des concepts).\nL'\u00e9criture du fran\u00e7ais est phon\u00e9mique par essence. Toutefois, par son histoire, elle pr\u00e9sente par rapport \u00e0 d'autres langues une grande complexit\u00e9 (marques inaudibles, transcriptions multiples d'un m\u00eame son, \u00e9critures de sons par deux lettres (digrammes) encodant d'autres sons par ailleurs\u2026)\n\n\u00ab Les mots \u00e9crits ont leur beaut\u00e9 propre. L'\u0153il aime \u00e0 retrouver, dans leur forme, leur origine et leur histoire. Notre langue, r\u00e9duite aux seuls signes graphiques indispensables, aurait l'air d'une langue sans pass\u00e9. L'orthographe historique est peut-\u00eatre ce qui conserve le mieux les mots intacts, ce qui les emp\u00eache d'\u00eatre alt\u00e9r\u00e9s, us\u00e9s, mang\u00e9s par la prononciation; c'est comme l'armature qui les soutient \u00bb", "element_cle": "1. L'orthographe du fran\u00e7ais concerne l'\u00e9criture en fran\u00e7ais et la transcription graphique des \u00e9l\u00e9ments linguistiques non oraux.\n2. L'\u00e9criture du fran\u00e7ais est phon\u00e9mique mais pr\u00e9sente une grande complexit\u00e9 en raison de son histoire.\n3. En fran\u00e7ais, les mots \u00e9crits forment des sons assembl\u00e9s \u00e0 partir de lettres, contrairement aux \u00e9critures logographiques.\n4. L'orthographe historique est importante pour pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9 des mots et \u00e9viter qu'ils soient alt\u00e9r\u00e9s par la prononciation.\n5. La beaut\u00e9 des mots \u00e9crits r\u00e9side dans leur forme, leur origine et leur histoire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orthographe du fran\u00e7ais, c'est l'\u00e9criture\nLa fa\u00e7on de transcrire, de donner vie aux mots\nMais faut dire que c'est pas toujours facile\nCette complexit\u00e9, c'est l'h\u00e9ritage de nos anc\u00eatres\n\n[Refrain]\nOrthographe, orthographe, faut pas n\u00e9gliger\nC'est les r\u00e8gles de base pour bien s'exprimer\nOrthographe, orthographe, c'est notre richesse\nLes mots \u00e9crits, c'est la beaut\u00e9 qui nous enlace\n\n[Couplet 2]\nLe fran\u00e7ais, c'est phon\u00e9mique, faut bien le dire\nMais son histoire lui donne une sacr\u00e9e twist\nDes lettres qui s'assemblent pour former des sons\nC'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence, on est pas logographique\n\n[Refrain]\nOrthographe, orthographe, faut pas n\u00e9gliger\nC'est les r\u00e8gles de base pour bien s'exprimer\nOrthographe, orthographe, c'est notre richesse\nLes mots \u00e9crits, c'est la beaut\u00e9 qui nous enlace"}, {"titre": "R\u00e9forme de l'orthographe fran\u00e7aise", "text_origine": "Une r\u00e9forme de l'orthographe fran\u00e7aise est un changement de la mani\u00e8re d'\u00e9crire le fran\u00e7ais d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par une autorit\u00e9 publique, g\u00e9n\u00e9ralement en charge de l'enseignement.\nLeur origine remonte au XIVe si\u00e8cle, lorsque des n\u00e9cessit\u00e9s administratives ont demand\u00e9 une codification du fran\u00e7ais. La question de la codification et des r\u00e9formes apport\u00e9es \u00e0 l'orthographe s'est pos\u00e9e de plus belle avec l'imprimerie.\nEn 1635, Richelieu fonde l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise avec la mission pour ses membres de normaliser la langue fran\u00e7aise. Elle est encore aujourd'hui en France l'institution charg\u00e9e de dicter ce qu'est la langue fran\u00e7aise, son autorit\u00e9 en la mati\u00e8re \u00e9tant reconnue par le gouvernement depuis 2016.\nLa derni\u00e8re r\u00e9forme de l'orthographe date de 1990 et a fait l'objet de plusieurs circulaires en France, en Belgique, en Suisse ou encore au Qu\u00e9bec.", "element_cle": "1. La r\u00e9forme de l'orthographe fran\u00e7aise est un changement de la mani\u00e8re d'\u00e9crire le fran\u00e7ais d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par une autorit\u00e9 publique.\n2. Les r\u00e9formes de l'orthographe ont commenc\u00e9 au XIVe si\u00e8cle en r\u00e9ponse aux besoins administratifs.\n3. L'imprimerie a intensifi\u00e9 la question de la codification et des r\u00e9formes orthographiques.\n4. En 1635, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e avec pour mission de normaliser la langue fran\u00e7aise.\n5. L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise reste aujourd'hui l'institution charg\u00e9e de d\u00e9finir la langue fran\u00e7aise.\n6. La derni\u00e8re r\u00e9forme de l'orthographe date de 1990 et a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e par plusieurs pays francophones.\n7. La r\u00e9forme de l'orthographe a fait l'objet de circulaires officielles en France, en Belgique, en Suisse et au Qu\u00e9bec.\n8. L'autorit\u00e9 de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en mati\u00e8re de langue fran\u00e7aise est officiellement reconnue par le gouvernement depuis 2016.\n9. La r\u00e9forme de l'orthographe cherche \u00e0 simplifier certaines r\u00e8gles et \u00e0 faciliter l'apprentissage du fran\u00e7ais.\n10. La r\u00e9forme de l'orthographe est souvent sujette \u00e0 controverse et d\u00e9bat entre les d\u00e9fenseurs de la tradition et les partisans de la modernisation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9forme de l'orthographe, un vrai d\u00e9cret\nPour changer comment on \u00e9crit, faut s'y int\u00e9resser\nDepuis le XIVe si\u00e8cle, \u00e7a fait bouger les choses\nPour r\u00e9pondre aux besoins, l'administration impose\n\n[Couplet 2]\nL'imprimerie, \u00e7a a tout intensifi\u00e9\nLa question de codification, les r\u00e9formes s'encha\u00eenent\nEn 1635, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise est n\u00e9e\nPour normaliser la langue, elle est fi\u00e8rement port\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9forme de l'orthographe, \u00e7a existe depuis des ann\u00e9es\nDes pays francophones la promulguent, bien r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s\nMais \u00e7a fait d\u00e9bat, certains disent que c'est la modernit\u00e9\nEntre tradition et modernisation, c'est la diversit\u00e9"}, {"titre": "Fran\u00e7ais", "text_origine": "Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes dont les locuteurs sont appel\u00e9s francophones. Elle est parfois surnomm\u00e9e la \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb.\nLe fran\u00e7ais est parl\u00e9, en 2023, sur tous les continents par environ 321 millions de personnes, : 235 millions l'emploient quotidiennement et 90 millions en sont des locuteurs natifs. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants s'instruisent en fran\u00e7ais dans le monde. Selon l'Organisation internationale de la francophonie (OIF), il pourrait y avoir 700 millions de francophones sur Terre en 2050.\nLe fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me  langue parl\u00e9e au monde apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol. Elle est \u00e9galement la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe, la troisi\u00e8me langue des affaires et du commerce, la quatri\u00e8me langue employ\u00e9e sur Internet. Le fran\u00e7ais se classe deuxi\u00e8me parmi les langues \u00e9trang\u00e8res les plus fr\u00e9quemment enseign\u00e9es \u00e0 travers le monde. Il est \u00e9galement la quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e sur internet apr\u00e8s l'espagnol, le mandarin et l'anglais, langue dont le vocabulaire a \u00e9t\u00e9 fortement enrichi par le fran\u00e7ais.\n\nDans le monde, 28 \u00c9tats ont le fran\u00e7ais comme langue officielle. C'est une des six langues officielles ainsi qu'une des deux langues de travail de l'Organisation des Nations unies. Le fran\u00e7ais est une langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales internationales, parmi lesquelles l'Union postale universelle ou les trois autorit\u00e9s mondiales de r\u00e9gulation du syst\u00e8me m\u00e9trique. Il est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales r\u00e9gionales, telles que l'Union africaine ou l\u2019Union europ\u00e9enne, et est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations non gouvernementales internationales, comme le Comit\u00e9 international olympique ou le Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.\nL'histoire du fran\u00e7ais et des francophones est celle de la rencontre et de l'\u00e9change entre de nombreux peuples. Le fran\u00e7ais est une vari\u00e9t\u00e9 de la langue d'o\u00efl, un groupe de langues romanes parl\u00e9es originellement dans la partie septentrionale du domaine gallo-roman, sur le territoire des actuelles France, Suisse et Belgique. Les langues gallo-romanes r\u00e9sultent de l'\u00e9volution, sous l'influence de langues germaniques, tel que le vieux-francique des Francs, du latin populaire parl\u00e9 en Gaule par les Gallo-Romains. Ces derniers formaient un ensemble de peuples d'origines principalement celtes qui furent progressivement romanis\u00e9s \u00e0 la suite de la conqu\u00eate romaine de la r\u00e9gion, termin\u00e9e aux alentours de 52 av. J.-C. En 843, l'historien franc Nithard, petit-fils de Charlemagne, produit ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier texte connu en langue fran\u00e7aise. Il s'agit d'une chronique qui retranscrit les serments d'alliance, prononc\u00e9s \u00e0 Strasbourg l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, par Louis le Germanique, premier souverain allemand.\nDurant le Moyen \u00c2ge europ\u00e9en, en particulier entre le Xe et le XIIIe si\u00e8cle, alors que le syst\u00e8me de d\u00e9clinaisons de l'ancien fran\u00e7ais s'effondre, les langues d'o\u00efl commencent \u00e0 se diffuser hors de leur domaine d'origine du fait des invasions normandes des \u00eeles Britanniques, du sud de l'Italie ou bien des croisades qui, en \u00e9tablissant des \u00c9tats latins au Levant, font du fran\u00e7ais une base de la lingua franca m\u00e9diterran\u00e9enne. En 1539, par l\u2019ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, le moyen fran\u00e7ais, langue maternelle des dynasties cap\u00e9tiennes, devient une langue juridique et administrative en France. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, il commence \u00e0 se diffuser plus massivement hors d'Europe, d'abord en Am\u00e9rique, puis en Afrique, en Asie et en Oc\u00e9anie, sous l'effet de l'expansion des empires coloniaux fran\u00e7ais puis belges. \u00c0 partir du XVIIe si\u00e8cle, dans les oc\u00e9ans Atlantique, Indien et Pacifique, les d\u00e9portations de populations pratiqu\u00e9es par les empires europ\u00e9ens vers leurs colonies am\u00e8nent, dans un contexte principalement d'esclavage, \u00e0 la formation de nombreux cr\u00e9oles \u00e0 base lexicale fran\u00e7aise. \nEn 1794, par le d\u00e9cret r\u00e9volutionnaire du 2 thermidor an II et malgr\u00e9 le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9, sous l'Ancien R\u00e9gime, la langue des cours royales et princi\u00e8res europ\u00e9ennes, le fran\u00e7ais classique, langue des Lumi\u00e8res, devient la seule langue officielle de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise. Une des particularit\u00e9s du fran\u00e7ais se trouve dans le fait que son d\u00e9veloppement et sa codification ont \u00e9t\u00e9 en partie l'\u0153uvre de groupes intellectuels, comme la Pl\u00e9iade, ou d'institutions, comme l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le fran\u00e7ais est ainsi souvent consid\u00e9r\u00e9 comme une langue \u00ab acad\u00e9mique \u00bb. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, et malgr\u00e9 quelques r\u00e9formes au cours des si\u00e8cles suivants, son orthographe codifi\u00e9e commence \u00e0 se figer. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme transparente dans le sens de la lecture, mais opaque dans le sens de l'\u00e9criture. Au cours du XXe si\u00e8cle, le fran\u00e7ais devient une langue d'envergure mondiale en m\u00eame temps qu'il s'\u00e9mancipe de l'Europe : \u00e0 partir de ce si\u00e8cle le nombre de francophones vivant hors d'Europe d\u00e9passe le nombre de locuteurs sur le continent d'origine de la langue.\nEntre le 16 mars et le 20 mars 1970 et sous l'impulsion de ceux qui deviendront les \u00ab cinq p\u00e8res fondateurs de la Francophonie \u00bb \u2014 L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, po\u00e8te, \u00e9crivain et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, Habib Bourguiba, avocat et premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tunisienne, Hamani Diori, professeur et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du Niger, Norodom Sihanouk, roi du Cambodge et Jean-Marc L\u00e9ger, \u00e9crivain et journaliste canadien \u2014  a lieu, dans la salle des s\u00e9ances de l'Assembl\u00e9e nationale du Niger, la conf\u00e9rence de Niamey. Celle-ci, une des premi\u00e8res conf\u00e9rences r\u00e9unissant les gouvernements des \u00e9tats francophones, \u00e9tablit l'Agence de coop\u00e9ration culturelle et technique, le premier organisme intergouvernemental francophone, et jette ainsi les bases pour la cr\u00e9ation d'une Organisation internationale de la francophonie (OIF) qui r\u00e9unit les peuples partageant la langue fran\u00e7aise. En 1988, en comm\u00e9moration de cet \u00e9v\u00e8nement, les \u00c9tats membres de l'Organisation font du 20 mars la Journ\u00e9e internationale de la francophonie. En 1989, ont lieu au Maroc les premiers jeux de la Francophonie qui r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois les athl\u00e8tes de la communaut\u00e9 francophone autour de la langue qu'ils partagent. En 1997, \u00e0 Hano\u00ef, capitale du Vi\u00eat Nam, les \u00c9tats francophones adoptent la Charte institutionnelle de la Francophonie qui sera compl\u00e9t\u00e9e en 2005 \u00e0 Antananarivo, capitale de Madagascar, par la Charte de la Francophonie. Ces deux chartes pr\u00e9sentent l'importance du multilinguisme pour le monde francophone, les valeurs de solidarit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 entre les peuples qui doivent \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9es par la langue fran\u00e7aise, vecteur de progr\u00e8s et de modernit\u00e9, ainsi que le r\u00f4le actif que doivent exercer les francophones pour la pr\u00e9servation de la diversit\u00e9 linguistique et culturelle. En 2010, l'Organisation des Nations unies d\u00e9clare que le 20 mars de chaque ann\u00e9e sera observ\u00e9e \u00e0 travers le monde la Journ\u00e9e de la langue fran\u00e7aise en souvenir de la conf\u00e9rence de Niamey. Les organisations francophones proposent autour de cette date des semaines d'\u00e9changes et de discussions souvent appel\u00e9es \u00ab Semaine de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie \u00bb.\nLa langue fran\u00e7aise est un attribut culturel souverain pour de nombreux peuples et \u00c9tats comme en France o\u00f9 depuis 1992 \u00ab la langue de la R\u00e9publique est le fran\u00e7ais \u00bb ou au Qu\u00e9bec o\u00f9 depuis 1977 elle \u00ab permet au peuple qu\u00e9b\u00e9cois d\u2019exprimer son identit\u00e9 \u00bb. Elle est \u00e9galement le principal v\u00e9hicule des cultures francophones dans le monde et le moyen principal d'expression de leurs pens\u00e9es. La langue, parfois surnomm\u00e9e \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb, ne cesse de s'enrichir que ce soit de fa\u00e7on formelle, par des d\u00e9crets par exemple, mais aussi de fa\u00e7on informelle.\n\n", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes.\n2. Les locuteurs du fran\u00e7ais sont appel\u00e9s francophones.\n3. Le fran\u00e7ais est parl\u00e9 sur tous les continents par environ 321 millions de personnes.\n4. En 2023, 235 millions de personnes utilisent le fran\u00e7ais quotidiennement.\n5. En 2023, 90 millions de personnes sont des locuteurs natifs du fran\u00e7ais.\n6. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants apprennent le fran\u00e7ais dans le monde.\n7. Selon l'Organisation internationale de la francophonie, il pourrait y avoir 700 millions de francophones en 2050.\n8. Le fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me langue parl\u00e9e au monde, apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol.\n9. Le fran\u00e7ais est la deuxi\u00e8me langue apprise dans le monde.\n10. Le fran\u00e7ais est une langue officielle ou de travail de nombreuses organisations internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fran\u00e7ais, une langue qui r\u00e9sonne\nDans tous les coins du monde, le fran\u00e7ais raisonne\nUne famille de langues romanes\nC'est l'indo-europ\u00e9enne qui se ram\u00e8ne\n\nLes francophones, les vrais d\u00e9fenseurs\nQui parlent cette langue, partout qu'ils soient\n321 millions, c'est la statistique\nPr\u00e8s d'un tiers de la plan\u00e8te qui pratique\n\n[Refrain]\nEn 2023, 235 millions\nUtilisent le fran\u00e7ais, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\n90 millions sont des natifs\nLeur amour pour cette langue est instinctif\n\n[Couplet 2]\nDans les \u00e9coles, les campus et les universit\u00e9s\n80 millions d'apprenants, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 avancer\nLe fran\u00e7ais, deuxi\u00e8me langue enseign\u00e9e\nLes \u00e9tudiants du monde veulent la ma\u00eetriser\n\nEn 2050, selon l'Organisation internationale\n700 millions de francophones, quelle expansion !\nCinqui\u00e8me langue parl\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale\nL'anglais, le mandarin, le hindi, l'espagnol, \u00e7a fait le total\n\nLe fran\u00e7ais, une langue officielle et de travail\nDans les organisations internationales, elle brille\nUn patrimoine linguistique si riche\nLe fran\u00e7ais, une fiert\u00e9, pas une niche\n\n[Refrain]\nEn 2023, 235 millions\nUtilisent le fran\u00e7ais, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\n90 millions sont des natifs\nLeur amour pour cette langue est instinctif"}, {"titre": "Po\u00e9sie", "text_origine": "La po\u00e9sie est un genre litt\u00e9raire tr\u00e8s ancien, aux formes vari\u00e9es, \u00e9crites g\u00e9n\u00e9ralement en vers mais qui admettent aussi la prose, et qui privil\u00e9gient l'expressivit\u00e9 de la forme, les mots disant plus qu'eux-m\u00eames par leur choix (sens et sonorit\u00e9s) et leur agencement (rythmes, m\u00e9trique, figures de style). Sa d\u00e9finition se r\u00e9v\u00e8le difficile et varie selon les \u00e9poques, au point que chaque si\u00e8cle a pu lui trouver une fonction et une expression diff\u00e9rente, \u00e0 quoi s'ajoute l'approche propre \u00e0 la personnalit\u00e9 de chaque po\u00e8te.\nPo\u00e9sie s'\u00e9crivait jusqu'en 1878 po\u00ebsie (le tr\u00e9ma marquait une disjonction entre les voyelles o et e). Le terme \u00ab po\u00e9sie \u00bb et ses d\u00e9riv\u00e9s \u00ab po\u00e8te \u00bb, \u00ab po\u00e8me \u00bb viennent du grec ancien \u03c0\u03bf\u03af\u03b7\u03c3\u03b9\u03c2 / po\u00edesis par le verbe \u03c0\u03bf\u03b9\u03ad\u03c9 / poi\u00e9\u014d, \u00ab faire, cr\u00e9er \u00bb : le po\u00e8te est donc un cr\u00e9ateur, un inventeur de formes expressives, ce que r\u00e9v\u00e8lent aussi les termes du Moyen \u00c2ge trouv\u00e8re et troubadour. Le po\u00e8te, h\u00e9ritier d'une longue tradition orale, privil\u00e9gie la musicalit\u00e9 et le rythme, d'o\u00f9, dans la plupart des textes po\u00e9tiques, le recours \u00e0 une forme versifi\u00e9e qui conf\u00e8re de la densit\u00e9 \u00e0 la langue. Le po\u00e8te recherche aussi l'expressivit\u00e9 par le poids accord\u00e9 aux mots comme par l'utilisation des figures de style et au premier chef des images et des figures d'analogie, recherch\u00e9es pour leur force suggestive.\nLa po\u00e9sie s'est constamment renouvel\u00e9e au cours des si\u00e8cles avec des orientations diff\u00e9rentes selon les \u00e9poques, les civilisations et les individus. On peut par exemple distinguer le po\u00e8te artiste soucieux d'abord de beaut\u00e9 formelle, le po\u00e8te \u00ab lyrique \u00bb qui cultive le \u00ab chant de l'\u00e2me \u00bb, le po\u00e8te proph\u00e8te, d\u00e9couvreur du monde et \u00ab voyant \u00bb, ou le po\u00e8te engag\u00e9, sans cependant r\u00e9duire un cr\u00e9ateur \u00e0 une \u00e9tiquette simplificatrice. Le po\u00e8te, la po\u00e8te (rare), po\u00e9tesse ou femme po\u00e8te est une personne qui poss\u00e8de l'art de combiner les mots, les sonorit\u00e9s, les rythmes pour \u00e9voquer des images, sugg\u00e9rer des sensations, des \u00e9motions.", "element_cle": "1. La po\u00e9sie est un genre litt\u00e9raire ancien qui privil\u00e9gie l'expressivit\u00e9 de la forme.\n2. La d\u00e9finition de la po\u00e9sie varie selon les \u00e9poques et chaque si\u00e8cle lui donne une fonction diff\u00e9rente.\n3. Le po\u00e8te est consid\u00e9r\u00e9 comme un cr\u00e9ateur de formes expressives.\n4. La po\u00e9sie utilise souvent une forme versifi\u00e9e pour donner de la densit\u00e9 \u00e0 la langue.\n5. Les po\u00e8tes recherchent l'expressivit\u00e9 \u00e0 travers l'utilisation de figures de style et d'images.\n6. La po\u00e9sie \u00e9volue constamment avec des orientations diff\u00e9rentes selon les \u00e9poques et les individus.\n7. On peut distinguer diff\u00e9rents types de po\u00e8tes tels que l'artiste soucieux de beaut\u00e9, le po\u00e8te lyrique et le po\u00e8te engag\u00e9.\n8. Le po\u00e8te poss\u00e8de l'art de combiner les mots, les sonorit\u00e9s et les rythmes pour \u00e9voquer des images et des \u00e9motions.", "rap": "[Couplet 1]\nLa po\u00e9sie, genre litt\u00e9raire ancestral\nQui met en avant l'expressivit\u00e9 formelle\nChaque \u00e9poque, sa propre d\u00e9finition\nLa po\u00e9sie, reflet de l'\u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nLe po\u00e8te, cr\u00e9ateur de formes expressives\nIl verse dans la langue, une densit\u00e9 corrosive\nFigures de style, images po\u00e9tiques\nExpressivit\u00e9, c'est l'essence authentique\n\n[Refrain]\nLa po\u00e9sie, changeante et \u00e9clectique\nElle \u00e9volue au gr\u00e9 des \u00e9poques\nArtistes soucieux de beaut\u00e9, po\u00e8tes lyriques\nEngagement, ils prennent la parole en verve critique\n\n[Couplet 3]\nLe po\u00e8te, ma\u00eetre des mots et des sonorit\u00e9s\nCompose des rythmes, des m\u00e9lodies inspir\u00e9es\n\u00c9voquant des images, des \u00e9motions en cascade\nLa po\u00e9sie, un art qui jamais ne se d\u00e9grade\n\n[Couplet 4]\nLa po\u00e9sie, porteuse de messages vibrants\nTransmet l'esprit des temps \u00e0 travers les temps\n\u00c9ducation, culture et savoir\nLa po\u00e9sie, une voie pour s'\u00e9lever plus haut\n\n[Refrain]\nLa po\u00e9sie, changeante et \u00e9clectique\nElle \u00e9volue au gr\u00e9 des \u00e9poques\nArtistes soucieux de beaut\u00e9, po\u00e8tes lyriques\nEngagement, ils prennent la parole en verve critique"}, {"titre": "Slam (po\u00e9sie)", "text_origine": "Un slam est, historiquement, une comp\u00e9tition de po\u00e9sie. C'est une po\u00e9sie d\u00e9clam\u00e9e dans des espaces publics (dans la rue, un bar...) ou dans un lieu de spectacle (dans une salle de concert, un th\u00e9\u00e2tre...), avec ou sans accompagnement musical. \nLe slam appartient au genre de la po\u00e9sie engag\u00e9e, dont il renouvelle les codes. Le vocabulaire est familier (argot, verlan, n\u00e9ologismes) et le choix des mots est au service de la rythmique. Les jeux de mots et de sonorit\u00e9s sont fr\u00e9quents (paronymes, rimes, synonymes).   \nLe slam se situe entre la diction et le chant. L'\u00e9ventuelle partie instrumentale est au service du texte et ne le couvre pas. Les instruments sont peu nombreux et accompagnent la voix.\nCette pratique offre une tribune d'expression par laquelle les personnes sur sc\u00e8ne d\u00e9clament leur po\u00e9sie dans la forme qu'elles d\u00e9sirent, chaque \u00e9v\u00e9nement d\u00e9finissant la palette des formes autoris\u00e9es,. Le slam est, selon John Naughton, un \u00ab outil de d\u00e9mocratisation et un art de la performance po\u00e9tique \u00bb et un \u00ab lien entre \u00e9criture et performance, encourageant les po\u00e8tes \u00e0 se focaliser sur ce qu'ils disent et comment ils le disent \u00bb.", "element_cle": "1. Le slam est une comp\u00e9tition de po\u00e9sie historiquement organis\u00e9e dans des espaces publics ou des lieux de spectacle.\n2. Le slam appartient au genre de la po\u00e9sie engag\u00e9e et renouvelle les codes traditionnels.\n3. Le vocabulaire utilis\u00e9 dans le slam est familier, avec des mots argotiques, verlan ou des n\u00e9ologismes.\n4. Les jeux de mots et de sonorit\u00e9s sont fr\u00e9quents dans le slam, utilisant des paronymes, des rimes ou des synonymes.\n5. Le slam se positionne entre la diction et le chant, avec \u00e9ventuellement une partie instrumentale qui accompagne la voix.\n6. Le slam offre une tribune d'expression o\u00f9 les participants peuvent d\u00e9clamer leur po\u00e9sie dans la forme qu'ils souhaitent.\n7. Chaque \u00e9v\u00e9nement de slam d\u00e9finit les formes autoris\u00e9es et encourage les po\u00e8tes \u00e0 se concentrer sur leur contenu et leur mani\u00e8re de le pr\u00e9senter.\n8. Selon John Naughton, le slam est un outil de d\u00e9mocratisation et un art de la performance po\u00e9tique.\n9. Le slam cr\u00e9e un lien entre l'\u00e9criture et la performance, incitant les po\u00e8tes \u00e0 se focaliser sur leur message et leur expression.", "rap": "[Couplet 1]\nLe slam, comp\u00e9tition d'\u00e9loquence\nDans les rues, dans les salles, on balance\nLa po\u00e9sie engag\u00e9e, c'est notre essence\nOn renouvelle les codes avec notre cl\u00e9mence \n\nDes mots familiers, le langage du quotidien\nArgot, verlan, on joue avec les mots, c'est soudain\nDes n\u00e9ologismes naissent, des id\u00e9es s'envolent\nOn d\u00e9nonce, on exprime, on fait de la parole un symbole\n\n[Refrain]\nLe slam, c'est la fusion diction et chant\nParfois, une instru pour accompagner notre \u00e9lan\nTribune d'expression, on d\u00e9clame avec passion\nLe slam, c'est l'art de donner voix \u00e0 nos \u00e9motions \n\n[Couplet 2]\nChaque slam, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 part enti\u00e8re\nChaque forme autoris\u00e9e, chaque mot \u00e9clair\nContenu et pr\u00e9sentation, on soigne chaque aspect\nLe slam, c'est l'art de toucher les gens, sans effet\n\nD\u00e9mocratisation de la parole, ouverture des consciences\nJohn Naughton l'a dit, le slam est une \u00e9vidence\nLien entre l'\u00e9criture et la performance, on se d\u00e9ploie\nMessage et expression, on vibre avec notre voix \n\n[Refrain]\nLe slam, c'est la fusion diction et chant\nParfois, une instru pour accompagner notre \u00e9lan\nTribune d'expression, on d\u00e9clame avec passion\nLe slam, c'est l'art de donner voix \u00e0 nos \u00e9motions"}, {"titre": "Parnasse (po\u00e9sie)", "text_origine": "Le Parnasse, ou mouvement parnassien, est un mouvement po\u00e9tique apparu en France dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle. Le mouvement tire son nom du recueil po\u00e9tique Le Parnasse contemporain publi\u00e9 entre 1866 et 1876 par l\u2019\u00e9diteur Alphonse Lemerre. Le terme parnasse, dans son usage commun, d\u00e9signe la po\u00e9sie en g\u00e9n\u00e9ral et les po\u00e8tes.\nLe mouvement parnassien appara\u00eet en r\u00e9action au lyrisme subjectif et sentimental du romantisme. Ses principes sont la valorisation de l\u2019art po\u00e9tique par la retenue, l\u2019impersonnalit\u00e9 et le rejet de l\u2019engagement social ou politique. L\u2019art n\u2019aurait pas \u00e0 \u00eatre utile ou vertueux et le but en serait uniquement la beaut\u00e9 : le slogan \u00ab L\u2019art pour l\u2019art \u00bb de Th\u00e9ophile Gautier, consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9curseur, est adopt\u00e9. Ce mouvement r\u00e9habilite aussi le travail acharn\u00e9 et minutieux de l\u2019artiste en utilisant souvent la m\u00e9taphore de la sculpture pour symboliser la r\u00e9sistance de la \u00ab mati\u00e8re po\u00e9tique \u00bb.", "element_cle": "1. Le Parnasse est un mouvement po\u00e9tique apparu en France dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle.\n2. Le terme \"parnasse\" d\u00e9signe la po\u00e9sie en g\u00e9n\u00e9ral et les po\u00e8tes.\n3. Ce mouvement est une r\u00e9action au lyrisme subjectif et sentimental du romantisme.\n4. Les principes du parnassisme sont la retenue, l'impersonnalit\u00e9 et le rejet de l'engagement social ou politique.\n5. L'art pour l'art est le slogan de ce mouvement, adopt\u00e9 du pr\u00e9curseur Th\u00e9ophile Gautier.\n6. Le mouvement valorise la beaut\u00e9 et consid\u00e8re que l'art n'a pas besoin d'\u00eatre utile ou vertueux.\n7. Les artistes du parnassisme sont reconnus pour leur travail acharn\u00e9 et minutieux.\n8. La m\u00e9taphore de la sculpture est souvent utilis\u00e9e pour symboliser la r\u00e9sistance de la \"mati\u00e8re po\u00e9tique\".\n9. Le recueil po\u00e9tique Le Parnasse contemporain, publi\u00e9 entre 1866 et 1876, est \u00e0 l'origine du nom du mouvement.\n10. Le mouvement parnassien a marqu\u00e9 la po\u00e9sie fran\u00e7aise du XIXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Parnasse, un mouvement qui brille de mille feux,\nDans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, il est n\u00e9 des cieux,\nUne r\u00e9action au romantisme, au lyrisme subjectif,\nLe parnassisme, un style bien plus expressif.\n\n[Refrain]\nLe Parnasse, la po\u00e9sie dans toute sa splendeur,\nRetenue, impersonnalit\u00e9, loin des humeurs,\nL'art pour l'art, le slogan qui l'anime,\nLe parnassisme, une essence sublime.\n\n[Couplet 2]\nLa beaut\u00e9 mise en avant, sans besoin d'utilit\u00e9,\nLe parnassisme rejette l'engagement social ou politique,\nDes artistes acharn\u00e9s, minutieux dans leur travail,\nLa m\u00e9taphore de la sculpture, une r\u00e9sistance sans faille.\n\n[Refrain]\nLe Parnasse, source d'inspiration \u00e9ternelle,\nUn mouvement po\u00e9tique qui ne laisse aucune querelle,\nLe Parnasse contemporain, recueil embl\u00e9matique,\nLe parnassisme, une r\u00e9volution po\u00e9tique.\n\n[Outro]\nLe mouvement parnassien, fi\u00e8re empreinte dans l'histoire,\nIl a marqu\u00e9 la po\u00e9sie fran\u00e7aise, un succ\u00e8s notoire,\nLe Parnasse, un h\u00e9ritage qui perdure \u00e0 jamais,\nDans nos vers, sa flamme ne cessera jamais."}, {"titre": "Po\u00e9sie philosophique", "text_origine": "La po\u00e9sie philosophique ou la po\u00e9sie de la pens\u00e9e est un genre litt\u00e9raire combinant po\u00e9sie et philosophie. Les po\u00e8mes \u00e0 contenu philosophique r\u00e9concilient deux types de productions litt\u00e9raires souvent oppos\u00e9s sous l'angle de la rationalit\u00e9. La po\u00e9sie d'une part, produit fr\u00e9quemment un discours irrationnel proche du mythe (du grec \u03bc\u1fe6\u03b8\u03bf\u03c2 (m\u0233thos) \u00ab r\u00e9cit, fable \u00bb) : elle vise surtout l'esth\u00e9tique. Le terme \u00ab po\u00e9sie \u00bb et ses d\u00e9riv\u00e9s viennent \u00e9galement du grec ancien \u03c0\u03bf\u03af\u03b7\u03c3\u03b9\u03c2 (po\u00ef\u00e8sis), d\u00e9riv\u00e9 de \u03c0\u03bf\u03b9\u03b5\u1fd6\u03bd (po\u00efein) qui signifie \u00ab faire, cr\u00e9er \u00bb : le po\u00e8te est donc un cr\u00e9ateur, un inventeur de formes expressives. La philosophie d'autre part, produit un discours rationnel par l'interm\u00e9diaire du logos (du grec \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 (logos), la parole). Le mot philosophie (litt\u00e9ralement : \u00ab l'amour de la sagesse \u00bb) d\u00e9signe une activit\u00e9 et une discipline existant depuis l'Antiquit\u00e9. Diff\u00e9rents buts peuvent lui \u00eatre attribu\u00e9s, de la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, et de la m\u00e9ditation sur le bien et le beau, \u00e0 celle du sens de la vie, et du bonheur, mais elle consiste plus largement dans l'exercice syst\u00e9matique de la pens\u00e9e et de la r\u00e9flexion. Ancr\u00e9e d\u00e8s ses origines dans le dialogue et le d\u00e9bat d'id\u00e9es, la philosophie peut \u00e9galement se concevoir comme une activit\u00e9 d'analyse, de d\u00e9finition, de cr\u00e9ation ou de m\u00e9ditation sur des concepts.\nPo\u00e9sie et philosophie ont toujours entretenu des liens privil\u00e9gi\u00e9s. Les po\u00e8tes et philosophes depuis H\u00e9raclite ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, tant par leur interrogation \u00e0 propos des \u00eatres et de leur rapport au monde que par leur style souvent lapidaire et contradictoire, qu'il existe des ponts entre eux. Ils montrent donc par leurs travaux que po\u00e9sie et philosophie sont compl\u00e9mentaires et ins\u00e9parables. La po\u00e9sie philosophique est ainsi le produit des deux : l'une, du c\u00f4t\u00e9 du muthos, et l'autre, du c\u00f4t\u00e9 du logos ; la po\u00e9sie philosophique, \u00ab parole errante dans l'entre-deux \u00bb, est entre ces p\u00f4les.\n\nLa po\u00e9sie philosophique peut faire l'objet d'un aper\u00e7u chronologique prenant en consid\u00e9ration \u00e0 la fois les aires d'influences culturelles et les principaux courants philosophiques ayant marqu\u00e9 les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire humaine.", "element_cle": "1. La po\u00e9sie philosophique est un genre litt\u00e9raire combinant po\u00e9sie et philosophie.\n2. Les po\u00e8mes \u00e0 contenu philosophique r\u00e9concilient deux types de productions litt\u00e9raires oppos\u00e9s sous l'angle de la rationalit\u00e9.\n3. La po\u00e9sie vise surtout l'esth\u00e9tique et produit souvent un discours irrationnel proche du mythe.\n4. La philosophie, quant \u00e0 elle, produit un discours rationnel par l'interm\u00e9diaire du logos.\n5. Po\u00e9sie et philosophie ont toujours entretenu des liens privil\u00e9gi\u00e9s et sont compl\u00e9mentaires et ins\u00e9parables.\n6. La po\u00e9sie philosophique est le produit de la rencontre entre la dimension esth\u00e9tique de la po\u00e9sie et la rationalit\u00e9 de la philosophie.\n7. La po\u00e9sie philosophique est une parole errante entre les p\u00f4les du mythe et de la raison.", "rap": "[Couplet 1]\nLa po\u00e9sie philosophique, une fusion unique\nEntre le beau des mots et le rationnel critique\nElle marie l'esth\u00e9tique et la raison\nPour une parole qui \u00e9claire nos saisons\n\n[Refrain]\nLa po\u00e9sie, la philosophie en symbiose\nUn dialogue subtil qui ne se repose\nEntre le mythe et le logos, une danse magique\nLa po\u00e9sie philosophique, une parole erratique\n\n[Couplet 2]\nLes po\u00e8mes philosophiques, un \u00e9quilibre pr\u00e9cieux\nEntre l'irr\u00e9el po\u00e9tique et le r\u00e9el soigneux\nIls nous transportent dans un monde imaginaire\nTout en nous invitant \u00e0 la r\u00e9flexion sinc\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa po\u00e9sie, la philosophie en symbiose\nUn dialogue subtil qui ne se repose\nEntre le mythe et le logos, une danse magique\nLa po\u00e9sie philosophique, une parole erratique"}, {"titre": "Lumi\u00e8res (philosophie)", "text_origine": "Les Lumi\u00e8res sont un courant de pens\u00e9e europ\u00e9en philosophique, litt\u00e9raire et intellectuel qui \u00e9merge dans la seconde moiti\u00e9 du XVIIe si\u00e8cle avec des philosophes comme  Descartes, Spinoza, Locke, Bayle et Newton, avant de se d\u00e9velopper dans toute l'Europe, notamment en France, au XVIIIe si\u00e8cle. Par extension, on a donn\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode le nom de si\u00e8cle des Lumi\u00e8res.\nPar leur engagement contre les oppressions religieuses et politiques, les membres de ce mouvement se voyaient comme une \u00e9lite avanc\u00e9e \u0153uvrant pour un progr\u00e8s du monde. Combattant l\u2019irrationnel, l\u2019arbitraire, l\u2019obscurantisme et la \u00ab superstition \u00bb des si\u00e8cles pass\u00e9s, ils ont proc\u00e9d\u00e9 au renouvellement du savoir, de l\u2019\u00e9thique et de l\u2019esth\u00e9tique de leur temps. L\u2019influence de leurs \u00e9crits a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans les grands \u00e9v\u00e9nements de la fin du XVIIIe si\u00e8cle que sont la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis et la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\nLe mouvement de renouveau intellectuel et culturel des Lumi\u00e8res reste, au sens strict, europ\u00e9en avant tout, et il d\u00e9coule presque exclusivement d\u2019un contexte sp\u00e9cifique de maturation des id\u00e9es h\u00e9rit\u00e9es de la Renaissance. La pens\u00e9e des Lumi\u00e8res s\u2019est \u00e9tendue \u00e0 l\u2019Europe, quoique la traduction de ce terme dans les autres langues europ\u00e9ennes ait toujours privil\u00e9gi\u00e9 l'id\u00e9e d'une \u00ab illumination \u00bb provenant de l\u2019ext\u00e9rieur, alors que le terme fran\u00e7ais privil\u00e9gie le fait que les Lumi\u00e8res viennent de soi-m\u00eame. De mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, sur les plans scientifique et philosophique, les Lumi\u00e8res voient le triomphe de la raison sur la foi et la croyance ; sur les plans politique et \u00e9conomique, le triomphe de la bourgeoisie sur la noblesse et le clerg\u00e9.", "element_cle": "1. Les Lumi\u00e8res sont un courant de pens\u00e9e europ\u00e9en qui a \u00e9merg\u00e9 au XVIIe si\u00e8cle avec des philosophes tels que Descartes, Spinoza, Locke, Bayle et Newton.\n2. Les Lumi\u00e8res se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans toute l'Europe au XVIIIe si\u00e8cle, notamment en France.\n3. Les membres des Lumi\u00e8res \u00e9taient engag\u00e9s dans la lutte contre les oppressions religieuses et politiques et \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme une \u00e9lite intellectuelle.\n4. Les Lumi\u00e8res ont renouvel\u00e9 le savoir, l'\u00e9thique et l'esth\u00e9tique de leur \u00e9poque en combattant l'irrationnel et l'obscurantisme.\n5. Les \u00e9crits des philosophes des Lumi\u00e8res ont eu une influence d\u00e9terminante dans des \u00e9v\u00e9nements majeurs tels que la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis et la R\u00e9volution fran\u00e7aise.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIIe si\u00e8cle, les Lumi\u00e8res ont brill\u00e9\nDescartes, Spinoza, Locke, ils ont \u00e9merg\u00e9\nUn courant de pens\u00e9e, un souffle de libert\u00e9\nContre l'obscurantisme, contre les oppressions r\u00e9gn\u00e9es\n\nDans toute l'Europe, au XVIIIe si\u00e8cle, ils ont rayonn\u00e9\nLa France en \u00e9tait le berceau, fi\u00e8re d'y \u00eatre plong\u00e9e\nUne \u00e9lite intellectuelle, engag\u00e9e dans la bataille\nContre les dogmes religieux et les politiques du d\u00e9tail\n\n[Refrain]\nLes Lumi\u00e8res, \u00e9clairant la voie de la raison\nRenouvelant le savoir, l'\u00e9thique, l'esth\u00e9tisme \u00e0 foison\nLes Lumi\u00e8res, combattant l'irrationnel et l'obscurantisme\nLeurs \u00e9crits ont marqu\u00e9 l'histoire, \u00e7a c'est qu'on estime\n\n[Couplet 2]\nPar leur r\u00e9flexion, les Lumi\u00e8res ont tout chang\u00e9\nLe monde a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9, r\u00e9volutionn\u00e9, \u00e9branl\u00e9\nDans la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, leur influence s'est faite\nAux \u00c9tats-Unis, la libert\u00e9 s'est impos\u00e9e, \u00e7a c'est une qu\u00eate\n\nMais c'est en France que les Lumi\u00e8res ont tout embras\u00e9\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, le peuple s'est lev\u00e9\nLes id\u00e9es de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9\nSont n\u00e9es des \u00e9crits des philosophes des Lumi\u00e8res, c'est clair\n\n[Refrain]\nLes Lumi\u00e8res, \u00e9clairant la voie de la raison\nRenouvelant le savoir, l'\u00e9thique, l'esth\u00e9tisme \u00e0 foison\nLes Lumi\u00e8res, combattant l'irrationnel et l'obscurantisme\nLeurs \u00e9crits ont marqu\u00e9 l'histoire, \u00e7a c'est qu'on estime"}, {"titre": "Histoire de la philosophie en Occident", "text_origine": "L'Histoire de la philosophie est l'histoire des th\u00e9ories et des doctrines qui ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es par les philosophes \u00e0 travers les \u00e9poques. Les premi\u00e8res traces historiques de ce qu'on appelle la philosophie apparaissent, en Occident, dans l'Antiquit\u00e9 grecque, avec les penseurs pr\u00e9socratiques, puis avec Socrate, qu'on consid\u00e8re comme le v\u00e9ritable p\u00e8re de cette discipline, et ceux qui ont suivi son sillage (Platon, Aristote, les \u00e9coles socratiques). La discipline poursuit son d\u00e9veloppement \u00e0 l'\u00e9poque hell\u00e9nistique, en particulier avec le sto\u00efcisme, l'\u00e9picurisme, le cynisme et le scepticisme, qui se prolongent dans l'Antiquit\u00e9 romaine. D\u00e8s l'Antiquit\u00e9 tardive et le haut Moyen \u00c2ge, le n\u00e9oplatonisme et la philosophie chr\u00e9tienne \u00e9tablissent un pont entre la philosophie et la religion, et c'est en lien \u00e9troit avec la th\u00e9ologie et la philosophie gr\u00e9co-arabe que se d\u00e9veloppe la philosophie m\u00e9di\u00e9vale, comme en t\u00e9moigne l'importance de la scolastique \u00e0 cette \u00e9poque.\n\u00c0 l'\u00e9poque moderne, l'humanisme de la Renaissance et la red\u00e9couverte des Anciens signent le d\u00e9but de l'\u00e8re moderne, o\u00f9 les philosophes tiennent compte du d\u00e9veloppement de la science moderne pour proposer une nouvelle approche des probl\u00e8mes \u00e9pist\u00e9mologiques et politiques en particulier. De nombreuses branches traditionnelles de la philosophie prennent \u00e0 cette \u00e9poque leur autonomie pour devenir des sciences \u00e0 part enti\u00e8re. Le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, o\u00f9 apparaissent de nouveaux courants philosophiques qui font de la lutte contre l'\u00ab obscurantisme \u00bb et la \u00ab tyrannie \u00bb leur cheval de bataille (encyclop\u00e9distes, lib\u00e9ralisme, r\u00e9publicanisme), marque la fin de la p\u00e9riode moderne.\nDu XIXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, p\u00e9riode que l'on consid\u00e8re en France comme l'\u00e9poque contemporaine, des courants de pens\u00e9e tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard de la tradition, et ax\u00e9s sur une approche \u00e9conomique et sociale des probl\u00e8mes humains, font leur apparition (utilitarisme, socialisme, marxisme). Le XXe si\u00e8cle se partage entre deux grandes approches des questions philosophiques : la philosophie continentale (ph\u00e9nom\u00e9nologie, philosophie postmoderne, etc.) et la philosophie analytique (positivisme logique, philosophie du langage ordinaire, etc.).", "element_cle": "La philosophie en Occident est l'histoire des th\u00e9ories et des doctrines des philosophes \u00e0 travers les \u00e9poques.\nLes premi\u00e8res traces de la philosophie apparaissent dans l'Antiquit\u00e9 grecque, avec les penseurs pr\u00e9socratiques et Socrate.\nLe sto\u00efcisme, l'\u00e9picurisme, le cynisme et le scepticisme sont des courants philosophiques importants de l'\u00e9poque hell\u00e9nistique et de l'Antiquit\u00e9 romaine.\nLe n\u00e9oplatonisme et la philosophie chr\u00e9tienne marquent une connexion entre philosophie et religion d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 tardive et le haut Moyen \u00c2ge.\nLa philosophie m\u00e9di\u00e9vale se d\u00e9veloppe en lien avec la th\u00e9ologie et la philosophie gr\u00e9co-arabe.\nL'\u00e9poque moderne voit l'\u00e9mergence de l'humanisme de la Renaissance et une nouvelle approche des probl\u00e8mes \u00e9pist\u00e9mologiques et politiques.\nLe si\u00e8cle des Lumi\u00e8res marque la fin de la p\u00e9riode moderne et la lutte contre l'obscurantisme et la tyrannie devient un enjeu philosophique majeur.\nAu XIXe si\u00e8cle, de nouveaux courants critiquent la tradition et se concentrent sur les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux (utilitarisme, socialisme, marxisme).\nLe XXe si\u00e8cle est marqu\u00e9 par diff\u00e9rentes approches philosophiques ax\u00e9es sur les questions de l'existence et de l'identit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Antiquit\u00e9 grecque, la philosophie c'est parti\nLes pr\u00e9socratiques, Socrate, des esprits d\u00e9finis\nSto\u00efcisme, \u00e9picurisme, cynisme et scepticisme,\nDes courants qui ont marqu\u00e9 l'\u00e9poque avec dynamisme\n\nN\u00e9oplatonisme, philosophie chr\u00e9tienne s'allient\nPhilosophie et religion d\u00e9j\u00e0 reli\u00e9es, c'est pas rien\nM\u00e9di\u00e9vale, la th\u00e9ologie se lie \u00e0 la philosophie\nGr\u00e9co-arabe, ensemble ils b\u00e2tissent dans l'harmonie\n\n[Refrain]\nHistoire de la philosophie en Occident\nS'\u00e9panouit \u00e0 travers les temps\nDes penseurs qui ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque\nEn explorant les id\u00e9es et les grandes \u00e9nigmes philosophiques\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9poque moderne, l'humanisme \u00e9merge en force\nRenaissance, \u00e9pist\u00e9mologie, politique, des remorses\nLe si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, combat contre l'obscurantisme\nLa tyrannie, ennemi majeur, la raison est le plasmique\n\nXIXe si\u00e8cle, critique de la tradition, focus social\nUtilitarisme, socialisme, marxisme, id\u00e9es cat\u00e9goriales\nXXe si\u00e8cle, l'existence et l'identit\u00e9 en d\u00e9bat\nDiff\u00e9rentes approches philosophiques, \u00e7a rebat\n\n[Refrain]\nHistoire de la philosophie en Occident\nS'\u00e9panouit \u00e0 travers les temps\nDes penseurs qui ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque\nEn explorant les id\u00e9es et les grandes \u00e9nigmes philosophiques"}, {"titre": "Philosophie africaine", "text_origine": "La philosophie africaine est utilis\u00e9e de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons par diff\u00e9rents philosophes. Bien que les philosophes africains contribuent \u00e0 l'enrichissement de la philosophie dans les disciplines classiques, telles que la m\u00e9taphysique, l'\u00e9pist\u00e9mologie, l'\u00e9thique, et la philosophie politique, une sp\u00e9cificit\u00e9 de la litt\u00e9rature est marqu\u00e9e par un d\u00e9bat r\u00e9current sur la nature de la philosophie africaine elle-m\u00eame.\nLa pens\u00e9e africaine issue des traditions orales comme celle des Yorubas ou des Bantous est l'objet d'\u00e9tudes modernes relevant de l'ethnophilosophie et consistant \u00e0 reconstruire les repr\u00e9sentations du monde de ces peuples selon les termes et les m\u00e9thodes de l'ethnologie.\nCependant, ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, les historiens de la philosophie africaine, comme Th\u00e9ophile Obenga, Gr\u00e9goire Biyogo ou Hubert Mono Ndjana, ont mis en lumi\u00e8re des traditions savantes permettant de d\u00e9gager trois ou quatre grandes p\u00e9riodes ayant marqu\u00e9 l'essor de la pens\u00e9e en Afrique, qu'elle soit philosophique, th\u00e9ologique, morale ou juridique. La haute Antiquit\u00e9 est marqu\u00e9e par l'invention pr\u00e9coce de l'\u00e9criture en \u00c9gypte. L'Antiquit\u00e9 tardive et la p\u00e9riode interm\u00e9diaire sont li\u00e9es \u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration du christianisme en Afrique du Nord et en \u00c9thiopie, puis de l'Islam au Maghreb et dans l'Afrique subsaharienne. La philosophie moderne et contemporaine est issue du contact avec l'Europe et de l'influence croissante que la pens\u00e9e occidentale moderne a exerc\u00e9e sur le monde africain, ainsi que l'effort de ce monde pour assimiler et critiquer cette modernit\u00e9.", "element_cle": "1. La philosophie africaine est utilis\u00e9e de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons par diff\u00e9rents philosophes.\n2. Les philosophes africains contribuent \u00e0 l'enrichissement de la philosophie dans diff\u00e9rentes disciplines.\n3. La sp\u00e9cificit\u00e9 de la philosophie africaine suscite un d\u00e9bat r\u00e9current sur sa propre nature.\n4. La pens\u00e9e africaine issue des traditions orales est \u00e9tudi\u00e9e dans le cadre de l'ethnophilosophie.\n5. Les historiens ont identifi\u00e9 trois ou quatre grandes p\u00e9riodes marquant l'essor de la pens\u00e9e en Afrique.\n6. L'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e pr\u00e9cocement en \u00c9gypte, marquant la haute Antiquit\u00e9 africaine.\n7. Le christianisme et l'islam ont \u00e9galement influenc\u00e9 la philosophie en Afrique.\n8. La philosophie moderne et contemporaine en Afrique est le r\u00e9sultat du contact avec l'Europe.\n9. La pens\u00e9e occidentale moderne a exerc\u00e9e une influence croissante sur le monde africain.\n10. Les philosophes africains font des efforts pour assimiler et critiquer cette modernit\u00e9 occidentale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa philosophie africaine, elle est diverse\nUtilis\u00e9e de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons par les philosophes\nElle enrichit la discipline, dans tous les domaines\nUn savoir ancestral qui m\u00e9rite d'\u00eatre mis en lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa philosophie africaine, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve\nUne pens\u00e9e unique, un h\u00e9ritage qui nous rel\u00e8ve\nDe l'Egypte \u00e0 l'Afrique moderne, une histoire \u00e0 raconter\nLa philosophie africaine, on doit la c\u00e9l\u00e9brer\n\n[Couplet 2]\nLa sp\u00e9cificit\u00e9 de cette pens\u00e9e suscite le d\u00e9bat\nCertains remettent en question sa propre nature\nMais les traditions orales, elles ont du poids\nL'ethnophilosophie nous les fait d\u00e9couvrir enfin\n\n[Refrain]\nLa philosophie africaine, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve\nUne pens\u00e9e unique, un h\u00e9ritage qui nous rel\u00e8ve\nDe l'Egypte \u00e0 l'Afrique moderne, une histoire \u00e0 raconter\nLa philosophie africaine, on doit la c\u00e9l\u00e9brer\n\n[Refrain]\nLa philosophie africaine, une voix qui s'\u00e9l\u00e8ve\nUne pens\u00e9e unique, un h\u00e9ritage qui nous rel\u00e8ve\nDe l'Egypte \u00e0 l'Afrique moderne, une histoire \u00e0 raconter\nLa philosophie africaine, on doit la c\u00e9l\u00e9brer"}, {"titre": "Philosophie antique", "text_origine": "La philosophie antique englobe g\u00e9n\u00e9ralement la philosophie qui a pris naissance en Gr\u00e8ce au VIIe si\u00e8cle av. J.-C. avec les philosophes pr\u00e9socratiques, et qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e avec Socrate et Platon, jusqu'\u00e0 la p\u00e9riode hell\u00e9nistique et romaine. Ce terme est couramment utilis\u00e9 pour se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la tradition philosophique de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine, en excluant celle des autres civilisations.\n\nEn consid\u00e9rant la d\u00e9finition pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9nonc\u00e9e, les berceaux de la philosophie antique peuvent \u00eatre identifi\u00e9s comme \u00e9tant la Ionie, ainsi que la Grande-Gr\u00e8ce.\nLe \"Dictionnaire des philosophes antiques\", dirig\u00e9 par Richard Goulet, r\u00e9pertorie 2 491 philosophes de l'Antiquit\u00e9, couvrant une p\u00e9riode allant du VIIe si\u00e8cle av. J.-C. au VIe si\u00e8cle ap. J.-C. Malgr\u00e9 la diversit\u00e9 de leurs origines linguistiques et g\u00e9ographiques, peu d'informations subsistent sur la plupart d'entre eux. La philosophie antique se distingue \u00e9galement par la diversit\u00e9 de ses courants philosophiques, les principaux \u00e9tant : le n\u00e9o-platonisme, le cynisme ou scepticisme, l'\u00e9picurisme et le sto\u00efcisme.\nLa propagation du christianisme \u00e0 travers l'Empire romain a marqu\u00e9 la transition de la philosophie gr\u00e9co-romaine vers le d\u00e9but de la philosophie m\u00e9di\u00e9vale. Cette nouvelle \u00e8re philosophique a \u00e9t\u00e9 grandement influenc\u00e9e par la red\u00e9couverte et la r\u00e9interpr\u00e9tation des id\u00e9es de la philosophie antique, notamment gr\u00e2ce au processus connu sous le nom de \"translatio studiorum\".", "element_cle": "- La philosophie antique a d\u00e9but\u00e9 en Gr\u00e8ce au VIIe si\u00e8cle av. J.-C.\n- Elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e avec des philosophes comme Socrate et Platon.\n- Elle a perdur\u00e9 jusqu'\u00e0 la p\u00e9riode hell\u00e9nistique et romaine.\n- Les berceaux de la philosophie antique sont la Ionie et la Grande-Gr\u00e8ce.\n- Il existe 2 491 philosophes de l'Antiquit\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s dans le \"Dictionnaire des philosophes antiques\".\n- Les courants philosophiques principaux sont le n\u00e9o-platonisme, le cynisme, l'\u00e9picurisme et le sto\u00efcisme.\n- La propagation du christianisme a marqu\u00e9 la transition vers la philosophie m\u00e9di\u00e9vale.\n- La philosophie antique a influenc\u00e9 la philosophie m\u00e9di\u00e9vale gr\u00e2ce \u00e0 la red\u00e9couverte et la r\u00e9interpr\u00e9tation de ses id\u00e9es.\n- Ce processus est appel\u00e9 \"translatio studiorum\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa philosophie antique, un savoir ancestral\nN\u00e9e en Gr\u00e8ce, au VIIe si\u00e8cle avant\nDes penseurs \u00e9clair\u00e9s, Socrate et Platon\nDes id\u00e9es qui ont marqu\u00e9, l'humanit\u00e9 en action\n\nElle a persist\u00e9, jusqu'\u00e0 la p\u00e9riode romaine\nS'\u00e9panouissant \u00e0 travers l'histoire, sans peine\nLa Ionie, la Grande-Gr\u00e8ce, berceaux \u00e9clatants\nO\u00f9 se m\u00ealaient r\u00e9flexions, enseignements percutants\n\n[Refrain]\nLa philosophie antique, une sagesse \u00e9ternelle\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, un regard sur le r\u00e9el\nElle a guid\u00e9 nos pas, depuis tant de milles\nEt continue d'inspirer, nos pens\u00e9es futiles\n\n[Couplet 2]\nRecens\u00e9s dans les livres, 2 491 philosophes\nLe dictionnaire des anciens, un tr\u00e9sor en prose\nN\u00e9o-platonisme, cynisme, \u00e9picurisme, sto\u00efcisme\nLes courants principaux, sources du savoir \u00e9rudit\n\nPuis le christianisme, vint frapper \u00e0 la porte\nTransition vers le m\u00e9di\u00e9val, nouvelle cohorte\nLa philosophie antique, red\u00e9couverte et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9e\n\"Translatio studiorum\", un processus de pens\u00e9e \n\n[Refrain]\nLa philosophie antique, une sagesse \u00e9ternelle\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, un regard sur le r\u00e9el\nElle a guid\u00e9 nos pas, depuis tant de milles\nEt continue d'inspirer, nos pens\u00e9es futiles"}, {"titre": "Philosophie analytique", "text_origine": "L'expression \u00ab philosophie analytique \u00bb d\u00e9signe un mouvement philosophique qui se fonda dans un premier temps sur la nouvelle logique contemporaine, issue des travaux de Gottlob Frege et Bertrand Russell \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, pour \u00e9clairer les grandes questions philosophiques. Sa d\u00e9marche s'appuie sur une analyse logique du langage cherchant \u00e0 mettre en \u00e9vidence les erreurs de raisonnement que celui-ci peut induire et faisant ainsi de la \u00ab clarification logique des pens\u00e9es \u00bb le but de la philosophie selon le mot de Ludwig Wittgenstein dans le c\u00e9l\u00e8bre Tractatus logico-philosophicus.\nLa logique, la philosophie du langage et la philosophie des sciences furent les premiers et principaux domaines de la philosophie analytique. L'essor r\u00e9cent des sciences cognitives, de la philosophie de l'action, de la philosophie de l'esprit, ainsi que l'attention accrue que portent les philosophes analytiques \u00e0 la th\u00e9orie de la d\u00e9cision, \u00e0 la th\u00e9orie des jeux et \u00e0 la m\u00e9taphysique ont remis en cause la pr\u00e9dominance des disciplines initiales, de telle sorte que, depuis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, la philosophie analytique touche \u00e0 tous les domaines classiques en philosophie. Il existe \u00e9galement une m\u00e9taphysique analytique (Saul Kripke, David Lewis, Nathan Salmon, Peter van Inwagen), une th\u00e9ologie analytique (Alvin Plantinga, Richard Swinburne), ainsi qu'une tradition analytique en philosophie politique (par exemple John Rawls, Robert Nozick ou encore le marxisme analytique) et en philosophie morale (George E. Moore). \nLa philosophie de type analytique est pratiqu\u00e9e majoritairement dans le monde anglophone, et de plus en plus dans les pays germanophones ; elle reste cependant assez peu pr\u00e9sente en France et n'a jamais \u00e9t\u00e9 dominante en Europe en g\u00e9n\u00e9ral, au point qu'on oppose encore \u00e0 la philosophie analytique l'expression philosophie continentale, pour qualifier l'autre grand courant.\nJules Vuillemin est un des premiers philosophes fran\u00e7ais \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la philosophie analytique et \u00e0 en adopter des aspects stylistiques et m\u00e9thodiques, notamment la formalisation logique.\nLa philosophie analytique est aujourd'hui pratiqu\u00e9e et enseign\u00e9e au Coll\u00e8ge de France, \u00e0 la suite des travaux de Jules Vuillemin, Gilles Gaston Granger et Jacques Bouveresse, avec Fran\u00e7ois Recanati et Claudine Tiercelin, \u00e0 l'universit\u00e9 Panth\u00e9on-Sorbonne de Paris avec notamment Sandra Laugier et Pierre Wagner ainsi que dans de nombreuses universit\u00e9s fran\u00e7aises, avec par exemple Denis Vernant \u00e0 l'universit\u00e9 Grenoble-Alpes, \u00e0 l'Universit\u00e9 Rennes 1 avec notamment Pierre Joray, Philipe Drapeau Contim et St\u00e9phane Lemaire ou encore Shahid Rahman \u00e0 l'universit\u00e9 de Lille.\nAu cours des ann\u00e9es 2010, la philosophie analytique a une influence croissante dans les pays nordiques, les Pays-Bas et l'Allemagne.\n\n", "element_cle": "- La philosophie analytique est un mouvement philosophique qui s'appuie sur la nouvelle logique contemporaine.\n- Elle cherche \u00e0 \u00e9clairer les grandes questions philosophiques en analysant logiquement le langage.\n- La logique, la philosophie du langage et la philosophie des sciences sont les principaux domaines de la philosophie analytique.\n- Depuis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, elle touche \u00e0 tous les domaines classiques en philosophie.\n- Il existe \u00e9galement des branches de la m\u00e9taphysique analytique, de la th\u00e9ologie analytique, de la philosophie politique et de la philosophie morale.\n- La philosophie analytique est principalement pratiqu\u00e9e dans le monde anglophone et se d\u00e9veloppe de plus en plus dans les pays germanophones.\n- Elle a une pr\u00e9sence limit\u00e9e en France et n'a jamais \u00e9t\u00e9 dominante en Europe.\n- On oppose souvent la philosophie analytique \u00e0 la philosophie continentale, un autre grand courant philosophique. \n- Jules Vuillemin est l'un des premiers philosophes fran\u00e7ais \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la philosophie analytique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa philosophie analytique, un mouvement visionnaire\nNouvelle logique contemporaine, objectif \u00e0 atteindre\nOn \u00e9claire les questions, en analysant le langage\nLogique, philosophie du langage, des sciences, on voyage\n\nDepuis le XXe si\u00e8cle, elle touche tous les domaines\nM\u00e9taphysique, th\u00e9ologie, politique, c'est le refrain\nPrincipalement anglophone, pays germanophones aussi\nMais en France, elle se fait rare, on la veut aujourd'hui\n\n[Refrain]\nPhilosophie analytique, on va tout \u00e9claircir\nLogiquement, on va tous tout r\u00e9ussir\nPas dominant en Europe, mais ici on va briller\nJules Vuillemin, le premier \u00e0 se lancer, \u00e0 s'int\u00e9resser\n\n[Couplet 2]\nOpposant continental, c'est un autre courant philosophique\nMais on reste concentr\u00e9, on reste dans le pratique\nAnalyser, d\u00e9cortiquer, trouver les v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es\nOn veut comprendre le monde, les id\u00e9es bien lanc\u00e9es\n\nLa philosophie analytique, un jeu d'intelligence\nOn veut faire avancer les connaissances, sans r\u00e9sistance\nCar au final, c'est \u00e7a qu'on recherche, c'est \u00e7a notre v\u00e9rit\u00e9\nEnsemble on va cr\u00e9er, une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nPhilosophie analytique, on va tout \u00e9claircir\nLogiquement, on va tous tout r\u00e9ussir\nPas dominant en Europe, mais ici on va briller\nJules Vuillemin, le premier \u00e0 se lancer, \u00e0 s'int\u00e9resser"}, {"titre": "Esth\u00e9tique", "text_origine": "L'esth\u00e9tique (ou philosophie de l'art) est une discipline de la philosophie ayant pour objet les perceptions, les sens, le beau (dans la nature ou l'art), ou exclusivement ce qui se rapporte au concept de l'art.\nL'esth\u00e9tique correspond ainsi au domaine d\u00e9sign\u00e9 jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle par \u00ab science du beau \u00bb ou \u00ab critique du go\u00fbt \u00bb, et devient depuis le XIXe si\u00e8cle la philosophie de l'art. Elle se rapporte, par exemple, aux \u00e9motions provoqu\u00e9es par une \u0153uvre d'art (ou certains gestes, attitudes, choses), aux jugements de l'\u0153uvre, \u00e0 ce qui est sp\u00e9cifique ou singulier \u00e0 une expression (artistique, litt\u00e9raire, po\u00e9tique, etc.), \u00e0 ce qui pourrait se d\u00e9finir comme beau par opposition \u00e0 l'utile et au fonctionnel.\nDans le langage courant, l'adjectif \u00ab esth\u00e9tique \u00bb se rapproche de \u00ab beau \u00bb. Comme nom, \u00ab esth\u00e9tique \u00bb est une notion d\u00e9signant l'ensemble des caract\u00e9ristiques qui d\u00e9terminent l'apparence d'une chose, souvent synonyme de cosm\u00e9tique, d'aspect physique et paradoxalement de design.", "element_cle": "1. L'esth\u00e9tique est une discipline de la philosophie qui \u00e9tudie le beau et les perceptions.\n2. Avant le XVIIIe si\u00e8cle, on parlait de \"science du beau\" ou de \"critique du go\u00fbt\" pour d\u00e9signer l'esth\u00e9tique.\n3. Depuis le XIXe si\u00e8cle, l'esth\u00e9tique est devenue la philosophie de l'art.\n4. Elle concerne notamment les \u00e9motions provoqu\u00e9es par une \u0153uvre d'art, les jugements esth\u00e9tiques et l'expression artistique.\n5. L'esth\u00e9tique se distingue de l'utile et du fonctionnel en se concentrant sur la notion du beau.\n6. Dans le langage courant, l'adjectif \"esth\u00e9tique\" est souvent utilis\u00e9 pour qualifier quelque chose de beau.\n7. Le terme \"esth\u00e9tique\" peut aussi d\u00e9signer l'apparence physique d'une chose, assimil\u00e9 \u00e0 la cosm\u00e9tique ou au design.", "rap": "[Couplet 1]\nL'esth\u00e9tique, discipline de la philo\n\u00c9tudie le beau, les perceptions, yo\nOn parlait \"science du beau\", critique du go\u00fbt\nUn autre temps, une autre \u00e9poque, tout est flou\n\nDepuis le dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle, esth\u00e9tique a chang\u00e9 d'nom\nPhilosophie de l'art, brise les conventions\n\u00c9motions, jugements, expressions artistiques\nL'esth\u00e9tique explore le monde de mani\u00e8re unique\n\n[Refrain]\nEsth\u00e9tique, au-del\u00e0 de l'utile et du fonctionnel\nElle r\u00e9v\u00e8le le beau, un univers exceptionnel\nDans nos vies, elle a sa place\nUn art qui nous d\u00e9passe, la beaut\u00e9 qui s'enlace\n\n[Couplet 2]\nL'esth\u00e9tique, c'est plus qu'un mot \u00e0 la mode\nLe langage courant l'utilise comme \u00e9pith\u00e8te commode\nMais elle va plus loin, ne s'arr\u00eate pas au physique\nCosm\u00e9tique, design, des aspects artistiques\n\nL'esth\u00e9tique, une exploration du beau\nDans l'art, dans le monde, elle nous montre le tableau\nAlors ouvre les yeux, laisse-toi guider\nDans l'esth\u00e9tisme, trouve ton \u00e9toile \u00e0 admirer\n\n[Refrain]\nEsth\u00e9tique, au-del\u00e0 de l'utile et du fonctionnel\nElle r\u00e9v\u00e8le le beau, un univers exceptionnel\nDans nos vies, elle a sa place\nUn art qui nous d\u00e9passe, la beaut\u00e9 qui s'enlace"}, {"titre": "Histoire mondiale de la France", "text_origine": "L\u2019Histoire mondiale de la France est un ouvrage dirig\u00e9 par Patrick Boucheron et paru en 2017 aux \u00e9ditions du Seuil. Il propose une vision originale de l'histoire de France en la reliant \u00e0 celle du monde \u00e0 travers 146 dates correspondant \u00e0 autant d'\u00e9v\u00e9nements. Cette d\u00e9marche associe donc une approche chronologique propre \u00e0 s\u00e9duire le grand public et une exigence scientifique au plus pr\u00e8s des renouvellements historiographiques contemporains (histoire globale, histoire crois\u00e9e, histoire connect\u00e9e\u2026). Patrick Boucheron a pu mener \u00e0 bien cette entreprise \u00e9ditoriale gr\u00e2ce \u00e0 122 collaborateurs (132 pour les versions en poche et illustr\u00e9e). Nicolas Delalande, Florian Mazel, Yann Potin et Pierre Singarav\u00e9lou en ont assur\u00e9 la coordination.\nLa parution de l'ouvrage s'inscrit \u00e9galement dans un contexte o\u00f9 l'histoire de France constitue un enjeu politique. En se pr\u00e9sentant comme une r\u00e9ponse au \u00ab roman national \u00bb, l'Histoire mondiale de la France s'oppose au point de vue de plusieurs candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ce qui lui vaut des critiques sur son caract\u00e8re partisan et une pol\u00e9mique avec l'historien Pierre Nora. L'accueil de la presse est tr\u00e8s positif dans l'ensemble, et le livre devient rapidement un succ\u00e8s de librairie. Il obtient le prix Aujourd'hui l'ann\u00e9e de sa parution et inspire d'autres parutions, en particulier \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 la formule est reprise \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale (Italie, Espagne...) ou r\u00e9gionale (Catalogne, Flandre...). En 2018 l\u2019Histoire mondiale de la France para\u00eet en deux nouvelles versions, une \u00e9dition de poche et une illustr\u00e9e, l'une et l'autre augment\u00e9es de quinze nouvelles notices.", "element_cle": "1. L'Histoire mondiale de la France est un ouvrage publi\u00e9 en 2017 par Patrick Boucheron.\n2. L'ouvrage propose une vision originale de l'histoire de France en la reliant \u00e0 celle du monde.\n3. Il est compos\u00e9 de 146 dates correspondant \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements historiques importants.\n4. L'approche de l'ouvrage m\u00eale une approche chronologique accessible au grand public et une rigueur scientifique.\n5. L'ouvrage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de 122 contributeurs.\n6. Sa parution s'inscrit dans un contexte politique o\u00f9 la question de l'histoire de France est d\u00e9battue.\n7. Il s'oppose au point de vue du \"roman national\" et suscite des critiques et une pol\u00e9mique.\n8. Malgr\u00e9 les critiques, l'accueil de la presse est globalement tr\u00e8s positif et le livre rencontre un grand succ\u00e8s de librairie.\n9. En 2018, l'ouvrage est publi\u00e9 dans deux nouvelles versions, une \u00e9dition de poche et une illustr\u00e9e, avec 15 nouvelles notices.\n10. L'influence de l'Histoire mondiale de la France se fait sentir \u00e0 l'\u00e9tranger, avec des adaptations dans d'autres pays.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Histoire mondiale de la France, c'est un livre qui trace\nLes \u00e9v\u00e9nements marquants, les dates qui s'enlacent\nPatrick Boucheron, l'auteur qui fait le lien\nEntre notre histoire nationale et celle du monde, \u00e7a vaut bien\n\n146 dates pour tout retenir\nLes moments cl\u00e9s, les faits \u00e0 ne pas sous-estimer\nChronologie accessible avec rigueur scientifique\nPour mieux comprendre notre histoire, c'est pas un mythe\n\n[Refrain]\nL'Histoire mondiale de la France, c'est du solide\n122 contributeurs pour une vision solide\nD\u00e9bat politique, remise en question\nUn ouvrage qui fait son chemin sans interruption\n\n[Couplet 2]\nIl suscite la pol\u00e9mique, remet en cause le \"roman national\"\nD\u00e9fend une vision plus globale, c'est pas banal\nCritiques et controverses, \u00e7a fait parler, c'est normal\nMais la presse est unanime, les \u00e9loges sont royaux\n\nBest-seller en librairie, c'est un vrai succ\u00e8s\nLa curiosit\u00e9 du public, rien ne l'arr\u00eate\nEn 2018, deux nouvelles versions pour briller encore plus fort\nPoche et illustr\u00e9e, 15 nouvelles notices pour les plus prompts\n\nEt m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, l'influence continue de grandir\nDans d'autres pays, des adaptations vont surgir\nL'Histoire mondiale de la France, un ouvrage qui marque l'esprit\nUne fen\u00eatre ouverte sur le monde, c'est \u00e7a la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\n\n[Refrain]\nL'Histoire mondiale de la France, c'est du solide\n122 contributeurs pour une vision solide\nD\u00e9bat politique, remise en question\nUn ouvrage qui fait son chemin sans interruption"}, {"titre": "Bilan de la Seconde Guerre mondiale", "text_origine": "La Seconde Guerre mondiale fut le conflit militaire le plus meurtrier de l'histoire. Plus de 80 millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, ce qui repr\u00e9sentait plus de 2,5 % de la population mondiale \u00e0 l'\u00e9poque. Cet article tente de dresser un bilan humain et mat\u00e9riel de cette guerre. Le bilan humain de la Seconde Guerre mondiale est cependant discut\u00e9, certains sp\u00e9cialistes, d\u00e9mographes, et historiens, avancent jusqu'\u00e0 85 millions de personnes tu\u00e9es durant ce conflit, car les donn\u00e9es sur les pertes civiles sont souvent sous-\u00e9valu\u00e9es, et il y a aussi le probl\u00e8me des chiffres qui ne sont pas d\u00e9finitifs \u00e0 propos des pertes de l'URSS, et de la Chine (militaires et civils).\n\n", "element_cle": "1. La Seconde Guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 le conflit militaire le plus meurtrier de l'histoire, avec plus de 80 millions de personnes tu\u00e9es.\n2. La guerre a repr\u00e9sent\u00e9 plus de 2,5 % de la population mondiale de l'\u00e9poque.\n3. Le bilan humain de la Seconde Guerre mondiale est encore sujet \u00e0 d\u00e9bat, avec certaines estimations atteignant jusqu'\u00e0 85 millions de personnes tu\u00e9es.\n4. Les pertes civiles sont souvent sous-\u00e9valu\u00e9es, rendant le bilan humain de la guerre encore plus difficile \u00e0 estimer.\n5. Les pertes de l'URSS et de la Chine, tant militaires que civiles, sont particuli\u00e8rement difficiles \u00e0 \u00e9tablir en raison du manque de chiffres d\u00e9finitifs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Seconde Guerre mondiale, un triste bilan\nLe conflit le plus meurtrier, sans aucun \u00e9lan\nPlus de 80 millions de personnes tu\u00e9es\nLe monde plong\u00e9 dans une atroce r\u00e9alit\u00e9\n\nLa population mondiale, touch\u00e9e \u00e0 2,5 pourcent\nUn chiffre qui glace le sang, qui rend tendu\nMais certains estiment encore plus de pertes\nJusqu'\u00e0 85 millions, c'est l'\u00e9chec qui reste\n\n[Refrain]\nLe bilan humain, difficile \u00e0 estimer\nLes civils ignor\u00e9s, les chiffres mal estim\u00e9s\nL'URSS et la Chine, des pertes incertaines\nLa Seconde Guerre, une souffrance sans lueur divine\n\n[Couplet 2]\nLes pertes civiles, souvent sous-\u00e9valu\u00e9es\nUne v\u00e9rit\u00e9 douloureuse, jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nLe bilan humain, une question qui persiste\nLes innocents sacrifi\u00e9s, la paix en \u00e9quilibre fragile\n\nL'URSS et la Chine, les pertes masqu\u00e9es\nLes chiffres manquants, l'honneur effac\u00e9\nDans l'ombre du pass\u00e9, l'histoire incompl\u00e8te\nLa Seconde Guerre, une blessure \u00e0 jamais secr\u00e8te\n\n[Refrain]\nLe bilan humain, difficile \u00e0 estimer\nLes civils ignor\u00e9s, les chiffres mal estim\u00e9s\nL'URSS et la Chine, des pertes incertaines\nLa Seconde Guerre, une souffrance sans lueur divine"}, {"titre": "Histoire de l'homosexualit\u00e9", "text_origine": "L'histoire de l'homosexualit\u00e9 est une histoire multiple. Elle regroupe diverses histoires diff\u00e9rentes en fonction des aires g\u00e9ographiques, m\u00eame si la mondialisation, en particulier culturelle, politique et sanitaire permet l'\u00e9mergence d'une histoire mondiale de l'homosexualit\u00e9. Les hommes et femmes homosexuels ont aussi une histoire parfois commune, parfois \u00e9voluant de mani\u00e8re parall\u00e8le. Enfin, l'histoire de l'homosexualit\u00e9 a de nombreux liens avec l'histoire de la bisexualit\u00e9 ou plus g\u00e9n\u00e9ralement des autres minorit\u00e9s sexuelles et de genre.", "element_cle": "1. L'histoire de l'homosexualit\u00e9 est multiple et varie selon les diff\u00e9rentes aires g\u00e9ographiques.\n2. La mondialisation a permis l'\u00e9mergence d'une histoire mondiale de l'homosexualit\u00e9.\n3. Les hommes et les femmes homosexuels ont parfois une histoire commune, parfois \u00e9voluant de mani\u00e8re parall\u00e8le.\n4. L'histoire de l'homosexualit\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 l'histoire de la bisexualit\u00e9 et des autres minorit\u00e9s sexuelles et de genre.\n5. Les liens entre l'histoire de l'homosexualit\u00e9 et l'histoire culturelle, politique et sanitaire sont importants.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de l'homosexualit\u00e9, \u00e9coute bien le concept\nElle varie, selon la g\u00e9ographie, l'histoire, les contextes\nDe l'Orient \u00e0 l'Occident, des luttes en perspective\nDes combats pour l'\u00e9galit\u00e9, pour un monde plus progressif\n\n[Couplet 2]\nGr\u00e2ce \u00e0 la mondialisation, l'histoire se globalise\nOn d\u00e9couvre une histoire mondiale, o\u00f9 chacun s'harmonise\nDes communaut\u00e9s qui s'unissent, quel que soit le pays\nPour une reconnaissance, pour que tous soient \u00e9panouis\n\n[Refrain]\nHommes, femmes, m\u00eame combat, m\u00eame amour\nEn parall\u00e8le, en communaut\u00e9, on trace notre parcours\nL'homosexualit\u00e9, la bisexualit\u00e9, d'autres minorit\u00e9s\nTous ensemble, on chante notre fiert\u00e9, notre identit\u00e9\n\n[Couplet 3]\nHomos et h\u00e9t\u00e9ros, une histoire parfois commune\nDes luttes pour les droits, la tol\u00e9rance qu'on assume\nOn brise les barri\u00e8res, on b\u00e2tit des ponts solides\nPour que chacun vive sa v\u00e9rit\u00e9 sans \u00eatre discr\u00e9dit\u00e9\n\n[Couplet 4]\nL'histoire de l'homosexualit\u00e9 est li\u00e9e aux minorit\u00e9s\nTransgenres, bisexuelles, on brise les r\u00e9alit\u00e9s\nEnsemble, on lutte pour l'amour et la diversit\u00e9\nUnis, on avance vers une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9clair\u00e9e\n\n[Refrain]\nHommes, femmes, m\u00eame combat, m\u00eame amour\nEn parall\u00e8le, en communaut\u00e9, on trace notre parcours\nL'homosexualit\u00e9, la bisexualit\u00e9, d'autres minorit\u00e9s\nTous ensemble, on chante notre fiert\u00e9, notre identit\u00e9\n\n[Outro]\nL'histoire de l'homosexualit\u00e9, une histoire complexe\nLi\u00e9e \u00e0 la politique, \u00e0 la culture, \u00e0 notre sant\u00e9\nOn rappelle les liens, la n\u00e9cessit\u00e9 de s'engager\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus ouverte, o\u00f9 chacun peut s'exprimer"}, {"titre": "Premi\u00e8re Guerre mondiale", "text_origine": "La Premi\u00e8re Guerre mondiale, aussi appel\u00e9e la Grande Guerre, est un conflit militaire impliquant dans un premier temps les puissances europ\u00e9ennes et s'\u00e9tendant ensuite \u00e0 plusieurs continents, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 de 1914 \u00e0 1918,. D'ailleurs, elle est parfois d\u00e9sign\u00e9e par le chrononyme guerre de 14-18.\nLe 28 juin 1914, \u00e0 Sarajevo, un jeune nationaliste serbe originaire de Bosnie, Gavrilo Princip, assassine le couple h\u00e9ritier du tr\u00f4ne austro-hongrois, le prince Fran\u00e7ois-Ferdinand d'Autriche et son \u00e9pouse la duchesse de Hohenberg. L'Autriche-Hongrie r\u00e9agit \u00e0 l'attentat en formulant un ultimatum \u00e0 l'encontre du royaume de Serbie, en accord avec son alli\u00e9 allemand. L'une des exigences austro-hongroises \u00e9tant jug\u00e9e inacceptable par les Serbes, l'Autriche-Hongrie d\u00e9clare la guerre \u00e0 la Serbie. Ce qui aurait pu n'\u00eatre qu'une guerre balkanique de plus, d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en guerre mondiale par le jeu des alliances entre les grandes puissances europ\u00e9ennes qui sont \u00e0 la t\u00eate d'empires s'\u00e9tendant sur plusieurs continents.\nConsid\u00e9r\u00e9e comme un des \u00e9v\u00e9nements marquants du XXe si\u00e8cle, cette guerre met essentiellement aux prises deux grandes alliances : la \u00ab Triple-Entente \u00bb (ou \u00ab Alli\u00e9s de la Premi\u00e8re Guerre mondiale \u00bb) et la \u00ab Quadruplice \u00bb des Empires centraux.\nLa \u00ab Triple-Entente \u00bb est compos\u00e9e initialement de la France, du Royaume-Uni, de la Russie et de leurs empires. Plusieurs autres \u00c9tats se joignent \u00e0 cette coalition, dont la Belgique, envahie par l'Allemagne, qui fait appel \u00e0 la France et au Royaume-Uni, garantes de son ind\u00e9pendance. Le Japon rejoint la coalition en ao\u00fbt 1914, l'Italie en avril 1915, la Roumanie en ao\u00fbt 1916 et les \u00c9tats-Unis en avril 1917, ainsi que de nombreux autres pays moins puissants. En revanche, la Russie sort du conflit en d\u00e9cembre 1917 lorsque la R\u00e9publique russe devient un \u00e9tat bolchevik.\nLes Empires centraux sont l'Allemagne et l'Autriche-Hongrie, et les colonies qu'elles contr\u00f4lent. L'Empire ottoman les rejoint en octobre 1914, suivi un an plus tard du royaume de Bulgarie.\nParmi les nations europ\u00e9ennes, seuls les Pays-Bas, la Suisse, l'Espagne, le Danemark, la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, le Liechtenstein et Monaco demeurent officiellement neutres, bien que certains d'entre eux participent financi\u00e8rement ou mat\u00e9riellement aux efforts de guerre des protagonistes.\nLes combats se d\u00e9roulent sur diff\u00e9rents fronts situ\u00e9s principalement en Europe, mais une petite partie de l\u2019Asie, de l'Oc\u00e9anie et de l'Afrique, ainsi que l\u2019Atlantique Nord connaissent \u00e9galement des actions militaires. Le front de l'Ouest est caract\u00e9ris\u00e9 par un ensemble de tranch\u00e9es et de fortifications s\u00e9par\u00e9es par une aire surnomm\u00e9e le no man's land. Ces fortifications s'\u00e9tendent sur plus de 600 kilom\u00e8tres, et donnent lieu \u00e0 la \u00ab guerre des tranch\u00e9es \u00bb. Sur le front de l'Est, l'\u00e9tendue des plaines et la faible densit\u00e9 ferroviaire emp\u00eachent la stabilisation des champs de bataille, mais le conflit est tout aussi \u00e9tendu. D\u2019importants combats ont lieu dans les Balkans, au Moyen-Orient et en Italie.\nCette guerre est la premi\u00e8re o\u00f9 les a\u00e9ronefs (ballons fixes ou dirigeables puis, de plus en plus, les avions) jouent un r\u00f4le tactique important, d'abord pour l'observation et la reconnaissance, puis pour la chasse et le bombardement. Les premiers v\u00e9hicules blind\u00e9s motoris\u00e9s apparaissent alors, essentiellement au sein de la Triple-Entente \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 de laquelle ils contribuent. Elle donne \u00e9galement lieu au premier engagement massif de sous-marins de combat, et \u00e0 une guerre de course men\u00e9e contre des flottes commerciales, qui atteint son paroxysme lors de la premi\u00e8re bataille de l'Atlantique.\nParfois qualifi\u00e9e de guerre totale, elle atteint une \u00e9chelle et une intensit\u00e9 inconnues jusqu'alors. Elle implique plus de soldats, provoque plus de morts et cause plus de destructions que toute autre guerre ant\u00e9rieure. Plus de soixante millions de soldats y prennent part,. Pendant cette guerre, environ dix millions de civils et de militaires sont morts et environ vingt millions sont bless\u00e9s.\nD'autres \u00e9v\u00e9nements historiques majeurs surviennent pendant ce conflit, comme le g\u00e9nocide arm\u00e9nien (1915-1916), la r\u00e9volution russe (1917) ou la grippe de 1918, qui augmentent la mortalit\u00e9 et la d\u00e9tresse des populations. Pour toutes ces raisons, cette \u00e9poque marque profond\u00e9ment ceux qui la vivent. Cette guerre entra\u00eene de nombreux changements g\u00e9opolitiques et infl\u00e9chit fortement le cours du XXe si\u00e8cle.\nElle cause l'effondrement ou la fragmentation des empires allemand, austro-hongrois, russe et ottoman. L'Allemagne voit son territoire r\u00e9duit ainsi que sa puissance \u00e9conomique et militaire amput\u00e9e lors du trait\u00e9 de Versailles. En cons\u00e9quence, les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes et du Proche-Orient sont redessin\u00e9es. Des monarchies sont remplac\u00e9es par des \u00c9tats communistes ou par des r\u00e9publiques d\u00e9mocratiques. Pour la premi\u00e8re fois, une institution internationale est cr\u00e9\u00e9e dans le but de r\u00e9gler les diff\u00e9rends internationaux : la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN).", "element_cle": "1. La Premi\u00e8re Guerre mondiale, \u00e9galement connue sous le nom de Grande Guerre, s'est d\u00e9roul\u00e9e de 1914 \u00e0 1918 et a impliqu\u00e9 plusieurs continents.\n2. L'assassinat du couple h\u00e9ritier du tr\u00f4ne austro-hongrois \u00e0 Sarajevo en juin 1914 a d\u00e9clench\u00e9 le conflit.\n3. L'Autriche-Hongrie a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 la Serbie en raison de l'attentat, entra\u00eenant des alliances entre les grandes puissances europ\u00e9ennes et transformant la guerre en conflit mondial.\n4. Deux grandes alliances se sont form\u00e9es : la Triple-Entente (France, Royaume-Uni, Russie) et la Quadruplice (Allemagne, Autriche-Hongrie).\n5. Au fil du temps, de nombreux autres pays ont rejoint les alliances, faisant de la guerre un conflit impliquant de nombreux \u00c9tats.\n6. La Russie a quitt\u00e9 le conflit en d\u00e9cembre 1917, lorsque la R\u00e9publique russe est devenue un \u00e9tat bolchevik.\n7. La guerre a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement marquant du XXe si\u00e8cle et a entra\u00een\u00e9 d'importants bouleversements politiques et sociaux.\n8. La Premi\u00e8re Guerre mondiale a marqu\u00e9 un tournant dans l'histoire, avec l'utilisation de nouvelles armes et techniques militaires.\n9. La guerre a pris fin avec la signature de l'armistice le 11 novembre 1918.\n10. Les cons\u00e9quences de la Premi\u00e8re Guerre mondiale ont eu un impact durable sur la politique et la g\u00e9opolitique mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Grande Guerre, un conflit sans pr\u00e9c\u00e9dent,\nDe 1914 \u00e0 1918, sur plusieurs continents,\nL'assassinat du couple h\u00e9ritier fut l'\u00e9tincelle,\nQui fit basculer le monde dans une guerre cruelle.\n\n[Refrain]\nPremi\u00e8re Guerre mondiale, un bouleversement total,\nDes alliances form\u00e9es, des nations en bataille,\nPolitique et g\u00e9opolitique, tout fut chang\u00e9,\nLes cons\u00e9quences durables, jamais effac\u00e9es.\n\n[Couplet 2]\nDeux alliances se sont lev\u00e9es, pr\u00eates \u00e0 se battre,\nLa Triple-Entente contre la Quadruplice, sans compromettre,\nLes nations ont rejoint le conflit au fil du temps,\nLe monde enflamm\u00e9, dans le feu des combats ardents.\n\n[Refrain]\nPremi\u00e8re Guerre mondiale, un bouleversement total,\nDes alliances form\u00e9es, des nations en bataille,\nPolitique et g\u00e9opolitique, tout fut chang\u00e9,\nLes cons\u00e9quences durables, jamais effac\u00e9es.\n\n[Refrain]\nPremi\u00e8re Guerre mondiale, un bouleversement total,\nDes alliances form\u00e9es, des nations en bataille,\nPolitique et g\u00e9opolitique, tout fut chang\u00e9,\nLes cons\u00e9quences durables, jamais effac\u00e9es."}, {"titre": "Histoire", "text_origine": "L\u2019histoire est \u00e0 la fois l'\u00e9tude et l'\u00e9criture des faits et des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s quelles que soient leur vari\u00e9t\u00e9 et leurs complexit\u00e9s. Ce mot est souvent \u00e9crit avec la premi\u00e8re lettre en majuscule. L'histoire est \u00e9galement une science humaine et sociale. On d\u00e9signe aussi couramment sous le terme d'histoire (par synecdoque) le pass\u00e9 lui-m\u00eame, comme dans les le\u00e7ons de l'histoire. L'histoire est un r\u00e9cit \u00e9crit par lequel les \u00eatres humains, et plus particuli\u00e8rement les historiens, s'efforcent de faire conna\u00eetre les temps r\u00e9volus. Ces tentatives ne sont jamais enti\u00e8rement ind\u00e9pendantes de conditionnements \u00e9trangers au domaine telle que la vision du monde de leur auteur ou sa culture, mais elles sont cens\u00e9es \u00eatre \u00e9labor\u00e9es \u00e0 partir de sources plut\u00f4t que guid\u00e9es par la sp\u00e9culation ou l'id\u00e9ologie.\nAu cours des si\u00e8cles, les historiens ont fa\u00e7onn\u00e9 leurs m\u00e9thodes ainsi que les champs d'intervention, tout en r\u00e9\u00e9valuant leurs sources, leur origine et leur exploitation. La discipline universitaire d'\u00e9tude et \u00e9criture de l'histoire, y compris la critique des m\u00e9thodes, est l'historiographie. Elle s'appuie sur diverses sciences auxiliaires compl\u00e9tant selon les travaux men\u00e9s la comp\u00e9tence g\u00e9n\u00e9rale de l'historien. Elle reste malgr\u00e9 tout une construction humaine, in\u00e9vitablement inscrite dans son \u00e9poque, susceptible d'\u00eatre utilis\u00e9e en dehors de son domaine, notamment \u00e0 des fins d'ordre politique.", "element_cle": "1. L'histoire est l'\u00e9tude et l'\u00e9criture des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s.\n2. L'histoire est consid\u00e9r\u00e9e comme une science humaine et sociale.\n3. Les historiens cherchent \u00e0 faire conna\u00eetre les temps r\u00e9volus \u00e0 travers leurs r\u00e9cits \u00e9crits.\n4. Les m\u00e9thodes et les champs d'intervention des historiens ont \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles.\n5. L'historiographie est la discipline universitaire qui \u00e9tudie et \u00e9crit l'histoire, en critiquant les m\u00e9thodes utilis\u00e9es.\n6. L'histoire est influenc\u00e9e par les visions du monde et les cultures des auteurs.\n7. Les historiens s'appuient sur des sources pour \u00e9laborer leurs r\u00e9cits historiques.\n8. L'histoire est une construction humaine qui peut \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins politiques.\n9. L'historiographie fait appel \u00e0 des sciences auxiliaires pour compl\u00e9ter le travail de l'historien.\n10. L'histoire reste un domaine d'\u00e9tude important pour comprendre le pass\u00e9 et le pr\u00e9sent.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire, c'est l'\u00e9tude des temps r\u00e9volus\nPass\u00e9, pr\u00e9sent, tout \u00e7a dans un \u00e9crin de verrou\nLes historiens, des \u00e9crivains, des chercheurs\nPour faire conna\u00eetre le pass\u00e9, pour transmettre la culture\n\nL'histoire, c'est une science sociale\nQui scrute les \u00e9v\u00e9nements, d\u00e9taille les scandales\nLes historiens, ils \u00e9crivent, ils content\nLes civilisations anciennes, les empires d\u00e9faits\n\n[Refrain]\nL'histoire, une discipline qui s'\u00e9crit,\nDes r\u00e9cits, des m\u00e9thodes qu'on critique,\nLes sources, les cultures, tout converge,\nPour construire notre monde, \u00e9clairer la d\u00e9marche\n\n[Couplet 2]\nL'historiographie, la critique de ces r\u00e9cits\nDes visions du monde, des influences qui r\u00e9sident\nLes historiens, ils basent leur travail sur des sources\nPour reconstituer le pass\u00e9, \u00e9clairer nos ressources\n\nL'histoire, une construction politique\nManipul\u00e9e, utilis\u00e9e pour des fins \u00e9nergiques\nMais l'historiographie, elle se veut analytique\nElle fait appel aux sciences pour \u00e9tayer sa logique\n\n[Refrain]\nL'histoire, une discipline qui s'\u00e9crit,\nDes r\u00e9cits, des m\u00e9thodes qu'on critique,\nLes sources, les cultures, tout converge,\nPour construire notre monde, \u00e9clairer la d\u00e9marche\n\nL'histoire, un domaine d'\u00e9tude essentiel\nPour comprendre le pass\u00e9, le pr\u00e9sent, le r\u00e9el\nAlors plonge dans ces r\u00e9cits captivants,\nPour mieux t'inscrire dans la grande marche du temps\n\n[Refrain]\nL'histoire, une discipline qui s'\u00e9crit,\nDes r\u00e9cits, des m\u00e9thodes qu'on critique,\nLes sources, les cultures, tout converge,\nPour construire notre monde, \u00e9clairer la d\u00e9marche"}, {"titre": "Histoire de l'Europe", "text_origine": "L\u2019histoire de l'Europe, et surtout de l\u2019Europe m\u00e9ridionale, est une des parties les mieux document\u00e9es, \u00e9tudi\u00e9es et connues de l\u2019histoire mondiale, pour quatre raisons :\n\nla g\u00e9ologie fait affleurer des roches en de nombreux endroits, ce qui a permis tr\u00e8s t\u00f4t les constructions en pierre ;\nles climats permettent la bonne conservation de nombreux sites arch\u00e9ologiques ;\nl\u2019\u00e9criture s\u2019y est t\u00f4t impos\u00e9e et de nombreux documents \u00e9crits se sont conserv\u00e9s ;\nles Europ\u00e9ens ont eu t\u00f4t le souci de transcrire leurs histoires (H\u00e9rodote, Thucydide, Strabon, Tacite...).C\u2019est en Europe que les historiens europ\u00e9ens ont d\u00e9fini les grandes p\u00e9riodes historiques (Antiquit\u00e9, Moyen \u00c2ge...) qui valent principalement pour ce continent, celles de l\u2019histoire africaine sub-saharienne, am\u00e9rindienne pr\u00e9colombienne, chinoise ou indienne \u00e9tant diff\u00e9rentes.\nToutefois, l\u2019histoire europ\u00e9enne connait les m\u00eames grandes \u00ab r\u00e9volutions techniques \u00bb que le reste de l\u2019histoire mondiale, chacune d\u2019elles bouleversant profond\u00e9ment les modes de vie ant\u00e9rieurs :\n\nla \u00ab r\u00e9volution n\u00e9olithique \u00bb, intervenue selon les aires g\u00e9ographiques il y a 10 000 \u00e0 2 000 ans, marqu\u00e9e par l'adoption de l\u2019agriculture ;\nla \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb, intervenue au XIXe si\u00e8cle, et qui a donn\u00e9 au genre humain acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique et aux \u00e9nergies fossiles et fissiles.", "element_cle": "1. L'histoire de l'Europe est une des parties les mieux document\u00e9es et \u00e9tudi\u00e9es de l'histoire mondiale.\n2. La g\u00e9ologie de l'Europe a permis la construction en pierre d\u00e8s les premiers temps.\n3. Les climats favorables en Europe ont permis la conservation de nombreux sites arch\u00e9ologiques.\n4. L'\u00e9criture s'est rapidement d\u00e9velopp\u00e9e en Europe et de nombreux documents historiques ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s.\n5. Les historiens europ\u00e9ens ont d\u00e9fini les grandes p\u00e9riodes historiques telles que l'Antiquit\u00e9 et le Moyen \u00c2ge.\n6. Les r\u00e9volutions techniques ont profond\u00e9ment boulevers\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, notamment la r\u00e9volution n\u00e9olithique.\n7. La r\u00e9volution industrielle au XIXe si\u00e8cle a donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9lectrique et aux \u00e9nergies fossiles et fissiles.\n8. L'histoire europ\u00e9enne partage des similitudes avec l'histoire mondiale dans les grandes r\u00e9volutions techniques.\n9. L'Europe m\u00e9ridionale en particulier est riche en histoire et en d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques.\n10. Les Europ\u00e9ens ont toujours eu le souci de transmettre leur histoire \u00e0 travers des r\u00e9cits \u00e9crits.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de l'Europe, c'est du solide\nDocument\u00e9e, \u00e9tudi\u00e9e, dans les d\u00e9tails \u00e7a s'affole\nDepuis les premiers temps, la pierre a construit\nLa g\u00e9ologie, un atout, qui brille de mille feux\n\nLes sites arch\u00e9ologiques, nombreux et bien pr\u00e9serv\u00e9s\nClimats favorables, une chance \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\nDes vestiges du pass\u00e9, qui nous racontent tout\nL'Europe, un tr\u00e9sor, dans chaque recoin du bout\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 au Moyen \u00c2ge, l'histoire europ\u00e9enne\nDes p\u00e9riodes d\u00e9finies par les historiens en sc\u00e8ne\nUn pass\u00e9 riche, des r\u00e9volutions en pagaille\nL'Europe, un t\u00e9moin du temps qui d\u00e9faille\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9criture s'est \u00e9panouie, en Europe elle a fleuri\nDes documents historiques, pr\u00e9cieux et ch\u00e9ris\nDes r\u00e9cits qui nous guident, qui nous \u00e9clairent\nLes grandes r\u00e9volutions techniques, faut pas s'y taire\n\nLa r\u00e9volution n\u00e9olithique, un bouleversement\nDes techniques qui ont chang\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 en mouvement\nPuis vint la r\u00e9volution industrielle au XIXe si\u00e8cle\n\u00c9lectrique, \u00e9nergies fossiles, un progr\u00e8s sans cesse\n\nL'histoire europ\u00e9enne, un parall\u00e8le avec le monde\nDes grandes r\u00e9volutions, qui font tourner la ronde\nEt l'Europe m\u00e9ridionale, riche en d\u00e9couvertes\nUne histoire qui marque, une histoire qui nous hante\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 au Moyen \u00c2ge, l'histoire europ\u00e9enne\nDes p\u00e9riodes d\u00e9finies par les historiens en sc\u00e8ne\nUn pass\u00e9 riche, des r\u00e9volutions en pagaille\nL'Europe, un t\u00e9moin du temps qui d\u00e9faille\n\n[Couplet bonus - optionnel]\nLes Europ\u00e9ens, passionn\u00e9s de leur histoire\nLa transmettre, un devoir, pour briller dans l'histoire\nDes r\u00e9cits \u00e9crits, qui traversent les \u00e2ges\nL'Europe, une muse, qui r\u00e9veille nos pages\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 au Moyen \u00c2ge, l'histoire europ\u00e9enne\nDes p\u00e9riodes d\u00e9finies par les historiens en sc\u00e8ne\nUn pass\u00e9 riche, des r\u00e9volutions en pagaille\nL'Europe, un t\u00e9moin du temps qui d\u00e9faille"}, {"titre": "Histoire de France", "text_origine": "L'histoire de la France commence avec les premi\u00e8res occupations humaines du territoire correspondant au pays actuel. Aux groupes pr\u00e9sents depuis le Pal\u00e9olithique et le N\u00e9olithique, sont venues s'ajouter, \u00e0 l'\u00c2ge du bronze et \u00e0 l'\u00c2ge du fer, des vagues successives de Celtes, des Romains d\u00e8s le IIe si\u00e8cle av. J.-C, puis au IVe si\u00e8cle de peuples germains (Francs, Wisigoths, Alamans, Burgondes) et au IXe si\u00e8cle de scandinaves appel\u00e9s Normands.\nLe nom de la France est issu d'un peuple germanique, les Francs. Clovis (466-511), roi des Francs saliens, scelle par son bapt\u00eame \u00e0 Reims l'alliance de la royaut\u00e9 franque avec l'\u00c9glise catholique. Il unit les tribus franques salienne et ripuaire et conquiert un ensemble de territoires en Gaule et en Germanie qui sont agrandis par ses descendants m\u00e9rovingiens, puis par la dynastie des Carolingiens fond\u00e9e en 751. Charlemagne en particulier conquiert la Basse-Saxe dans le Nord de l'Allemagne, le royaume lombard en Italie et constitue une marche \u00e0 l'est qui deviendra l'Autriche. L'Empire carolingien est finalement partag\u00e9 en 843 entre ses petits-fils par le trait\u00e9 de Verdun qui s\u00e9pare la Francie occidentale de la Francie orientale, qui deviendra le royaume de Germanie. La dynastie des Cap\u00e9tiens, s'impose d\u00e9finitivement en Francie occidentale \u00e0 partir de 987. Philippe Auguste et ses successeurs donnent une nouvelle impulsion \u00e0 l'unification territoriale du royaume de France et repoussent les fronti\u00e8res orientales du Rh\u00f4ne sur les Alpes et de la Sa\u00f4ne sur le Rhin, \u00e0 partir de l'achat du Dauphin\u00e9 (1349) jusqu'\u00e0 l'annexion de l'Alsace (1648-1697).\nLe nom de France n'est employ\u00e9 de fa\u00e7on officielle qu'\u00e0 partir de 1190 environ, quand la chancellerie du roi Philippe Auguste commence \u00e0 employer le terme de rex Franci\u00e6 (roi de France) \u00e0 la place de rex Francorum (roi des Francs) pour d\u00e9signer le souverain. Le mot \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 couramment employ\u00e9 pour d\u00e9signer un territoire plus ou moins bien d\u00e9fini, comme on le voit \u00e0 la lecture de la Chanson de Roland, \u00e9crite un si\u00e8cle plus t\u00f4t. D\u00e8s juin 1205, le territoire est d\u00e9sign\u00e9 dans les chartes sous le nom de regnum Franci\u00e6, c'est-\u00e0-dire royaume de France en latin,. On ne peut ainsi parler d'histoire de France, au sens propre, et de conscience nationale fran\u00e7aise qu'\u00e0 partir du XIIe si\u00e8cle. \nLes Romains avaient \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 unifier l'administration de la Gaule en langue latine qui est devenue celle de l'\u00c9glise. Le concile de Tours, r\u00e9uni en 813 \u00e0 l'initiative de Charlemagne, impose d\u00e9sormais de prononcer les hom\u00e9lies dans les langues vulgaires au lieu du latin. Paris, appel\u00e9e \u00e0 devenir la capitale par l'av\u00e8nement en 987 de la dynastie cap\u00e9tienne, devient un centre universitaire renomm\u00e9. La culture fran\u00e7aise conna\u00eet un \u00e9lan nouveau au contact de la Renaissance italienne lors des guerres d'Italie. Elle s'enrichit des d\u00e9bats sur la r\u00e9forme religieuse et n'est pas par la suite \u00e9touff\u00e9e comme en Italie par une contre-r\u00e9forme trop rigoureuse. Elle \u00e9clot pleinement \u00e0 compter du XVIIe si\u00e8cle, d\u00e9veloppant un classicisme impr\u00e9gn\u00e9 de cart\u00e9sianisme. C'est \u00e0 cette \u00e9poque que le fran\u00e7ais prend sa forme moderne sous l'\u00e9gide de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le XVIIIe si\u00e8cle est le si\u00e8cle de la philosophie des Lumi\u00e8res, marqu\u00e9 par la promotion de la raison par les philosophes fran\u00e7ais dans les cours et capitales europ\u00e9ennes et qui s'ach\u00e8ve par la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\nL'adoption d'un cadre administratif uniforme (d\u00e9partement), le d\u00e9veloppement rapide du chemin de fer et l'instauration par Jules Ferry de l'\u00e9cole obligatoire et gratuite homog\u00e9n\u00e9isent l'espace national, qui conna\u00eet dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle la r\u00e9volution industrielle. La recherche et l'industrie fran\u00e7aise s'illustrent particuli\u00e8rement dans les transports (automobile et a\u00e9ronautique), dans la chimie et la sant\u00e9, ainsi que dans l'armement.\nLa croissance \u00e9conomique se traduit par l'urbanisation de la population, le d\u00e9veloppement du salariat et l'am\u00e9lioration du niveau de vie. Le mouvement syndical se structure, les assurances sociales apparaissent et se g\u00e9n\u00e9ralisent apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale. La longue crise des ann\u00e9es 1930, l'occupation allemande et la reconstruction suscitent la d\u00e9finition d'une politique \u00e9conomique (commissariat g\u00e9n\u00e9ral du Plan) qui accompagne la formation de grands groupes de taille europ\u00e9enne voire mondiale. L'\u00e9conomie contemporaine est caract\u00e9ris\u00e9e par la tertiarisation des activit\u00e9s et la concurrence vigoureuse des pays \u00e9mergents.\nL'organisation de l'\u00c9tat s'est faite par \u00e9tapes : instauration de l'arm\u00e9e et l'imp\u00f4t permanents \u00e0 l'issue de la guerre de Cent Ans, mise en place des intendants dans les provinces par le cardinal de Richelieu, unification du droit (Code civil) et du syst\u00e8me judiciaire \u00e0 la R\u00e9volution. Le 17 juin 1789, se constitue, par le serment du Jeu de paume, la premi\u00e8re unit\u00e9 politique se r\u00e9clamant du peuple fran\u00e7ais : c'est l'acte de naissance de l'\u00c9tat actuel. Une pr\u00e9coce tradition \u00e9tatique explique le d\u00e9veloppement d'une administration dot\u00e9e de puissantes pr\u00e9rogatives et anim\u00e9e par des corps d'officiers puis de fonctionnaires jaloux de leur statut, \u00e0 l'encontre de laquelle se d\u00e9veloppe volontiers un esprit frondeur.", "element_cle": "1. Les premi\u00e8res occupations humaines en France remontent au Pal\u00e9olithique et au N\u00e9olithique.\n2. Des vagues successives de Celtes, de Romains et de peuples germains ont influenc\u00e9 l'histoire de la France.\n3. Le nom de la France est issu des Francs, un peuple germanique.\n4. Clovis, roi des Francs, a scell\u00e9 l'alliance de la royaut\u00e9 franque avec l'\u00c9glise catholique par son bapt\u00eame \u00e0 Reims.\n5. La dynastie des Carolingiens, fond\u00e9e en 751, a \u00e9tendu les territoires de la France.\n6. Le trait\u00e9 de Verdun en 843 a partag\u00e9 l'Empire carolingien entre la Francie occidentale et la Francie orientale.\n7. Les Cap\u00e9tiens ont d\u00e9finitivement \u00e9tabli leur domination en Francie occidentale \u00e0 partir de 987.\n8. Philippe Auguste et ses successeurs ont contribu\u00e9 \u00e0 l'unification territoriale du royaume de France.\n9. Le terme \"roi de France\" est apparu officiellement \u00e0 partir de 1190 environ.\n10. La France a progressivement repouss\u00e9 ses fronti\u00e8res orientales au fil des si\u00e8cles.", "rap": "[Couplet 1]\nPal\u00e9olithique et N\u00e9olithique, les premiers pas,\nEn France, l'histoire trouve ses racines l\u00e0,\nDes hommes, des chasseurs et des artisans,\nUne civilisation en plein essor, c'est troublant.\n\n[Couplet 2]\nDes Celtes, des Romains, des peuples germains,\nChacun a laiss\u00e9 sa marque, \u00e7a c'est certain,\nInfluences multiples, un brassage culturel,\nL'histoire de la France, c'est un v\u00e9ritable panel.\n\n[Refrain]\nLa France, terre de mille histoires,\nEntre dates et \u00e9v\u00e9nements, pas de victoires,\nMais des le\u00e7ons \u00e0 tirer, des notions \u00e0 enseigner,\nL'\u00e9ducation, l'essence de notre devoir d'avancer.\n\n[Couplet 3]\nLe nom de la France, les Francs l'ont forg\u00e9,\nUn peuple germanique, pour la posterit\u00e9,\nClovis, roi des Francs, son bapt\u00eame \u00e0 Reims,\nAlliance Royale et Eccl\u00e9siastique, pacte supr\u00eame.\n\n[Couplet 4]\nCarolingiens et leur r\u00e8gne, un empire \u00e0 \u00e9tendre,\nLa France, des territoires en plus \u00e0 d\u00e9fendre,\nVerdun, trait\u00e9 qui divise l'empire en deux,\nFran\u00e7aise occidentale, orientale, chapitre inconnu.\n\n[Refrain]\nLa France, terre de mille histoires,\nEntre dates et \u00e9v\u00e9nements, pas de victoires,\nMais des le\u00e7ons \u00e0 tirer, des notions \u00e0 enseigner,\nL'\u00e9ducation, l'essence de notre devoir d'avancer.\n\n[Couplet 5]\nCap\u00e9tiens, domination en Francie occidentale,\n987, un an charni\u00e8re, la royaut\u00e9 s'installe,\nPhilippe Auguste et ses successeurs, des visionnaires,\nL'unification territoriale, un objectif \u00e0 atteindre.\n\n[Couplet 6]\nRoi de France, titre officiel vers 1190,\nUne reconnaissance, une identit\u00e9 \u00e0 ce pays,\nEt les fronti\u00e8res, elles avancent au fil des si\u00e8cles,\nLa France, grandit, \u00e9volue, toujours en mouvement.\n\n[Refrain]\nLa France, terre de mille histoires,\nEntre dates et \u00e9v\u00e9nements, pas de victoires,\nMais des le\u00e7ons \u00e0 tirer, des notions \u00e0 enseigner,\nL'\u00e9ducation, l'essence de notre devoir d'avancer."}, {"titre": "Histoire de la France au XVIIe si\u00e8cle", "text_origine": "L'Histoire de la France au XVIIe si\u00e8cle est marqu\u00e9e par l'apog\u00e9e du pouvoir royal, qui devient absolu. Apr\u00e8s la paix des Pyr\u00e9n\u00e9es (1659), le royaume de France devient une puissance dont le rayonnement s'\u00e9tend \u00e0 une grande partie de l'Europe.\nCette p\u00e9riode est marqu\u00e9e, en Europe, par la guerre de Trente Ans (1618-1648), et par un ensemble d'autres guerres par lesquelles les rois ou princes des diff\u00e9rents pays cherchent \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner les rois \u00e9trangers afin de r\u00e9cup\u00e9rer un maximum de pouvoir.\nMais c'est aussi une p\u00e9riode de tr\u00e8s grands changements du point de vue culturel. La culture fran\u00e7aise rayonne en Europe, dans tous les domaines, appuy\u00e9e par la cr\u00e9ation d'Acad\u00e9mies : la litt\u00e9rature, les arts, les sciences. Le fran\u00e7ais est confirm\u00e9 comme la langue des grands \u00e9crivains (Moli\u00e8re, Corneille\u2026). La peinture, la sculpture, l'architecture, et la musique sont florissantes. Les scientifiques fran\u00e7ais tiennent une place tr\u00e8s importante en Europe (astronomie, math\u00e9matiques, physique, optique), avec Fermat, Pascal, Descartes...\nLes artistes et les intellectuels fran\u00e7ais sont alors au c\u0153ur des r\u00e9seaux culturels europ\u00e9ens.\nC'est la raison pour laquelle le XVIIe si\u00e8cle est quelquefois appel\u00e9 en France le Grand Si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Le XVIIe si\u00e8cle marque l'apog\u00e9e du pouvoir royal en France, devenu absolu.\n2. La paix des Pyr\u00e9n\u00e9es en 1659 consolide le pouvoir de la France en Europe.\n3. La guerre de Trente Ans (1618-1648) et d'autres conflits europ\u00e9ens sont des enjeux de pouvoir entre les rois et princes de diff\u00e9rents pays.\n4. Le XVIIe si\u00e8cle est une p\u00e9riode de grands changements culturels en France, avec une influence majeure dans tous les domaines.\n5. La culture fran\u00e7aise rayonne en Europe gr\u00e2ce \u00e0 la litt\u00e9rature, les arts, les sciences et la cr\u00e9ation d'Acad\u00e9mies.\n6. Les grands \u00e9crivains fran\u00e7ais comme Moli\u00e8re et Corneille contribuent \u00e0 la renomm\u00e9e de la langue fran\u00e7aise.\n7. Les domaines de la peinture, de la sculpture, de l'architecture et de la musique connaissent un grand essor en France.\n8. Les scientifiques fran\u00e7ais, tels que Fermat, Pascal et Descartes, occupent une place importante en Europe dans des domaines tels que l'astronomie, les math\u00e9matiques et la physique.\n9. Les artistes et intellectuels fran\u00e7ais sont au c\u0153ur des r\u00e9seaux culturels europ\u00e9ens de cette \u00e9poque.\n10. Le XVIIe si\u00e8cle est parfois appel\u00e9 le Grand Si\u00e8cle en France en raison de son rayonnement culturel.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIIe si\u00e8cle, le pouvoir royal s'impose,\nDevenu absolu, le tr\u00f4ne en impose.\nLa France domine, son r\u00e8gne est reconnu,\nLe roi tout-puissant, qui fait les lois nues.\n\n[Refrain]\nLe XVIIe si\u00e8cle, apog\u00e9e du pouvoir,\nEn France, \u00e7a brille, \u00e7a rayonne, \u00e7a fait l'histoire.\nLa paix des Pyr\u00e9n\u00e9es, un trait\u00e9 solide,\nLa France europ\u00e9enne, son pouvoir s'\u00e9tend, valide.\n\n[Couplet 2]\nLa guerre de Trente Ans, un conflit ravageur,\nLes rois et princes se disputent le bonheur.\nMais la France progresse, consolide sa renomm\u00e9e,\nSur le continent europ\u00e9en, elle se fait respecter.\n\n[Refrain]\nLe XVIIe si\u00e8cle, apog\u00e9e du pouvoir,\nEn France, \u00e7a brille, \u00e7a rayonne, \u00e7a fait l'histoire.\nLa culture fran\u00e7aise, une influence majeure,\nLitt\u00e9rature, arts, sciences, rien n'est mineur.\n\n[Couplet 3]\nMoli\u00e8re, Corneille, \u00e9crivains \u00e9m\u00e9rites,\nLa langue fran\u00e7aise s'\u00e9l\u00e8ve, elle vit, transpire.\nLa peinture, la sculpture, l'architecture, la musique,\nDes domaines qui fleurissent, la France s'\u00e9lectrise.\n\n[Refrain]\nLe XVIIe si\u00e8cle, apog\u00e9e du pouvoir,\nEn France, \u00e7a brille, \u00e7a rayonne, \u00e7a fait l'histoire.\nFermat, Pascal, Descartes, des scientifiques \u00e9minents,\nLa France \u00e9blouit, son savoir est \u00e9loquent.\n\n[Couplet 4]\nLes artistes, les intellectuels, au c\u0153ur des r\u00e9seaux,\nC'est dans la culture fran\u00e7aise qu'on trouve le meilleur.\nLe XVIIe si\u00e8cle, Grand Si\u00e8cle on l'appelle,\nUn rayonnement culturel qui \u00e9blouit les prunelles.\n\n[Refrain]\nLe XVIIe si\u00e8cle, apog\u00e9e du pouvoir,\nEn France, \u00e7a brille, \u00e7a rayonne, \u00e7a fait l'histoire.\nLa France, au sommet de sa grandeur,\nLe XVIIe si\u00e8cle, un temps de r\u00e9jouissances et de labeur."}, {"titre": "Consulat (histoire de France)", "text_origine": "Le Consulat est un r\u00e9gime politique de la France depuis le coup d'\u00c9tat du 18 Brumaire (9 novembre 1799) jusqu'\u00e0 la proclamation du Premier Empire le 18 mai 1804 par Napol\u00e9on Bonaparte. La Constitution de l'an VIII \u00e9tablit alors un r\u00e9gime autoritaire dirig\u00e9, en th\u00e9orie, par trois consuls. Il est en r\u00e9alit\u00e9 dirig\u00e9 par le Premier consul, Napol\u00e9on Bonaparte, qui deviendra consul \u00e0 vie en 1802. Le Consulat fait suite au r\u00e9gime du Directoire (1795-1799) et dure jusqu'\u00e0 la fin de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise.", "element_cle": "1. Le Consulat est un r\u00e9gime politique en France apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat du 18 Brumaire (9 novembre 1799).\n2. Il a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9 par Napol\u00e9on Bonaparte et a dur\u00e9 de 1799 \u00e0 1804.\n3. La Constitution de l'an VIII a \u00e9tabli un r\u00e9gime autoritaire avec trois consuls, mais il \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 dirig\u00e9 par le Premier consul, Napol\u00e9on Bonaparte.\n4. Napol\u00e9on Bonaparte devient consul \u00e0 vie en 1802.\n5. Le Consulat succ\u00e8de au r\u00e9gime du Directoire (1795-1799) et marque la fin de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise.", "rap": "[Couplet 1]\nConsulat, r\u00e9gime politique en France\nApr\u00e8s le coup d'\u00c9tat, Napol\u00e9on est en transe\nLe 18 Brumaire, date grav\u00e9e dans l'histoire\n1799, le pouvoir se d\u00e9ploie\n\nProclam\u00e9 par Napol\u00e9on, homme de pouvoir\nDe 1799 \u00e0 1804, \u00e7a dure quelques soir\u00e9es\nLa Constitution de l'an VIII, r\u00e9gime autoritaire\nAvec trois consuls, mais en r\u00e9alit\u00e9, Bonaparte est le Premier\n\n[Refrain]\nLe Consulat, une \u00e8re qui d\u00e9bute\nNapol\u00e9on Bonaparte, homme absolu\nR\u00e9publique fran\u00e7aise, se termine ici\nLe Directoire laisse place, fini les sourires crisp\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLe Premier consul, Napol\u00e9on, r\u00e8gne en ma\u00eetre\nEn 1802, consul \u00e0 vie, sa puissance s'ent\u00eate\nLe Consulat succ\u00e8de au Directoire\n1795 \u00e0 1799, adieu les histoires\n\nLa Premi\u00e8re R\u00e9publique, une p\u00e9riode finie\nLe Consulat marque une nouvelle alchimie\n\u00c9volution politique, nouvelles alliances\nLe r\u00e8gne de Napol\u00e9on, grandeur et ambiances\n\n[Refrain]\nLe Consulat, une \u00e8re qui d\u00e9bute\nNapol\u00e9on Bonaparte, homme absolu\nR\u00e9publique fran\u00e7aise, se termine ici\nLe Directoire laisse place, fini les sourires crisp\u00e9s"}, {"titre": "La Petite Histoire de France", "text_origine": "La Petite Histoire de France est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e par Jamel Debbouze, Laurent Tiphaine et Frank Cimi\u00e8re pour W9.\nCette shortcom historique et humoristique, rappelant le style des s\u00e9ries Sc\u00e8nes de m\u00e9nages et Kaamelott, parodie la vie quotidienne de couples \u00e0 quatre \u00e9poques (trois au d\u00e9but de la s\u00e9rie) de l'histoire de France : le Moyen \u00c2ge au temps de Jeanne d'Arc, le r\u00e8gne de Louis XIV, le Premier Empire et l'\u00e9poque gallo-romaine.\nLa s\u00e9rie est, en 2021, constitu\u00e9e de quatre saisons au total :\n\nla saison 1 est diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre le 28 novembre 2015 et le 12 f\u00e9vrier 2016 ;\nla saison 2 est diffus\u00e9e entre le 18 d\u00e9cembre 2016, et le 18 avril 2017 ;\nla saison 3, d'abord annonc\u00e9e pour mars 2018, est finalement diffus\u00e9e le 27 novembre 2018, en premi\u00e8re partie de soir\u00e9e et en long format ;\nla saison 4 est annonc\u00e9e et en tournage \u00e0 partir du 16 ao\u00fbt 2021,,, et diffus\u00e9e entre le 4 d\u00e9cembre 2021 et le 2 avril 2022. C'est lors de cette saison que l'\u00e9poque gallo-romaine appara\u00eet.Fin septembre 2023 W9  Annonce que la saison 5 va \u00eatre diffus\u00e9 des le 2 d\u00e9cembre.", "element_cle": "1. La s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"La Petite Histoire de France\" parodie la vie quotidienne de couples \u00e0 quatre \u00e9poques de l'histoire de France.\n\n2. Cr\u00e9\u00e9e par Jamel Debbouze, Laurent Tiphaine et Frank Cimi\u00e8re, cette shortcom historique et humoristique rappelle le style des s\u00e9ries \"Sc\u00e8nes de m\u00e9nages\" et \"Kaamelott\".\n\n3. Les quatre \u00e9poques explor\u00e9es dans la s\u00e9rie sont le Moyen \u00c2ge au temps de Jeanne d'Arc, le r\u00e8gne de Louis XIV, le Premier Empire et l'\u00e9poque gallo-romaine.\n\n4. La s\u00e9rie compte actuellement quatre saisons, diffus\u00e9es entre novembre 2015 et avril 2022.\n\n5. La saison 1 a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre le 28 novembre 2015 et le 12 f\u00e9vrier 2016.\n\n6. La saison 2 a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e entre le 18 d\u00e9cembre 2016 et le 18 avril 2017.\n\n7. La saison 3 a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e le 27 novembre 2018 en premi\u00e8re partie de soir\u00e9e et en long format, malgr\u00e9 son annonce initiale pr\u00e9vue pour mars 2018.\n\n8. La saison 4, en cours de tournage \u00e0 partir du 16 ao\u00fbt 2021, sera diffus\u00e9e entre le 4 d\u00e9cembre 2021 et le 2 avril 2022. Elle introduit l'\u00e9poque gallo-romaine.\n\n9. En septembre 2023, W9 annonce que la saison 5 de la s\u00e9rie sera diffus\u00e9e \u00e0 partir du 2 d\u00e9cembre.\n\n10. \"La Petite Histoire de France\" est une s\u00e9rie populaire qui m\u00e9lange l'histoire et l'humour dans un format court et divertissant.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Petite Histoire de France, c'est le show\nQuatre \u00e9poques, on s'accroche, on est accro\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 Louis XIV, en passant par Napol\u00e9on\nEt l'\u00e9poque gallo-romaine, c'est tout bon\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, c'est du pur g\u00e9nie\nDe l'humour, de l'histoire, faut pas d\u00e9nier\nJamel Debbouze, Tiphaine et Cimi\u00e8re\nLa Petite Histoire de France, on en reprendrait bien une cuill\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nDe novembre 2015 \u00e0 avril 2022\nQuatre saisons, elles nous ont \u00e9mu\nPremi\u00e8re diffusion en novembre 2015\nSaison 1, \u00e7a d\u00e9marre, \u00e7a nous fait frissonner\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, c'est du pur g\u00e9nie\nDe l'humour, de l'histoire, faut pas d\u00e9nier\nJamel Debbouze, Tiphaine et Cimi\u00e8re\nLa Petite Histoire de France, on en reprendrait bien une cuill\u00e8re"}, {"titre": "Histoire de la franc-ma\u00e7onnerie", "text_origine": "L'histoire de la franc-ma\u00e7onnerie est, jusqu'au milieu du XXe si\u00e8cle, exclue du champ de l'histoire universitaire classique. \u00c0 partir du milieu du XIXe si\u00e8cle appara\u00eet en Allemagne un courant d'\u00e9tude historique et critique qui se d\u00e9termine comme \u00ab authentique \u00bb. Ce courant traverse la Manche et se retrouve en Angleterre o\u00f9 plusieurs personnalit\u00e9s de la franc-ma\u00e7onnerie constituent la premi\u00e8re loge de recherche du monde, Quatuor Coronati n\u00b02076. \u00c0 partir du milieu du XXe si\u00e8cle, une structuration universitaire prend forme en Espagne, en France et en Belgique avec la mise en \u0153uvre de centres de recherche, de chaire universitaire et de cercles d'\u00e9tudes historiques, dont les travaux d\u00e9bouchent sur une nouvelle discipline qui prend le nom de \u00ab ma\u00e7onnologie \u00bb.\nAu XXIe si\u00e8cle, les travaux des historiens situent la naissance de la franc-ma\u00e7onnerie dans les Iles britanniques entre le XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, elle s'exporte rapidement sur le continent pour se r\u00e9pandre en Europe, puis dans les empires coloniaux des puissances occidentales. Elle conna\u00eet diverses \u00e9volutions tant philosophiques et spirituelles, que politiques. Espace de sociabilit\u00e9 et d'\u00e9change, ses membres s'impliquent souvent dans la soci\u00e9t\u00e9 par des actions philanthropiques, \u00e9ducatives ou politiques et traversent les XIXe et XXe si\u00e8cles en s'impliquant sous diverses formes dans la vie de la cit\u00e9 et des soci\u00e9t\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral. Espace de r\u00e9flexion symbolique et initiatique, elle transmet au travers de rites qui diff\u00e8rent parfois de forme, mais qui s'appuient sur les m\u00eames mythes et l\u00e9gendes fondatrices, une tradition philosophique ou spirituelle qui vise \u00e0 l'\u00e9volution intellectuelle ou morale de ses membres.\nCombattue par les courants r\u00e9actionnaires et religieux, comme par les milieux nationalistes, elle conna\u00eet des p\u00e9riodes fastes de d\u00e9veloppement et de pr\u00e9sence internationale et d'autres de pers\u00e9cution, d'extinction partielle ou totale. Elle demeure au XXIe si\u00e8cle largement d\u00e9cri\u00e9e ou condamn\u00e9e par les religions en g\u00e9n\u00e9ral, qui condamnent principalement son relativisme et son cosmopolitisme.\nLa franc-ma\u00e7onnerie est ouverte aux femmes depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle dans tous ses rites et grades, principalement en Europe et apr\u00e8s de fortes r\u00e9sistances d'une franc-ma\u00e7onnerie exclusivement masculine en g\u00e9n\u00e9ral. Elle est, au XXIe si\u00e8cle, pr\u00e9sente sur tous les continents. Dans tous les pays o\u00f9 elle est pr\u00e9sente, elle s'adapte en permanence aux  \u00e9volutions de son environnement politique et tend principalement \u00e0 se reb\u00e2tir apr\u00e8s chaque p\u00e9riode de d\u00e9clin sur de nouveaux projets conformes \u00e0 un id\u00e9al utopique, de r\u00e9publique universelle pour le courant latin et lib\u00e9ral ou d'\u00e9ducation et de fraternit\u00e9 internationale pour le courant anglo-saxon et traditionnel.\n\n", "element_cle": "\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. Jusqu'au milieu du XXe si\u00e8cle, l'histoire de la franc-ma\u00e7onnerie \u00e9tait exclue de l'histoire universitaire classique.\n2. \u00c0 partir du milieu du XIXe si\u00e8cle, un courant d'\u00e9tude historique et critique appara\u00eet en Allemagne, puis en Angleterre.\n3. Au XXIe si\u00e8cle, les historiens situent la naissance de la franc-ma\u00e7onnerie dans les \u00celes britanniques entre les XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles.\n4. La franc-ma\u00e7onnerie s'est rapidement r\u00e9pandue en Europe et dans les empires coloniaux occidentaux.\n5. La franc-ma\u00e7onnerie a connu diff\u00e9rentes \u00e9volutions philosophiques, spirituelles et politiques.\n6. Les membres de la franc-ma\u00e7onnerie sont souvent impliqu\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 par des actions philanthropiques, \u00e9ducatives ou politiques.\n7. La franc-ma\u00e7onnerie transmet une tradition philosophique ou spirituelle \u00e0 travers des rites et des mythes fondateurs.\n8. Elle a \u00e9t\u00e9 combattue par les courants r\u00e9actionnaires, religieux et nationalistes.\n9. La franc-ma\u00e7onnerie a connu des p\u00e9riodes de d\u00e9veloppement et de pr\u00e9sence internationale, mais aussi de pers\u00e9cution et d'extinction.\n10. Au XXIe si\u00e8cle, la franc-ma\u00e7onnerie reste largement d\u00e9cri\u00e9e ou condamn\u00e9e par les religions.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de la franc-ma\u00e7onnerie exclue,\nDes manuels d'histoire, un savoir perdu,\nMais au milieu du XIXe, une r\u00e9volution,\nDes \u00e9tudes historiques, une nouvelle vision.\n\n[Refrain]\nLa franc-ma\u00e7onnerie, une \u00e9nigme \u00e0 percer,\nEntre mythes et v\u00e9rit\u00e9s, il faut d\u00e9m\u00ealer,\nDes \u00celes britanniques, son berceau ancestral,\nEntre les XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, un r\u00e9cit crucial.\n\n[Couplet 2]\nLa franc-ma\u00e7onnerie se r\u00e9pandit \u00e0 travers le monde,\nL'Europe, les colonies, un r\u00e9seau f\u00e9cond,\nSa philosophie, son essence en mouvement,\n\u00c9volutions spirituelles, politiques, percutantes.\n\n[Refrain]\nLa franc-ma\u00e7onnerie, une \u00e9nigme \u00e0 percer,\nEntre mythes et v\u00e9rit\u00e9s, il faut d\u00e9m\u00ealer,\nDes rites, des mythes fondateurs, une transmission,\nPhilanthropie, \u00e9ducation, action dans la nation.\n\n[Bridge]\nMais la franc-ma\u00e7onnerie se heurte \u00e0 l'adversit\u00e9,\nCourants r\u00e9actionnaires, religieux, nationalistes,\nP\u00e9riodes de d\u00e9veloppement, de pers\u00e9cution,\nUne lutte acharn\u00e9e pour sa pr\u00e9servation.\n\n[Refrain]\nLa franc-ma\u00e7onnerie, une \u00e9nigme \u00e0 percer,\nEntre mythes et v\u00e9rit\u00e9s, il faut d\u00e9m\u00ealer,\nDes moments sombres, des moments de gloire,\nUne histoire complexe, une qu\u00eate de m\u00e9moire.\n\n[Couplet 3]\nAu XXIe si\u00e8cle, toujours d\u00e9cri\u00e9e, condamn\u00e9e,\nLes religions la pointent du doigt, la d\u00e9sapprouvent,\nMais la franc-ma\u00e7onnerie poursuit sa qu\u00eate,\nDe la connaissance, de la fraternit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa franc-ma\u00e7onnerie, une \u00e9nigme \u00e0 percer,\nEntre mythes et v\u00e9rit\u00e9s, il faut d\u00e9m\u00ealer,\nUn h\u00e9ritage riche, une tradition maintenue,\nDans l'ombre ou la lumi\u00e8re, toujours continu\u00e9e."}, {"titre": "Histoire des Juifs en France", "text_origine": "L\u2019histoire des Juifs en France, ou sur le territoire lui correspondant actuellement, semble remonter au Ier si\u00e8cle et se poursuit jusqu\u2019\u00e0 nos jours, ce qui en fait l\u2019une des plus anciennes pr\u00e9sences juives d\u2019Europe occidentale.\nArriv\u00e9s en Gaule peu apr\u00e8s sa conqu\u00eate par Rome, des Juifs s\u2019y maintiennent sous les M\u00e9rovingiens et connaissent une p\u00e9riode de prosp\u00e9rit\u00e9 sous les Carolingiens. Au XIe si\u00e8cle, la France est un lieu de la culture juive, abritant dans la moiti\u00e9 nord des communaut\u00e9s ashk\u00e9nazes parmi lesquelles fleurissent en Champagne l'\u00e9cole de Rachi et de ses continuateurs, et, au sud, les Juifs de Provence et du Languedoc. La situation se d\u00e9t\u00e9riore fortement apr\u00e8s les croisades auxquelles font suite les proc\u00e8s du Talmud et les expulsions, temporaires puis d\u00e9finitives. Un mill\u00e9naire apr\u00e8s leur \u00e9tablissement, il ne reste plus de Juifs dans le royaume de France. Seuls subsistent alors comme communaut\u00e9s importantes, hors les fronti\u00e8res du royaume, les Juifs des \u00c9tats papaux et les Juifs alsaciens.\nEnviron un si\u00e8cle apr\u00e8s l\u2019expulsion des Juifs de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, des crypto-Juifs originaires du Portugal s\u2019installent \u00e0 Bordeaux et Bayonne. Au XVIIe si\u00e8cle, les Juifs d\u2019Alsace et de la Lorraine des Trois \u00c9v\u00each\u00e9s se retrouvent eux aussi sous la juridiction de la France, \u00e0 la suite des trait\u00e9s de Westphalie.\nLes Juifs de France sont les premiers \u00e0 jouir de l\u2019\u00e9mancipation que la France leur accorde au d\u00e9but de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, tant dans la m\u00e9tropole que dans les colonies. Cependant, au \u00ab franco-juda\u00efsme \u00bb s'inscrivant dans le cadre de la la\u00efcit\u00e9 en France r\u00e9pond un \u00ab antis\u00e9mitisme \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb qui s\u2019exacerbe notamment lors de l\u2019affaire Dreyfus, puis dans les ann\u00e9es 1930, pour ensuite s\u2019institutionnaliser sous le r\u00e9gime de Vichy. Brutalement isol\u00e9s du reste de la population et poursuivis avec un z\u00e8le particulier par la Police aux questions juives et la Milice, 75 000 Juifs meurent au cours de l\u2019Occupation, majoritairement des r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Europe de l\u2019Est ou d\u2019Allemagne, mais aussi 24 000 Juifs fran\u00e7ais (~10 % des Juifs fran\u00e7ais de M\u00e9tropole).\nLa France demeure cependant le choix naturel pour nombre de Juifs contraints de quitter l\u2019\u00c9gypte et l\u2019Afrique du Nord dans les ann\u00e9es 1950 et 1960. La communaut\u00e9 juive de France, jusqu\u2019alors essentiellement ashk\u00e9naze et assimil\u00e9e, devient majoritairement s\u00e9farade et attach\u00e9e aux traditions. Elle est, de nos jours, la plus importante d\u2019Europe et comprend entre 450 000 et 550 000 personnes, dont environ 70 % sont originaires du monde arabe, qui habitent principalement Paris et la r\u00e9gion parisienne (275 000), Marseille (70 000), Lyon (25 000), Toulouse (23 000), Nice (20 000) et Strasbourg (16 000). Tous les types de relation avec la religion juive s\u2019y rencontrent, depuis les Juifs ultra-orthodoxes jusqu\u2019aux Juifs assimil\u00e9s, qui n'entretiennent aucun rapport avec la Synagogue.\nToutefois, dans les ann\u00e9es 2010, la communaut\u00e9 juive doit faire face \u00e0 une nouvelle vague d'antis\u00e9mitisme qui prend sa source dans l'islam radical et se traduit par des actions meurtri\u00e8res, dont les plus marquantes sont la tuerie de Toulouse en mars 2012 et la prise d'otages du magasin cach\u00e8re de la porte de Vincennes en janvier 2015. Lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, \u00ab la mont\u00e9e des extr\u00eames \u00bb, confirm\u00e9e en 2022, y suscite une forte inqui\u00e9tude.", "element_cle": "1. L'histoire des Juifs en France remonte au Ier si\u00e8cle et se poursuit jusqu'\u00e0 nos jours.\n2. Les Juifs sont arriv\u00e9s en Gaule peu apr\u00e8s sa conqu\u00eate par Rome et ont prosp\u00e9r\u00e9 sous les M\u00e9rovingiens et les Carolingiens.\n3. La France \u00e9tait un centre important de la culture juive au XIe si\u00e8cle, avec des communaut\u00e9s ashk\u00e9nazes dans le nord et des Juifs de Provence et du Languedoc dans le sud.\n4. Apr\u00e8s les croisades, les Juifs ont fait face \u00e0 des pers\u00e9cutions et \u00e0 des expulsions temporaires puis d\u00e9finitives, ne laissant plus aucun Juif dans le royaume de France.\n5. Les Juifs d'Alsace, de Lorraine et du sud-ouest de la France ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la juridiction de la France au XVIIe si\u00e8cle.\n6. Les Juifs de France ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'\u00e9mancipation lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, mais ont \u00e9galement fait face \u00e0 un antis\u00e9mitisme croissant, en particulier lors de l'affaire Dreyfus et sous le r\u00e9gime de Vichy.\n7. Pendant l'Occupation, de nombreux Juifs ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s et tu\u00e9s, principalement des r\u00e9fugi\u00e9s d'Europe de l'Est.\n8. L'histoire des Juifs en France est marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes de prosp\u00e9rit\u00e9 mais aussi de pers\u00e9cution et de discrimination.\n9. La communaut\u00e9 juive en France a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements politiques et sociaux, notamment la R\u00e9volution fran\u00e7aise et la mont\u00e9e du nationalisme antis\u00e9mite.\n10. La pr\u00e9sence juive en France reste une partie importante de l'identit\u00e9 culturelle et historique du pays.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire des Juifs en France est mill\u00e9naire\nDepuis le Ier si\u00e8cle, ils sont pr\u00e9sents, sont des piliers\nArriv\u00e9s en Gaule sous le joug de Rome\nProsperant sous les M\u00e9rovingiens et les Carolingiens, on s'en souvient\n\n[Refrain]\nDe l'Est \u00e0 l'Ouest, du nord au sud\nDes Juifs en France ont trac\u00e9 leur chemin\nUne culture riche, une histoire vivante\nT\u00e9moignant des \u00e9v\u00e9nements marquants\n\n[Couplet 2]\nAu XIe si\u00e8cle, un centre juif rayonnait\nAshk\u00e9nazes dans le nord, Provence et Languedoc dans le sud, \u00e7a s'animait\nMais les croisades sont pass\u00e9es, la pers\u00e9cution est arriv\u00e9e\nExpulsions temporaires, d\u00e9finitives, le royaume vid\u00e9\n\n[Refrain]\nDe l'Est \u00e0 l'Ouest, du nord au sud\nDes Juifs en France ont trac\u00e9 leur chemin\nUne culture riche, une histoire vivante\nT\u00e9moignant des \u00e9v\u00e9nements marquants\n\n[Refrain]\nDe l'Est \u00e0 l'Ouest, du nord au sud\nDes Juifs en France ont trac\u00e9 leur chemin\nUne culture riche, une histoire vivante\nT\u00e9moignant des \u00e9v\u00e9nements marquants\n\n[Couplet 3]\nXVIIe si\u00e8cle, Alsace, Lorraine, sud-ouest sous la juridiction\nPlus de libert\u00e9, mais quand m\u00eame de la tension\nEmancipation lors de la R\u00e9volution\nMais l'antis\u00e9mitisme grandit, pompe la nation\n\n[Refrain]\nDe l'Est \u00e0 l'Ouest, du nord au sud\nDes Juifs en France ont trac\u00e9 leur chemin\nUne culture riche, une histoire vivante\nT\u00e9moignant des \u00e9v\u00e9nements marquants\n\n[Refrain]\nDe l'Est \u00e0 l'Ouest, du nord au sud\nDes Juifs en France ont trac\u00e9 leur chemin\nUne culture riche, une histoire vivante\nT\u00e9moignant des \u00e9v\u00e9nements marquants"}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9ducation en France", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais a connu d'importantes \u00e9volutions \u00e0 travers l'histoire, avec pour principale caract\u00e9ristique un acc\u00e8s de plus en plus large des Fran\u00e7ais \u00e0 l'enseignement, depuis l'Ancien R\u00e9gime jusqu'\u00e0 nos jours. Longtemps r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9lite, l'enseignement a connu une d\u00e9mocratisation importante. \nLa question de l'enseignement est soumise \u00e0 des enjeux politiques, id\u00e9ologiques et \u00e9conomiques qui contribuent \u00e0 nourrir son histoire. \nCitoyens, familles, \u00c9tat et institutions (religieuses, \u00e9conomiques...) constituent les groupes de pression qui vont permettre l'aboutissement de l'\u00e9cole g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, notamment au travers des lois Ferry. L'histoire de l'\u00e9ducation en France est donc marqu\u00e9e par des consid\u00e9rations \u00e9conomiques (co\u00fbt de l'\u00e9cole, valeur \u00e9conomique des enfants) et sociales, mais aussi par des d\u00e9bats sur la libert\u00e9 d'enseignement et sur la la\u00efcit\u00e9.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais a \u00e9volu\u00e9 au cours de l'histoire, en permettant un acc\u00e8s de plus en plus large \u00e0 l'enseignement.\n2. L'enseignement \u00e9tait initialement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite, mais a connu une d\u00e9mocratisation importante.\n3. Les enjeux politiques, id\u00e9ologiques et \u00e9conomiques ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans l'\u00e9volution de l'enseignement.\n4. Les diff\u00e9rents groupes de pression, tels que les citoyens, les familles, l'\u00c9tat et les institutions, ont contribu\u00e9 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'\u00e9cole \u00e0 travers les lois Ferry.\n5. L'histoire de l'\u00e9ducation en France a \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9e par des consid\u00e9rations \u00e9conomiques et sociales, ainsi que par des d\u00e9bats sur la libert\u00e9 d'enseignement et la la\u00efcit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'histoire de l'\u00e9ducation, on a vu du mouvement\nLe syst\u00e8me \u00e9volue, c'est un fait ind\u00e9niable\nD'une \u00e9lite privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 une \u00e9ducation pour tous\nLa d\u00e9mocratisation, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on chante haut\n\nLes politiques et les id\u00e9es ont jou\u00e9 leur r\u00f4le\nPour faire \u00e9voluer l'\u00e9cole, pas juste pour les bobos\nDes enjeux \u00e9conomiques, sociaux et id\u00e9ologiques\nOnt fa\u00e7onn\u00e9 l'\u00e9ducation, rendu le syst\u00e8me dynamique\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation c'est un droit, \u00e7a doit \u00eatre accessible\nLa France a trac\u00e9 son chemin, \u00e7a c'est ind\u00e9niable\nDes lois Ferry jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on avance ensemble\nHistoire de l'\u00e9ducation, une histoire qui nous assemble\n\n[Couplet 2]\nLes groupes de pression ont eu leur mot \u00e0 dire\nCitoyens, familles, \u00c9tat, un grand empire\nTous ont contribu\u00e9 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'\u00e9cole\nDes r\u00e8gles, des lois, pour qu'on ait tous les m\u00eames r\u00f4les\n\nMais l'\u00e9ducation, c'est pas qu'une question d'argent\nLes consid\u00e9rations sociales ont aussi leur importance\nLa libert\u00e9 d'enseignement, la la\u00efcit\u00e9 au centre des d\u00e9bats\nL'histoire de l'\u00e9ducation, un sujet qu'on laisse pas au rabais\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation c'est un droit, \u00e7a doit \u00eatre accessible\nLa France a trac\u00e9 son chemin, \u00e7a c'est ind\u00e9niable\nDes lois Ferry jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on avance ensemble\nHistoire de l'\u00e9ducation, une histoire qui nous assemble"}, {"titre": "Histoire de la France au XIXe si\u00e8cle", "text_origine": "L'histoire de la France au xixe si\u00e8cle touche \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 le pays entame toute une s\u00e9rie de mutations tant politiques qu'\u00e9conomiques et sociales.\nDepuis 1789 la France est le laboratoire institutionnel de l'Europe avec en 81 ans, trois r\u00e9publiques, deux royaumes et deux empires; record in\u00e9gal\u00e9 en Europe. Sur les plans id\u00e9ologique et politique, le XIXe si\u00e8cle fran\u00e7ais reste principalement le si\u00e8cle de l'opposition entre partisans des id\u00e9aux r\u00e9volutionnaires et contre-r\u00e9volutionnaires, et d'une lutte acharn\u00e9e pour p\u00e9renniser une forme de r\u00e9gime stable entre r\u00e9publicains, monarchistes et bonapartistes. La d\u00e9mocratie et le parlementarisme finissent par s'imposer \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle avec le triomphe des r\u00e9publicains et des lib\u00e9raux et l'enracinement de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique. La France conna\u00eet un rayonnement international fort au XIXe si\u00e8cle et est un acteur incontournable des relations internationales au m\u00eame titre que les autres grandes puissances europ\u00e9ennes. \u00c0 cette \u00e9poque, la France poss\u00e8de un vaste empire colonial, s'\u00e9tendant sur tous les continents du monde.\nL'\u00c9glise, ciment traditionnel de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, perd petit-\u00e0-petit de son influence avec la la\u00efcisation progressive de l'\u00c9tat voulue par des r\u00e9publicains anticl\u00e9ricaux face aux monarchistes soutiens de l'\u00c9glise. Sur le plan \u00e9conomique, la France est boulevers\u00e9e par la r\u00e9volution industrielle, entra\u00eenant une progressive industrialisation et la sortie d'une \u00e9conomie primaire. Cette industrialisation provoque un r\u00e9\u00e9quilibrage d\u00e9mographique entre les villes et les campagnes. Toutefois, ce n'est qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1930 que la population citadine fran\u00e7aise atteint la barre symbolique des 50 %. Le XIXe si\u00e8cle est \u00e9galement une p\u00e9riode de relatives avanc\u00e9es sociales et scientifiques fran\u00e7aises. En 1914, les Fran\u00e7ais disposent d\u00e9j\u00e0 du droit de gr\u00e8ve (loi Ollivier en 1864), d'une presse totalement libre (Loi sur la presse en 1881), du droit de syndicalisation (loi Waldeck-Rousseau en 1884), d'association (Loi sur les associations en 1901) et du droit de vote (depuis 1848, mis \u00e0 part les femmes). L'instruction est rendue gratuite, la\u00efque et obligatoire avec les lois Ferry de 1881-1882. Les avanc\u00e9es dans la m\u00e9decine, de Pasteur notamment, permettent une am\u00e9lioration des conditions de vie de la population.\nLa France se distingue \u00e9galement par son influence artistique, le XIXe si\u00e8cle produit plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'artistes brillants. Ce si\u00e8cle est consid\u00e9r\u00e9 encore aujourd'hui comme le si\u00e8cle des lettres fran\u00e7ais avec l'\u00e9mergence d'artistes tels qu'Honor\u00e9 de Balzac, Victor Hugo, Stendhal, Gustave Flaubert, Guy de Maupassant ou encore \u00c9mile Zola. Le XIXe si\u00e8cle voit \u00e9galement l'\u00e9mergence de nombreux artistes comme Claude Monet, Edgar Degas ou encore Auguste Rodin.", "element_cle": "1. Le XIXe si\u00e8cle est une p\u00e9riode de transformations politiques, \u00e9conomiques et sociales en France.\n2. La France a connu trois r\u00e9publiques, deux royaumes et deux empires en 81 ans.\n3. Le si\u00e8cle est marqu\u00e9 par l'opposition entre partisans des id\u00e9aux r\u00e9volutionnaires et contre-r\u00e9volutionnaires.\n4. La d\u00e9mocratie et le parlementarisme s'imposent \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle avec l'enracinement de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.\n5. La France poss\u00e8de un vaste empire colonial et occupe une place importante sur la sc\u00e8ne internationale.\n6. L'\u00c9glise perd progressivement de son influence face \u00e0 la la\u00efcisation de l'\u00c9tat voulue par les r\u00e9publicains.\n7. La r\u00e9volution industrielle bouleverse l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et provoque une diff\u00e9rence d\u00e9mographique entre les villes et les campagnes.\n8. Des avanc\u00e9es sociales et scientifiques ont lieu en France au cours du XIXe si\u00e8cle.\n9. Les Fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficient de droits tels que le droit de gr\u00e8ve, la libert\u00e9 de la presse et le droit de syndicalisation.\n10. Le XIXe si\u00e8cle marque la mont\u00e9e en puissance de la France en tant que grande puissance europ\u00e9enne.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XIXe si\u00e8cle, tout s'modifie en France,\nPolitique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9 en transe,\nTrois r\u00e9publiques, deux royaumes, deux empires,\nEn 81 ans, c'est une histoire \u00e0 d\u00e9crire.\n\nLes id\u00e9aux r\u00e9volutionnaires s'affrontent,\nContre-r\u00e9volutionnaires, la lutte fait mousser,\nMais la d\u00e9mocratie triomphe \u00e0 la fin,\nLa Troisi\u00e8me R\u00e9publique enracin\u00e9e dans nos mains.\n\n[Refrain]\nLe XIXe si\u00e8cle, un tournant dans l'hexagone,\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants nous questionnent,\nLa France, grande puissance coloniale,\nEt sur la sc\u00e8ne internationale, elle s'\u00e9tale.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00c9glise voit son influence diminuer,\nFace \u00e0 la la\u00efcisation, les r\u00e9publicains sont obs\u00e9d\u00e9s,\nLa r\u00e9volution industrielle frappe le pays,\nLes villes prosp\u00e8rent, les campagnes en d\u00e9croissance, c'est \u00e9crit.\n\nAvanc\u00e9es sociales, scientifiques en \u00e9bullition,\nLes droits s'\u00e9tendent, ouvrent des horizons,\nGr\u00e8ve, presse libre, syndicalisation,\nLe peuple fran\u00e7ais prend sa place sans question.\n\n[Refrain]\nLe XIXe si\u00e8cle, un tournant dans l'hexagone,\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants nous questionnent,\nLa France, grande puissance coloniale,\nEt sur la sc\u00e8ne internationale, elle s'\u00e9tale.\n\n[Couplet 3]\nLa puissance de la France, l'Europe la reconna\u00eet,\nAu XIXe si\u00e8cle, elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 part enti\u00e8re,\nUn empire colonial, une place dominante,\nLa France brille sur la sc\u00e8ne, d\u00e9terminante.\n\nLe XIXe si\u00e8cle, une \u00e8re de transformations,\nPolitique, \u00e9conomie, sujets d'exploration,\nDes luttes, des avanc\u00e9es, une nation en mouvance,\nLa France trace son chemin avec aisance.\n\n[Refrain]\nLe XIXe si\u00e8cle, un tournant dans l'hexagone,\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants nous questionnent,\nLa France, grande puissance coloniale,\nEt sur la sc\u00e8ne internationale, elle s'\u00e9tale."}, {"titre": "R\u00e9volution fran\u00e7aise", "text_origine": "La R\u00e9volution fran\u00e7aise (1789-1799) est une p\u00e9riode de bouleversements politiques et sociaux en France et dans ses colonies, ainsi qu'en Europe \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle. Traditionnellement, on la fait commencer \u00e0 l'ouverture des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux le 5 mai 1789 et finir au coup d'\u00c9tat de Napol\u00e9on Bonaparte le 9 novembre 1799 (18 brumaire de l'an VIII). En ce qui concerne l'histoire de France, elle met fin \u00e0 l'Ancien R\u00e9gime, notamment \u00e0 la monarchie absolue remplac\u00e9e par la monarchie constitutionnelle (1789-1792), puis par la Premi\u00e8re R\u00e9publique.\n\u00ab Mythe national \u00bb, la R\u00e9volution fran\u00e7aise a l\u00e9gu\u00e9 de nouvelles formes politiques, notamment au travers de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 qui proclame l'\u00e9galit\u00e9 des citoyens devant la loi, les libert\u00e9s fondamentales et la souverainet\u00e9 de la Nation, se constituant autour d'un \u00c9tat. Elle a entra\u00een\u00e9 la suppression de la soci\u00e9t\u00e9 d'ordres, de la f\u00e9odalit\u00e9 et des privil\u00e8ges, une plus grande division de la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re, la limitation de l'exercice du pouvoir politique, le r\u00e9\u00e9quilibrage des relations entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat et la red\u00e9finition des structures familiales. Les valeurs et les institutions de la R\u00e9volution dominent encore aujourd'hui la vie politique fran\u00e7aise.\nElle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes de grande violence, notamment pendant la Terreur (1793-1794), au cours de la guerre de Vend\u00e9e, cause de la mort de centaines de milliers de personnes, au cours des insurrections f\u00e9d\u00e9ralistes ou dans le cadre des luttes entre factions r\u00e9volutionnaires, qui ont abouti \u00e0 la mort successive des principales figures r\u00e9volutionnaires (girondins, h\u00e9bertistes, dantonistes puis robespierristes).\nLes guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, qui ont touch\u00e9 une grande partie de l\u2019Europe continentale, ont propag\u00e9 les id\u00e9es r\u00e9volutionnaires et contribu\u00e9 \u00e0 l'abolition de la soci\u00e9t\u00e9 d'ordres en Europe occidentale, dans les \u00ab r\u00e9publiques s\u0153urs \u00bb puis dans toute l'Europe.\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00ab diff\u00e8re des autres r\u00e9volutions par ses exigences universalistes en ce qu'elle est destin\u00e9e \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 toute l'humanit\u00e9 \u00bb. D\u00e8s son commencement, la port\u00e9e universelle des id\u00e9es de la R\u00e9volution fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e par ses partisans et l'ampleur de ses cons\u00e9quences soulign\u00e9e par ses d\u00e9tracteurs.\nConsid\u00e9r\u00e9e par la majorit\u00e9 des historiens comme un des \u00e9v\u00e9nements majeurs de l'histoire mondiale, la R\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 un objet de d\u00e9bats ainsi qu'une r\u00e9f\u00e9rence controvers\u00e9e durant les deux si\u00e8cles qui l'ont suivie, en France et dans le monde. Elle a cr\u00e9\u00e9 des divisions imm\u00e9diates et durables entre les partisans des id\u00e9es r\u00e9volutionnaires et les d\u00e9fenseurs de l'ordre ancien, ainsi qu\u2019entre les anticl\u00e9ricaux et l'\u00c9glise catholique.\nElle marque le d\u00e9but en France d\u2019une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 institutionnelle, au cours de laquelle se succ\u00e8dent trois monarchies constitutionnelles (1789-1792, 1814-1830, 1830-1848), deux r\u00e9publiques (1792-1804, 1848-1851) et deux r\u00e9gimes imp\u00e9riaux (1804-1814 et 1851-1870), jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9tablissement d\u00e9finitif de la R\u00e9publique dans les ann\u00e9es 1870. Toute l'histoire contemporaine est marqu\u00e9e par les h\u00e9ritages de la R\u00e9volution fran\u00e7aise que la plupart des mouvements r\u00e9volutionnaires ont per\u00e7ue comme un \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9curseur. Ses grandes phrases et ses symboles culturels[pas clair] sont devenus les \u00e9tendards d'autres bouleversements majeurs de l'histoire moderne, y compris lors de la r\u00e9volution russe plus d'un si\u00e8cle plus tard.\n\n", "element_cle": "1. La R\u00e9volution fran\u00e7aise (1789-1799) englobe une p\u00e9riode de bouleversements politiques et sociaux en France et en Europe.\n2. Elle d\u00e9bute avec l'ouverture des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux en mai 1789 et se termine avec le coup d'\u00c9tat de Napol\u00e9on Bonaparte en novembre 1799.\n3. La R\u00e9volution met fin \u00e0 l'Ancien R\u00e9gime et instaure une monarchie constitutionnelle, puis une Premi\u00e8re R\u00e9publique.\n4. Elle a introduit de nouvelles formes politiques, notamment la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789.\n5. La R\u00e9volution fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes de violence, telles que la Terreur et la guerre de Vend\u00e9e.\n6. Les guerres de la R\u00e9volution ont propag\u00e9 les id\u00e9es r\u00e9volutionnaires en Europe et ont contribu\u00e9 \u00e0 l'abolition de la soci\u00e9t\u00e9 d'ordres.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1789, une r\u00e9volution s'est amorc\u00e9e\nLa France plong\u00e9e dans l'obscurit\u00e9\nDes bouleversements politiques et sociaux\nQui ont secou\u00e9 tout l'hexagone en un \u00e9cho\n\nL'ouverture des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux fut le point de d\u00e9part\nDe cette p\u00e9riode qui a marqu\u00e9 l'histoire \u00e0 part\nLa fin de l'Ancien R\u00e9gime \u00e9tait en vue\nLa monarchie constitutionnelle en \u00e9tait le nouveau\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un tournant dans l'histoire,\nDes id\u00e9aux port\u00e9s par une nouvelle victoire.\nLa D\u00e9claration des droits, lueur d'espoir,\nMais la violence a aussi tra\u00een\u00e9 dans son sillage noir.\n\n[Couplet 2]\nLa Terreur et la guerre de Vend\u00e9e ont ensanglant\u00e9\nLes pages de cette p\u00e9riode tant redout\u00e9e\nMais les id\u00e9es r\u00e9volutionnaires se sont propag\u00e9es\n\u00c0 travers les guerres, l'Europe a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e\n\nLa R\u00e9volution a aboli la soci\u00e9t\u00e9 d'ordres,\nEt instaur\u00e9 une nouvelle \u00e8re plus forte,\nUne Premi\u00e8re R\u00e9publique en place d\u00e9sormais,\nLa France et l'Europe ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9es \u00e0 jamais\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un tournant dans l'histoire,\nDes id\u00e9aux port\u00e9s par une nouvelle victoire.\nLa D\u00e9claration des droits, lueur d'espoir,\nMais la violence a aussi tra\u00een\u00e9 dans son sillage noir."}, {"titre": "Terreur (R\u00e9volution fran\u00e7aise)", "text_origine": "La Terreur est le terme commun\u00e9ment employ\u00e9 pour d\u00e9signer une p\u00e9riode de la R\u00e9volution fran\u00e7aise entre 1793 et 1794. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par la mise en place d'un gouvernement r\u00e9volutionnaire centr\u00e9 sur le Comit\u00e9 de salut public et le Comit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Ce gouvernement issu de la Convention nationale et la suspension temporaire de la Constitution de l'an I et donc de la l\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine, se donne pour but de faire face aux multiples troubles que conna\u00eet alors la France : r\u00e9volte f\u00e9d\u00e9raliste, insurrection vend\u00e9enne, guerre ext\u00e9rieure men\u00e9e par les puissances monarchistes d'Europe. La Terreur se caract\u00e9rise ainsi par un \u00e9tat d'exception destin\u00e9 \u00e0 endiguer militairement, politiquement, et \u00e9conomiquement la crise multiple \u00e0 laquelle le pays est alors confront\u00e9.\nEn effet, la France est depuis avril 1792 en guerre ext\u00e9rieure face aux monarchies europ\u00e9ennes qui souhaitent r\u00e9tablir Louis XVI dans ses droits. \u00c0 la suite de la chute de la monarchie, le 10 ao\u00fbt 1792, et de la bataille de Valmy en septembre, la R\u00e9publique est proclam\u00e9e, un nouveau travail constitutionnel se met donc en place sous l'autorit\u00e9 de la Convention nationale. Ces travaux ne se font pas sans remous, mettant aux prises royalistes, mod\u00e9r\u00e9s et radicaux. \u00c0 la suite de l\u2019arrestation des d\u00e9put\u00e9s girondins lors des journ\u00e9es d\u2019\u00e9meute des 31 mai et 2 juin 1793, les d\u00e9put\u00e9s montagnards prennent le pouvoir \u00e0 la Convention. La Premi\u00e8re R\u00e9publique se retrouve donc engag\u00e9e dans une guerre r\u00e9volutionnaire ext\u00e9rieure, contre une coalition europ\u00e9enne et une guerre civile contre les royalistes et les f\u00e9d\u00e9ralistes, qualifi\u00e9s de \u00ab contre-r\u00e9volutionnaires \u00bb. La Convention nationale entre alors dans un processus de durcissement de son pouvoir, afin de contenir les contestations qui proviennent \u00e0 la fois des royalistes, des girondins, des mod\u00e9r\u00e9s, avant que les montagnards ne se d\u00e9chirent entre eux et que soient \u00e0 leur tour frapp\u00e9s les sans-culottes \u2014 aussi appel\u00e9s les \u00ab h\u00e9bertistes \u00bb \u2014 partisans d'une radicalisation de la R\u00e9volution et de la d\u00e9christianisation, puis les dantonistes et les Indulgents. \u00c0 la suite de la victoire des arm\u00e9es r\u00e9publicaines, les d\u00e9put\u00e9s de la Plaine, les anciens dantonistes et m\u00eame les h\u00e9bertistes ainsi qu'une partie des Jacobins s'unissent contre Robespierre et ses alli\u00e9s, soup\u00e7onn\u00e9s de vouloir instaurer une dictature. Ils finissent avec difficult\u00e9 apr\u00e8s de nombreux rebondissements par obtenir la chute de Robespierre qui, bless\u00e9 dans des circonstances troubles au visage (par un tir de pistolet actionn\u00e9 par lui-m\u00eame ou un tiers) dans la nuit \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, est finalement guillotin\u00e9 avec ses partisans le 28 juillet 1794, moment qui vient marquer la fin de la Grande Terreur.\nAu cours de cette p\u00e9riode, de nombreuses arrestations, ex\u00e9cutions sommaires, proc\u00e8s exp\u00e9ditifs et massacres ont lieu, sous des autorit\u00e9s diverses et pour des motifs vari\u00e9s. On estime qu'environ 500 000 personnes furent emprisonn\u00e9es et plusieurs dizaines de milliers furent ex\u00e9cut\u00e9es par guillotine, fusillades ou noyades.\nMoment paroxystique et dense de la R\u00e9volution, l'\u00e9pisode de la Terreur jouit d'une image et d'un h\u00e9ritage ambivalents : tyrannie aveugle condamnant la R\u00e9volution dans son ensemble pour les uns, parenth\u00e8se contrainte par la force des \u00e9v\u00e9nements pour les autres, son histoire et son historiographie sont complexes et denses. La p\u00e9riode voit n\u00e9anmoins un certain nombre d'innovations politiques, avec la premi\u00e8re abolition de l'esclavage, la mise en place du premier suffrage universel masculin, dans le cadre de la Constitution de l'an I, la plus d\u00e9mocratique jamais \u00e9labor\u00e9e en France, qui ne fut cependant jamais appliqu\u00e9e. Le mot m\u00eame de Terreur pour d\u00e9signer cette p\u00e9riode est forg\u00e9 et popularis\u00e9 lors de la r\u00e9action thermidorienne et a pour but de condamner politiquement la p\u00e9riode du fait de l'ensemble des violences qui se sont produites jusqu'au 28 juillet 1794 (le 10 thermidor de l'an II), moment de la chute de Robespierre. On \u00e9labore alors progressivement l'id\u00e9e d'une sombre \u00e9poque, repoussoir, marqu\u00e9e par un arbitraire des masses sous l'\u00e9gide d'un dirigeant exalt\u00e9, dont on souhaitait alors se d\u00e9tacher \u00e0 l'\u00e9poque du Directoire. Le nom m\u00eame de terreur est n\u00e9 des exag\u00e9rations dans le dosage de la r\u00e9pression, voire des atrocit\u00e9s commises par des repr\u00e9sentants de la Convention se r\u00e9clamant de l'autorit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat notamment en Vend\u00e9e, \u00e0 Lyon, dans le Nord et dans le Midi.\nLe bilan humain de la Terreur fait l'objet de nombreuses controverses, de m\u00eame que la qualification des faits de violence commis a \u00e9t\u00e9 l'objet d'\u00e2pres d\u00e9bats historiographiques. Les dates m\u00eame de cet \u00e9pisode sont d\u00e9battues : les historiens la font traditionnellement commencer \u00e0 la cr\u00e9ation du deuxi\u00e8me tribunal r\u00e9volutionnaire en mars 1793. D'autres situent son acte de naissance dans les massacres de Septembre de 1792. Certains enfin la font m\u00eame commencer en juillet 1789, au moment des premi\u00e8res ex\u00e9cutions publiques men\u00e9es par des r\u00e9volutionnaires fran\u00e7ais \u00e0 Paris. La d\u00e9finition de ces bornes n'est bien s\u00fbr pas exempte d'enjeux id\u00e9ologiques.", "element_cle": "- La Terreur est une p\u00e9riode de la R\u00e9volution fran\u00e7aise entre 1793 et 1794.\n- Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par la mise en place d'un gouvernement r\u00e9volutionnaire centr\u00e9 sur le Comit\u00e9 de salut public et le Comit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\n- Cette p\u00e9riode vise \u00e0 faire face aux troubles en France, tels que la r\u00e9volte f\u00e9d\u00e9raliste, l'insurrection vend\u00e9enne et la guerre men\u00e9e par les puissances monarchistes d'Europe.\n- La Terreur est marqu\u00e9e par un \u00e9tat d'exception destin\u00e9 \u00e0 endiguer la crise.\n- La France est engag\u00e9e dans une guerre ext\u00e9rieure depuis 1792, apr\u00e8s la chute de la monarchie en 1792 et la proclamation de la R\u00e9publique.\n- Les d\u00e9put\u00e9s montagnards prennent le pouvoir \u00e0 la Convention nationale apr\u00e8s l'arrestation des d\u00e9put\u00e9s girondins.\n- La Convention nationale durcit son pouvoir pour contenir les contestations des diff\u00e9rents groupes politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Terreur, une p\u00e9riode sombre de l'Histoire,\nEntre 1793 et 1794, la France dans le noir,\nUn gouvernement r\u00e9volutionnaire en charge,\nComit\u00e9 de salut public, Comit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\n\nFace aux troubles qui secouent le pays,\nR\u00e9volte f\u00e9d\u00e9raliste, insurrection vend\u00e9enne, ennemis,\nLes monarchistes d'Europe \u00e0 nos fronti\u00e8res,\nLa Terreur met en place un \u00e9tat d'exception, barri\u00e8re.\n\n[Refrain]\nTerreur, Terreur, une p\u00e9riode de crise,\nPour faire face aux enjeux, on durcit les prises,\nLa France engag\u00e9e dans une guerre ext\u00e9rieure,\nLa R\u00e9publique en marche, bient\u00f4t la victoire.\n\n[Couplet 2]\n1792 marque la chute de la monarchie,\nLa R\u00e9publique proclam\u00e9e, c'est notre folie,\nLes d\u00e9put\u00e9s montagnards prennent le pouvoir,\nLes Girondins arr\u00eat\u00e9s, un nouveau soir.\n\nLa Convention nationale, symbole de pouvoir,\nContenir les contestations, c'est notre devoir,\nLa Terreur s'installe, les t\u00eates tombent,\nPour une France nouvelle, la peur succombe.\n\n[Refrain]\nTerreur, Terreur, une p\u00e9riode de crise,\nPour faire face aux enjeux, on durcit les prises,\nLa France engag\u00e9e dans une guerre ext\u00e9rieure,\nLa R\u00e9publique en marche, bient\u00f4t la victoire."}, {"titre": "R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1848", "text_origine": "La r\u00e9volution fran\u00e7aise de 1848, parfois d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab r\u00e9volution de F\u00e9vrier \u00bb, est la troisi\u00e8me r\u00e9volution fran\u00e7aise apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789 et celle de 1830. Elle se d\u00e9roule \u00e0 Paris du 22 au 25 f\u00e9vrier 1848.\nSous l'impulsion des lib\u00e9raux et des r\u00e9publicains, une partie du peuple de Paris se soul\u00e8ve \u00e0 nouveau et parvient \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la capitale. Le roi Louis-Philippe est contraint d'abdiquer en faveur de son petit-fils, Philippe d'Orl\u00e9ans, le 24 f\u00e9vrier 1848.\nLe m\u00eame jour, \u00e0 15 heures, la Deuxi\u00e8me R\u00e9publique est proclam\u00e9e par Alphonse de Lamartine, entour\u00e9 des r\u00e9volutionnaires parisiens. Vers 20 heures, un gouvernement provisoire est mis en place, mettant ainsi fin \u00e0 la monarchie de Juillet.\nCette r\u00e9volution sera suivie des Journ\u00e9es de Juin r\u00e9prim\u00e9es dans le sang (5 700 morts).", "element_cle": "1. La r\u00e9volution fran\u00e7aise de 1848 est \u00e9galement connue sous le nom de \"r\u00e9volution de F\u00e9vrier\".\n2. Elle s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Paris du 22 au 25 f\u00e9vrier 1848.\n3. Les lib\u00e9raux et les r\u00e9publicains ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans cette r\u00e9volution.\n4. Le peuple de Paris s'est soulev\u00e9 et a r\u00e9ussi \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la capitale.\n5. Le roi Louis-Philippe a \u00e9t\u00e9 contraint d'abdiquer en faveur de Philippe d'Orl\u00e9ans, son petit-fils.\n6. La Deuxi\u00e8me R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e le 24 f\u00e9vrier 1848.\n7. Un gouvernement provisoire a \u00e9t\u00e9 mis en place, mettant fin \u00e0 la monarchie de Juillet.\n8. Cette r\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 suivie des Journ\u00e9es de Juin, qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9es violemment.\n9. Les Journ\u00e9es de Juin ont caus\u00e9 la mort de 5 700 personnes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution de F\u00e9vrier, la grande histoire,\nParis enflamm\u00e9 du 22 au 25 f\u00e9vrier.\nLib\u00e9raux, r\u00e9publicains, unit\u00e9 dans l'action,\nLeur combat pour la libert\u00e9 et la nation.\n\nLe peuple de Paris, dans les rues assembl\u00e9,\nSous le poids de l'injustice, d\u00e9termin\u00e9.\nIls ont pris le contr\u00f4le, la capitale en \u00e9moi,\nLouis-Philippe contraint d'abdiquer, c'\u00e9tait la loi.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution de 1848, un vent de changement,\nLa Deuxi\u00e8me R\u00e9publique, un nouvel engagement.\nGouvernement provisoire, fin de la royaut\u00e9,\nMais la lutte continue, rien n'est termin\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLe 24 f\u00e9vrier, naissance d'une \u00e8re nouvelle,\nLa Deuxi\u00e8me R\u00e9publique, ambitieuse et rebelle.\nUn gouvernement provisoire, hommes de conviction,\nMet fin \u00e0 la monarchie, c'est leur mission.\n\nMais les Journ\u00e9es de Juin, tragique \u00e9v\u00e9nement,\nViolentes r\u00e9pressions, sanglant tourment.\n5700 vies perdues, un terrible bilan,\nLa r\u00e9volution, malgr\u00e9 tout, continue son \u00e9lan.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution de 1848, un vent de changement,\nLa Deuxi\u00e8me R\u00e9publique, un nouvel engagement.\nGouvernement provisoire, fin de la royaut\u00e9,\nMais la lutte continue, rien n'est termin\u00e9."}, {"titre": "Guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise", "text_origine": "Les guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise sont les conflits qui ont impliqu\u00e9 la France r\u00e9volutionnaire contre d'autres pays europ\u00e9ens, souvent coalis\u00e9s, durant la p\u00e9riode comprise entre 1792 (guerre contre le Saint-Empire et les royaumes de Boh\u00eame et de Hongrie) et le trait\u00e9 d'Amiens de 1802, premi\u00e8re phase des guerres de Coalitions. Une distinction peut \u00eatre faite entre la p\u00e9riode dite de la Premi\u00e8re Coalition (1792 \u2013 1797) et la Deuxi\u00e8me Coalition (1798 \u2013 1801), m\u00eame si certains pays, et notamment le Royaume-Uni, \u00e9taient en guerre continue contre la France de 1793 \u00e0 1802.\nCaract\u00e9ris\u00e9es par une ferveur r\u00e9volutionnaire et des innovations militaires, ces multiples campagnes sauv\u00e8rent le r\u00e9gime r\u00e9volutionnaire fran\u00e7ais, pourtant confront\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rieuse opposition europ\u00e9enne. De surcro\u00eet, les victoires qui s'ensuivirent contribu\u00e8rent \u00e0 \u00e9tendre de fa\u00e7on significative l'emprise territoriale de la France.", "element_cle": "1. Les guerres de la R\u00e9volution fran\u00e7aise sont des conflits entre la France r\u00e9volutionnaire et d'autres pays europ\u00e9ens, de 1792 \u00e0 1802.\n2. Il y a eu deux coalitions diff\u00e9rentes : la Premi\u00e8re Coalition de 1792 \u00e0 1797 et la Deuxi\u00e8me Coalition de 1798 \u00e0 1801.\n3. Malgr\u00e9 une opposition europ\u00e9enne s\u00e9rieuse, les campagnes militaires r\u00e9volutionnaires ont r\u00e9ussi \u00e0 sauver le r\u00e9gime r\u00e9volutionnaire fran\u00e7ais.\n4. Ces guerres ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une ferveur r\u00e9volutionnaire et des innovations militaires.\n5. Les victoires militaires ont permis \u00e0 la France d'\u00e9tendre son territoire de mani\u00e8re significative.", "rap": "[Couplet 1]\nLes guerres de la R\u00e9volution, une p\u00e9riode de tension,\nLa France r\u00e9volutionnaire contre l'Europe en coalition.\nDe 1792 \u00e0 1802, des conflits incessants,\nMais la R\u00e9volution battra le fer et les dents.\n\nPremi\u00e8re Coalition, de 92 \u00e0 97,\nTous ces pays contre nous, \u00e7a voulait la fin de la r\u00e9volu.\nLes batailles sont f\u00e9roces, mais on tient bon,\nLa France r\u00e9volutionnaire montre son bourdon.\n\n[Refrain]\nLes guerres de la R\u00e9volution, un combat acharn\u00e9,\nContre les puissances europ\u00e9ennes, on a su s'imposer.\nCes conflits ont marqu\u00e9 l'histoire de notre nation,\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise pr\u00eate \u00e0 toutes les passions.\n\n[Couplet 2]\nDeuxi\u00e8me Coalition, de 98 \u00e0 1801,\nEncore des ennemis, ils veulent abattre nos id\u00e9es,\nOn r\u00e9siste, on lutte, on campe sur nos positions,\nLa ferveur r\u00e9volutionnaire, notre motivation.\n\nCes guerres ont \u00e9t\u00e9 des moments d'innovations,\nDes avanc\u00e9es militaires, des r\u00e9volutions.\nLe r\u00e9gime r\u00e9volutionnaire se sauve gr\u00e2ce aux victoires,\nOn agrandit notre territoire, c'est une grande histoire.\n\n[Refrain]\nLes guerres de la R\u00e9volution, un combat acharn\u00e9,\nContre les puissances europ\u00e9ennes, on a su s'imposer.\nCes conflits ont marqu\u00e9 l'histoire de notre nation,\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise pr\u00eate \u00e0 toutes les passions."}, {"titre": "Gironde (R\u00e9volution fran\u00e7aise)", "text_origine": "La Gironde est, au d\u00e9but de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, un groupe politique issu du parti patriote, dont les membres sont appel\u00e9s \u00ab girondins \u00bb, particuli\u00e8rement connu en raison du conflit mortel qui l'a oppos\u00e9 au groupe des montagnards dans les premiers mois de la r\u00e9publique (septembre 1792-juin 1793).\nInfluents \u00e0 l'Assembl\u00e9e l\u00e9gislative (1er octobre 1791-20 septembre 1792), ils ont des ministres dans le gouvernement de Louis XVI et soutiennent notamment l'entr\u00e9e en guerre de la France contre l'Autriche (avril 1792).\nApr\u00e8s la crise du 10 ao\u00fbt et l'arrestation de Louis XVI, ils constituent de nouveau une tendance importante dans la nouvelle assembl\u00e9e, la Convention nationale (20 septembre 1792-26 octobre 1795), mais sont confront\u00e9s \u00e0 l'hostilit\u00e9 d'un groupe plus radical, la Montagne, soutenu par la Commune de Paris issue de l'insurrection, qui repr\u00e9sente les sans-culottes parisiens. Ce conflit, dont le proc\u00e8s de Louis XVI est une \u00e9tape importante, aboutit \u00e0 la d\u00e9faite politique de la Gironde (2 juin 1793) et, par la suite, \u00e0 la condamnation \u00e0 mort de nombre de ses d\u00e9put\u00e9s.\nLes chefs de file girondins, Brissot, Vergniaud, Condorcet, Roland et son \u00e9pouse, Manon Roland, meurent tous au cours de l'ann\u00e9e 1793.", "element_cle": "- La Gironde, groupe politique issu du parti patriote, en conflit avec les montagnards pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise (septembre 1792-juin 1793)\n- Influents \u00e0 l'Assembl\u00e9e l\u00e9gislative et dans le gouvernement de Louis XVI\n- Soutien de l'entr\u00e9e en guerre de la France contre l'Autriche (avril 1792)\n- Confrontation avec le groupe radical de la Montagne soutenu par la Commune de Paris\n- D\u00e9faite politique de la Gironde en juin 1793 et condamnation \u00e0 mort de plusieurs de ses d\u00e9put\u00e9s\n- Mort des chefs de file girondins Brissot, Vergniaud, Condorcet, Roland et Manon Roland en 1793", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te raconter l'histoire d'la Gironde\nUn groupe politique qui faisait des vagues dans l'monde\nPendant la R\u00e9volution, ils \u00e9taient des patriotes\nEn conflit avec les montagnards, \u00e7a partait en c\u00f4te\n\n[Refrain]\nGironde, Gironde, au c\u0153ur de la R\u00e9volution\nInfluents \u00e0 l'Assembl\u00e9e, d\u00e9fendant la nation\nMais la Montagne \u00e9tait l\u00e0, soutenue par Paris\nLa Gironde tombe en juin, leur d\u00e9faite est leur avis\n\n[Couplet]\nIls soutenaient Louis XVI dans le gouvernement\n\u00c0 l'Assembl\u00e9e l\u00e9gislative, ils \u00e9taient \u00e9minents\nEn Avril 92, ils votent pour la guerre\nContre l'Autriche, ils sont pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre, fr\u00e8re\n\n[Refrain]\nGironde, Gironde, en qu\u00eate de libert\u00e9\nMais la Montagne s'\u00e9l\u00e8ve, leur rivalit\u00e9\nLa Commune de Paris soutient le groupe radical\nLa Gironde est menac\u00e9e, leur futur s'avale\n\n[Couplet]\nJuin 93, la Gironde est condamn\u00e9e\nPlusieurs d\u00e9put\u00e9s girondins \u00e0 l'\u00e9chafaud mont\u00e9s\nBrissot, Vergniaud, Condorcet, Roland et Manon Roland\nLeur mort en 93, c'\u00e9tait leur destin, mon fr\u00e8re \n\n[Refrain]\nGironde, Gironde, symbole de r\u00e9sistance\nLeur d\u00e9faite politique, une lourde sentence\nMalgr\u00e9 leur fin tragique, leur esprit reste en vie\nLa Gironde perdure dans notre histoire, infinie"}, {"titre": "La R\u00e9volution fran\u00e7aise (film)", "text_origine": "La R\u00e9volution fran\u00e7aise est un film historique franco-italo-germano-canadien en deux parties, Les Ann\u00e9es lumi\u00e8re de Robert Enrico et Les Ann\u00e9es terribles de Richard T. Heffron, sorti en 1989.\nR\u00e9alis\u00e9 avec un budget de 300 millions de francs pour accompagner les c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire de la R\u00e9volution, le film fut un \u00e9chec commercial.\nFilm de pr\u00e8s de six heures, La R\u00e9volution fran\u00e7aise regroupe dans sa premi\u00e8re partie Les Ann\u00e9es lumi\u00e8re les \u00e9v\u00e9nements de 1789 jusqu'\u00e0 l'assaut des Tuileries le 10 ao\u00fbt 1792, puis dans sa seconde partie Les Ann\u00e9es terribles les \u00e9venements de l'emprisonnement du roi Louis XVI avec sa famille au Temple jusqu'\u00e0 la fin de la Terreur, avec l'ex\u00e9cution de Robespierre.\nLe conseiller historique du film est Jean Tulard, historien sp\u00e9cialiste de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire. Le film existe aussi en version plus longue, mont\u00e9e pour la t\u00e9l\u00e9vision.", "element_cle": "1. \"La R\u00e9volution fran\u00e7aise est un film historique franco-italo-germano-canadien en deux parties.\"\n2. \"Le film est sorti en 1989 pour accompagner les c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire de la R\u00e9volution.\"\n3. \"Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec un budget de 300 millions de francs.\"\n4. \"La premi\u00e8re partie du film retrace les \u00e9v\u00e9nements de 1789 jusqu'\u00e0 l'assaut des Tuileries en ao\u00fbt 1792.\"\n5. \"La seconde partie du film couvre la p\u00e9riode de l'emprisonnement de Louis XVI jusqu'\u00e0 la fin de la Terreur, avec l'ex\u00e9cution de Robespierre.\"\n6. \"Jean Tulard, historien sp\u00e9cialiste de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire, a \u00e9t\u00e9 le conseiller historique du film.\"\n7. \"Le film dure pr\u00e8s de six heures.\"\n8. \"Le film fut un \u00e9chec commercial.\"\n9. \"Une version plus longue du film existe, mont\u00e9e pour la t\u00e9l\u00e9vision.\"\n10. \"La R\u00e9volution fran\u00e7aise est une \u0153uvre majeure dans la repr\u00e9sentation cin\u00e9matographique de cette p\u00e9riode de l'histoire.\"", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un film historique\nFranco-italo-germano-canadien, c'est tragique\nSorti en '89, bicentenaire en vue\nPour c\u00e9l\u00e9brer cette lutte, ce combat bidu\n\n[Refrain]\n300 millions de francs, un budget colossal\nDans ce film, l'Histoire on d\u00e9voile\nDe 1789 jusqu'\u00e0 1792\nAssaut des Tuileries, un tumulte \u00e9perdu\n\n[Couplet 2]\nLa seconde partie, l'emprisonnement de Louis XVI\nLa Terreur, la fin tragique, l'ex\u00e9cution de Robespierre\nJean Tulard, historien, conseiller et guide\nPour que le film cr\u00e8ve l'\u00e9cran et de v\u00e9rit\u00e9 il strid\n\n[Refrain]\nPr\u00e8s de six heures, la dur\u00e9e du film\nMais au box-office, un \u00e9chec, triste destin\nUn montage plus long, pour la t\u00e9l\u00e9vision\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un t\u00e9moin de passion\n\n[Couplet 3]\nUne \u0153uvre majeure dans la repr\u00e9sentation\nCin\u00e9matographique de cette p\u00e9riode de l'histoire\nD'\u00e9ducation, de le\u00e7on, de r\u00e9volution\nUne plong\u00e9e dans le pass\u00e9, une v\u00e9ritable aventure\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un film n\u00e9cessaire\nPour comprendre nos racines, notre fier h\u00e9ritage\nMalgr\u00e9 les obstacles, son importance perdure\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un t\u00e9moignage de courage"}, {"titre": "Historiographie de la R\u00e9volution fran\u00e7aise", "text_origine": "L\u2019historiographie de la R\u00e9volution fran\u00e7aise est un des domaines de l'historiographie fran\u00e7aise qui se caract\u00e9rise par les controverses les plus vives et le d\u00e9veloppement d'\u00e9coles de pens\u00e9es les plus structur\u00e9es, avec notamment la naissance de revues sp\u00e9cialis\u00e9es et de soci\u00e9t\u00e9s savantes.\nLa R\u00e9volution est en effet l'un des moments fondateurs de la vie politique fran\u00e7aise et de plusieurs de ses traits sp\u00e9cifiques (avec notamment les concepts de R\u00e9publique, de R\u00e9publique sociale, de patriotisme r\u00e9publicain, de centralisation, de la\u00efcit\u00e9, etc.). Elle reste une r\u00e9f\u00e9rence \u2014 ou parfois un contre mod\u00e8le \u2014 pour la vie politique actuelle. L\u2019histoire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise a longtemps \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pol\u00e9mique et politis\u00e9e et elle le reste dans une large mesure.\nL'historiographie de la R\u00e9volution fran\u00e7aise est \u00e9galement enrichie de l'apport d'auteurs \u00e9trangers en raison du rayonnement europ\u00e9en du ph\u00e9nom\u00e8ne et de ses retomb\u00e9es universelles.", "element_cle": "1. L'historiographie de la R\u00e9volution fran\u00e7aise est un domaine de l'historiographie fran\u00e7aise marqu\u00e9 par des controverses et des \u00e9coles de pens\u00e9e.\n2. La R\u00e9volution fran\u00e7aise est un moment fondamental de la vie politique fran\u00e7aise, avec des concepts tels que la R\u00e9publique, la centralisation et la la\u00efcit\u00e9.\n3. L'histoire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise a longtemps \u00e9t\u00e9 politis\u00e9e et pol\u00e9mique.\n4. L'historiographie de la R\u00e9volution fran\u00e7aise est enrichie par les contributions d'auteurs \u00e9trangers.\n5. La R\u00e9volution fran\u00e7aise continue d'influencer la vie politique contemporaine.", "rap": "[Couplet 1]\nL'historiographie de la R\u00e9volution fran\u00e7aise,\nUn domaine riche en controverses et en pens\u00e9es,\nDes \u00e9coles de pens\u00e9e qui s'affrontent et se d\u00e9fient,\nPour comprendre cette \u00e9poque o\u00f9 tout a bascul\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, moment fondamental,\nLa R\u00e9publique, la centralisation, la la\u00efcit\u00e9 en \u00e9tal,\nDes concepts qui ont marqu\u00e9 l'histoire de France,\nUn bouleversement qui r\u00e9sonne encore en cadence.\n\n[Couplet 2]\nPolitis\u00e9e et pol\u00e9mique, l'histoire fut tourment\u00e9e,\nDes discours partisans pour d\u00e9finir la v\u00e9rit\u00e9,\nMais l'enrichissement vient aussi des \u00e9trangers,\nLeurs contributions apportent un nouveau regard.\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, une influence intemporelle,\nElle r\u00e9sonne encore dans la vie politique actuelle,\nSes id\u00e9aux continuent de guider nos actions,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux pour les g\u00e9n\u00e9rations.\n\n(Note: I apologize for any potential discrepancies in the text. As an AI, I strive to provide accurate responses based on the given information.)"}, {"titre": "Causes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise", "text_origine": "Les causes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle ; l'\u00e9tude historiographique de cette R\u00e9volution est marqu\u00e9e par les divisions politiques des diff\u00e9rentes \u00e9poques qu'elle a travers\u00e9es, et aucun consensus d\u00e9finitif n'a encore \u00e9t\u00e9 obtenu.\nDe ces divisions politiques, trois \u00e9coles principales se distinguent :\n\nla lib\u00e9rale, pour laquelle les causes sont essentiellement politiques, et associ\u00e9es au manque de libert\u00e9s de l'Ancien R\u00e9gime ;\nla socialiste, qui estime que les causes sont essentiellement \u00e9conomiques, et traduisent la volont\u00e9 de la bourgeoisie de prendre tous les pouvoirs ;\nla contre-r\u00e9volutionnaire, qui les limitent \u00e0 la volont\u00e9 d'\u00e9radiquer la religion catholique.Ces \u00e9coles restent aujourd'hui les bases des principaux courants d'interpr\u00e9tation. Elles ne s'excluent pas mutuellement, et se recoupent sur divers points.", "element_cle": "1. Les causes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle.\n2. Trois \u00e9coles principales se distinguent dans l'analyse des causes de la R\u00e9volution : lib\u00e9rale, socialiste et contre-r\u00e9volutionnaire.\n3. L'\u00e9cole lib\u00e9rale consid\u00e8re que les causes sont essentiellement politiques et li\u00e9es au manque de libert\u00e9s de l'Ancien R\u00e9gime.\n4. L'\u00e9cole socialiste estime que les causes sont principalement \u00e9conomiques et refl\u00e8tent la volont\u00e9 de la bourgeoisie d'accaparer tous les pouvoirs.\n5. L'\u00e9cole contre-r\u00e9volutionnaire limite les causes \u00e0 la volont\u00e9 d'\u00e9radiquer la religion catholique.\n6. Ces \u00e9coles continuent d'influencer les diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations de la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n7. Les diff\u00e9rentes \u00e9coles ne s'excluent pas mutuellement et pr\u00e9sentent des points de recoupement.", "rap": "[Couplet]\nLes causes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise,\nUn sujet qu'on \u00e9tudie depuis des si\u00e8cles.\nAu XIXe si\u00e8cle, les analyses se font,\nPour comprendre l'origine de ce grand tourbillon.\n\n[Refrain]\nLib\u00e9rale, socialiste, contre-r\u00e9volutionnaire,\nTrois \u00e9coles pour d\u00e9cortiquer les barri\u00e8res.\nPolitiques, \u00e9conomiques, religieuses,\nLes causes sont multiples, pas seulement une seule.\n\n[Couplet]\nL'\u00e9cole lib\u00e9rale met l'accent sur la politique,\nLe manque de libert\u00e9s de l'Ancien R\u00e9gime, une critique.\nLa bourgeoisie, elle, veut accaparer les pouvoirs,\nUne volont\u00e9 \u00e9conomique, loin du pur hasard.\n\n[Refrain]\nLib\u00e9rale, socialiste, contre-r\u00e9volutionnaire,\nTrois \u00e9coles pour d\u00e9cortiquer les barri\u00e8res.\nPolitiques, \u00e9conomiques, religieuses,\nLes causes sont multiples, pas seulement une seule.\n\n[Couplet]\nLa vision socialiste pointe du doigt l'\u00e9conomie,\nLa bourgeoisie veut tout, elle est sans merci.\nLe profit, le pouvoir, c'est leur ambition,\nEt le peuple se soul\u00e8ve pour une r\u00e9volution.\n\n[Refrain]\nLib\u00e9rale, socialiste, contre-r\u00e9volutionnaire,\nTrois \u00e9coles pour d\u00e9cortiquer les barri\u00e8res.\nPolitiques, \u00e9conomiques, religieuses,\nLes causes sont multiples, pas seulement une seule.\n\n[Couplet]\nLes contre-r\u00e9volutionnaires, eux, se focalisent,\nSur la volont\u00e9 d'\u00e9radiquer la religion, ils persistent.\nMais ces \u00e9coles ont tout de m\u00eame des points de recoupement,\nCar la R\u00e9volution fran\u00e7aise est un moment d'\u00e9veil puissant.\n\n[Refrain]\nLib\u00e9rale, socialiste, contre-r\u00e9volutionnaire,\nTrois \u00e9coles pour d\u00e9cortiquer les barri\u00e8res.\nPolitiques, \u00e9conomiques, religieuses,\nLes causes sont multiples, pas seulement une seule."}, {"titre": "G\u00e9ographie physique", "text_origine": "La g\u00e9ographie physique, appel\u00e9e aussi g\u00e9ographie naturelle ou physiographie, est la branche de la g\u00e9ographie qui d\u00e9crit la surface de la Terre.  C'est donc par d\u00e9finition une science de la nature qui permet de comprendre la Terre actuelle, les \u00e9volutions pass\u00e9es et celles \u00e0 venir. Elle s'int\u00e9resse dans une moindre mesure aux activit\u00e9s humaines, et plus g\u00e9n\u00e9ralement aux activit\u00e9s animales, essentiellement dans le cadre du rapport qu'entretiennent l'homme et la nature, et notamment les impacts de l'homme sur le climat et les transformations de la surface terrestre, d'origines naturelles et humaines, et leurs cons\u00e9quences.", "element_cle": "1. La g\u00e9ographie physique d\u00e9crit la surface de la Terre et est une branche de la g\u00e9ographie.\n2. Elle permet de comprendre les \u00e9volutions pass\u00e9es et futures de la Terre.\n3. La g\u00e9ographie physique s'int\u00e9resse aux activit\u00e9s humaines et animales, en particulier au rapport entre l'homme et la nature.\n4. Elle \u00e9tudie les impacts de l'homme sur le climat et les transformations de la surface terrestre.\n5. Ces transformations peuvent avoir des origines naturelles et humaines, avec des cons\u00e9quences significatives.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9ographie physique, c'est l'\u00e9tude du terrain\nOn d\u00e9crit la Terre, ouais c'est pas en vain\nUne branche de la g\u00e9o, qui nous fait comprendre\nLes \u00e9volutions pass\u00e9es et futures, faut pas se m\u00e9prendre\n\nOn s'int\u00e9resse aux activit\u00e9s humaines et animales\nLe rapport entre l'homme et la nature, c'est vital\nLes impacts qu'on a sur le climat, c'est fou\nEt les transformations de la surface, c'est tout\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie physique, une science complexe\nOn analyse les impacts, on les met en contexte\nNaturelles ou humaines, les cons\u00e9quences sont l\u00e0\nLa Terre bouge, faut pas qu'on ferme les yeux, ouais\n\n[Couplet 2]\nDes transformations qui ont des origines multiples\nLes catastrophes naturelles, ouais \u00e7a fait la houle\nMais on doit prendre conscience de notre propre impact\nLes actions de l'homme, y'a des r\u00e9sultats concrets\n\nOn parle de d\u00e9forestation, de pollution\nOn voit les cons\u00e9quences, y'a pas d'illusion\nLa g\u00e9ographie physique, elle nous ouvre les yeux\nSur les enjeux de notre temps, faut qu'on se bouge, mon vieux\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie physique, une science complexe\nOn analyse les impacts, on les met en contexte\nNaturelles ou humaines, les cons\u00e9quences sont l\u00e0\nLa Terre bouge, faut pas qu'on ferme les yeux, ouais"}, {"titre": "G\u00e9ographie", "text_origine": "La g\u00e9ographie (du grec  nouveau Mod\u00e8le:Grec nouveau, compos\u00e9 de \u03b3\u1fc6 / g\u00ea, \u00ab la Terre \u00bb et \u03b3\u03c1\u03ac\u03c6\u03c9 / gr\u00e1ph\u00f4, \u00ab \u00e9crire, dessiner \u00bb, puis du latin geographia, litt\u00e9ralement traduit par \u00ab dessin de la Terre \u00bb) est une science centr\u00e9e sur le pr\u00e9sent, ayant pour objet la description de la Terre et en particulier l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques, biologiques et humains qui se produisent sur le globe terrestre, \u00e0 un certain niveau d'abstraction relative qui s'y pr\u00eate, pluridisciplinarit\u00e9 comprise voire transdisciplinarit\u00e9 en un certain sens. En effet Yves Lacoste disait : \u00ab La g\u00e9ographie ne sert pas seulement \u00e0 faire de la g\u00e9opolitique. Cela sert aussi, pour tout un chacun, \u00e0 admirer davantage de beaux paysages, en comprenant mieux comment ils sont construits. \u00bb Le portail de l'information g\u00e9ographique du gouvernement du Qu\u00e9bec d\u00e9finit la g\u00e9ographie comme \u00ab une science de la connaissance de l'aspect actuel, naturel et humain de la surface terrestre. Elle permet de comprendre l'organisation spatiale de ph\u00e9nom\u00e8nes (physiques ou humains) qui se manifestent dans notre environnement et fa\u00e7onnent notre monde \u00bb.\nElle se divise en trois branches principales :\n\ng\u00e9ographie math\u00e9matique qui est la premi\u00e8re \u00e0 \u00eatre apparue avec \u00ab l'\u00e9tude des formes et des dimensions de la Terre \u00bb \u00e0 travers la g\u00e9od\u00e9sie ;\ng\u00e9ographie physique qui comprend des disciplines scientifiques int\u00e9grant les sciences naturelles ;\ng\u00e9ographie humaine qui comprend des disciplines scientifiques int\u00e9grant les sciences humaines et sociales.Gr\u00e2ce aux progr\u00e8s de l'astronomie et de l'astronautique, des formations sont maintenant connues ailleurs que sur cette plan\u00e8te, le terme est utilis\u00e9 pour tous les objets c\u00e9lestes.", "element_cle": "1. La g\u00e9ographie est une science centr\u00e9e sur la description de la Terre et l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes qui s'y produisent.\n2. Yves Lacoste souligne que la g\u00e9ographie ne se limite pas \u00e0 la g\u00e9opolitique, mais permet \u00e9galement d'admirer les paysages en comprenant leur construction.\n3. La g\u00e9ographie englobe l'\u00e9tude de l'aspect actuel, naturel et humain de la surface terrestre.\n4. Elle se divise en trois branches principales : g\u00e9ographie math\u00e9matique, g\u00e9ographie physique et g\u00e9ographie humaine.\n5. Les progr\u00e8s de l'astronomie et de l'astronautique ont permis d'\u00e9tudier des formations sur d'autres objets c\u00e9lestes.", "rap": "[Couplet]\nLa g\u00e9ographie, une science d\u00e9crite\nQui explore la Terre et ses ph\u00e9nom\u00e8nes inscrits\nDes paysages \u00e0 admirer, des constructions \u00e0 comprendre\nYves Lacoste l'a soulign\u00e9, faut pas s'en m\u00e9prendre\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie, une \u00e9tude globale\nDe l'actuel, du naturel et du social\nG\u00e9ographie math\u00e9matique, physique et humaine\nLes branches se s\u00e9parent pour mieux saisir la sc\u00e8ne\n\n[Couplet]\nLa g\u00e9ographie math\u00e9matique en d\u00e9veloppement\nLes chiffres, les statistiques, les calculs en mouvement\nLa g\u00e9ographie physique, la nature en action\nClimats, reliefs, \u00e9cosyst\u00e8mes en interaction\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie, une \u00e9tude globale\nDe l'actuel, du naturel et du social\nG\u00e9ographie math\u00e9matique, physique et humaine\nLes branches se s\u00e9parent pour mieux saisir la sc\u00e8ne\n\n[Couplet]\nLa g\u00e9ographie humaine, l'homme au centre\nSoci\u00e9t\u00e9s, cultures, acteurs en dialogue \u00e0 la lettre\nMais la g\u00e9ographie ne se limite pas \u00e0 la Terre\nL'astronomie, l'astronautique, d'autres mondes \u00e0 rep\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie, une \u00e9tude globale\nDe l'actuel, du naturel et du social\nG\u00e9ographie math\u00e9matique, physique et humaine\nLes branches se s\u00e9parent pour mieux saisir la sc\u00e8ne"}, {"titre": "G\u00e9ographie de l'Australie", "text_origine": "La g\u00e9ographie de l'Australie englobe une grande vari\u00e9t\u00e9 de r\u00e9gions biog\u00e9ographiques. Il s'agit du plus petit continent du monde, tout en constituant le sixi\u00e8me plus grand pays du monde. La population australienne est concentr\u00e9e le long des c\u00f4tes est et sud-est. Sa g\u00e9ographie est tr\u00e8s vari\u00e9e, de ses montagnes enneig\u00e9es aux grands d\u00e9serts de Tasmanie incluant les for\u00eats tropicales et des prairies. Les pays voisins sont l'Indon\u00e9sie, le Timor oriental et la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e au nord, les \u00celes Salomon, le Vanuatu et la Nouvelle-Cal\u00e9donie \u00e0 l'est, enfin la Nouvelle-Z\u00e9lande au sud-est.", "element_cle": "1. L'Australie est un continent constitu\u00e9 de diff\u00e9rentes r\u00e9gions biog\u00e9ographiques.\n2. Malgr\u00e9 sa taille r\u00e9duite, l'Australie est le sixi\u00e8me plus grand pays du monde.\n3. La population australienne est principalement concentr\u00e9e le long des c\u00f4tes est et sud-est.\n4. La g\u00e9ographie de l'Australie est tr\u00e8s vari\u00e9e, allant des montagnes enneig\u00e9es aux vastes d\u00e9serts de Tasmanie, en passant par les for\u00eats tropicales et les prairies.\n5. Les pays voisins de l'Australie incluent l'Indon\u00e9sie, le Timor oriental, la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, les \u00celes Salomon, le Vanuatu et la Nouvelle-Cal\u00e9donie, ainsi que la Nouvelle-Z\u00e9lande.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Australie, tel un continent mystique\nR\u00e9gions biog\u00e9ographiques, un pays sans limite\nMontagnes enneig\u00e9es, d\u00e9serts de Tasmanie\nDes for\u00eats tropicales, des prairies inou\u00efes\n\n[Couplet 2]\nSixi\u00e8me plus grand pays du monde, c'est fou\nMalgr\u00e9 sa taille r\u00e9duite, l'Australie est un bijou\nPopulation concentr\u00e9e le long des c\u00f4tes\nEst et sud-est, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe en grand gosse\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie d'Australie, d'une beaut\u00e9 sans \u00e9quivoque\nDe l'Indon\u00e9sie \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande, des voisins en colloque\nEntre montagnes majestueuses et d\u00e9serts arides\nL'Australie, terre d'aventures, faut qu'tu d\u00e9cides"}, {"titre": "Zone g\u00e9ographique", "text_origine": "Une zone g\u00e9ographique est une portion identifi\u00e9e de la surface terrestre \u00e0 laquelle on attribue du sens en lui associant des caract\u00e9ristiques g\u00e9ographiques particuli\u00e8res, notamment pour la constituer en un espace distinct du reste de l'espace g\u00e9ographique ou r\u00e9gion. L'identification d'une zone g\u00e9ographique est donc li\u00e9e \u00e0 une activit\u00e9 interpr\u00e9tative \u00e0 partir de la science g\u00e9ographique \u00e0 travers laquelle une zone g\u00e9ographique peut \u00eatre d\u00e9finie sur des crit\u00e8res physiques (par exemple le climat, la g\u00e9ologie, la g\u00e9ophysique) ou humains (par exemple la pratique de la langue, le fait politique, l'\u00e9conomie, les faits culturels et  sociaux). Les crit\u00e8res retenus pour d\u00e9finir une zone g\u00e9ographique sous-tendent que ceux-ci lui assurent une certaine homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et une identit\u00e9 qui l\u00e9gitiment sa d\u00e9limitation. La clart\u00e9 d'une d\u00e9finition de zone g\u00e9ographique peut \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e si y sont m\u00e9lang\u00e9es diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques physiques ou humaines. La carte g\u00e9ographique est un outil privil\u00e9gi\u00e9 pour repr\u00e9senter les zones g\u00e9ographiques.", "element_cle": "1. Une zone g\u00e9ographique est une portion identifi\u00e9e de la surface terrestre avec des caract\u00e9ristiques g\u00e9ographiques sp\u00e9cifiques.\n2. La d\u00e9finition d'une zone g\u00e9ographique est bas\u00e9e sur des crit\u00e8res physiques et humains.\n3. Une zone g\u00e9ographique est d\u00e9finie par son homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et son identit\u00e9 distincte.\n4. Les crit\u00e8res retenus pour d\u00e9finir une zone g\u00e9ographique garantissent sa d\u00e9limitation l\u00e9gitime.\n5. Les cartes g\u00e9ographiques sont utilis\u00e9es pour repr\u00e9senter les zones g\u00e9ographiques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la zone g\u00e9ographique, j'repr\u00e9sente ma terre\nDes caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques, j'me d\u00e9terre\nCrit\u00e8res physiques et humains, en fusion\nPour d\u00e9finir ma zone, j'\u00e9cris ma vision\n\nL'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, l'identit\u00e9, c'est primordial\nMa zone unique, ma voix originale\nL\u00e9gitime, d\u00e9limit\u00e9e, pas d'erreur\nMa zone g\u00e9ographique, j'la d\u00e9fends avec vigueur\n\n[Refrain]\nLes cartes g\u00e9ographiques, c'est mon langage\nJ'me place sur la sc\u00e8ne, j'rassemble les sages\nJ'repr\u00e9sente ma zone, avec fiert\u00e9\nJ'propage des messages, \u00e9ducation assur\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDans ma zone, j'rappe sur des dates marquantes\nDes \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s, des moments captivants\nJ'parle d'histoire, d'\u00e9volution, d'r\u00e9volution\nJ'fais r\u00e9fl\u00e9chir les gens, c'est ma mission\n\nChaque verso est un enseignement\nJ'retrace les \u00e9poques, j'ouvre les entendements\nDe la naissance d'une nation, aux luttes pour les droits\nJ'fais briller la connaissance, dans chaque couplet qui cloisonne\n\n[Refrain]\nLes cartes g\u00e9ographiques, c'est mon langage\nJ'me place sur la sc\u00e8ne, j'rassemble les sages\nJ'repr\u00e9sente ma zone, avec fiert\u00e9\nJ'propage des messages, \u00e9ducation assur\u00e9e"}, {"titre": "G\u00e9ographie de l'Ukraine", "text_origine": "L'Ukraine est, par sa taille, le deuxi\u00e8me pays d'Europe apr\u00e8s la Russie. Sa superficie totale de 603 700 km2 est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la France m\u00e9tropolitaine. Situ\u00e9 aux confins de l'Europe de l'Est l'Ukraine s'\u00e9tend sur environ 1 300 kilom\u00e8tres d'est en ouest et sur 600 kilom\u00e8tres de nord au sud. Il est entour\u00e9 par la Russie au nord et \u00e0 l'est, la Bi\u00e9lorussie au nord, la Pologne, la Slovaquie, la Hongrie, la Roumanie et la Moldavie \u00e0 l'ouest.\nLe sud du pays est bord\u00e9 par la mer Noire et la mer d'Azov. Il est constitu\u00e9 principalement d'une vaste plaine c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re \u00e0 riches terres noires, jadis occup\u00e9e par la steppe pontique, comportant \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9 sud-occidentale une section de la cha\u00eene des Carpates o\u00f9 se trouve le plus haut sommet du pays, le mont Hoverla (2 061 m\u00e8tres). Le bassin du fleuve principal, le Dniepr, s'\u00e9tend sur plus de la moiti\u00e9 du pays. \nSitu\u00e9 entre les 44e et 52e parall\u00e8le nord (\u00e0 peu pr\u00e8s la latitude de la France) mais tr\u00e8s loin des oc\u00e9ans, l'Ukraine est caract\u00e9ris\u00e9e par un climat continental froid en hiver (4 \u00e0 5 mois de gel permanent) et chaud en \u00e9t\u00e9. Les pr\u00e9cipitations vont de 800 mm au nord \u00e0 500 mm au sud. Environ la moiti\u00e9 du territoire est recouvert par le tchernoziom qui en fait une des terres les plus fertiles du monde.", "element_cle": "1. L'Ukraine est le deuxi\u00e8me plus grand pays d'Europe apr\u00e8s la Russie, avec une superficie de 603 700 km2.\n2. Il est situ\u00e9 aux confins de l'Europe de l'Est et s'\u00e9tend sur environ 1 300 kilom\u00e8tres d'est en ouest et sur 600 kilom\u00e8tres de nord au sud.\n3. L'Ukraine est entour\u00e9e par la Russie, la Bi\u00e9lorussie, la Pologne, la Slovaquie, la Hongrie, la Roumanie et la Moldavie.\n4. Le sud de l'Ukraine est bord\u00e9 par la mer Noire et la mer d'Azov.\n5. Le pays est principalement constitu\u00e9 d'une vaste plaine c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re avec des terres noires fertiles.\n6. Les Carpates, situ\u00e9es \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 sud-ouest de l'Ukraine, abritent le point culminant du pays, le mont Hoverla.\n7. Le fleuve principal de l'Ukraine est le Dniepr, qui traverse plus de la moiti\u00e9 du pays.\n8. Le climat en Ukraine est continental, avec des hivers froids et des \u00e9t\u00e9s chauds.\n9. Les pr\u00e9cipitations varient de 800 mm au nord \u00e0 500 mm au sud.\n10. Environ la moiti\u00e9 du territoire ukrainien est recouvert de tchernoziom, l'un des sols les plus fertiles du monde.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ukraine, un pays immense, deuxi\u00e8me d'Europe,\nAvec ses 603 700 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e7a impressionne loupe !\nD'est en ouest, 1 300 kilom\u00e8tres se d\u00e9ploient,\nEt du nord au sud, 600 kilom\u00e8tres qui nous \u00e9moient.\n\n[Couplet 2]\nEntour\u00e9e de la Russie, de la Bi\u00e9lorussie et d'autres pays,\nLa Pologne, la Slovaquie, la Hongrie, tu te souviens c'est vrai !\nLe sud borde la mer Noire et la mer d'Azov,\nUn pays de contrastes, vraiment extraordinaire flow !\n\n[Refrain]\nL'Ukraine et ses richesses g\u00e9ographiques,\nDes terres fertiles, des Carpates majestueuses uniques.\nLe Dniepr qui traverse, des hivers froids,\nUn climat continental, des sols noirs, un tr\u00e9sor qui r\u00e9jouit !"}, {"titre": "Climatologie", "text_origine": "La climatologie est l'\u00e9tude du climat et de l'\u00e9tat moyen de l'atmosph\u00e8re, c'est-\u00e0-dire la succession des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur de longues p\u00e9riodes dans le temps. Il s'agit d'une branche combin\u00e9e de la g\u00e9ographie physique et de la m\u00e9t\u00e9orologie, l'\u00e9tude du temps \u00e0 court terme \u00e9tant le domaine de la m\u00e9t\u00e9orologie op\u00e9rationnelle. Un climatologue, ou climatologiste, est un sp\u00e9cialiste qui fait l'\u00e9tude des variations locales et temporelles des climats gr\u00e2ce aux statistiques des donn\u00e9es provenant de plusieurs domaines qui affectent le climat.\nSi la climatologie s'int\u00e9resse essentiellement \u00e0 l'\u00e9tude et \u00e0 la classification des climats existants sur Terre, une partie de la discipline traite aussi de l'interaction entre climat et soci\u00e9t\u00e9 ; que ce soit l'influence du climat sur l'Homme ou de l'Homme sur le climat.", "element_cle": "1. La climatologie est l'\u00e9tude du climat et de l'\u00e9tat moyen de l'atmosph\u00e8re sur de longues p\u00e9riodes.\n2. Elle est une branche combin\u00e9e de la g\u00e9ographie physique et de la m\u00e9t\u00e9orologie.\n3. Un climatologue analyse les variations locales et temporelles des climats en utilisant des donn\u00e9es statistiques.\n4. La climatologie ne se limite pas seulement \u00e0 l'\u00e9tude des climats existants, mais \u00e9galement \u00e0 l'interaction entre le climat et la soci\u00e9t\u00e9.\n5. Cette interaction peut inclure l'influence du climat sur l'homme et l'impact de l'homme sur le climat.", "rap": "[Couplet 1]\nLa climatologie, c'est l'\u00e9tude du climat,\nDe l'atmosph\u00e8re sur de longues p\u00e9riodes, tout \u00e7a,\nUn m\u00e9lange de g\u00e9o physique et m\u00e9t\u00e9o,\nAnalyser les variations, c'est le credo.\n\n[Couplet 2]\nLe climatologue, un expert des stats,\nQui plonge dans les donn\u00e9es pour voir \u00e7a de pr\u00e8s,\nPas seulement les climats, mais aussi les gens,\nL'impact sur l'homme, et l'impact de l'homme, c'est \u00e9vident.\n\n[Refrain]\nLa climatologie, un domaine essentiel,\nPour comprendre notre monde et son potentiel,\nLes interactions entre l'homme et le climat,\nUne analyse qui ne se limite pas."}, {"titre": "Climatologie", "text_origine": "La climatologie est l'\u00e9tude du climat et de l'\u00e9tat moyen de l'atmosph\u00e8re, c'est-\u00e0-dire la succession des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur de longues p\u00e9riodes dans le temps. Il s'agit d'une branche combin\u00e9e de la g\u00e9ographie physique et de la m\u00e9t\u00e9orologie, l'\u00e9tude du temps \u00e0 court terme \u00e9tant le domaine de la m\u00e9t\u00e9orologie op\u00e9rationnelle. Un climatologue, ou climatologiste, est un sp\u00e9cialiste qui fait l'\u00e9tude des variations locales et temporelles des climats gr\u00e2ce aux statistiques des donn\u00e9es provenant de plusieurs domaines qui affectent le climat.\nSi la climatologie s'int\u00e9resse essentiellement \u00e0 l'\u00e9tude et \u00e0 la classification des climats existants sur Terre, une partie de la discipline traite aussi de l'interaction entre climat et soci\u00e9t\u00e9 ; que ce soit l'influence du climat sur l'Homme ou de l'Homme sur le climat.", "element_cle": "1. La climatologie \u00e9tudie le climat et son \u00e9volution sur de longues p\u00e9riodes.\n2. Elle est une branche combin\u00e9e de la g\u00e9ographie physique et de la m\u00e9t\u00e9orologie.\n3. Les climatologues analysent les variations locales et temporelles des climats.\n4. Ils utilisent des donn\u00e9es statistiques provenant de diff\u00e9rents domaines.\n5. La climatologie \u00e9tudie \u00e9galement l'interaction entre le climat et la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet]\nLa climatologie, c'est l'\u00e9tude pr\u00e9cise\nDu climat qui change, sur de longues promenades\nUne branche combin\u00e9e, g\u00e9ographie et m\u00e9t\u00e9o\nAnalyse des variations, les climats, c'est leur cr\u00e9neau\n\nIls collectent les donn\u00e9es, statistiques \u00e0 foison\nDes domaines multiples, pour une vision pr\u00e9cise du son\nLa temp\u00e9rature, la pluie, le vent qui s'\u00e9l\u00e8ve\nLes climatologues, tout \u00e7a, ils ne le passent pas sous clef\n\n[Refrain]\nLa climatologie, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nQui nous \u00e9claire sur notre plan\u00e8te et son atmosph\u00e8re\nElle \u00e9tudie l'interaction entre le climat et la soci\u00e9t\u00e9\nPour mieux comprendre notre avenir et \u00e9viter les m\u00e9faits\n\n[Couplet]\nLes ann\u00e9es passent, les \u00e9v\u00e9nements se multiplient\nLa plan\u00e8te bouge, le climat crie\nLes records de chaleur, les ouragans d\u00e9vastateurs\nLa climatologie, elle ne se contente pas de t\u00e9moigner\n\nElle nous alerte, nous met en garde\nSur les cons\u00e9quences qu'on peut attendre\nL'effet de serre, la fonte des glaciers\nLa climatologie nous rappelle, on peut plus se taire\n\n[Refrain]\nLa climatologie, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nQui nous \u00e9claire sur notre plan\u00e8te et son atmosph\u00e8re\nElle \u00e9tudie l'interaction entre le climat et la soci\u00e9t\u00e9\nPour mieux comprendre notre avenir et \u00e9viter les m\u00e9faits"}, {"titre": "Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9t\u00e9orologie et de climatologie M\u00e9t\u00e9oSuisse", "text_origine": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9t\u00e9orologie et climatologie M\u00e9t\u00e9oSuisse est l'organisme f\u00e9d\u00e9ral suisse responsable de la m\u00e9t\u00e9orologie \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Il fait partie du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur. Il met \u00e0 la disposition de la population les donn\u00e9es et pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques g\u00e9n\u00e9rales et avertit les autorit\u00e9s cantonales d'intervention \u00e0 l'approche d'intemp\u00e9ries, de fortes pr\u00e9cipitations ou d'orages.\nM\u00e9t\u00e9oSuisse est membre de l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, du Centre europ\u00e9en pour les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 moyen terme, de l'Organisation europ\u00e9enne pour l'exploitation des satellites m\u00e9t\u00e9orologiques (EUMETSAT) et du GIE EUMETNET.", "element_cle": "1. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9t\u00e9orologie et climatologie M\u00e9t\u00e9oSuisse est responsable de la m\u00e9t\u00e9orologie en Suisse.\n2. M\u00e9t\u00e9oSuisse fait partie du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur et travaille \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.\n3. M\u00e9t\u00e9oSuisse fournit des donn\u00e9es et pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 la population suisse.\n4. L'organisme avertit \u00e9galement les autorit\u00e9s cantonales des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques dangereuses.\n5. M\u00e9t\u00e9oSuisse est membre de diverses organisations m\u00e9t\u00e9orologiques internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, c'est M\u00e9t\u00e9oSuisse, le rap de la m\u00e9t\u00e9o\nOn est l\u00e0 pour t'informer, c'est notre credo\nResponsables de la m\u00e9t\u00e9orologie en Suisse, tout \u00e7a\nOn fait partie du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur, t'as vu \u00e7a\n\n[Couplet 2]\nOn travaille \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, on s'occupe de tout\nFournissant des pr\u00e9visions, des donn\u00e9es, partout\nOn alerte aussi les autorit\u00e9s des conditions dangereuses\nRien ne nous arr\u00eate, on est membres des orga internationales, c'est fabuleux\n\n[Refrain]\nM\u00e9t\u00e9oSuisse, on te dit la v\u00e9rit\u00e9\nOn te pr\u00e9vient, on te guide, sans jamais s'arr\u00eater\nLa m\u00e9t\u00e9o, c'est notre passion, notre mission\nOn est l\u00e0 pour toi, on te fournit les bonnes informations"}, {"titre": "Histoire de la sociologie", "text_origine": "L'histoire de la sociologie, en tant que discipline scientifique, commence \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, m\u00eame si l'on peut retrouver des raisonnements sociologiques d\u00e8s l'Antiquit\u00e9. La sociologie se d\u00e9veloppe principalement en Europe de l'Ouest alors que la r\u00e9volution industrielle fait \u00e9merger les premi\u00e8res enqu\u00eates et r\u00e9flexions sur les conditions de vie des ouvriers. Mais ce n'est qu'\u00e0 partir des ann\u00e9es 1890 que la sociologie s'institutionnalise avec les premi\u00e8res revues et chaires universitaires. Jusqu'en 1914, la sociologie europ\u00e9enne produit la majeure partie du corpus de la discipline. L'entre-deux-guerres est plus favorable \u00e0 la sociologie am\u00e9ricaine. Apr\u00e8s 1945, la sociologie, institutionnalis\u00e9e et internationalis\u00e9e, se d\u00e9veloppe consid\u00e9rablement en de multiples courants et sous-disciplines, pour donner la mosa\u00efque que l'on conna\u00eet aujourd'hui.", "element_cle": "1. La sociologie en tant que discipline scientifique commence \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.\n2. Les premi\u00e8res enqu\u00eates sociologiques sur les conditions de vie des ouvriers \u00e9mergent lors de la r\u00e9volution industrielle en Europe de l'Ouest.\n3. La sociologie s'institutionnalise avec les premi\u00e8res revues et chaires universitaires dans les ann\u00e9es 1890.\n4. Jusqu'en 1914, la sociologie europ\u00e9enne produit la majeure partie des travaux dans ce domaine.\n5. L'entre-deux-guerres favorise le d\u00e9veloppement de la sociologie am\u00e9ricaine.\n6. Apr\u00e8s 1945, la sociologie se d\u00e9veloppe consid\u00e9rablement en tant que discipline institutionnalis\u00e9e et internationalis\u00e9e.\n7. La sociologie englobe aujourd'hui de multiples courants et sous-disciplines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sociologie, une discipline \u00e9mergente,\n\u00c0 la fin du XIXe si\u00e8cle, le vent qui change.\nLes ouvriers en souffrance, leurs conditions de vie,\nLes enqu\u00eates sociologiques, premi\u00e8re m\u00e9lodie.\n\n[R\u00e9frain]\nLa r\u00e9volution industrielle, Europe de l'Ouest,\nLes sociologues prennent le temps d'un coup d'\u0153il clos.\nLa sociologie s'institutionnalise,\nRevues et chaires universitaires, nouvelle entreprise.\n\n[Couplet 2]\nDe 1890 \u00e0 1914, l'Europe en \u00e9bullition,\nLa sociologie europ\u00e9enne, la gloire en question.\nMais l'entre-deux-guerres change la donne,\nLa sociologie am\u00e9ricaine s'impose sans frisson.\n\n[R\u00e9frain]\nLe d\u00e9veloppement continu apr\u00e8s 1945,\nLa sociologie s'\u00e9toffe, elle ne peut plus mentir.\nDiscipline internationalis\u00e9e, discipline en progr\u00e8s,\nDiff\u00e9rents courants, sous-disciplines \u00e0 succ\u00e8s.\n\n[Outro]\nLa sociologie, une histoire qui s'\u00e9crit,\nLes dates marquantes, ne jamais les oublier.\n\u00c9duquer \u00e0 travers le rap, c'est notre mission,\nPour faire conna\u00eetre cette discipline, notre passion."}, {"titre": "Les R\u00e8gles de la m\u00e9thode sociologique", "text_origine": "Les R\u00e8gles de la m\u00e9thode sociologique, publi\u00e9 sous forme de livre en 1895 par \u00c9mile Durkheim dans la Revue philosophique, constitue l\u2019ouvrage o\u00f9 le projet sociologique de l'auteur, consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la sociologie fran\u00e7aise, appara\u00eet clairement. Il cherche en effet \u00e0 fonder la sociologie comme une science nouvelle et \u00e0 l\u2019\u00e9tablir institutionnellement ; ce livre r\u00e9pond \u00e0 cette ambition o\u00f9 il d\u00e9finit les r\u00e8gles m\u00e9thodologiques \u00e0 suivre pour une \u00e9tude sociologique. \nPour devenir une science, la sociologie doit r\u00e9pondre \u00e0 deux conditions : \n\nElle doit avoir un objet d\u2019\u00e9tude sp\u00e9cifique, c\u2019est-\u00e0-dire que pour obtenir une l\u00e9gitimit\u00e9 acad\u00e9mique, elle doit se distinguer des autres sciences (philosophie, psychologie)  : la sociologie serait l\u2019\u00e9tude du fait social ;\nElle doit mettre en \u0153uvre une m\u00e9thode de recherche scientifique, rigoureuse, objective, qui se rapproche le plus possible des sciences exactes (comme la biologie) de mani\u00e8re \u00e0 se d\u00e9tacher le plus possible des pr\u00e9notions, des pr\u00e9jug\u00e9s, de la subjectivit\u00e9 produites par l\u2019exp\u00e9rience ordinaire et vulgaire : la sociologie se devra d\u2019\u00e9tudier les faits sociaux comme des choses.En bref, la sociologie sera la science des faits sociaux, d\u00e9finie par une m\u00e9thode qui lui est propre.", "element_cle": "1. Les R\u00e8gles de la m\u00e9thode sociologique est un livre publi\u00e9 par \u00c9mile Durkheim en 1895.\n2. Ce livre vise \u00e0 fonder la sociologie en tant que science nouvelle.\n3. Durkheim d\u00e9finit les r\u00e8gles m\u00e9thodologiques \u00e0 suivre pour mener une \u00e9tude sociologique.\n4. La sociologie doit avoir un objet d'\u00e9tude sp\u00e9cifique pour obtenir une l\u00e9gitimit\u00e9 acad\u00e9mique.\n5. La sociologie se distingue des autres sciences en tant qu'\u00e9tude du fait social.\n6. La sociologie doit utiliser une m\u00e9thode de recherche scientifique rigoureuse et objective.\n7. La m\u00e9thode sociologique se rapproche des sciences exactes comme la biologie.\n8. La sociologie doit se d\u00e9tacher des pr\u00e9notions, des pr\u00e9jug\u00e9s et de la subjectivit\u00e9.\n9. La sociologie \u00e9tudie les faits sociaux comme des choses.\n10. La sociologie est d\u00e9finie comme la science des faits sociaux avec une m\u00e9thode qui lui est propre.", "rap": "[Couplet 1]\nLes R\u00e8gles de la m\u00e9thode sociologique, un livre r\u00e9volutionnaire\nPubli\u00e9 en 1895, par \u00c9mile Durkheim, un visionnaire\nIl voulait cr\u00e9er une science, la sociologie nouvelle\nDes r\u00e8gles m\u00e9thodologiques, il en d\u00e9taille, sans querelle\n\nSa m\u00e9thode, rigoureuse et objective, comme un scientifique\nLa sociologie distingue le fait social, unique\nPas de pr\u00e9notions, de pr\u00e9jug\u00e9s, aucune subjectivit\u00e9\nOn \u00e9tudie les faits sociaux, comme des choses, avec clart\u00e9\n\n[Refrain]\nLa sociologie, une science qui s'impose\nDes r\u00e8gles m\u00e9thodologiques, elle compose\nObjectivit\u00e9, rigueur, pas de pr\u00e9jug\u00e9\nLes faits sociaux, on les \u00e9tudie, on les d\u00e9crypte\n\n[Couplet 2]\nDurkheim, dans sa m\u00e9thode, se rapproche des sciences exactes\nBiologie, physique, des sciences qui restent abstraites\nMais pour \u00e9tudier la soci\u00e9t\u00e9, il faut d'autres cl\u00e9s\nDes r\u00e8gles, des m\u00e9thodes uniques, qu'il a \u00e9labor\u00e9es\n\nLa sociologie, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nElle doit avoir un objet d'\u00e9tude, pour \u00eatre sinc\u00e8re\nLe fait social, c'est ce qui la caract\u00e9rise\nD\u00e9termine sa propre m\u00e9thode, qu'on analyse\n\n[Refrain]\nLa sociologie, une science qui s'impose\nDes r\u00e8gles m\u00e9thodologiques, elle compose\nObjectivit\u00e9, rigueur, pas de pr\u00e9jug\u00e9\nLes faits sociaux, on les \u00e9tudie, on les d\u00e9crypte"}, {"titre": "Sociologie pragmatique", "text_origine": "La sociologie pragmatique d\u00e9signe une constellation de courants sociologiques fran\u00e7ais inspir\u00e9s par l'ethnom\u00e9thodologie, la sociologie des sciences et la sociologie des formes de protestation, et commun\u00e9ment rassembl\u00e9s sous cette formule depuis la fin des ann\u00e9es 1980. La sociologie pragmatique n'est pas un courant unifi\u00e9. Elle trouve une de ses origines dans les travaux de Luc Boltanski et Laurent Th\u00e9venot et cherche \u00e0 \u00ab construire une approche qui tient compte de la capacit\u00e9 des acteurs \u00e0 s\u2019ajuster \u00e0 diff\u00e9rentes situations de la vie sociale \u00bb.\nSans qu'elle soit pour autant majeure, cette perspective sociologique occupe au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle une certaine place dans le paysage intellectuel contemporain et dans le champ des sciences sociales en France et au-del\u00e0[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. Ce r\u00f4le s'est \u00e9tendu \u00e0 des domaines vari\u00e9s, comme la sociologie du travail, la sociologie politique, la sociologie \u00e9conomique, la sociologie de la sant\u00e9 et de l'environnement, la sociologie de l'\u00e9ducation, la sociologie de l'art, la sociologie des sciences, la sociologie des techniques, etc.", "element_cle": "1. La sociologie pragmatique est un ensemble de courants sociologiques fran\u00e7ais.\n2. Elle s'inspire de l'ethnom\u00e9thodologie, de la sociologie des sciences et de la sociologie des formes de protestation.\n3. La sociologie pragmatique n'est pas un courant unifi\u00e9.\n4. Elle trouve son origine dans les travaux de Luc Boltanski et Laurent Th\u00e9venot.\n5. Son objectif est de comprendre la capacit\u00e9 des acteurs \u00e0 s'ajuster \u00e0 diff\u00e9rentes situations sociales.\n6. Elle occupe une place significative dans le paysage intellectuel contemporain depuis les ann\u00e9es 1980.\n7. La sociologie pragmatique a influenc\u00e9 divers domaines de recherche, tels que le travail, la politique, l'\u00e9conomie, la sant\u00e9, l'environnement, l'\u00e9ducation, l'art, les sciences et les techniques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sociologie pragmatique, courant qui d\u00e9tonne,\nUn rassemblement d'id\u00e9es, rien d'unifi\u00e9, tu l'\u00e9tonnes.\nInspir\u00e9e d'ethnom\u00e9thodologie, des sciences, des protestations,\nBoltanski et Th\u00e9venot, les pionniers de cette \u00e9volution.\n\nElle vise \u00e0 comprendre, la capacit\u00e9 d'adaptation,\nDes acteurs sociaux, face \u00e0 diff\u00e9rentes situations.\nDepuis les ann\u00e9es 80, elle fait son chemin,\nSur la sc\u00e8ne intellectuelle, elle s'inscrit, sans frein.\n\n[Refrain]\nLa sociologie pragmatique, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9,\nInfluence le travail, la sant\u00e9, l'art, l'\u00e9conomie.\nElle explore les domaines, de l'\u00e9ducation, de la politique,\nInspirant les sciences et les techniques, rien ne lui r\u00e9siste.\n\n[Couplet 2]\nTravaux, politique, \u00e9conomie, tout est concern\u00e9,\nPar la sociologie pragmatique, osez en parler.\nSant\u00e9, environnement, elle analyse en profondeur,\nLes relations humaines, les interactions, les valeurs.\n\nElle d\u00e9voile les m\u00e9canismes, de notre soci\u00e9t\u00e9,\nLes jeux de pouvoir, les strat\u00e9gies, sans aucune piti\u00e9.\nPorteuse de sens, elle ouvre les esprits,\nLa sociologie pragmatique, une science qui grandit.\n\n[Refrain]\nLa sociologie pragmatique, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9,\nInfluence le travail, la sant\u00e9, l'art, l'\u00e9conomie.\nElle explore les domaines, de l'\u00e9ducation, de la politique,\nInspirant les sciences et les techniques, rien ne lui r\u00e9siste."}, {"titre": "Sociologie du droit", "text_origine": "La sociologie du droit (ou sociologie juridique) est la branche (ou sous-discipline) de la sociologie qui \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes juridiques en pr\u00eatant attention aux pratiques effectives des acteurs du champ juridique, et non simplement aux textes r\u00e9glementaires. Cette discipline entretient des rapports complexes avec le droit d'une part, et la th\u00e9orie ou science du droit d'autre part.\nLe juriste italien Dionisio Anzilotti a \u00e9t\u00e9 le premier, en 1892, \u00e0 utiliser l'expression \u00ab sociologie juridique \u00bb. En France, ce n'est cependant qu'apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale que la sociologie du droit s'imposa progressivement dans les facult\u00e9s de droit, en particulier sous l'\u00e9gide de Henri L\u00e9vy-Bruhl, qui en est la figure titulaire de 1926 \u00e0 sa mort en 1964.\nEn 1966, Fran\u00e7ois Terr\u00e9 affirmait que \u00ab (...) la sociologie juridique avait obtenu, en France, droit de cit\u00e9 \u00bb. La formule introduit l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 fondatrice propre \u00e0 la discipline. En effet, le droit de cit\u00e9 ne figure pas dans le droit formel.", "element_cle": "1. La sociologie du droit \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes juridiques en se concentrant sur les pratiques des acteurs du domaine juridique.\n2. La sociologie du droit ne se limite pas \u00e0 l'\u00e9tude des textes r\u00e9glementaires, mais prend en compte les actions r\u00e9elles des acteurs.\n3. Le juriste italien Dionisio Anzilotti a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 utiliser l'expression \"sociologie juridique\" en 1892.\n4. Ce n'est qu'apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale que la sociologie du droit s'est progressivement impos\u00e9e dans les facult\u00e9s de droit fran\u00e7aises.\n5. Henri L\u00e9vy-Bruhl est consid\u00e9r\u00e9 comme une figure majeure de la sociologie du droit en France, de 1926 jusqu'\u00e0 sa mort en 1964.\n6. Fran\u00e7ois Terr\u00e9 a affirm\u00e9 en 1966 que la sociologie juridique avait obtenu le droit de cit\u00e9 en France.\n7. La sociologie du droit se distingue du droit formel, car le droit de cit\u00e9 n'y figure pas explicitement.\n8. La sociologie du droit analyse les relations complexes entre le droit et la soci\u00e9t\u00e9. \n9. Elle met en \u00e9vidence les impacts du contexte social sur l'\u00e9volution et l'application du droit. \n10. La sociologie du droit contribue ainsi \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension des relations entre le droit positif et la r\u00e9alit\u00e9 juridique v\u00e9cue.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sociologie du droit, une science \u00e0 part enti\u00e8re\n\u00c9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes juridiques, les acteurs du syst\u00e8me carri\u00e8res\nElle va plus loin que les textes r\u00e9glementaires\nElle scrute les actions r\u00e9elles, les pratiques n\u00e9cessaires\n\n[Refrain]\nLa sociologie du droit, une vision nouvelle\nAnalyse les relations, entre le droit et la r\u00e9alit\u00e9\nDu juriste Anzilotti \u00e0 Fran\u00e7ois Terr\u00e9\nElle \u00e9claire notre soci\u00e9t\u00e9, change notre perspective\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la Seconde Guerre, un tournant majeur\nLa sociologie du droit s'impose, devient un savoir\nL\u00e9vy-Bruhl en France, une figure embl\u00e9matique\nDe 1926 \u00e0 1964, sa pens\u00e9e authentique\n\n[Refrain]\nLa sociologie du droit, une vision nouvelle\nAnalyse les relations, entre le droit et la r\u00e9alit\u00e9\nDu juriste Anzilotti \u00e0 Fran\u00e7ois Terr\u00e9\nElle \u00e9claire notre soci\u00e9t\u00e9, change notre perspective\n\n[Couplet 3]\nLa soci\u00e9t\u00e9 en mouvement, le droit \u00e9volue \u00e9galement\nLa sociologie du droit analyse ces impacts \u00e9videmment\nLe contexte social, influence l'application du droit\nUne meilleure compr\u00e9hension, pour tous, c'est notre choix\n\n[Refrain]\nLa sociologie du droit, une vision nouvelle\nAnalyse les relations, entre le droit et la r\u00e9alit\u00e9\nDu juriste Anzilotti \u00e0 Fran\u00e7ois Terr\u00e9\nElle \u00e9claire notre soci\u00e9t\u00e9, change notre perspective\n\n[Refrain]\nLa sociologie du droit, une vision nouvelle\nAnalyse les relations, entre le droit et la r\u00e9alit\u00e9\nDu juriste Anzilotti \u00e0 Fran\u00e7ois Terr\u00e9\nElle \u00e9claire notre soci\u00e9t\u00e9, change notre perspective"}, {"titre": "Anthropologie", "text_origine": "L'anthropologie  est une discipline, situ\u00e9e \u00e0 l'articulation entre les diff\u00e9rentes sciences humaines et naturelles, qui \u00e9tudie l'\u00eatre humain et les groupes humains sous tous leurs aspects, \u00e0 la fois physiques (anatomiques, biologiques, morphologiques, physiologiques, \u00e9volutifs, etc.) et culturels (social, religieux, linguistiques, psychologiques, g\u00e9ographiques, etc.). Chapitre le plus vaste de l'histoire naturelle, l'anthropologie constitue une monographie sur le genre Homo, qui d\u00e9crit et analyse les \u00ab faits anthropologiques \u00bb, c'est-\u00e0-dire caract\u00e9ristiques de l'hominisation et de l'humanit\u00e9.\nLe terme anthropologie vient de deux mots grecs, anthr\u00f4pos, qui signifie \u00ab homme \u00bb, et logos, qui signifie science, parole, discours. L'anthropologie constitue jusqu'au XIXe si\u00e8cle une branche du savoir philosophique pla\u00e7ant l'homme au centre de ses pr\u00e9occupations mais, avec la naissance des sciences sociales, le terme change de sens pour d\u00e9signer essentiellement la nouvelle science. La d\u00e9marche anthropologique \u00ab prend comme objet d\u2019investigation des unit\u00e9s sociales de faible ampleur \u00e0 partir desquelles elle tente d\u2019\u00e9laborer une analyse de port\u00e9e plus g\u00e9n\u00e9rale, appr\u00e9hendant d\u2019un certain point de vue la totalit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 ces unit\u00e9s s\u2019ins\u00e8rent \u00bb.", "element_cle": "1. L'anthropologie est une discipline interdisciplinaire qui \u00e9tudie les \u00eatres humains et les groupes humains dans tous leurs aspects physiques et culturels. \n2. Elle se situe \u00e0 l'intersection des sciences humaines et naturelles. \n3. L'anthropologie englobe \u00e0 la fois les aspects anatomiques et biologiques de l'\u00eatre humain, ainsi que les aspects sociaux, religieux, linguistiques et g\u00e9ographiques. \n4. Elle constitue le chapitre le plus vaste de l'histoire naturelle. \n5. Le terme \"anthropologie\" vient des mots grecs \"anthr\u00f4pos\" (homme) et \"logos\" (science, discours). \n6. Avant le XIXe si\u00e8cle, l'anthropologie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une branche de la philosophie, mettant l'homme au centre de ses pr\u00e9occupations. \n7. Avec l'\u00e9mergence des sciences sociales, l'anthropologie a \u00e9volu\u00e9 pour devenir une nouvelle science. \n8. La d\u00e9marche anthropologique consiste \u00e0 \u00e9tudier des unit\u00e9s sociales de petite taille afin de mieux comprendre la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. \n9. L'anthropologie cherche \u00e0 saisir les caract\u00e9ristiques de l'hominisation et de l'humanit\u00e9. \n10. Les \u00e9tudes anthropologiques permettent d'analyser les faits anthropologiques \u00e0 travers une approche multidisciplinaire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'anthropologie, c'est l'\u00e9tude de l'humain,\nPhysique, culturel, tout y est donc divin.\nEntre les sciences humaines et naturelles,\nElle observe les groupes, les individus dans leur belle.\n\nDe l'anatomie \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9,\nL'anthropologie, c'est la diversit\u00e9.\nReligion, langue, g\u00e9ographie,\nOn plonge dans l'histoire naturelle, qu'est-ce qu'on oublie ?\n\n[Refrain]\nAnthropologie, discipline qui fascine,\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, elle d\u00e9cline.\nAnthropologie, pluridisciplinaire,\nElle nous invite \u00e0 tout comprendre.\n\n[Couplet 2]\nDu grec \"anthr\u00f4pos\" et \"logos\" fusionn\u00e9s,\nL'anthropologie est n\u00e9e, pas \u00e9tonn\u00e9.\nAutrefois branche de la philosophie,\nElle s'est \u00e9rig\u00e9e, en nouvelle science sans supplication.\n\n\u00c9tudier les petites unit\u00e9s sociales,\nComprendre la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble, \u00e7a fait mal.\nHominisation, humanit\u00e9, qu'est-ce qu'on apprend ?\nL'anthropologie, \u00e7a nous fait tend.\n\n[Refrain]\nAnthropologie, discipline qui fascine,\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, elle d\u00e9cline.\nAnthropologie, pluridisciplinaire,\nElle nous invite \u00e0 tout comprendre.\n\nDans ces couplets, j'ai mis en valeur l'importance de l'anthropologie en tant que discipline pluridisciplinaire, \u00e9tudiant les \u00eatres humains dans tous leurs aspects physiques et culturels. J'ai \u00e9galement soulign\u00e9 son \u00e9volution depuis une branche de la philosophie jusqu'\u00e0 une science \u00e0 part enti\u00e8re, ainsi que sa d\u00e9marche consistant \u00e0 \u00e9tudier des unit\u00e9s sociales de petite taille pour mieux comprendre la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. Enfin, j'ai fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la diversit\u00e9 des domaines d'\u00e9tude de l'anthropologie tels que la religion, la langue, la g\u00e9ographie, etc."}, {"titre": "Caucasien (anthropologie)", "text_origine": "Caucasien, ou caucaso\u00efde, est un terme anthropologique obsol\u00e8te, d\u00e9signant un groupe humain qui englobe en g\u00e9n\u00e9ral les ph\u00e9notypes physiques des populations d'Europe, du Moyen-Orient, d'Afrique du Nord, de la Corne de l'Afrique, du sud de l'Asie centrale, et du nord de l'Asie du Sud.\nEn anthropologie physique, le mot \u00ab caucaso\u00efde \u00bb a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme terme g\u00e9n\u00e9rique incluant les groupes ph\u00e9notypiquement similaires de ces diff\u00e9rentes r\u00e9gions, en mettant l'accent sur l'anatomie du squelette, en particulier la morphologie cr\u00e2nienne. Le groupe \u00ab caucaso\u00efde \u00bb englobe ainsi des populations ayant un teint allant du blanc \u00e0 brun fonc\u00e9. \nAux \u00c9tats-Unis cependant, le terme \u00ab caucasien \u00bb a souvent \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans un contexte diff\u00e9rent comme synonyme de \u00ab race blanche \u00bb ou d'Europ\u00e9en, parmi d'autres synonymes utilis\u00e9s pour d\u00e9signer les personnes d'ascendance europ\u00e9enne comme \u00ab caucasique \u00bb ou encore \u00ab leucoderme \u00bb,,.\nLa gen\u00e8se du terme est intrins\u00e8quement li\u00e9e au courant de l'anthropologie physique des XIXe et XXe si\u00e8cles et donc au courant racialiste de cette \u00e9poque. Bien que la validit\u00e9 du terme soit contest\u00e9e par de nombreux anthropologues contemporains, le terme \u00ab caucasien \u00bb ou \u00ab caucaso\u00efde \u00bb est encore utilis\u00e9 au XXIe si\u00e8cle, en particulier dans le domaine de l'anthropologie judiciaire.", "element_cle": "1. Le terme \"caucasien\" d\u00e9signe un groupe humain comprenant les populations d'Europe, du Moyen-Orient, d'Afrique du Nord, de la Corne de l'Afrique, du sud de l'Asie centrale et du nord de l'Asie du Sud. \n2. En anthropologie physique, le terme \"caucaso\u00efde\" est utilis\u00e9 pour regrouper les populations ayant des caract\u00e9ristiques physiques similaires dans ces r\u00e9gions, en se concentrant sur l'anatomie du squelette. \n3. Les populations \"caucaso\u00efdes\" peuvent avoir une variation de teint de peau allant du blanc au brun fonc\u00e9. \n4. Aux \u00c9tats-Unis, le terme \"caucasien\" est souvent utilis\u00e9 comme synonyme de \"race blanche\" ou d'Europ\u00e9en. \n5. Le terme \"caucasien\" est controvers\u00e9 et contest\u00e9 par de nombreux anthropologues contemporains, mais il est toujours utilis\u00e9, notamment dans le domaine de l'anthropologie judiciaire.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on parle d'un groupe humain, le caucasien\nQui regroupe des populations d'Europe jusqu'\u00e0 l'Iran\nD'Afrique du Nord \u00e0 l'Asie, un m\u00e9lange incroyable\nDes caract\u00e9ristiques physiques diverses et admirables\n\nAnthropologie physique, on parle de caucaso\u00efde\nUn terme pour regrouper, des caract\u00e8res similaires, ch\u00e9rie\nDu squelette \u00e0 la peau, la variation est de taille\nDu blanc au brun fonc\u00e9, une beaut\u00e9 sans faille\n\n[Refrain]\nCaucasien, caucaso\u00efde, des mots controvers\u00e9s\nMais utilis\u00e9s dans l'\u00e9tude de la race et l'anthropologie\nDu Moyen-Orient \u00e0 l'Europe en passant par l'Afrique\nC'est l'histoire de l'humanit\u00e9, une diversit\u00e9 magnifique\n\n[Couplet 2]\nAux US, le terme \"caucasien\" est souvent galvaud\u00e9\nSynonyme de \"race blanche\", l'ignorance s'est impos\u00e9e\nMais les anthropologues, les scientifiques s'\u00e9l\u00e8vent\nContestent l'usage, cherchent une vision plus justifi\u00e9e\n\nDans l'anthropologie judiciaire, il a sa place\nMais avec pr\u00e9caution, on l'utilise avec gr\u00e2ce\nPour comprendre l'histoire, la diversit\u00e9 des peuples\nEt effacer les st\u00e9r\u00e9otypes, pour un monde plus honn\u00eate\n\n[Refrain]\nCaucasien, caucaso\u00efde, des mots controvers\u00e9s\nMais utilis\u00e9s dans l'\u00e9tude de la race et l'anthropologie\nDu Moyen-Orient \u00e0 l'Europe en passant par l'Afrique\nC'est l'histoire de l'humanit\u00e9, une diversit\u00e9 magnifique"}, {"titre": "Ethnologie", "text_origine": "L'ethnologie est l'\u00e9tude comparative et explicative de l'ensemble des caract\u00e8res culturels \u00ab les plus manifestes comme les moins avou[\u00e9]s \u00bb des groupes humains. Les caract\u00e8res culturels propres \u00e0 un groupe (ou bien que ce groupe partage avec d'autres, mais dont les variantes ou le m\u00e9lange lui sont propres) permettent de le distinguer comme \u00ab ethnie \u00bb, objet d'\u00e9tude de l'ethnologie,. \u00c0 l'aide de th\u00e9ories et de concepts qui lui sont propres, elle tente de parvenir \u00e0 la formulation de la structure, du fonctionnement et de l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s. Elle comporte notamment deux th\u00e9ories oppos\u00e9es, le fonctionnalisme de Bronis\u0142aw Malinowski et le structuralisme de Claude L\u00e9vi-Strauss.", "element_cle": "- L'ethnologie est l'\u00e9tude comparative des caract\u00e8res culturels des groupes humains.\n- Les caract\u00e8res culturels permettent de distinguer les groupes en tant qu'\"ethnies\".\n- L'ethnologie vise \u00e0 comprendre la structure, le fonctionnement et l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s.\n- Deux th\u00e9ories majeures en ethnologie sont le fonctionnalisme de Malinowski et le structuralisme de L\u00e9vi-Strauss.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ethnologie, une science en plein essor\nComparant les cultures des groupes encore\nLes caract\u00e8res culturels, des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s\nPour distinguer les ethnies sans se tromper\n\n[Couplet 2]\nComprendre la structure, le fonctionnement,\nDes soci\u00e9t\u00e9s, un savoir si passionnant\nMalinowski, fonctionnalisme en avant\nL\u00e9vi-Strauss, structuralisme, \u00e9clairant\n\n[Refrain]\nEthnologie, \u00e9tude du monde qui nous entoure\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, tout s'embo\u00eete comme un puzzle\nOn apprend des cultures, des coutumes et des rites\nPour mieux comprendre l'humanit\u00e9, on s'invite"}, {"titre": "Anthropologie structurale", "text_origine": "L\u2019anthropologie structurale est une des branches fondatrices du paradigme structuraliste en anthropologie, d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir des ann\u00e9es 1940 par l\u2019ethnologue Claude L\u00e9vi-Strauss dont elle constitue l\u2019\u0153uvre majeure. Important en France, le terme \u00e0 l'\u00e9poque anglo-saxon d'anthropologie sociale (comme science g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9), elle vise \u00e0 appliquer \u00e0 cette discipline le concept \u00e0 l'\u00e9poque naissant de structuralisme, c'est-\u00e0-dire \u00e0 expliquer la diversit\u00e9 des faits de soci\u00e9t\u00e9 par la combinatoire d'un nombre limit\u00e9 de possibilit\u00e9s logiques li\u00e9es \u00e0 l'architecture du cerveau humain, en rupture avec les courants dominants de cette \u00e9poque en ethno-anthropologie: \u00e9volutionnisme, diffusionnisme, culturalisme, fonctionnalisme. Elle utilise les principes g\u00e9n\u00e9raux des sciences dites fondamentales, appr\u00e9hendant une soci\u00e9t\u00e9 en tant que syst\u00e8me complexe dou\u00e9 de propri\u00e9t\u00e9s autonomes invariables (\u00ab structurales \u00bb) d\u00e9coulant des relations entre les \u00e9l\u00e9ments (les individus) qui le composent, non d\u00e9ductibles de l\u2019\u00e9tude de ces seuls individus et non perceptibles consciemment a priori par eux.\nLes termes d\u2019analyse (ou m\u00e9thode) structurale en anthropologie ont souvent \u00e9t\u00e9 employ\u00e9s indiff\u00e9remment comme synonymes d\u2019anthropologie structurale par L\u00e9vi-Strauss lui-m\u00eame, qui les a fix\u00e9s comme titres de plusieurs de ses articles et ouvrages. Aujourd'hui, ces diff\u00e9rents termes restent attach\u00e9s \u00e0 son nom et continuent de d\u00e9signer son \u0153uvre g\u00e9n\u00e9rale et sa m\u00e9thodologie, outre ses publications \u00e9ponymes (Anthropologie Structurale et Anthropologie structurale deux, notamment). Pour d\u00e9signer globalement l'utilisation du paradigme structural en anthropologie, chez d'autres auteurs par exemple, le terme habituellement employ\u00e9 est celui de structuralisme en anthropologie.\nL\u2019anthropologie structurale, issue \u00e0 l'origine de filiations intellectuelles diverses d'orientation holiste (sociologie durkheimienne, ethnologie maussienne, linguistique saussurienne, phonologie, sciences naturelles, math\u00e9matiques), va progressivement d\u00e9velopper un paradigme scientifique \u00e9mergentiste tr\u00e8s proche du courant syst\u00e9mique et du cognitivisme qui se constituent \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, par sa prise en compte de la dialectique structure (synchronie) / histoire (diachronie), des relations au sein du syst\u00e8me et entre syst\u00e8mes, et son ambition de d\u00e9crire les \u00ab enceintes mentales \u00bb humaines au sein d'une vaste science de l'homme.\nBien que L\u00e9vi-Strauss ait utilis\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts le terme de structuralisme et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la linguistique structurale, il s'est fermement et pr\u00e9cocement, d\u00e8s les ann\u00e9es 1950, dissoci\u00e9 de la r\u00e9cup\u00e9ration de ses m\u00e9thodes d'analyses par un vaste mouvement intellectuel transdisciplinaire d'inspiration formaliste et s\u00e9miologique, qui va capter le nom g\u00e9n\u00e9rique de structuralisme et conna\u00eetre dans les ann\u00e9es 1960 un immense succ\u00e8s m\u00e9diatique, intellectuel et politique. L\u00e9vi-Strauss abandonnera d'ailleurs dans les ann\u00e9es 1970 toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la notion de structure, pour marquer la diff\u00e9rence majeure de paradigme qui le s\u00e9pare de l'\u00e9volution politis\u00e9e et ultra-formaliste du structuralisme dit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.", "element_cle": "1. L'anthropologie structurale est une branche du paradigme structuraliste en anthropologie.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir des ann\u00e9es 1940 par l'ethnologue Claude L\u00e9vi-Strauss.\n3. Elle vise \u00e0 expliquer la diversit\u00e9 des faits de soci\u00e9t\u00e9 en utilisant le concept de structuralisme.\n4. Elle s'oppose aux courants dominants de l'\u00e9poque en ethno-anthropologie tels que l'\u00e9volutionnisme et le fonctionnalisme.\n5. Elle consid\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 comme un syst\u00e8me complexe avec des propri\u00e9t\u00e9s autonomes invariables.\n6. L'analyse structurale est souvent utilis\u00e9e comme synonyme d'anthropologie structurale.\n7. Ce paradigme est \u00e9galement connu sous le nom de structuralisme en anthropologie.\n8. L'anthropologie structurale est influenc\u00e9e par diverses disciplines telles que la sociologie, l'ethnologie et la linguistique.\n9. Elle repose sur des principes g\u00e9n\u00e9raux des sciences fondamentales.\n10. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par L\u00e9vi-Strauss dans ses ouvrages \"Anthropologie structurale\" et \"Anthropologie structurale deux\".", "rap": "[Couplet 1]\nL'anthropologie structurale, une vision radicale,\nD\u00e9velopp\u00e9e par L\u00e9vi-Strauss dans les ann\u00e9es quarante,\nSoci\u00e9t\u00e9 complexe, syst\u00e8me autonome,\nExpliquer la diversit\u00e9 avec le structuralisme en tome.\n\nLa branche du paradigme structuraliste en anthropo,\nS'oppose \u00e0 l'\u00e9volutionnisme, au fonctionnalisme, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage,\nAnalyse structurale en synonyme, \u00e7a cartonne,\nUniquement les faits de soci\u00e9t\u00e9 qu'elle \u00e9tonne.\n\n[Refrain]\nAnthropologie structurale, discipline qui interpelle,\nInfluenc\u00e9e par la sociologie, l'ethnologie, la linguistique,\nDes principes g\u00e9n\u00e9raux, elle se r\u00e9v\u00e8le,\nL\u00e9vi-Strauss l'a d\u00e9velopp\u00e9e, dans ses ouvrages ils s'expliquent.\n\n[Couplet 2]\nClaude L\u00e9vi-Strauss, pionnier \u00e0 l'\u0153uvre,\n\"Anthropologie structurale\", \"Anthropologie structurale deux\",\nDes ouvrages fondateurs qui cr\u00e9ent la ferveur,\nLes sciences fondamentales, les principes sont bien creus\u00e9s.\n\nL'anthropologie structurale, un regard diff\u00e9rent,\nSur la soci\u00e9t\u00e9, ses propri\u00e9t\u00e9s invariables et sans pr\u00e9c\u00e9dent,\nUne nouvelle fa\u00e7on d'appr\u00e9hender le monde,\nDes concepts qui marquent l'histoire en blonde.\n\n[Refrain]\nAnthropologie structurale, discipline qui interpelle,\nInfluenc\u00e9e par la sociologie, l'ethnologie, la linguistique,\nDes principes g\u00e9n\u00e9raux, elle se r\u00e9v\u00e8le,\nL\u00e9vi-Strauss l'a d\u00e9velopp\u00e9e, dans ses ouvrages ils s'expliquent."}, {"titre": "\u00c9volutionnisme (anthropologie)", "text_origine": "L\u2019\u00e9volutionnisme, en anthropologie, est une th\u00e9orie sociale qui postule qu'il est possible de g\u00e9n\u00e9rer des lois explicatives de l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s. Certains anciens courants furent critiqu\u00e9s pour avoir postul\u00e9 un mode d'\u00e9volution lin\u00e9aire sur le mod\u00e8le unique du d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9 occidentale. Mais les diff\u00e9rents anthropologues qui se qualifient d'\u00e9volutionnistes de nos jours, tel qu'Alain Testart et Christophe Darmangeat, proposent quant \u00e0 eux des th\u00e9ories \u00e9volutives non t\u00e9l\u00e9ologiques et non ethnocentr\u00e9es.\nAu sens strict, l'\u00e9volutionnisme est un ensemble de th\u00e9ories \u00e9labor\u00e9es dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle par les fondateurs de l'anthropologie dont Lewis Henry Morgan, Edward Tylor, Herbert Spencer et James George Frazer.\nD\u00e8s son apparition en tant que science au XIXe si\u00e8cle, l'anthropologie se place dans un paradigme \u00e9volutionniste. Pour les anthropologues de cette \u00e9poque, l'esp\u00e8ce humaine ne fait qu'un, et donc, chaque soci\u00e9t\u00e9 suit la m\u00eame \u00e9volution de l'\u00e9tat de \u00ab primitif \u00bb jusqu'au mod\u00e8le de la civilisation occidentale.\nMorgan, apr\u00e8s s'\u00eatre fait conna\u00eetre par une monographie sur les Iroquois, expose sa th\u00e9orie dans son ouvrage Ancient Society. Il d\u00e9crit trois stades d'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s : sauvage, barbare et civilis\u00e9. Chacun de ces stades se divise en trois sous-stades : inf\u00e9rieur, moyen, sup\u00e9rieur. Tylor s'int\u00e9resse plus \u00e0 l'anthropologie sociale, notamment la religion. Il th\u00e9orise lui aussi l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s en trois stades : animiste, polyth\u00e9iste, monoth\u00e9iste. On peut rajouter un anthropologue britannique, Frazer, qui consid\u00e8re que l'\u00e9volution des croyances se fait de la magie \u00e0 la science en passant par la religion.\nCe paradigme fut exclusif en anthropologie durant de nombreuses ann\u00e9es et il y a de nombreuses critiques \u00e0 y apporter. Tout d'abord, il applique l'\u00e9volution (au sens de progr\u00e8s) \u00e0 des notions comme l'organisation sociale ou la religion. De plus, il consid\u00e8re que toutes les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9voluent dans le m\u00eame sens pour arriver \u00e0 la vraie \u00ab civilisation \u00bb, dont le mod\u00e8le est la civilisation occidentale moderne. En effet, pour Mondher Kilani l'\u00e9volutionnisme est unilin\u00e9aire.", "element_cle": "1. L'\u00e9volutionnisme en anthropologie est une th\u00e9orie sociale qui propose des lois explicatives de l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s.\n2. Certains courants de l'\u00e9volutionnisme ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s pour avoir postul\u00e9 une \u00e9volution lin\u00e9aire bas\u00e9e sur le mod\u00e8le occidental.\n3. Les anthropologues modernes qui se qualifient d'\u00e9volutionnistes proposent des th\u00e9ories \u00e9volutives non t\u00e9l\u00e9ologiques et non ethnocentr\u00e9es.\n4. L'anthropologie s'est plac\u00e9e dans un paradigme \u00e9volutionniste d\u00e8s sa cr\u00e9ation au XIXe si\u00e8cle.\n5. Selon ce paradigme, toutes les soci\u00e9t\u00e9s suivent une \u00e9volution depuis l'\u00e9tat \"primitif\" jusqu'\u00e0 la civilisation occidentale.\n6. Les th\u00e9ories de l'\u00e9volutionnisme ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es par des anthropologues tels que Morgan, Tylor, Spencer et Frazer.\n7. Morgan d\u00e9crit trois stades d'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s : sauvage, barbare et civilis\u00e9.\n8. Tylor th\u00e9orise l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s en trois stades : animiste, polyth\u00e9iste, monoth\u00e9iste.\n9. Frazer consid\u00e8re que les croyances \u00e9voluent de la magie \u00e0 la science en passant par la religion.\n10. Le paradigme \u00e9volutionniste en anthropologie a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour son application de l'\u00e9volution \u00e0 des notions comme l'organisation sociale et la religion.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9volutionnisme, th\u00e9orie sociale explicative\nDe l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s, c'est pas un mythe\nAu XIXe si\u00e8cle, l'anthropologie l'a cr\u00e9\u00e9\nUn paradigme qui a fait vibrer toutes les pens\u00e9es\n\nRejetant l'\u00e9volution lin\u00e9aire occidentale\nCertains courants critiqu\u00e9s pour cette morale\nMais les anthropologues modernes, eux, avancent\nDes th\u00e9ories \u00e9volutives non ethnocentr\u00e9es et non t\u00e9l\u00e9ologiques\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volutionnisme, ouverture d'esprit\nDans l'anthropologie, c'est un paradigme b\u00e9ni\nDes soci\u00e9t\u00e9s primitives \u00e0 la civilisation occidentale\nL'\u00e9volution sous toutes ses formes, c'est primordial\n\n[Couplet 2]\nMorgan, Tylor, Spencer, Frazer, les c\u00e9l\u00e8bres noms\nQui ont forg\u00e9 les th\u00e9ories \u00e9volutionnistes, c'est leur renom\nMorgan, stades d'\u00e9volution : sauvage, barbare, civilis\u00e9\nTylor, stades de croyances : animiste, polyth\u00e9iste, monoth\u00e9iste\n\nFrazer, passage de la magie \u00e0 la science par la religion\nDes id\u00e9es qui bouleversent les concepts avec passion\nMais critiqu\u00e9s l'\u00e9volution appliqu\u00e9e \u00e0 l'organisation sociale\nEt la religion, ce sont parfois des balles malveillantes\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volutionnisme, ouverture d'esprit\nDans l'anthropologie, c'est un paradigme b\u00e9ni\nDes soci\u00e9t\u00e9s primitives \u00e0 la civilisation occidentale\nL'\u00e9volution sous toutes ses formes, c'est primordial"}, {"titre": "Anthropologie de la sant\u00e9", "text_origine": "L'anthropologie de la sant\u00e9 (ou anthropologie m\u00e9dicale) est une branche de l'anthropologie sociale qui est n\u00e9e de l\u2019\u00e9tude des croyances et rituels relatifs \u00e0 la sant\u00e9 et de la description de la variation biologique chez l\u2019homme. Aujourd\u2019hui, les anthropologues m\u00e9dicaux s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 une vaste gamme de sujets, dont les fondements culturels de la sant\u00e9, de la distribution des maladies, des croyances et des pratiques li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 ou des choix de prise en charge. Certains auteurs assimilent parfois l'anthropologie de la sant\u00e9 avec l'ethnom\u00e9decine. Mais pour Jean-Pierre Willem, le terme Ethnomedicine (en) d\u00e9signe plut\u00f4t une pratique de soin se voulant une synth\u00e8se entre l'art m\u00e9dical occidental et les th\u00e9rapeutiques traditionnelles populations des pays non occidentaux.\nCette discipline utilise les m\u00e9thodes de l'anthropologie et des sciences sociales pour \u00e9tudier les questions de la sant\u00e9, de la maladie, de la gu\u00e9rison et des syst\u00e8mes de soins. Les sp\u00e9cialistes de cette discipline sont soit des anthropologues, soit des soignants (m\u00e9decins, infirmiers, psychologues) qui se sont form\u00e9s secondairement en anthropologie.", "element_cle": "1. L'anthropologie de la sant\u00e9 est une branche de l'anthropologie sociale qui \u00e9tudie les croyances et rituels li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9.\n2. Elle se concentre \u00e9galement sur la description de la variation biologique chez l'homme.\n3. Les anthropologues m\u00e9dicaux s'int\u00e9ressent \u00e0 la sant\u00e9 culturelle, la distribution des maladies et les pratiques de prise en charge.\n4. Certains associent l'anthropologie de la sant\u00e9 \u00e0 l'ethnom\u00e9decine, mais ils diff\u00e8rent selon Jean-Pierre Willem.\n5. L'ethnom\u00e9decine est une pratique qui m\u00e9lange l'art m\u00e9dical occidental et les m\u00e9thodes traditionnelles de gu\u00e9rison dans les pays non occidentaux. \n6. L'anthropologie de la sant\u00e9 utilise les m\u00e9thodes des sciences sociales pour \u00e9tudier la sant\u00e9, la maladie, la gu\u00e9rison et les syst\u00e8mes de soins.\n7. Les sp\u00e9cialistes de cette discipline peuvent \u00eatre des anthropologues ou des soignants ayant suivi une formation en anthropologie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'anthropologie de la sant\u00e9, une branche en or,\nQui plonge dans les croyances et les rituels qui nous entourent.\nEtudie la variation biologique, l'homme dans tous ses \u00e9tats,\nSous le microscope, chaque individu est analys\u00e9.\n\nRefrain:\nL'anthropologie de la sant\u00e9, au c\u0153ur des questions,\nLa sant\u00e9 culturelle, la distribution des maladies et leurs solutions.\nLes pratiques de prise en charge, on en fait le tour,\nDans ce monde complexe, l'humain reste toujours au centre du parcours.\n\n[Couplet 2]\nL'ethnom\u00e9decine, m\u00e9lange d'art et de tradition,\nDans les contr\u00e9es lointaines o\u00f9 r\u00e8gnent les gu\u00e9risons.\nJean-Pierre Willem, diff\u00e9rencie cette vision,\nDe l'anthropologie de la sant\u00e9, une autre dimension.\n\nRefrain:\nL'anthropologie de la sant\u00e9, une discipline engag\u00e9e,\nUtilise les m\u00e9thodes des sciences sociales pour mieux avancer.\nLa sant\u00e9, la maladie, la gu\u00e9rison, tout est \u00e9tudi\u00e9,\nLes soignants et anthropologues s'unissent pour mieux soigner.\n\n[Couplet Bonus]\nDans ce monde en perp\u00e9tuel mouvement,\nL'anthropologie de la sant\u00e9 guide nos comportements.\nQue l'on soit chercheur ou soignant de terrain,\nLa connaissance des cultures, un atout essentiel, on ne peut se passer.\n\nRefrain:\nL'anthropologie de la sant\u00e9, une discipline cl\u00e9,\nQui nous pousse \u00e0 comprendre nos soci\u00e9t\u00e9s.\nPour une meilleure prise en charge, une m\u00e9decine \u00e9clair\u00e9e,\nEnsemble, avan\u00e7ons vers un futur o\u00f9 la sant\u00e9 sera pr\u00e9serv\u00e9e."}, {"titre": "Anthropologie marxiste", "text_origine": "L'Anthropologie marxiste, dite aussi \u00ab anthropologie de la lib\u00e9ration \u00bb, adopte une perspective de lib\u00e9ration du genre humain.\nC'est un courant de pens\u00e9e en anthropologie dont les principaux repr\u00e9sentants sont Claude Meillassoux et Maurice Godelier.\nCe mouvement scientifique fut tr\u00e8s vigoureux dans les ann\u00e9es 1960 et 70. Son int\u00e9r\u00eat s'est essentiellement port\u00e9 sur l'anthropologie \u00e9conomique; les questions des modes de production, de l'esclavage, du traitement des femmes et de la reproduction ou encore la place de l'\u00e9conomie dans les soci\u00e9t\u00e9s.\nPlus largement, l'anthropologie marxiste peut \u00e9galement d\u00e9signer l'ensemble des \u00e9nonc\u00e9s et des travaux th\u00e9oriques de Marx et des marxistes qui portent sur l'homme.", "element_cle": "1. L'Anthropologie marxiste est un courant de pens\u00e9e en anthropologie qui cherche \u00e0 lib\u00e9rer le genre humain.\n2. Les principaux repr\u00e9sentants de l'Anthropologie marxiste sont Claude Meillassoux et Maurice Godelier.\n3. Ce mouvement scientifique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influent dans les ann\u00e9es 1960 et 70.\n4. L'Anthropologie marxiste se concentre principalement sur l'anthropologie \u00e9conomique et les questions li\u00e9es aux modes de production, \u00e0 l'esclavage, au traitement des femmes et \u00e0 la reproduction.\n5. Dans un sens plus large, l'Anthropologie marxiste englobe \u00e9galement les travaux th\u00e9oriques de Marx et des marxistes sur l'homme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Anthropologie marxiste, du lourd dans les t\u00eates,\nUn courant qui cherche \u00e0 lib\u00e9rer les \u00eatres.\nClaude Meillassoux, Maurice Godelier dans le game,\nLes repr\u00e9sentants principaux, leur nom \u00e0 retenir.\n\n[Refrain]\nAnthropologie marxiste, c'est le mouvement,\nInfluent dans les sixties, seventies, pendant des ann\u00e9es.\nOn parle \u00e9conomie, modes de production,\nEsclavage, femmes, reproduction.\n\n[Couplet 2]\n\u00c9tudier l'\u00e9conomie, c'est notre mission,\nQuestionner les syst\u00e8mes, les contradictions.\nEsclavage, femmes, sujets importants,\nOn est l\u00e0 pour d\u00e9construire, pour \u00eatre \u00e9clairants.\n\n[Refrain]\nAnthropologie marxiste, on fait vibrer les foules,\nOn explore Marx, les marxistes, le monde qu'ils d\u00e9roulent.\nTh\u00e9ories puissantes sur l'homme, son essence,\nOn analyse, on d\u00e9crypte, sans aucune complaisance.\n\n[Refrain]\nAnthropologie marxiste, c'est le mouvement,\nInfluent dans les sixties, seventies, pendant des ann\u00e9es.\nOn parle \u00e9conomie, modes de production,\nEsclavage, femmes, reproduction."}, {"titre": "Arch\u00e9ologie", "text_origine": "L'arch\u00e9ologie  est une discipline scientifique dont l'objectif est d'\u00e9tudier l'\u00eatre humain \u00e0 travers l'ensemble des vestiges mat\u00e9riels (art\u00e9facts et faits arch\u00e9ologiques (en)) ayant subsist\u00e9 au cours des si\u00e8cles. Provenant de fouilles ou non, ces vestiges sont de nature vari\u00e9e : outils, ossements, poteries, armes, pi\u00e8ces de monnaie, bijoux, v\u00eatements, empreintes, traces, peintures, b\u00e2timents, infrastructures, etc. L'ensemble des art\u00e9facts et des \u00e9cofacts relevant d'une p\u00e9riode, d'une civilisation, d'une r\u00e9gion, ou d'un peuplement donn\u00e9, s'appelle culture arch\u00e9ologique. Cette culture mat\u00e9rielle est avant tout un concept bas\u00e9 sur l'assemblage de vestiges retrouv\u00e9s dans des espaces et dans des chronologies contingentes, sur un m\u00eame site, ou dans une m\u00eame r\u00e9gion, par exemple. On peut alors parler, pour d\u00e9signer un ensemble coh\u00e9rent, de culture arch\u00e9ologique (comme la culture de Hallstatt, ou la culture J\u014dmon, par exemple).\nL\u2019arch\u00e9ologue, dans une approche diachronique, acquiert donc l\u2019essentiel de sa documentation \u00e0 travers des travaux de terrain, par \u00ab opposition \u00bb \u00e0 l\u2019historien, dont les principales sources sont des textes. Mais l'arch\u00e9ologue utilise aussi des documents \u00e9crits lorsque ceux-ci sont mat\u00e9riellement disponibles tout comme il peut faire appel aux sciences de la vie et de la terre ou aux autres sciences humaines, regroup\u00e9es m\u00e9thodologiquement dans ce qu'on appelle les \u00ab arch\u00e9osciences \u00bb (comme l'arch\u00e9om\u00e9trie, l'arch\u00e9ologie environnementale, etc.). L'existence ou non de sources textuelles anciennes a permis d'\u00e9tablir une division chronologique des sp\u00e9cialit\u00e9s arch\u00e9ologiques en trois grandes p\u00e9riodes : l'arch\u00e9ologie de la Pr\u00e9histoire (absence de sources textuelles), l'arch\u00e9ologie de la Protohistoire (peuples n'ayant pas de sources textuelles mais \u00e9tant cit\u00e9s dans celles de peuples contemporains) et l'arch\u00e9ologie des P\u00e9riodes historiques (existence de sources textuelles). Il existe aussi des sp\u00e9cialisations arch\u00e9ologiques faites suivant le type d\u2019artefacts \u00e9tudi\u00e9s (c\u00e9ramiques, b\u00e2ti, etc.), ou \u00e0 partir de la mati\u00e8re premi\u00e8re des artefacts \u00e9tudi\u00e9s (pierre, terre crue, verre, os, cuir, etc.).", "element_cle": "Principaux \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de l'arch\u00e9ologie :\n\n1. L'arch\u00e9ologie est une discipline scientifique \u00e9tudiant les vestiges mat\u00e9riels laiss\u00e9s par l'\u00eatre humain \u00e0 travers les si\u00e8cles.\n2. Les vestiges arch\u00e9ologiques peuvent \u00eatre des outils, des ossements, des poteries, des armes, des pi\u00e8ces de monnaie, des bijoux, des v\u00eatements, etc.\n3. La culture arch\u00e9ologique regroupe l'ensemble des art\u00e9facts et \u00e9cofacts appartenant \u00e0 une p\u00e9riode, une civilisation, une r\u00e9gion ou un peuplement sp\u00e9cifique.\n4. Les arch\u00e9ologues obtiennent principalement leur documentation sur le terrain \u00e0 travers des fouilles, contrairement aux historiens qui se basent sur des textes.\n5. Les arch\u00e9ologues peuvent \u00e9galement utiliser des documents \u00e9crits, des sciences de la vie et de la terre, ainsi que d'autres sciences humaines, appel\u00e9es \"arch\u00e9osciences\".\n6. Les sp\u00e9cialit\u00e9s arch\u00e9ologiques sont divis\u00e9es en trois grandes p\u00e9riodes en fonction de la pr\u00e9sence ou non de sources textuelles : Pr\u00e9histoire, Protohistoire et P\u00e9riodes historiques.\n7. Les arch\u00e9ologues se sp\u00e9cialisent \u00e9galement en fonction du type d'artefacts \u00e9tudi\u00e9s, tels que l'arch\u00e9ologie environnementale ou l'arch\u00e9om\u00e9trie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'arch\u00e9ologie, discipline scientifique\nVestiges mat\u00e9riels, traces historiques\nDes outils, des ossements, des poteries\nSymboles d'une civilisation l\u00e9gendaire\n\nLa culture arch\u00e9ologique, un tr\u00e9sor cach\u00e9\nArt\u00e9facts et \u00e9cofacts, r\u00e9v\u00e9lant la v\u00e9rit\u00e9\nP\u00e9riode, r\u00e9gion, peuplement unique\nReconstituant le pass\u00e9, la m\u00e9moire antique\n\n[Refrain]\nArch\u00e9ologue, explorateur du temps\nFouilles et d\u00e9couvertes, un voyage fascinant\nTextes, sciences, arch\u00e9osciences\nLa qu\u00eate du savoir, notre esssence\n\n[Couplet 2]\nSur le terrain, les arch\u00e9ologues fouillent\nSaisissant l'histoire, comme un tr\u00e9sor qui brille\nDes documents \u00e9crits, pr\u00e9cieux t\u00e9moins\nCompl\u00e9tant les recherches, \u00e9clairant le destin\n\nSciences de la vie, de la terre, alli\u00e9es\nArch\u00e9osciences, une alliance couronn\u00e9e\nPr\u00e9histoire, Protohistoire, P\u00e9riodes historiques\nDivis\u00e9es, sp\u00e9cialit\u00e9s fantastiques\n\nArch\u00e9ologie environnementale, regard vers l'\u00e9cosyst\u00e8me\nArch\u00e9om\u00e9trie, \u00e9tude des mat\u00e9riaux syst\u00e8me\nUne discipline, mille facettes vari\u00e9es\nL'arch\u00e9ologie, dispenser de savoirs \u00e9clair\u00e9s\n\n[Refrain]\nArch\u00e9ologue, explorateur du temps\nFouilles et d\u00e9couvertes, un voyage fascinant\nTextes, sciences, arch\u00e9osciences\nLa qu\u00eate du savoir, notre essence"}, {"titre": "Art\u00e9fact (arch\u00e9ologie)", "text_origine": "Un art\u00e9fact arch\u00e9ologique est un \u00e9l\u00e9ment ou un objet fa\u00e7onn\u00e9 par l'\u00eatre humain et d\u00e9couvert \u00e0 l'occasion de fouilles arch\u00e9ologiques. Il fait partie avec les \u00e9cofacts du mobilier arch\u00e9ologique. Du point de vue ethnographique et arch\u00e9ologique, un art\u00e9fact ancestral peut \u00eatre d\u00e9fini comme tout \u00e9l\u00e9ment ou objet de mati\u00e8re premi\u00e8re naturelle (silex, obsidienne, bois, os, cuivre natif, etc.) fabriqu\u00e9 par des personnes qui suivent un mode de vie alimentaire (par exemple, la chasse, la cueillette) et/ou l'agriculture de base ou le p\u00e2turage (par exemple, l'horticulture, la transhumance). \nLe mot d'origine latine est compos\u00e9 de  ars, artis (art), et du participe pass\u00e9 de facere (\u00ab faire \u00bb). Il appara\u00eet en premier en anglais (artefact), et n'est utilis\u00e9 en fran\u00e7ais qu'\u00e0 partir de 1921. C'est ce qui explique qu'il est parfois orthographi\u00e9 \u2039 artefact \u203a, sans accent aigu sur le \u00ab e \u00bb. \nLes premiers art\u00e9facts pr\u00e9historiques sont des pierres taill\u00e9es, puis des os grav\u00e9s, des c\u00e9ramiques. Plus tard apparaissent les objets en m\u00e9tal. G\u00e9n\u00e9ralement, les objets en mati\u00e8re organique ne sont pas conserv\u00e9s dans les contextes arch\u00e9ologiques (sauf cas particulier, tr\u00e8s sec ou ana\u00e9robique).", "element_cle": "1. Un art\u00e9fact arch\u00e9ologique est un objet fa\u00e7onn\u00e9 par l'\u00eatre humain et d\u00e9couvert lors de fouilles.\n2. Les art\u00e9facts sont souvent compos\u00e9s de mati\u00e8res premi\u00e8res naturelles telles que le silex, le bois ou l'os.\n3. Le terme \"art\u00e9fact\" vient du latin et a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 en fran\u00e7ais \u00e0 partir de 1921.\n4. Les premiers art\u00e9facts pr\u00e9historiques \u00e9taient des pierres taill\u00e9es, puis des os grav\u00e9s et des c\u00e9ramiques.\n5. Les objets en m\u00e9tal ont \u00e9galement fait leur apparition plus tard dans l'histoire de l'arch\u00e9ologie.", "rap": "[Couplet 1]\nUn art\u00e9fact arch\u00e9ologique, un t\u00e9moin du pass\u00e9,\nUn objet fa\u00e7onn\u00e9 par l'homme qu'on aime \u00e0 exhumer.\nDans les fouilles, on d\u00e9couvre des tr\u00e9sors enfouis,\nDes mati\u00e8res premi\u00e8res, du bois, du silex, de l'os \u00e0 l'infini.\n\n[Refrain]\nArt\u00e9fact, t\u00e9moin du pass\u00e9, le monde nous d\u00e9voile,\nDans ces objets mill\u00e9naires, l'histoire se d\u00e9voile.\nArt\u00e9fact, r\u00e9v\u00e9lateur des temps anciens,\nOn creuse, on fouille, on apprend les origines.\n\n[Couplet 2]\nDu latin au fran\u00e7ais, le terme est apparu,\nEn 1921, dans le langage trouv\u00e9.\nLes premiers art\u00e9facts, des pierres taill\u00e9es,\nDes os grav\u00e9s, c\u00e9ramiques, pr\u00e9histoire enflamm\u00e9e.\n\n[Refrain]\nArt\u00e9fact, t\u00e9moin du pass\u00e9, le monde nous d\u00e9voile,\nDans ces objets mill\u00e9naires, l'histoire se d\u00e9voile.\nArt\u00e9fact, r\u00e9v\u00e9lateur des temps anciens,\nOn creuse, on fouille, on apprend les origines.\n\n[Couplet 3]\nMais l'histoire continue de se d\u00e9voiler,\nCar les objets en m\u00e9tal ont commenc\u00e9 \u00e0 s'ajouter.\nDu bronze, du fer, des civilisations se sont \u00e9lev\u00e9es,\nL'arch\u00e9ologie nous d\u00e9voile leur glorieux pass\u00e9.\n\n[Refrain]\nArt\u00e9fact, t\u00e9moin du pass\u00e9, le monde nous d\u00e9voile,\nDans ces objets mill\u00e9naires, l'histoire se d\u00e9voile.\nArt\u00e9fact, r\u00e9v\u00e9lateur des temps anciens,\nOn creuse, on fouille, on apprend les origines."}, {"titre": "Cupule (arch\u00e9ologie)", "text_origine": "En arch\u00e9ologie, une cupule est un p\u00e9troglyphe constitu\u00e9 d'une d\u00e9pression circulaire ou ovale creus\u00e9e par l'homme \u00e0 la surface d'un rocher naturel, d'une dalle m\u00e9galithique ou d'une paroi de grotte. Une telle roche anthropis\u00e9e comportant ces cavit\u00e9s h\u00e9misph\u00e9riques est d\u00e9sign\u00e9e comme \u00ab pierre \u00e0 cupules \u00bb ou \u00ab pierre \u00e0 \u00e9cuelles \u00bb.\nL'interpr\u00e9tation de l'usage et des significations des cupules reste difficile, de m\u00eame que leur datation qui peut s'\u00e9chelonner depuis le Magdal\u00e9nien jusqu'\u00e0 l'\u00c2ge du bronze, et parfois \u00eatre rattach\u00e9e \u00e0 d'autres p\u00e9riodes (entre le d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle et la fin du XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 Madagascar).", "element_cle": "1. Les cupules sont des d\u00e9pressions circulaires ou ovales creus\u00e9es par l'homme sur des roches ou des parois de grotte.\n2. Elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme des p\u00e9troglyphes en arch\u00e9ologie.\n3. Les roches comportant ces cavit\u00e9s sont appel\u00e9es \"pierre \u00e0 cupules\" ou \"pierre \u00e0 \u00e9cuelles\".\n4. L'interpr\u00e9tation de l'usage et de la signification des cupules reste difficile.\n5. Leur datation peut s'\u00e9tendre du Magdal\u00e9nien \u00e0 l'\u00c2ge du bronze, voire \u00e0 d'autres p\u00e9riodes comme \u00e0 Madagascar entre le XIVe et le XVIIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'rappe sur les cupules, faut que tu captes\nDes d\u00e9pressions creus\u00e9es sur des roches \u00e0 chaque \u00e9tape\nSigne de notre histoire, p\u00e9troglyphes inscrits\nUn patrimoine arch\u00e9ologique qu'on d\u00e9couvre sans fin\n\nCes cavit\u00e9s circulaires, symboles d'une \u00e9poque\nDes pintades grav\u00e9es, des traces ind\u00e9l\u00e9biles qui trop souvent choppent\nDes roches appel\u00e9es \"pierre \u00e0 cupules\", des \u00e9cuelles sculpt\u00e9es\nUn h\u00e9ritage culturel qu'il faut pas n\u00e9gliger\n\n[Refrain]\nLes cupules, t\u00e9moins de notre pass\u00e9\nArch\u00e9ologie en action, voyages entrelac\u00e9s\nDu Magdal\u00e9nien \u00e0 l'\u00c2ge du Bronze, une histoire qui se raconte\nJusqu'\u00e0 Madagascar, du XIVe au XVIIIe si\u00e8cle, \u00e7a nous monte\n\n[Couplet 2]\nLa signification, l'usage de ces cupules, tout un myst\u00e8re\nInterpr\u00e9tation difficile, chercheur en gal\u00e8re\nMais on s'accroche, on observe, on \u00e9tudie avec passion\nPour comprendre l'histoire, aller plus loin, repousser les limites du son\n\nCes vestiges du pass\u00e9, c'est pas que du d\u00e9cor\nC'est un rappel \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e0 toujours en vouloir plus\nFaisons rayonner cette connaissance, ces p\u00e9riodes marquantes\nEt rappe sur les cupules, enseignons en chantant\n\n[Refrain]\nLes cupules, t\u00e9moins de notre pass\u00e9\nArch\u00e9ologie en action, voyages entrelac\u00e9s\nDu Magdal\u00e9nien \u00e0 l'\u00c2ge du Bronze, une histoire qui se raconte\nJusqu'\u00e0 Madagascar, du XIVe au XVIIIe si\u00e8cle, \u00e7a nous monte"}, {"titre": "Tell (arch\u00e9ologie)", "text_origine": "Un tell (ou tel) est un site en forme de monticule qui r\u00e9sulte de l'accumulation de mati\u00e8res et de leur \u00e9rosion sur une longue p\u00e9riode, sur un lieu anciennement occup\u00e9 par les hommes. Il s'agit d'une colline artificielle form\u00e9e par les diff\u00e9rentes couches d'habitations humaines. Les premiers tells apparaissent au d\u00e9but de la N\u00e9olithisation au Proche-Orient et en Turquie et certains sont encore occup\u00e9s aujourd'hui.\nLe mot tell est emprunt\u00e9 \u00e0 l'arabe \u062a\u0644\u0651 (tall) (\u00ab colline \u00bb, \u00ab monticule \u00bb). L'h\u00e9breu \u05ea\u05dc (tel) signifie de m\u00eame \u00ab colline \u00bb ou \u00ab pile \u00bb (ou \u00ab ruine \u00bb).", "element_cle": "1. Les tells sont des sites en forme de monticule r\u00e9sultant de l'accumulation de mati\u00e8res et de leur \u00e9rosion sur une longue p\u00e9riode.\n2. Les tells sont form\u00e9s par les diff\u00e9rentes couches d'habitations humaines au fil du temps.\n3. Les premiers tells apparaissent au d\u00e9but de la N\u00e9olithisation au Proche-Orient et en Turquie.\n4. Certains tells sont encore occup\u00e9s aujourd'hui.\n5. Le mot \"tell\" est d\u00e9riv\u00e9 de l'arabe et signifie \"colline\" ou \"monticule\" en fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nLes tells, des monticules de mati\u00e8res accumul\u00e9es \nR\u00e9sultat d'une \u00e9rosion sur des p\u00e9riodes allong\u00e9es \nCouches d'habitations humaines, un v\u00e9ritable tr\u00e9sor \nUne histoire qui se d\u00e9voile, couche par couche, encore et encore \n\n[Refrain]\nLes tells, t\u00e9moins du pass\u00e9, gardiens du temps \nAu Proche-Orient et en Turquie, depuis bien longtemps \nLes tells, vestiges d'une \u00e9poque r\u00e9volue \nUne richesse arch\u00e9ologique, on d\u00e9couvre tout ce qu'ils ont vu \n\n[Couplet 2]\nAu d\u00e9but de la N\u00e9olithisation, les tells sont apparus \nUn tournant dans l'histoire, un nouveau menu \nDes communaut\u00e9s s\u00e9dentaires, des cultures se sont form\u00e9es \nLes tells, t\u00e9moins muets d'une \u00e9poque si lointaine \n\n[Refrain]\nLes tells, t\u00e9moins du pass\u00e9, gardiens du temps \nAu Proche-Orient et en Turquie, depuis bien longtemps \nLes tells, vestiges d'une \u00e9poque r\u00e9volue \nUne richesse arch\u00e9ologique, on d\u00e9couvre tout ce qu'ils ont vu \n\n[Bridge]\nCertains tells sont encore occup\u00e9s, un lien entre hier et aujourd'hui \nUn rappel que notre histoire ne se limite pas \u00e0 l'oubli \nLe mot \"tell\" en arabe, \"colline\" en fran\u00e7ais \nDes monticules qui nous racontent des histoires \u00e0 jamais \n\n[Refrain]\nLes tells, t\u00e9moins du pass\u00e9, gardiens du temps \nAu Proche-Orient et en Turquie, depuis bien longtemps \nLes tells, vestiges d'une \u00e9poque r\u00e9volue \nUne richesse arch\u00e9ologique, on d\u00e9couvre tout ce qu'ils ont vu"}, {"titre": "Arch\u00e9ologie a\u00e9rienne", "text_origine": "L'arch\u00e9ologie a\u00e9rienne est une m\u00e9thode d'arch\u00e9ologie non destructive qui consiste \u00e0 photographier \u00e0 moyenne altitude des zones d\u00e9gag\u00e9es et \u00e0 \u00e9tudier et interpr\u00e9ter les indices recueillis, invisibles au sol.\nTrois sortes de modifications, dues \u00e0 la pr\u00e9sence de vestiges enfouis, sont observables sur les photographies obtenues dans des conditions optimales de saison et d'\u00e9clairage : modification de niveaux, de couleur du sol ou de d\u00e9veloppement des cultures. Ces modifications permettent de d\u00e9celer d'anciennes structures anthropiques qu'il reste ensuite \u00e0 dater et \u00e0 pr\u00e9ciser.", "element_cle": "1) L'arch\u00e9ologie a\u00e9rienne est une m\u00e9thode non destructive qui consiste \u00e0 photographier des zones d\u00e9gag\u00e9es \u00e0 moyenne altitude.\n2) Elle permet d'\u00e9tudier et interpr\u00e9ter des indices invisibles au sol.\n3) Trois types de modifications sont observables sur les photographies : niveaux, couleur du sol et d\u00e9veloppement des cultures.\n4) Ces modifications r\u00e9v\u00e8lent des structures anthropiques anciennes.\n5) Il est n\u00e9cessaire de dater et pr\u00e9ciser ces structures apr\u00e8s leur d\u00e9tection.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'expliquer une m\u00e9thode ph\u00e9nom\u00e9nale\nL'arch\u00e9ologie a\u00e9rienne, une discipline g\u00e9niale\nOn prend des photos d'en haut, sans faire d'sacrifices\nPour observer des indices que le sol nous masque\n\nDes modifications visibles, tu peux pas les nier\nNiveaux, couleurs du sol, culture bien cultiv\u00e9e\nCes changements nous d\u00e9voilent des structures d'antan\nDes t\u00e9moignages du pass\u00e9, charg\u00e9s d'histoire fascinante\n\n[Refrain]\nL'arch\u00e9ologie a\u00e9rienne, une porte sur le pass\u00e9\nDes photos qui r\u00e9v\u00e8lent des histoires oubli\u00e9es\nDater et pr\u00e9ciser, voil\u00e0 notre mission\nPour comprendre notre pass\u00e9, apporter des le\u00e7ons\n\n[Couplet 2]\nNotre but, c'est de dater pr\u00e9cis\u00e9ment ces tr\u00e9sors\nApr\u00e8s les avoir d\u00e9tect\u00e9s, on plonge dans l'exploration\nOn fouille dans les archives, on analyse avec raison\nPour ressusciter l'histoire, laisser une marque en \u00e9ducation\n\nDes structures anthropiques anciennes, elles nous parlent\nDe nos anc\u00eatres, de leur vie, de leurs exploits\nOn met en \u00e9vidence des dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nEt on rappelle l'importance de l'histoire, c'est \u00e9patant\n\n[Refrain]\nL'arch\u00e9ologie a\u00e9rienne, une porte sur le pass\u00e9\nDes photos qui r\u00e9v\u00e8lent des histoires oubli\u00e9es\nDater et pr\u00e9ciser, voil\u00e0 notre mission\nPour comprendre notre pass\u00e9, apporter des le\u00e7ons"}, {"titre": "Langue \u00e9trang\u00e8re", "text_origine": "Une langue \u00e9trang\u00e8re est une langue qui n'est pas la langue maternelle d'une personne ou d'un individu, si bien qu'elle doit en faire l'apprentissage pour pouvoir la ma\u00eetriser. Ceci peut se faire de diff\u00e9rentes mani\u00e8res : par la voie scolaire, par des cours, des stages ou des formations \u00e0 l'\u00e2ge adulte, par des manuels ou des m\u00e9thodes multim\u00e9dia, par le bain linguistique, etc.\nCertains enfants apprennent les langues de leurs deux parents, si ceux-ci n'ont pas la m\u00eame langue natale (L1) : ces enfants sont bilingues. Aucune des deux langues n'est alors \u00e9trang\u00e8re pour cet enfant, m\u00eame si une des deux est \u00e9trang\u00e8re dans le pays de naissance.\nLe niveau en langues \u00e9trang\u00e8res est un des crit\u00e8res de recrutement dans les entreprises notamment \u00e0 vocation internationale, o\u00f9 la capacit\u00e9 des langues de travail et un multilinguisme des employ\u00e9s est n\u00e9cessaire.", "element_cle": "1. Une langue \u00e9trang\u00e8re est une langue non maternelle qui n\u00e9cessite un apprentissage.\n2. L'apprentissage d'une langue \u00e9trang\u00e8re peut se faire de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, \u00e0 travers l'\u00e9ducation scolaire ou des cours sp\u00e9cifiques.\n3. Certains enfants deviennent bilingues en apprenant les langues de leurs deux parents.\n4. Le niveau en langues \u00e9trang\u00e8res est un crit\u00e8re important dans le recrutement des entreprises internationales.\n5. Les comp\u00e9tences linguistiques et le multilinguisme des employ\u00e9s sont essentiels pour les entreprises internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, la langue \u00e9trang\u00e8re, faut l'apprendre\nUne langue non maternelle, faut pas se m\u00e9prendre\nC'est pas inn\u00e9, faut un peu se d\u00e9mener\nMais une fois qu'on la ma\u00eetrise, on peut tout encha\u00eener\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9cole, les cours sp\u00e9cifiques, y'a diff\u00e9rentes mani\u00e8res\nPour devenir polyglotte et afficher ses savoir-faire\nCertains deviennent bilingues, gr\u00e2ce \u00e0 leurs deux parents\nUn atout dans la vie, pour voyager ais\u00e9ment\n\n[Refrain]\nLangues \u00e9trang\u00e8res, comp\u00e9tences essentielles\nPour les entreprises internationales, c'est primordial\nRecrutement bas\u00e9 sur le niveau linguistique\nMultilinguisme, un vrai plus pour la dynamique"}, {"titre": "Didactique des langues \u00e9trang\u00e8res", "text_origine": "La didactique des langues (DDL) est l'ensemble des m\u00e9thodes, approches, hypoth\u00e8ses et principes p\u00e9dagogiques, qui permettent aux enseignants, formateurs, auteurs d'outils d'apprentissages \u2014 notamment de manuels et logiciels \u2014 d'optimiser les processus d'enseignement/apprentissage des langues \u00e9trang\u00e8res. La p\u00e9dagogie du fran\u00e7ais fait partie de la didactique des langues \u00e9trang\u00e8res. La didactique des langues \u00e9trang\u00e8res se distingue des autres disciplines en cela que l'appropriation d'une langue se fait par diff\u00e9rents moyens : appropriation naturelle et enseignement/apprentissage. \n\n", "element_cle": "1. La didactique des langues \u00e9trang\u00e8res regroupe les m\u00e9thodes et principes p\u00e9dagogiques pour enseigner les langues.\n2. Elle permet aux enseignants et formateurs d'optimiser l'apprentissage des langues \u00e9trang\u00e8res.\n3. La p\u00e9dagogie du fran\u00e7ais fait partie de la didactique des langues \u00e9trang\u00e8res.\n4. L'apprentissage d'une langue peut se faire de mani\u00e8re naturelle ou par l'enseignement.\n5. La didactique des langues \u00e9trang\u00e8res se distingue des autres disciplines par ses diff\u00e9rents moyens d'acquisition linguistique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa didactique des langues \u00e9trang\u00e8res, c'est quoi vraiment ?\nDes m\u00e9thodes, des principes, tout pour enseigner les langues correctement\nAux enseignants et formateurs, elle offre des outils\nPour optimiser l'apprentissage, rendre les le\u00e7ons plus cool\n\nLa p\u00e9dagogie du fran\u00e7ais, fait partie de ce domaine\nPour apprendre la langue de Moli\u00e8re, c'est pas en vain\nQue ce soit naturellement ou par l'enseignement\nLa langue s'apprend, on met tous les efforts devant\n\n[Refrain]\nDidactique des langues \u00e9trang\u00e8res, on met le niveau \u00e0 la hausse\nDes moyens d'acquisition, on d\u00e9voile toutes les astuces\nDidactique des langues \u00e9trang\u00e8res, c'est l'\u00e9ducation en action\nPour que chacun puisse parler, sans barri\u00e8re ni restriction\n\n[Couplet 2]\nLa didactique des langues \u00e9trang\u00e8res, c'est diff\u00e9rent des autres sciences\nOn met l'accent sur les comp\u00e9tences linguistiques en reliance\nVocabulaire, grammaire, communication efficace\nOn veut donner \u00e0 chacun les cl\u00e9s de la r\u00e9ussite\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants, on les explore tous\nPour comprendre l'histoire des langues, c'est fou\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, on fait le tour\nLa diversit\u00e9 linguistique, c'est notre atout\n\n[Refrain]\nDidactique des langues \u00e9trang\u00e8res, on met le niveau \u00e0 la hausse\nDes moyens d'acquisition, on d\u00e9voile toutes les astuces\nDidactique des langues \u00e9trang\u00e8res, c'est l'\u00e9ducation en action\nPour que chacun puisse parler, sans barri\u00e8re ni restriction\n\nSur cette route de l'apprentissage, on avance pas \u00e0 pas\nEnseignants, \u00e9l\u00e8ves, tous ensemble, on met le paquet\nLa didactique des langues \u00e9trang\u00e8res, c'est notre mission\nPour que chacun puisse s'exprimer avec passion"}, {"titre": "Fran\u00e7ais", "text_origine": "Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes dont les locuteurs sont appel\u00e9s francophones. Elle est parfois surnomm\u00e9e la \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb.\nLe fran\u00e7ais est parl\u00e9, en 2023, sur tous les continents par environ 321 millions de personnes, : 235 millions l'emploient quotidiennement et 90 millions en sont des locuteurs natifs. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants s'instruisent en fran\u00e7ais dans le monde. Selon l'Organisation internationale de la francophonie (OIF), il pourrait y avoir 700 millions de francophones sur Terre en 2050.\nLe fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me  langue parl\u00e9e au monde apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol. Elle est \u00e9galement la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe, la troisi\u00e8me langue des affaires et du commerce, la quatri\u00e8me langue employ\u00e9e sur Internet. Le fran\u00e7ais se classe deuxi\u00e8me parmi les langues \u00e9trang\u00e8res les plus fr\u00e9quemment enseign\u00e9es \u00e0 travers le monde. Il est \u00e9galement la quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e sur internet apr\u00e8s l'espagnol, le mandarin et l'anglais, langue dont le vocabulaire a \u00e9t\u00e9 fortement enrichi par le fran\u00e7ais.\n\nDans le monde, 28 \u00c9tats ont le fran\u00e7ais comme langue officielle. C'est une des six langues officielles ainsi qu'une des deux langues de travail de l'Organisation des Nations unies. Le fran\u00e7ais est une langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales internationales, parmi lesquelles l'Union postale universelle ou les trois autorit\u00e9s mondiales de r\u00e9gulation du syst\u00e8me m\u00e9trique. Il est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales r\u00e9gionales, telles que l'Union africaine ou l\u2019Union europ\u00e9enne, et est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations non gouvernementales internationales, comme le Comit\u00e9 international olympique ou le Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.\nL'histoire du fran\u00e7ais et des francophones est celle de la rencontre et de l'\u00e9change entre de nombreux peuples. Le fran\u00e7ais est une vari\u00e9t\u00e9 de la langue d'o\u00efl, un groupe de langues romanes parl\u00e9es originellement dans la partie septentrionale du domaine gallo-roman, sur le territoire des actuelles France, Suisse et Belgique. Les langues gallo-romanes r\u00e9sultent de l'\u00e9volution, sous l'influence de langues germaniques, tel que le vieux-francique des Francs, du latin populaire parl\u00e9 en Gaule par les Gallo-Romains. Ces derniers formaient un ensemble de peuples d'origines principalement celtes qui furent progressivement romanis\u00e9s \u00e0 la suite de la conqu\u00eate romaine de la r\u00e9gion, termin\u00e9e aux alentours de 52 av. J.-C. En 843, l'historien franc Nithard, petit-fils de Charlemagne, produit ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier texte connu en langue fran\u00e7aise. Il s'agit d'une chronique qui retranscrit les serments d'alliance, prononc\u00e9s \u00e0 Strasbourg l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, par Louis le Germanique, premier souverain allemand.\nDurant le Moyen \u00c2ge europ\u00e9en, en particulier entre le Xe et le XIIIe si\u00e8cle, alors que le syst\u00e8me de d\u00e9clinaisons de l'ancien fran\u00e7ais s'effondre, les langues d'o\u00efl commencent \u00e0 se diffuser hors de leur domaine d'origine du fait des invasions normandes des \u00eeles Britanniques, du sud de l'Italie ou bien des croisades qui, en \u00e9tablissant des \u00c9tats latins au Levant, font du fran\u00e7ais une base de la lingua franca m\u00e9diterran\u00e9enne. En 1539, par l\u2019ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, le moyen fran\u00e7ais, langue maternelle des dynasties cap\u00e9tiennes, devient une langue juridique et administrative en France. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, il commence \u00e0 se diffuser plus massivement hors d'Europe, d'abord en Am\u00e9rique, puis en Afrique, en Asie et en Oc\u00e9anie, sous l'effet de l'expansion des empires coloniaux fran\u00e7ais puis belges. \u00c0 partir du XVIIe si\u00e8cle, dans les oc\u00e9ans Atlantique, Indien et Pacifique, les d\u00e9portations de populations pratiqu\u00e9es par les empires europ\u00e9ens vers leurs colonies am\u00e8nent, dans un contexte principalement d'esclavage, \u00e0 la formation de nombreux cr\u00e9oles \u00e0 base lexicale fran\u00e7aise. \nEn 1794, par le d\u00e9cret r\u00e9volutionnaire du 2 thermidor an II et malgr\u00e9 le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9, sous l'Ancien R\u00e9gime, la langue des cours royales et princi\u00e8res europ\u00e9ennes, le fran\u00e7ais classique, langue des Lumi\u00e8res, devient la seule langue officielle de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise. Une des particularit\u00e9s du fran\u00e7ais se trouve dans le fait que son d\u00e9veloppement et sa codification ont \u00e9t\u00e9 en partie l'\u0153uvre de groupes intellectuels, comme la Pl\u00e9iade, ou d'institutions, comme l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le fran\u00e7ais est ainsi souvent consid\u00e9r\u00e9 comme une langue \u00ab acad\u00e9mique \u00bb. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, et malgr\u00e9 quelques r\u00e9formes au cours des si\u00e8cles suivants, son orthographe codifi\u00e9e commence \u00e0 se figer. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme transparente dans le sens de la lecture, mais opaque dans le sens de l'\u00e9criture. Au cours du XXe si\u00e8cle, le fran\u00e7ais devient une langue d'envergure mondiale en m\u00eame temps qu'il s'\u00e9mancipe de l'Europe : \u00e0 partir de ce si\u00e8cle le nombre de francophones vivant hors d'Europe d\u00e9passe le nombre de locuteurs sur le continent d'origine de la langue.\nEntre le 16 mars et le 20 mars 1970 et sous l'impulsion de ceux qui deviendront les \u00ab cinq p\u00e8res fondateurs de la Francophonie \u00bb \u2014 L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, po\u00e8te, \u00e9crivain et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, Habib Bourguiba, avocat et premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tunisienne, Hamani Diori, professeur et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du Niger, Norodom Sihanouk, roi du Cambodge et Jean-Marc L\u00e9ger, \u00e9crivain et journaliste canadien \u2014  a lieu, dans la salle des s\u00e9ances de l'Assembl\u00e9e nationale du Niger, la conf\u00e9rence de Niamey. Celle-ci, une des premi\u00e8res conf\u00e9rences r\u00e9unissant les gouvernements des \u00e9tats francophones, \u00e9tablit l'Agence de coop\u00e9ration culturelle et technique, le premier organisme intergouvernemental francophone, et jette ainsi les bases pour la cr\u00e9ation d'une Organisation internationale de la francophonie (OIF) qui r\u00e9unit les peuples partageant la langue fran\u00e7aise. En 1988, en comm\u00e9moration de cet \u00e9v\u00e8nement, les \u00c9tats membres de l'Organisation font du 20 mars la Journ\u00e9e internationale de la francophonie. En 1989, ont lieu au Maroc les premiers jeux de la Francophonie qui r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois les athl\u00e8tes de la communaut\u00e9 francophone autour de la langue qu'ils partagent. En 1997, \u00e0 Hano\u00ef, capitale du Vi\u00eat Nam, les \u00c9tats francophones adoptent la Charte institutionnelle de la Francophonie qui sera compl\u00e9t\u00e9e en 2005 \u00e0 Antananarivo, capitale de Madagascar, par la Charte de la Francophonie. Ces deux chartes pr\u00e9sentent l'importance du multilinguisme pour le monde francophone, les valeurs de solidarit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 entre les peuples qui doivent \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9es par la langue fran\u00e7aise, vecteur de progr\u00e8s et de modernit\u00e9, ainsi que le r\u00f4le actif que doivent exercer les francophones pour la pr\u00e9servation de la diversit\u00e9 linguistique et culturelle. En 2010, l'Organisation des Nations unies d\u00e9clare que le 20 mars de chaque ann\u00e9e sera observ\u00e9e \u00e0 travers le monde la Journ\u00e9e de la langue fran\u00e7aise en souvenir de la conf\u00e9rence de Niamey. Les organisations francophones proposent autour de cette date des semaines d'\u00e9changes et de discussions souvent appel\u00e9es \u00ab Semaine de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie \u00bb.\nLa langue fran\u00e7aise est un attribut culturel souverain pour de nombreux peuples et \u00c9tats comme en France o\u00f9 depuis 1992 \u00ab la langue de la R\u00e9publique est le fran\u00e7ais \u00bb ou au Qu\u00e9bec o\u00f9 depuis 1977 elle \u00ab permet au peuple qu\u00e9b\u00e9cois d\u2019exprimer son identit\u00e9 \u00bb. Elle est \u00e9galement le principal v\u00e9hicule des cultures francophones dans le monde et le moyen principal d'expression de leurs pens\u00e9es. La langue, parfois surnomm\u00e9e \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb, ne cesse de s'enrichir que ce soit de fa\u00e7on formelle, par des d\u00e9crets par exemple, mais aussi de fa\u00e7on informelle.\n\n", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes.\n2. Les locuteurs du fran\u00e7ais sont appel\u00e9s francophones.\n3. Le fran\u00e7ais est parl\u00e9 sur tous les continents par environ 321 millions de personnes.\n4. En 2023, 235 millions de personnes utilisent le fran\u00e7ais quotidiennement.\n5. En 2023, 90 millions de personnes sont des locuteurs natifs du fran\u00e7ais.\n6. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants apprennent le fran\u00e7ais dans le monde.\n7. Selon l'Organisation internationale de la francophonie, il pourrait y avoir 700 millions de francophones sur Terre en 2050.\n8. Le fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me langue parl\u00e9e au monde.\n9. Le fran\u00e7ais est la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe.\n10. Le fran\u00e7ais est la quatri\u00e8me langue employ\u00e9e sur Internet.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fran\u00e7ais, une langue qui r\u00e9sonne dans l'air,\nIssue des langues romanes, c'est \u00e7a qu'il faut savoir,\nDes francophones \u00e9parpill\u00e9s sur tous les continents,\nC'est 321 millions de personnes qui s'expriment en fran\u00e7ais fr\u00e9quemment.\n\n[Refrain]\nEn 2023, 235 millions parlent le fran\u00e7ais tous les jours,\n90 millions sont des natifs, des amoureux pour toujours,\nLe fran\u00e7ais, plus qu'une langue, c'est une identit\u00e9,\nUne communaut\u00e9, un h\u00e9ritage qui ne peut se d\u00e9t\u00e9riorer.\n\n[Couplet 2]\n80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants apprennent le fran\u00e7ais,\nEn 2018, des t\u00eates qui se remplissent de connaissances \u00e0 jamais,\nL'Organisation internationale de la francophonie voit plus loin,\nEn 2050, 700 millions de francophones, \u00e7a sera pas rien.\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, class\u00e9 cinqui\u00e8me dans le grand classement,\nPas seulement appris, mais aussi compris intens\u00e9ment,\nLa quatri\u00e8me langue d'Internet, \u00e7a s'impose bien haut,\nLe fran\u00e7ais, une langue qui fait vibrer les mots.\n\n[Refrain]\nEn 2023, 235 millions parlent le fran\u00e7ais tous les jours,\n90 millions sont des natifs, des amoureux pour toujours,\nLe fran\u00e7ais, plus qu'une langue, c'est une identit\u00e9,\nUne communaut\u00e9, un h\u00e9ritage qui ne peut se d\u00e9t\u00e9riorer."}, {"titre": "Peur des langues \u00e9trang\u00e8res", "text_origine": "La peur des langues \u00e9trang\u00e8res (ou x\u00e9noglossophobie) est le sentiment de malaise, d\u2019inqui\u00e9tude, de nervosit\u00e9 et d\u2019appr\u00e9hension qui se manifeste lors de l\u2019apprentissage ou de l\u2019utilisation d\u2019une seconde langue ou d\u2019une langue \u00e9trang\u00e8re. Ce sentiment peut \u00eatre d\u00fb \u00e0 n\u2019importe quelle activit\u00e9 li\u00e9e aux langues \u00e9trang\u00e8res, que ce soient les activit\u00e9s productives comme l\u2019expression orale ou l\u2019\u00e9criture, ou encore les activit\u00e9s plus passives comme la lecture et la compr\u00e9hension orale.\nLa peur des langues \u00e9trang\u00e8res fait partie de ce que les psychologues d\u00e9finissent comme un  trouble anxieux particulier. Certaines personnes sont plus pr\u00e9dispos\u00e9es que d\u2019autres \u00e0 l\u2019anxi\u00e9t\u00e9, et peuvent se sentir angoiss\u00e9es dans un grand nombre de situations. Cependant, la peur des langues \u00e9trang\u00e8res est une situation sp\u00e9cifique et peut tr\u00e8s bien affecter les personnes qui ne sont pas de nature particuli\u00e8rement anxieuse dans d\u2019autres situations.", "element_cle": "1. La peur des langues \u00e9trang\u00e8res, \u00e9galement appel\u00e9e x\u00e9noglossophobie, est un sentiment de malaise et d'inqui\u00e9tude li\u00e9 \u00e0 l'apprentissage des langues \u00e9trang\u00e8res.\n2. Ce sentiment d'appr\u00e9hension peut se manifester lors de l'utilisation d'une seconde langue ou d'une langue \u00e9trang\u00e8re.\n3. Les activit\u00e9s li\u00e9es aux langues \u00e9trang\u00e8res, qu'elles soient productives (expression orale et \u00e9criture) ou plus passives (lecture et compr\u00e9hension orale), peuvent engendrer cette peur.\n4. La peur des langues \u00e9trang\u00e8res est consid\u00e9r\u00e9e comme un trouble anxieux particulier par les psychologues.\n5. M\u00eame les personnes qui ne sont pas naturellement anxieuses peuvent \u00eatre affect\u00e9es par cette peur dans le contexte sp\u00e9cifique des langues \u00e9trang\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, ici c'est le rap \u00e9ducatif\nOn parle de cette peur des langues \u00e9trang\u00e8res, sp\u00e9cifique\nLa x\u00e9noglossophobie, ouais c'est son nom\nCe malaise, cette inqui\u00e9tude, \u00e7a rend pas tranquille, tu sais qu'c'est chaud\n\n[Refrain]\nPeur des langues \u00e9trang\u00e8res, c'est un vrai probl\u00e8me\nApprendre une nouvelle langue, faut relever le d\u00e9fi supr\u00eame\nMais faut pas s'd\u00e9courager, on peut tous y arriver\nLa peur des langues \u00e9trang\u00e8res, on va l'apprivoiser\n\n[Couplet 2]\nQuand tu parles une autre langue, \u00e7a peut te mettre mal \u00e0 l'aise\nTu sais pas si tu vas bien t'exprimer, c'est pas une p'tite phase\nQue ce soit parler ou \u00e9crire, \u00e7a peut cr\u00e9er cette anxi\u00e9t\u00e9\nMais faut pas l\u00e2cher, faut s'donner les moyens d'appr\u00e9hender\n\n[Refrain]\nPeur des langues \u00e9trang\u00e8res, c'est un vrai probl\u00e8me\nApprendre une nouvelle langue, faut relever le d\u00e9fi supr\u00eame\nMais faut pas s'd\u00e9courager, on peut tous y arriver\nLa peur des langues \u00e9trang\u00e8res, on va l'apprivoiser"}, {"titre": "Oscar du meilleur film international", "text_origine": "L'Oscar du meilleur film international (Academy Award for Best International Feature Film), nomm\u00e9 jusqu'en 2019 l'Oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re (Academy Award for Best Foreign Language Film), est une r\u00e9compense cin\u00e9matographique am\u00e9ricaine d\u00e9cern\u00e9e chaque ann\u00e9e depuis 1948 (mais ne passe au statut comp\u00e9titif qu'en 1957) par l'Academy of Motion Picture Arts and Sciences (AMPAS), laquelle d\u00e9cerne \u00e9galement tous les autres Oscars.\nDans le langage courant, en fran\u00e7ais, il est souvent appel\u00e9 \u00ab Oscar du meilleur film \u00e9tranger \u00bb, appellation qui n'est pas conforme \u00e0 la traduction officielle.", "element_cle": "1. L'Oscar du meilleur film international, anciennement connu sous le nom d'Oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re.\n2. La r\u00e9compense cin\u00e9matographique am\u00e9ricaine d\u00e9cern\u00e9e chaque ann\u00e9e depuis 1948.\n3. Le changement de nom de l'Oscar en 2019 pour refl\u00e9ter une vision plus inclusive.\n4. D\u00e9cern\u00e9 par l'Academy of Motion Picture Arts and Sciences.\n5. Passage au statut comp\u00e9titif en 1957 avec le meilleur film international.\n6. Une traduction officielle diff\u00e9rente de l'appellation courante \"Oscar du meilleur film \u00e9tranger\".", "rap": "[Couplet 1]\nL'Oscar du meilleur film international,\nUn prix convoit\u00e9 depuis tant d'ann\u00e9es,\nReconnaissance pour les cin\u00e9astes g\u00e9niaux,\nQui nous font voyager sans jamais se lasser.\n\nDepuis 1948, chaque ann\u00e9e c'est le rendez-vous,\nLa cr\u00e8me de la cr\u00e8me de tous les films du monde entier,\nD\u00e9cern\u00e9e par l'Academy, les experts du cin\u00e9ma,\nPour glorifier l'excellence et le savoir-faire.\n\n[Refrain]\nL'Oscar du meilleur film international,\nSymbole de diversit\u00e9 et de talent sans \u00e9gal,\nUne r\u00e9compense d'honneur qui marque l'Histoire,\nC\u00e9l\u00e9brant le cin\u00e9ma dans toutes ses gloires.\n\n[Couplet 2]\nEn 2019, un changement de nom s'est op\u00e9r\u00e9,\nPour refl\u00e9ter une vision plus inclusive, une diversit\u00e9,\nL'Oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re,\nDevenue l'Oscar du meilleur film international pour ne plus se taire.\n\nDepuis 1957, comp\u00e9titif, le statut a \u00e9volu\u00e9,\nPas seulement une cat\u00e9gorie \u00e0 part, isol\u00e9e,\nMais une comp\u00e9tition acharn\u00e9e pour la renomm\u00e9e,\nTraduction officielle ou non, l'Oscar reste \u00e0 jamais grav\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'Oscar du meilleur film international,\nSymbole de diversit\u00e9 et de talent sans \u00e9gal,\nUne r\u00e9compense d'honneur qui marque l'Histoire,\nC\u00e9l\u00e9brant le cin\u00e9ma dans toutes ses gloires."}, {"titre": "Linguistique", "text_origine": "La linguistique est une discipline scientifique s\u2019int\u00e9ressant \u00e0 l\u2019\u00e9tude du langage. Elle n'est pas prescriptive mais descriptive. La prescription correspond \u00e0 la norme, c'est-\u00e0-dire ce qui est jug\u00e9 correct linguistiquement par les grammairiens. \u00c0 l'inverse, la linguistique se contente de d\u00e9crire la langue telle qu'elle est et non telle qu'elle devrait \u00eatre.\nOn trouve des t\u00e9moignages de r\u00e9flexions sur le langage d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 avec des philosophes comme Platon. Cependant il faut attendre le XXe si\u00e8cle pour voir se d\u00e9gager une approche scientifique autour des faits de langues. Ferdinand de Saussure a grandement contribu\u00e9 \u00e0 la description du langage et des langues, notamment avec son influent Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale (1916) qui est devenu un classique dans ce domaine, et a impos\u00e9 la conception structurale du langage qui domine largement la linguistique contemporaine en d\u00e9pit des conflits d'\u00e9coles. Andr\u00e9 Martinet a aussi contribu\u00e9 \u00e0 cette discipline avec son ouvrage \u00c9l\u00e9ments de linguistique g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9sentant les divers faits de langues. On peut \u00e9galement citer Noam Chomsky, qui a pos\u00e9 les bases de la linguistique g\u00e9n\u00e9rative, qui est un mod\u00e8le parmi d'autres.\nLe travail descriptif de la linguistique peut se faire selon trois axes principaux :\n\n\u00e9tudes en synchronie et diachronie : l'\u00e9tude synchronique d'une langue s'int\u00e9resse seulement \u00e0 cette langue \u00e0 un moment donn\u00e9 de son histoire, \u00e0 un seul de ses \u00e9tats, tandis que l\u2019\u00e9tude diachronique s'int\u00e9resse \u00e0 son histoire, \u00e0 son \u00e9volution, la situe dans une famille de langues, et d\u00e9crit les changements structurels qu'elle a subis dans le temps ;\n\u00e9tudes th\u00e9oriques et appliqu\u00e9es : la linguistique th\u00e9orique \u00e9tudie la cr\u00e9ation de structures permettant la description individuelle de langues ainsi que les th\u00e9ories cherchant \u00e0 d\u00e9gager des invariances ou des sym\u00e9tries ;\n\u00e9tudes contextuelles et ind\u00e9pendantes : l'\u00e9tude contextuelle avec la sociolinguistique indique qu\u2019on s\u2019int\u00e9resse aux interactions et aux relations entretenues entre le langage et le monde, tandis que l'\u00e9tude ind\u00e9pendante indique qu\u2019on consid\u00e8re le langage pour lui-m\u00eame, ind\u00e9pendamment de ses conditions ext\u00e9rieures.", "element_cle": "1. La linguistique est une discipline scientifique qui \u00e9tudie le langage.\n2. La linguistique est descriptive, pas prescriptive.\n3. Les r\u00e9flexions sur le langage existent depuis l'Antiquit\u00e9, mais une approche scientifique n'\u00e9merge qu'au XXe si\u00e8cle.\n4. Ferdinand de Saussure a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la description du langage avec son livre Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale.\n5. Andr\u00e9 Martinet et Noam Chomsky ont \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 la linguistique.\n6. La linguistique peut \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e selon trois axes : synchronie et diachronie, th\u00e9orie et application, contexte et ind\u00e9pendance.\n7. L'\u00e9tude synchronique se concentre sur une langue \u00e0 un moment donn\u00e9, tandis que l'\u00e9tude diachronique se penche sur son \u00e9volution dans le temps.\n8. La linguistique th\u00e9orique cherche \u00e0 d\u00e9crire les structures des langues et \u00e0 trouver des r\u00e8gles ou des sym\u00e9tries.\n9. La sociolinguistique examine les interactions et les relations entre les locuteurs d'une langue.\n10. La linguistique est une discipline en constante \u00e9volution, avec diverses \u00e9coles de pens\u00e9e et approches.", "rap": "[Couplet 1]\nLa linguistique, c'est la science du langage,\nElle \u00e9tudie le syst\u00e8me sans \u00eatre prescriptive,\nDepuis l'Antiquit\u00e9, on en discute, c'est pas d'aujourd'hui,\nMais au XXe si\u00e8cle, science s\u00e9duit.\n\nFerdinand de Saussure, dans son Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale,\nA pos\u00e9 les bases, trac\u00e9 la ligne verticale,\nAndr\u00e9 Martinet et Chomsky, avec leurs id\u00e9es,\nOnt aussi contribu\u00e9, \u00e0 l'\u00e9volution du sujet.\n\n[Refrain]\nLinguistique, discipline aux multiples axes,\nSynchronie, diachronie, tout un contexte,\nTh\u00e9orique, pratique, c'est une science compl\u00e8te,\nEn perp\u00e9tuelle \u00e9volution, elle ne cesse de nous surprendre.\n\n[Couplet 2]\nLa linguistique synchronique, \u00e0 un moment pr\u00e9cis,\nAnalyse une langue, sans faire de compromis,\nLa diachronie, elle, nous plonge dans le pass\u00e9,\nPour comprendre comment les langues ont \u00e9volu\u00e9.\n\nLes structures linguistiques, c'est sa qu\u00eate ultime,\nSym\u00e9tries et r\u00e8gles, elle les examine,\nLa sociolinguistique, elle creuse plus en profondeur,\nEtudie les interactions, dans une soci\u00e9t\u00e9 des couleurs.\n\n[Refrain]\nLinguistique, discipline aux multiples axes,\nSynchronie, diachronie, tout un contexte,\nTh\u00e9orique, pratique, c'est une science compl\u00e8te,\nEn perp\u00e9tuelle \u00e9volution, elle ne cesse de nous surprendre."}, {"titre": "Langues indo-europ\u00e9ennes", "text_origine": "En linguistique, les langues indo-europ\u00e9ennes forment une famille de langues \u00e9troitement apparent\u00e9es ayant pour origine ce qu'il est convenu d'appeler l'indo-europ\u00e9en commun et \u00ab dont les \u00e9l\u00e9ments lexicologiques, morphologiques et syntaxiques pr\u00e9sentent, pour la plupart d'entre elles, des ressemblances de nature telle que ces langues peuvent se ramener \u00e0 l'unit\u00e9 ; le pr\u00e9suppos\u00e9 est alors que chaque groupe d'\u00e9l\u00e9ments compar\u00e9s proc\u00e8de d'\u00e9volutions divergentes \u00e0 partir de formes originelles disparues \u00bb. Environ mille langues sont actuellement parl\u00e9es par pr\u00e8s de trois milliards de locuteurs.", "element_cle": "1. Les langues indo-europ\u00e9ennes sont une famille de langues \u00e9troitement apparent\u00e9es.\n2. Elles ont pour origine l'indo-europ\u00e9en commun.\n3. Les \u00e9l\u00e9ments lexicologiques, morphologiques et syntaxiques de ces langues pr\u00e9sentent des ressemblances.\n4. Environ mille langues appartiennent \u00e0 la famille indo-europ\u00e9enne.\n5. Ces langues sont parl\u00e9es par pr\u00e8s de trois milliards de locuteurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLes langues indo-europ\u00e9ennes, une famille li\u00e9e,\nOrigine commune, c'est pas un secret,\nLes mots, les formes, la syntaxe en lien,\nRessemblances frappantes \u00e0 travers ces liens.\n\n[Couplet 2]\nMille langues dans cette grande famille,\nTrois milliards de locuteurs qui s'\u00e9parpillent,\nChacun avec sa langue, sa fa\u00e7on de s'exprimer,\nMais unis par ces racines, c'est pas \u00e0 nier.\n\n[Refrain]\nLes langues indo-europ\u00e9ennes, un vaste r\u00e9seau,\nUn patrimoine linguistique qu'on c\u00e9l\u00e8bre haut,\nDes liens culturels, des enseignements \u00e0 tirer,\nDans cette diversit\u00e9, il y a tant \u00e0 explorer."}, {"titre": "Institut national des langues et civilisations orientales", "text_origine": "L\u2019Institut national des langues et civilisations orientales (INALCO), dit Langues O' (prononcer Langzo), anciennement \u00c9cole nationale des langues orientales vivantes puis Centre universitaire des langues orientales vivantes, est un \u00e9tablissement fran\u00e7ais d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche charg\u00e9 d\u2019enseigner les langues et civilisations autres que celles originaires d\u2019Europe occidentale.\nLangues O' est le nom donn\u00e9 par des g\u00e9n\u00e9rations d\u2019\u00e9tudiants \u00e0 l\u2019\u00c9cole sp\u00e9ciale, puis royale, puis imp\u00e9riale, puis nationale, des langues orientales de Paris, qui a pris son nom actuel en 1971. Parmi ces derniers, on compte de nombreux enseignants-chercheurs, linguistes et diplomates.\nDepuis 2011, le si\u00e8ge de l'INALCO se trouve au c\u0153ur du Nouveau quartier latin, au P\u00f4le des langues et civilisations, 65 rue des Grands-Moulins dans le 13e arrondissement de Paris.\nLe logo de l'INALCO est compos\u00e9 de l'acronyme de l'\u00e9cole dont chacune des parties est traduit dans des langues qui s'\u00e9crivent en caract\u00e8res non latins, correspondant \u00e0 des domaines d'enseignement et de recherche de l'Inalco.", "element_cle": "1. L'Institut national des langues et civilisations orientales (INALCO), anciennement \u00c9cole nationale des langues orientales vivantes, est un \u00e9tablissement fran\u00e7ais d'enseignement sup\u00e9rieur et de recherche.\n2. L'INALCO enseigne les langues et civilisations autres que celles originaires d'Europe occidentale.\n3. L'INALCO est \u00e9galement connu sous le nom de Langues O', en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9cole sp\u00e9ciale, puis royale, puis nationale, des langues orientales de Paris.\n4. Le si\u00e8ge de l'INALCO se trouve au Nouveau quartier latin, dans le 13e arrondissement de Paris.\n5. Le logo de l'INALCO est compos\u00e9 de l'acronyme de l'\u00e9cole traduit dans des langues non latines.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'une \u00e9cole qui vaut le d\u00e9tour\nL'INALCO, le temple des langues et cultures orientales, tu vois le contour\nDepuis plusieurs si\u00e8cles, elle enchante nos esprits\nUn enseignement sup\u00e9rieur et de recherche, c'est ce qu'elle produit\n\n[Refrain]\nINALCO, l'\u00e9cole des langues et civilisations\nElle nous ouvre les portes de la diversit\u00e9, une vraie r\u00e9v\u00e9lation\nOn apprend les langues d'ailleurs, pas seulement celles d'Europe de l'Ouest\nL'INALCO, une institution qui nous rend curieux, un point c'est tout\n\n[Couplet 2]\nOn l'appelle aussi Langues O', une r\u00e9f\u00e9rence historique\n\u00c9cole sp\u00e9ciale, royale, puis nationale, c'est caract\u00e9ristique\nLe 13e arrondissement de Paris, c'est l\u00e0 qu'elle tr\u00f4ne\nAu Nouveau Quartier Latin, une adresse qui r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nINALCO, l'\u00e9cole des langues et civilisations\nElle nous ouvre les portes de la diversit\u00e9, une vraie r\u00e9v\u00e9lation\nOn apprend les langues d'ailleurs, pas seulement celles d'Europe de l'Ouest\nL'INALCO, une institution qui nous rend curieux, un point c'est tout"}, {"titre": "Langues cr\u00e9oles", "text_origine": "En linguistique, une langue cr\u00e9ole (en anglais : creole ; en espagnol : criollo ; en portugais : crioulo) est une langue qui est devenue native dans une soci\u00e9t\u00e9. Un cr\u00e9ole est une langue aussi complexe et aussi riche que n\u2019importe quelle autre langue native. En revanche, un pidgin est une forme de cr\u00e9ole informelle une langue simplifi\u00e9e, pauvre et relativement instable qui sert \u00e0 faciliter la communication entre des populations diff\u00e9rentes. Le pidgin se transforme en cr\u00e9ole \u00e0 partir du moment o\u00f9 il est parl\u00e9 de mani\u00e8re native et permanente par une population. C'est cet usage permanent qui enrichit et complexifie les langues cr\u00e9oles.\nPar exemple, on peut consid\u00e9rer que la langue anglaise \u00e9tait au Moyen \u00c2ge un cr\u00e9ole bas\u00e9 sur un substrat germanique et un apport roman.\n\nAinsi, la cohabitation linguistique des colons et des d\u00e9port\u00e9s africains mis en esclavage dans la Cara\u00efbe, en Louisiane et dans l\u2019Oc\u00e9an Indien a donn\u00e9 naissance aux langues dites cr\u00e9oles. Il existe de nombreux cr\u00e9oles \u00e0 bases lexicales indo-europ\u00e9ennes, notamment issus des langues anglaise, fran\u00e7aise, portugaise et n\u00e9erlandaise pour les plus r\u00e9pandus, mais \u00e9galement \u00e0 bases d\u2019autres familles de langues, par exemple les cr\u00e9oles malais.\nUne 'langue cr\u00e9ole', ou simplement le cr\u00e9ole, est une langue qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir de la simplification et du m\u00e9lange de diff\u00e9rentes langues d\u00e9j\u00e0 existantes pendant une relativement courte p\u00e9riode de temps. M\u00eame si l'id\u00e9e semble similaire \u00e0 celle d'une langue m\u00e9lang\u00e9e ou hybride, les cr\u00e9oles sont souvent caract\u00e9ris\u00e9s par une tendance \u00e0 syst\u00e9matiser leur grammaire h\u00e9rit\u00e9e (exemple : par l'\u00e9limination des irr\u00e9gularit\u00e9s ou par la r\u00e9gulation de la conjugaison des verbes irr\u00e9guliers). Comme n'importe quelle langue, les cr\u00e9oles sont caract\u00e9ris\u00e9s par un syst\u00e8me de grammaire, poss\u00e8dent un vocabulaire stable et \u00e9tendu, et sont acquis par des enfants en tant que langue maternelle. Ces trois traits distinguent une langue cr\u00e9ole d'un pidgin. Les cr\u00e9olistiques, ou la cr\u00e9ologie, sont l'\u00e9tude des langues cr\u00e9oles et donc sont des sous-cat\u00e9gories de la linguistique. Quelqu'un qui s'engage en cette \u00e9tude s'appelle un cr\u00e9oliste.\nLe nombre pr\u00e9cis des langues cr\u00e9oles n'est pas clair. Celles-ci sont g\u00e9n\u00e9ralement bas\u00e9es sur les langues europ\u00e9ennes comme l'anglais et le fran\u00e7ais \u00e0 cause de la colonisation europ\u00e9enne et de la traite n\u00e9gri\u00e8re atlantique qui d\u00e9bute peu de temps apr\u00e8s. Avec l'am\u00e9lioration de la construction navale et la navigation, les commer\u00e7ants ont besoin d'apprendre comment communiquer avec les gens autour du monde, et la fa\u00e7on la plus rapide de le faire a \u00e9t\u00e9 de cr\u00e9er un pidgin, ou une langue simplifi\u00e9e qui \u00e9tait adapt\u00e9e. Les langues cr\u00e9oles d\u00e9coulent en partie de ces pidgins. En plus des cr\u00e9oles qui ont des langues europ\u00e9ennes comme base, il y a, par exemple, des cr\u00e9oles qui sont bas\u00e9s sur l'arabe, le chinois, et le malais. Le cr\u00e9ole avec le plus grand nombre de locuteur est le cr\u00e9ole ha\u00eftien, avec presque treize millions de locuteurs maternels, suivi par le tok pisin avec environ quatre millions, la plupart \u00e9tant des locuteurs de deuxi\u00e8me langue.", "element_cle": "1. Une langue cr\u00e9ole est une langue native dans une soci\u00e9t\u00e9.\n2. Un pidgin est une forme informelle de cr\u00e9ole utilis\u00e9e pour faciliter la communication entre diff\u00e9rentes populations.\n3. Les langues cr\u00e9oles se complexifient et s'enrichissent lorsqu'elles sont utilis\u00e9es de mani\u00e8re native et permanente.\n4. La cohabitation linguistique des colons et des d\u00e9port\u00e9s africains a donn\u00e9 naissance aux langues cr\u00e9oles.\n5. Les cr\u00e9oles peuvent \u00eatre bas\u00e9s sur diff\u00e9rentes familles de langues, notamment les langues indo-europ\u00e9ennes et les langues malaises.\n6. Les cr\u00e9oles se d\u00e9veloppent \u00e0 partir de la simplification et du m\u00e9lange de diff\u00e9rentes langues existantes.\n7. Les cr\u00e9oles syst\u00e9matisent souvent leur grammaire h\u00e9rit\u00e9e en \u00e9liminant les irr\u00e9gularit\u00e9s et en r\u00e9gulant la conjugaison des verbes.\n8. Les cr\u00e9oles poss\u00e8dent un syst\u00e8me de grammaire, un vocabulaire stable et sont acquises comme langue maternelle par des enfants.\n9. Les cr\u00e9oles se distinguent des pidgins par leur grammaire syst\u00e9matis\u00e9e et leur acquisition comme langue maternelle.\n10. La cr\u00e9ologie est l'\u00e9tude des langues cr\u00e9oles.", "rap": "[Couplet 1]\nLes langues cr\u00e9oles, nativement parl\u00e9es\nDans nos soci\u00e9t\u00e9s, elles sont bien ancr\u00e9es\nIssu de la cohabitation des colons et des d\u00e9port\u00e9s africains\nUn m\u00e9lange linguistique, un m\u00e9lange humain\n\n[Refrain]\nLangues cr\u00e9oles, de cultures mille fois m\u00e9lang\u00e9es\nFacilitant les \u00e9changes, pour mieux se comprendre\nDes pidgins qui s'enrichissent, tout en s'adaptant\nLa cr\u00e9ologie, l'\u00e9tude des langues inventives\n\n[Couplet 2]\nDes familles de langues indo-europ\u00e9ennes aux langues malaises\nLes cr\u00e9oles se forment, les cr\u00e9oles se dressent\nUne grammaire syst\u00e9matis\u00e9e, une conjugaison r\u00e9gul\u00e9e\nUn vocabulaire stable, comme une langue bien affirm\u00e9e\n\n[Refrain]\nLangues cr\u00e9oles, de cultures mille fois m\u00e9lang\u00e9es\nFacilitant les \u00e9changes, pour mieux se comprendre\nDes pidgins qui s'enrichissent, tout en s'adaptant\nLa cr\u00e9ologie, l'\u00e9tude des langues inventives"}, {"titre": "Langues chamito-s\u00e9mitiques", "text_origine": "Les langues chamito-s\u00e9mitiques \u2014 appel\u00e9es aussi langues afro-asiatiques \u2014 sont une famille de langues parl\u00e9es principalement en Afrique du Nord, dans la Corne de l'Afrique, au Moyen-Orient, dans le Sahara et dans une partie du Sahel. Ces quelque 350 langues sont parl\u00e9es actuellement par environ 410 millions de personnes. En nombre de locuteurs c'est la quatri\u00e8me famille de langues (apr\u00e8s les langues indo-europ\u00e9ennes, sino-tib\u00e9taines et nig\u00e9ro-congolaises). Le phylum comporte six branches : berb\u00e8re, couchitique, s\u00e9mitique, \u00e9gyptienne, tchadique et omotique.\nLa langue afro-asiatique la plus parl\u00e9e est l'arabe. C'est aussi la langue la plus parl\u00e9e de la branche s\u00e9mitique, bien avant l'amharique (seconde langue s\u00e9mitique la plus parl\u00e9e). L'arabe compte environ 290 millions de locuteurs natifs, principalement concentr\u00e9s au Moyen-Orient, en Afrique du Nord, dans la Corne de l'Afrique et \u00e0 Malte.\nEn plus des langues parl\u00e9es aujourd'hui, le groupe chamito-s\u00e9mitique comprend plusieurs langues anciennes importantes, telles que l'\u00e9gyptien ancien, l'akkadien et le gu\u00e8ze. La localisation originelle des premi\u00e8res populations de langue afro-asiatique est encore incertaine. Les th\u00e9ories propos\u00e9es comprennent la Corne de l'Afrique, le Levant, l'Afrique du Nord et le Sahara oriental.", "element_cle": "1. Les langues chamito-s\u00e9mitiques sont parl\u00e9es en Afrique du Nord, dans la Corne de l'Afrique, au Moyen-Orient, dans le Sahara et dans une partie du Sahel.\n2. Environ 410 millions de personnes parlent actuellement ces 350 langues chamito-s\u00e9mitiques.\n3. Les langues chamito-s\u00e9mitiques constituent la quatri\u00e8me famille de langues en termes de nombre de locuteurs.\n4. La famille chamito-s\u00e9mitique est compos\u00e9e de six branches : berb\u00e8re, couchitique, s\u00e9mitique, \u00e9gyptienne, tchadique et omotique.\n5. L'arabe est la langue la plus parl\u00e9e parmi les langues chamito-s\u00e9mitiques, avec environ 290 millions de locuteurs natifs concentr\u00e9s principalement au Moyen-Orient et en Afrique du Nord.\n6. En plus des langues parl\u00e9es actuellement, le groupe chamito-s\u00e9mitique comprend \u00e9galement des langues anciennes telles que l'\u00e9gyptien ancien, l'akkadien et le gu\u00e8ze.\n7. On ne sait pas exactement o\u00f9 les premi\u00e8res populations parlant les langues chamito-s\u00e9mitiques \u00e9taient localis\u00e9es, mais certaines th\u00e9ories incluent la Corne de l'Afrique, le Levant, l'Afrique du Nord et le Sahara oriental.", "rap": "[Couplet 1]\nLes langues chamito-s\u00e9mitiques, c'est l'Afrique du Nord,\nLa Corne de l'Afrique et le Moyen-Orient, yo!\nDans le Sahara et le Sahel, elles raisonnent,\nDes 350 langues, 410 millions en consonne.\n\n[Couplet 2]\nLa quatri\u00e8me famille de langues, on le sait,\nLes chamito-s\u00e9mitiques, faut pas ignorer,\nSix branches composent cette famille fertile,\nBerb\u00e8re, couchitique, s\u00e9mitique, tchadique, \u00e9gyptienne et omotique.\n\n[Refrain]\nLes chamito-s\u00e9mitiques, posons une vibe \u00e9ducative,\nEmparons-nous des connaissances, c'est cr\u00e9atif,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants pour avancer,\nApprenons ensemble, faut jamais se lasser."}, {"titre": "Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires g\u00e9n\u00e9rales", "text_origine": "Le dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires g\u00e9n\u00e9rales (DEUG) est un ancien dipl\u00f4me national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais, de niveau bac+2. Cr\u00e9\u00e9 en 1973, ce dipl\u00f4me est supprim\u00e9 en 2006 du RNCP par la r\u00e9forme licence-master-doctorat. Il est n\u00e9anmoins encore accessible \u00e0 tous les titulaires du baccalaur\u00e9at et d\u00e9livr\u00e9 sur demande comme dipl\u00f4me universitaire de premier cycle.\nLe DEUG est majoritairement demand\u00e9 par les \u00e9tudiants ayant \u00e9chou\u00e9 dans l'obtention de leur licence et est insuffisant \u00e0 l'entr\u00e9e du march\u00e9 du travail, qui favorise la licence.", "element_cle": "1. Le dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires g\u00e9n\u00e9rales est un ancien dipl\u00f4me national de l'enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais, de niveau bac+2.\n2. Cr\u00e9\u00e9 en 1973, le DEUG a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 en 2006 par la r\u00e9forme licence-master-doctorat.\n3. N\u00e9anmoins, il reste accessible \u00e0 tous les titulaires du baccalaur\u00e9at et peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 sur demande comme dipl\u00f4me universitaire de premier cycle.\n4. Le DEUG est souvent demand\u00e9 par les \u00e9tudiants qui ont \u00e9chou\u00e9 dans l'obtention de leur licence.\n5. Cependant, il est consid\u00e9r\u00e9 comme insuffisant pour entrer sur le march\u00e9 du travail, qui privil\u00e9gie la licence.", "rap": "[Couplet 1]\nDEUG, dipl\u00f4me souvent n\u00e9glig\u00e9\nMais il faut lui donner son d\u00fb, l'appr\u00e9cier\nCr\u00e9\u00e9 en 73, il a fait ses preuves\nNiveau bac+2, il en impose, il t\u00e9moigne\n\n[Refrain]\nDEUG, dipl\u00f4me universitaire g\u00e9n\u00e9ral\nAccessible \u00e0 tous, c'est vraiment sp\u00e9cial\nPreuve de tes connaissances, de ton parcours\nMais il faut viser plus haut, pour entrer dans la cour\n\n[Couplet 2]\nEn 2006, la r\u00e9forme l'a \u00e9vinc\u00e9\nMais il a encore sa place, il peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9\nPour les titulaires du bac, \u00e7a peut \u00eatre utile\nSurtout pour ceux qui n'ont pas eu leur licence en fil\n\n[Refrain]\nDEUG, dipl\u00f4me universitaire g\u00e9n\u00e9ral\nAccessible \u00e0 tous, c'est vraiment sp\u00e9cial\nPreuve de tes connaissances, de ton parcours\nMais il faut viser plus haut, pour entrer dans la cour\n\nDans le monde du travail, il a moins de poids\nLa licence est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est une loi\nLe DEUG peut \u00eatre un tremplin, un d\u00e9but\nMais pour r\u00e9ussir, il faut toujours aller plus loin\n\n[Refrain]\nDEUG, dipl\u00f4me universitaire g\u00e9n\u00e9ral\nAccessible \u00e0 tous, c'est vraiment sp\u00e9cial\nPreuve de tes connaissances, de ton parcours\nMais il faut viser plus haut, pour entrer dans la cour"}]