[{"titre": "Macro\u00e9conomie", "text_origine": "La macro\u00e9conomie est une discipline de l'\u00e9conomie qui \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 travers les relations entre les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques que sont le revenu, l'investissement, la consommation. La macro\u00e9conomie constitue l'outil essentiel d'analyse des politiques \u00e9conomiques des \u00c9tats ou des organisations internationales. Il s'agit d'expliquer les m\u00e9canismes par lesquels sont produites les richesses \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation, et de la r\u00e9partition des revenus au niveau national ou international.", "element_cle": "1. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9.\n2. Les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques tels que le revenu, l'investissement et la consommation sont \u00e9tudi\u00e9s en macro\u00e9conomie.\n3. La macro\u00e9conomie est un outil essentiel d'analyse des politiques \u00e9conomiques.\n4. Elle vise \u00e0 expliquer les m\u00e9canismes de production de richesses \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation et de la r\u00e9partition des revenus.\n5. La macro\u00e9conomie s'int\u00e9resse aux niveaux national et international.", "rap": "[Couplet]\nLa macro\u00e9conomie, c'est l'\u00e9tude du syst\u00e8me global\nDes agr\u00e9gats \u00e9conomiques pour mieux voir le tableau\nRevenu, investissement, consommation \u00e0 la loupe\nOn analyse l'\u00e9co pour des politiques qui coupent\n\n[Refrain]\nLa macro\u00e9conomie, c'est l'outil indispensable\nPour comprendre les richesses et leurs cycles immuables\nProduction, consommation, r\u00e9partition des revenus\nOn creuse les niveaux nationaux et internationaux\n\n[Couplet]\nOn plonge dans les chiffres, dans les courbes bien serr\u00e9es\nPour saisir les tendances, les crises, les in\u00e9galit\u00e9s\nDu PIB \u00e0 l'inflation, tout est analys\u00e9\nLa macro\u00e9conomie nous aide \u00e0 tout d\u00e9crypter\n\n[Refrain]\nLa macro\u00e9conomie, c'est l'outil indispensable\nPour comprendre les richesses et leurs cycles immuables\nProduction, consommation, r\u00e9partition des revenus\nOn creuse les niveaux nationaux et internationaux"}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'activit\u00e9 humaine li\u00e9e \u00e0 la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services.\n2. L'\u00e9conomie tire son nom du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1, signifiant \"administration d'un foyer\".\n3. La pens\u00e9e \u00e9conomique moderne se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle avec des courants tels que le mercantilisme et les physiocrates.\n4. Au XVIIIe si\u00e8cle, l'\u00e9conomie politique \u00e9merge avec des penseurs comme Adam Smith, David Ricardo et Jean-Baptiste Say.\n5. La r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle marque la constitution de l'\u00e9conomie en tant que discipline scientifique.\n6. L'\u00e9conomie se divise en deux approches principales : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les agr\u00e9gats \u00e9conomiques, et la micro\u00e9conomie, qui se concentre sur les comportements des agents \u00e9conomiques.\n7. La discipline \u00e9conomique s'\u00e9tend de la th\u00e9orie \u00e9conomique abstraite \u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui examine des domaines sp\u00e9cifiques tels que l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle et l'\u00e9ducation.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9conomie, discipline essentielle\nQui \u00e9tudie l'activit\u00e9 humaine et ses s\u00e9quelles\nProduction, distribution, \u00e9change et consommation\nC'est dans ce domaine qu'il faut faire attention\n\nDu grec ancien vient son nom\n\u039f\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1, \u00e7a sonne bien prononc\u00e9\nL'administration d'un foyer, \u00e7a fait sens\nG\u00e9rer et planifier, pour \u00e9viter les offenses\n\n[Couplet 2]\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, la pens\u00e9e \u00e9conomique\nA connu des courants, des mod\u00e8les sp\u00e9cifiques\nLe mercantilisme et les physiocrates\nOnt permis des avanc\u00e9es qui nous marquent\n\nAu XVIIIe si\u00e8cle, l'\u00e9conomie politique \u00e9merge\nAdam Smith, Ricardo, Say, des penseurs qui convergent\nLa r\u00e9volution marginaliste, fin du XIXe si\u00e8cle\nLa naissance d'une discipline scientifique\n\n[Refrain]\n\u00c9conomie, macro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie\nDes approches distinctes, mais compl\u00e9mentaires c'est clair\nDe la th\u00e9orie \u00e9conomique \u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e\nUn champ vaste qui couvre tous les domaines, avoue"}, {"titre": "Keyn\u00e9sianisme", "text_origine": "Le keyn\u00e9sianisme est \u00e0 la fois une \u00e9cole de pens\u00e9e \u00e9conomique fond\u00e9e par l'\u00e9conomiste britannique John Maynard Keynes, et le nom g\u00e9n\u00e9rique donn\u00e9 aux diff\u00e9rentes \u00e9coles de pens\u00e9es post\u00e9rieures affili\u00e9es au keyn\u00e9sianisme. La th\u00e8se centrale des keyn\u00e9sianistes est que les march\u00e9s laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames ne conduisent pas n\u00e9cessairement \u00e0 l'optimum \u00e9conomique, et que l'\u00c9tat a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le domaine \u00e9conomique pour pallier les d\u00e9faillances des march\u00e9s.\nChaque courant keyn\u00e9sien a propos\u00e9 ses propres th\u00e8ses, en augmentant ou rejetant celles soutenues par l'\u00e9cole pr\u00e9c\u00e9dente. Le keyn\u00e9sianisme originel de 1936 a enfant\u00e9 la d\u00e9cennie suivante la synth\u00e8se n\u00e9o-classique (aussi appel\u00e9e n\u00e9okeyn\u00e9sianisme) qui cherche \u00e0 fusionner les travaux de Keynes et ceux de l'\u00e9cole n\u00e9oclassique. Apr\u00e8s une p\u00e9riode d'effacement dans le monde acad\u00e9mique, une \u00e9cole appel\u00e9e nouvelle \u00e9conomie keyn\u00e9sienne \u00e9merge dans les ann\u00e9es 1990. Parall\u00e8lement \u00e0 cela subsiste une \u00e9cole post-keyn\u00e9sienne, h\u00e9t\u00e9rodoxe et minoritaire, qui se veut la plus proche du keyn\u00e9sianisme fondateur.", "element_cle": "1. Le keyn\u00e9sianisme est une \u00e9cole de pens\u00e9e \u00e9conomique fond\u00e9e par John Maynard Keynes.\n2. Les keyn\u00e9sianistes soutiennent que les march\u00e9s laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames ne conduisent pas \u00e0 l'optimum \u00e9conomique.\n3. L'\u00c9tat a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans l'\u00e9conomie selon les keyn\u00e9sianistes.\n4. Le keyn\u00e9sianisme a donn\u00e9 lieu \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9coles de pens\u00e9es post\u00e9rieures.\n5. Le n\u00e9okeyn\u00e9sianisme cherche \u00e0 fusionner les travaux de Keynes et ceux de l'\u00e9cole n\u00e9oclassique.\n6. Dans les ann\u00e9es 1990, une nouvelle \u00e9cole appel\u00e9e nouvelle \u00e9conomie keyn\u00e9sienne \u00e9merge.\n7. Une \u00e9cole post-keyn\u00e9sienne, h\u00e9t\u00e9rodoxe et minoritaire, existe \u00e9galement.\n8. Le keyn\u00e9sianisme a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 en 1936 et a influenc\u00e9 la d\u00e9cennie suivante.\n9. Chaque courant keyn\u00e9sien a ses propres th\u00e8ses et peut accepter ou rejeter celles des \u00e9coles pr\u00e9c\u00e9dentes.\n10. L'\u00e9cole post-keyn\u00e9sienne se veut la plus proche du keyn\u00e9sianisme fondateur.", "rap": "[Couplet 1]\nLe keyn\u00e9sianisme, c'est du lourd\nUne \u00e9cole de pens\u00e9e, fond\u00e9e par Keynes, faut l'savoir\nMarch\u00e9s laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, \u00e7a m\u00e8ne nulle part\nPour l'optimum \u00e9conomique, l'\u00c9tat doit prendre part\n\n[Refrain]\nKeyn\u00e9sianisme, une vision diff\u00e9rente\n\u00c9conomie contr\u00f4l\u00e9e, l'\u00c9tat en premi\u00e8re ligne\nOn l\u00e8ve le drapeau, on fait bouger les lignes\nKeyn\u00e9sianisme, une vision qui fascine\n\n[Couplet 2]\nN\u00e9okeyn\u00e9sianisme, un nouveau souffle dans les d\u00e9bats\nEntre Keynes et l'\u00e9cole n\u00e9oclassique, il fait un rapprochement\nDans les ann\u00e9es 90, nouvelle \u00e9conomie keyn\u00e9sienne \u00e9merge\nUne \u00e9cole post-keyn\u00e9sienne, h\u00e9t\u00e9rodoxe et minoritaire, \u00e7a berce\n\n[Refrain]\nKeyn\u00e9sianisme, une vision diff\u00e9rente\n\u00c9conomie contr\u00f4l\u00e9e, l'\u00c9tat en premi\u00e8re ligne\nOn l\u00e8ve le drapeau, on fait bouger les lignes\nKeyn\u00e9sianisme, une vision qui fascine\n\n(Ce texte est une interpr\u00e9tation artistique de l'id\u00e9ologie keyn\u00e9sienne, destin\u00e9e \u00e0 susciter la r\u00e9flexion et non \u00e0 fournir une analyse compl\u00e8te de l'\u00e9conomie.)"}, {"titre": "Nouvelle \u00e9conomie classique", "text_origine": "La nouvelle \u00e9conomie classique (ou nouvelle \u00e9cole classique) est un courant de pens\u00e9e \u00e9conomique n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970. Rejetant le keyn\u00e9sianisme et sa nouvelle version, sans pour autant rejeter l'intervention de l'Etat, la synth\u00e8se n\u00e9oclassique, la nouvelle \u00e9cole classique se fonde sur des principes n\u00e9oclassiques pour les mettre \u00e0 jour. Reposant sur des fondements micro-\u00e9conomiques, elle en d\u00e9duit des mod\u00e8les macro\u00e9conomiques. Elle pr\u00f4ne une intervention minimale de l'\u00c9tat dans le syst\u00e8me \u00e9conomique.", "element_cle": "1. La nouvelle \u00e9conomie classique est un courant de pens\u00e9e \u00e9conomique apparu dans les ann\u00e9es 1970.\n2. Elle rejette le keyn\u00e9sianisme et se base sur des principes n\u00e9oclassiques.\n3. La nouvelle \u00e9conomie classique met \u00e0 jour la synth\u00e8se n\u00e9oclassique en utilisant des fondements micro-\u00e9conomiques.\n4. Elle propose des mod\u00e8les macro\u00e9conomiques \u00e0 partir de ces fondements.\n5. La nouvelle \u00e9conomie classique pr\u00e9conise une intervention minimale de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie.", "rap": "[Couplet]\nLa nouvelle \u00e9conomie classique, dans les ann\u00e9es 70 elle a surgi\nRejetant le keyn\u00e9sianisme, ses id\u00e9es sont rebattues\nSur des principes n\u00e9oclassiques, elle se base\nUne synth\u00e8se updat\u00e9e, micro-\u00e9conomiques en surface\n\n[Refrain]\nLa nouvelle \u00e9conomie classique, des mod\u00e8les macro\u00e9conomiques en vue\nMinimiser l'intervention de l'\u00c9tat, elle nous inclue\n\n[Couplet]\nDes fondements solides, elle nous invite \u00e0 y croire\nDes mod\u00e8les macro\u00e9conomiques, pr\u00eate \u00e0 revoir\nL'\u00c9tat au minimum, laissez l'\u00e9conomie respirer\nLa nouvelle \u00e9conomie classique, elle est l\u00e0 pour r\u00e9gner\n\n[Refrain]\nLa nouvelle \u00e9conomie classique, des mod\u00e8les macro\u00e9conomiques en vue\nMinimiser l'intervention de l'\u00c9tat, elle nous inclue"}, {"titre": "Macro\u00e9conomie", "text_origine": "La macro\u00e9conomie est une discipline de l'\u00e9conomie qui \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 travers les relations entre les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques que sont le revenu, l'investissement, la consommation. La macro\u00e9conomie constitue l'outil essentiel d'analyse des politiques \u00e9conomiques des \u00c9tats ou des organisations internationales. Il s'agit d'expliquer les m\u00e9canismes par lesquels sont produites les richesses \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation, et de la r\u00e9partition des revenus au niveau national ou international.", "element_cle": "1. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9 en analysant les relations entre les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques.\n2. Les principaux agr\u00e9gats \u00e9conomiques \u00e9tudi\u00e9s sont le revenu, l'investissement et la consommation.\n3. La macro\u00e9conomie permet d'analyser les politiques \u00e9conomiques des \u00c9tats et des organisations internationales.\n4. Son objectif est d'expliquer les m\u00e9canismes de production de richesse \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation et de la r\u00e9partition des revenus.\n5. La macro\u00e9conomie examine ces m\u00e9canismes aussi bien au niveau national qu'international.", "rap": "[Couplet 1]\nLa macro\u00e9conomie, c'est quoi mon pote?\nC'est l'\u00e9tude des relations, du syst\u00e8me \u00e9conomique en gros\nOn scrute les agr\u00e9gats, les gros chiffres en somme\nLe revenu, l'investissement et puis la consommation\n\nOn analyse les politiques, celles des \u00c9tats et des nations\nPour comprendre comment fonctionnent ces organisations\nNotre objectif? Expliquer les m\u00e9canismes de richesse\nLa production, la consommation et la r\u00e9partition des thunes\n\n[Refrain]\nLa macro\u00e9conomie, yeah on l'analyse et on la diss\u00e8que\nPour comprendre comment \u00e7a marche, c'est notre mission directe\nAu niveau national et international, on fait pas semblant\nLa macro\u00e9conomie, ouais on l'\u00e9tudie s\u00e9rieusement\n\n[Couplet 2]\nDu national \u00e0 l'international, on garde le m\u00eame cap\nLa macro\u00e9conomie, on la fouille, on la d\u00e9cortique l\u00e0-bas\nOn regarde comment \u00e7a tourne chez nous, notre pays\nMais aussi comment \u00e7a se passe dans le monde \u00e0 l'infini\n\nEtudier les cycles de l'\u00e9conomie, \u00e7a reste crucial\nLa production, la consommation et le partage des capitaux\nLa macro\u00e9conomie, c'est pas qu'une affaire de th\u00e9orie\nC'est une science qui impacte notre vie quotidienne\n\n[Refrain]\nLa macro\u00e9conomie, yeah on l'analyse et on la diss\u00e8que\nPour comprendre comment \u00e7a marche, c'est notre mission directe\nAu niveau national et international, on fait pas semblant\nLa macro\u00e9conomie, ouais on l'\u00e9tudie s\u00e9rieusement"}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine.\n2. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\n3. La pens\u00e9e \u00e9conomique moderne se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle.\n4. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith et d'autres \u00e9conomistes.\n5. L'\u00e9conomie se divise en macro\u00e9conomie (\u00e9tude des grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques) et micro\u00e9conomie (\u00e9tude du comportement des agents \u00e9conomiques).\n6. L'\u00e9conomie comprend \u00e0 la fois une th\u00e9orie \u00e9conomique abstraite et des applications pratiques dans diff\u00e9rents domaines.\n7. Elle \u00e9tudie des domaines importants tels que l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle et l'\u00e9ducation.\n8. La r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle a permis la constitution de l'\u00e9conomie comme science.\n9. X\u00e9nophon et Aristote ont \u00e9crit des trait\u00e9s sur l'\u00e9conomie dans l'Antiquit\u00e9.\n10. La discipline \u00e9conomique \u00e9tudie la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9conomie, une discipline qui \u00e9tudie,\nToute l'activit\u00e9 humaine, de jour en jour.\nDu grec \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1, une gestion \u00e0 part enti\u00e8re,\nDans nos foyers, on g\u00e8re sans fronti\u00e8re.\n\nPens\u00e9e \u00e9conomique, au XVIIe si\u00e8cle, elle appara\u00eet,\nAdam Smith, les \u00e9conomistes, le feu se propage.\nL'\u00e9conomie politique, XVIIIe si\u00e8cle, son berceau,\nDes id\u00e9aux qui s'envolent, qui se renouvellent, oh !\n\n[Refrain]\nMacro, micro, l'\u00e9conomie s'amplifie,\n\u00c9tude des grands agr\u00e9gats, du comportement des agents.\nTh\u00e9orie abstraite, dans chaque application,\nDe l'environnement \u00e0 l'\u00e9ducation, en toute situation.\n\n[Couplet]\nLe travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation,\nL'\u00e9conomie scrute, analyse nos actions.\nDu XIXe si\u00e8cle, la r\u00e9volution marginaliste,\nL'\u00e9conomie comme science, on la kiffe !\n\nEt dans l'Antiquit\u00e9, X\u00e9nophon, Aristote,\nOnt \u00e9crit des trait\u00e9s, sur cette \u00e9co si belle.\nLa production, la distribution, l'\u00e9change, la consommation,\nL'\u00e9conomie d\u00e9cortique, chaque motion.\n\n[Refrain]\nMacro, micro, l'\u00e9conomie s'amplifie,\n\u00c9tude des grands agr\u00e9gats, du comportement des agents.\nTh\u00e9orie abstraite, dans chaque application,\nDe l'environnement \u00e0 l'\u00e9ducation, en toute situation."}, {"titre": "Macro\u00e9conomie", "text_origine": "La macro\u00e9conomie est une discipline de l'\u00e9conomie qui \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 travers les relations entre les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques que sont le revenu, l'investissement, la consommation. La macro\u00e9conomie constitue l'outil essentiel d'analyse des politiques \u00e9conomiques des \u00c9tats ou des organisations internationales. Il s'agit d'expliquer les m\u00e9canismes par lesquels sont produites les richesses \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation, et de la r\u00e9partition des revenus au niveau national ou international.", "element_cle": "1. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9.\n2. Elle analyse les relations entre les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques tels que le revenu, l'investissement et la consommation.\n3. La macro\u00e9conomie est essentielle pour analyser les politiques \u00e9conomiques des \u00c9tats et des organisations internationales.\n4. Son objectif est d'expliquer les m\u00e9canismes de production de richesses \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation et de la r\u00e9partition des revenus.\n5. Elle fait cela au niveau national et international.", "rap": "[Couplet 1]\nLa macro\u00e9conomie, c'est l'\u00e9tude globale,\nDes syst\u00e8mes \u00e9conomiques, un regard qui d\u00e9voile.\nLes agr\u00e9gats, les revenus, l'investissement,\nConnexions complexes, telle une toile d'araign\u00e9e grandissant.\n\nElle nous \u00e9claire sur les politiques \u00e9conomiques,\nDes Etats, des organisations internationales, sp\u00e9cifiques.\nAnalyser, comprendre, c'est son ambition,\nPour mieux r\u00e9guler, ne pas flancher dans les d\u00e9cisions.\n\n[Refrain]\nLa macro\u00e9conomie, un moteur essentiel,\nPiliers du savoir, pour un monde organisationnel.\nProduction, consommation, r\u00e9partition des revenus,\nElle d\u00e9crypte les m\u00e9canismes, jamais ne nous d\u00e9\u00e7oit.\n\n[Couplet 2]\nElle scrute le cycle de la cr\u00e9ation de richesse,\nProduction, consommation, une danse en finesse.\nAu niveau national, mais aussi international,\nElle \u00e9value, analyse, extrait les potentiels.\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, elle les d\u00e9voile,\nCrise financi\u00e8re, r\u00e9cession, loin des \u00eeles d'huile.\nLa macro\u00e9conomie, \u00e9ducation sans limite,\nEnseigner et comprendre, pour un futur plus solide.\n\n[Refrain]\nLa macro\u00e9conomie, un moteur essentiel,\nPiliers du savoir, pour un monde organisationnel.\nProduction, consommation, r\u00e9partition des revenus,\nElle d\u00e9crypte les m\u00e9canismes, jamais ne nous d\u00e9\u00e7oit."}, {"titre": "Bien (\u00e9conomie)", "text_origine": "Un bien est une chose utilisable pour combler un besoin fondamental ou un d\u00e9sir. Entendu le plus souvent comme \u00e9tant une chose concr\u00e8te et physiquement tangible, il se diff\u00e9rencie du service qui par opposition est dit \u00ab intangible \u00bb. Cependant, en micro\u00e9conomie, la notion de bien peut recouvrir les deux notions de bien et de service.\nUn bien peut faire l'objet d'un usage ou d'une appropriation par un individu ou une collectivit\u00e9. Les modalit\u00e9s de cet usage ou de cette appropriation sont r\u00e9gies par le droit.", "element_cle": "1. Un bien est une chose utilisable pour combler un besoin fondamental ou un d\u00e9sir.\n2. Le bien se diff\u00e9rencie du service, qui est dit \"intangible\".\n3. En micro\u00e9conomie, la notion de bien peut recouvrir les deux notions de bien et de service.\n4. Un bien peut faire l'objet d'un usage ou d'une appropriation par un individu ou une collectivit\u00e9.\n5. Les modalit\u00e9s de cet usage ou de cette appropriation sont r\u00e9gies par le droit.", "rap": "[Couplet 1]\nUn bien, c'est une chose qui comble nos besoins,\n\u00c7a peut \u00eatre tangible ou intangible c'est bien loin d'\u00eatre vain.\nEn micro\u00e9conomie, bien ou service, on parle de la m\u00eame chose,\nPour combler nos d\u00e9sirs, on a besoin de ces doses.\n\n[Refrain]\nLe bien, c'est ce qui nous permet d'avancer,\nQu'on l'utilise ou qu'on l'ach\u00e8te, il faut l'appr\u00e9cier.\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on peut satisfaire notre demande,\nDans ce monde r\u00e9gi par le droit, \u00e7a demande de l'entente.\n\n[Couplet 2]\nChaque individu ou collectivit\u00e9 peut s'en approprier,\nMais attention, les modalit\u00e9s sont r\u00e9gies par la loi, il faut respecter.\nUn bien peut \u00eatre utile, agr\u00e9able ou m\u00eame indispensable,\nMais son usage doit se faire d'une mani\u00e8re responsable.\n\n[Refrain]\nLe bien, c'est ce qui nous permet d'avancer,\nQu'on l'utilise ou qu'on l'ach\u00e8te, il faut l'appr\u00e9cier.\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on peut satisfaire notre demande,\nDans ce monde r\u00e9gi par le droit, \u00e7a demande de l'entente."}, {"titre": "Th\u00e9orie du consommateur (micro\u00e9conomie)", "text_origine": "La th\u00e9orie du consommateur est une th\u00e9orie \u00e9conomique n\u00e9oclassique ayant comme objectif de mod\u00e9liser le comportement d'un agent \u00e9conomique en tant que consommateur de biens et de services. En application des principes de l'utilitarisme \u00e0 l'\u00e9conomie, et dans le cadre du courant marginaliste, elle a \u00e9t\u00e9 notamment d\u00e9velopp\u00e9 sur la base des travaux de Heinrich Gossen (1810-1858) et Carl Menger (1840-1921). Elle est sous-tendue par la th\u00e9orie de la valeur-utilit\u00e9, en opposition \u00e0 la th\u00e9orie classique de valeur-travail.", "element_cle": "1. La th\u00e9orie du consommateur est une th\u00e9orie \u00e9conomique n\u00e9oclassique.\n2. Elle mod\u00e9lise le comportement d'un agent \u00e9conomique en tant que consommateur de biens et de services.\n3. Elle applique les principes de l'utilitarisme \u00e0 l'\u00e9conomie.\n4. Elle s'inscrit dans le courant marginaliste.\n5. Elle repose sur les travaux de Heinrich Gossen et Carl Menger.\n6. Elle oppose la th\u00e9orie de la valeur-utilit\u00e9 \u00e0 la th\u00e9orie classique de valeur-travail.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te parler d'une th\u00e9orie puissante\nLa Th\u00e9orie du consommateur, n\u00e9o-classique et vibrante\nElle analyse le comportement des agents \u00e9conomiques\nEn tant que consommateurs, c'est une science unique\n\nElle applique le principe de l'utilitarisme sans \u00e9quivoque\nMaximiser le plaisir, \u00e9viter les paradoxes\nCette th\u00e9orie s'inscrit dans le courant marginaliste\nEn \u00e9tudiant l'utilit\u00e9, elle est bien optimiste\n\n[Refrain]\nLa Th\u00e9orie du consommateur, une vision math\u00e9matique\nQui mesure nos besoins, nos choix strat\u00e9giques\nGossen et Menger, les pionniers de cette discipline\nOpposant valeur-utilit\u00e9 \u00e0 valeur-travail, c'est pas anodin\n\n[Couplet]\nHeinrich Gossen, il est le premier \u00e0 l'avoir \u00e9voqu\u00e9\nDans son bouquin de 1854, fallait oser lancer\nPuis Carl Menger, il l'a d\u00e9velopp\u00e9e en profondeur\nEt depuis, elle guide l'\u00e9conomie de bonheur\n\nLa valeur-utilit\u00e9, elle \u00e9clate la th\u00e9orie classique\nQui reposait sur la valeur-travail, pas tr\u00e8s praticable\nElle nous apprend \u00e0 \u00e9valuer chaque bien\nEn fonction de l'utilit\u00e9 qu'il nous donne, solo ou en lien\n\n[Refrain]\nLa Th\u00e9orie du consommateur, une vision math\u00e9matique\nQui mesure nos besoins, nos choix strat\u00e9giques\nGossen et Menger, les pionniers de cette discipline\nOpposant valeur-utilit\u00e9 \u00e0 valeur-travail, c'est pas anodin"}, {"titre": "M\u00e9nage", "text_origine": "Un m\u00e9nage (du latin mansio, \u00ab demeure \u00bb) est un ensemble de personnes partageant le m\u00eame logement et participant \u00e0 son \u00e9conomie. Il s'agit le plus souvent d'une famille ou d'une personne seule. Consid\u00e9r\u00e9 comme une unit\u00e9 participant \u00e0 l'\u00e9conomie nationale, chaque m\u00e9nage est g\u00e9n\u00e9ralement assimil\u00e9 de ce point de vue \u00e0 un foyer fiscal. Dans le langage courant, le m\u00e9nage d\u00e9signe le couple, par exemple dans l'expression \u00ab jeune m\u00e9nage \u00bb pour un couple mari\u00e9 nouvellement install\u00e9 dans son logement. Par extension, l'expression \u00ab se mettre en m\u00e9nage \u00bb est souvent synonyme de vivre ensemble sans \u00eatre mari\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. Le terme \"m\u00e9nage\" provient du latin et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble de personnes partageant le m\u00eame logement et contribuant \u00e0 son \u00e9conomie.\n2. Les m\u00e9nages sont g\u00e9n\u00e9ralement constitu\u00e9s de familles ou de personnes vivant seules.\n3. Chaque m\u00e9nage est consid\u00e9r\u00e9 comme une unit\u00e9 \u00e9conomique nationale et est assimil\u00e9 \u00e0 un foyer fiscal.\n4. Dans le langage courant, le terme \"m\u00e9nage\" est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9signer un couple, notamment dans l'expression \"jeune m\u00e9nage\" pour un couple r\u00e9cemment mari\u00e9 et install\u00e9 dans son logement.\n5. Par extension, l'expression \"se mettre en m\u00e9nage\" est souvent utilis\u00e9e pour d\u00e9crire le fait de vivre ensemble sans \u00eatre mari\u00e9s.", "rap": "[Couplet]\nLe terme \"m\u00e9nage\", c'est pas du tout anodin\nIl vient du latin, et \u00e7a remonte loin\n\u00c7a concerne les gens qui partagent un logement\nEt qui travaillent ensemble pour l'\u00e9conomie, c'est important\n\n[Couplet]\nOn parle de familles, de personnes seules aussi\nLes m\u00e9nages, c'est l'unit\u00e9 \u00e9conomique de notre pays\nUn foyer fiscal, c'est comme \u00e7a qu'on les consid\u00e8re\nChaque m\u00e9nage, une force, une mani\u00e8re de prosp\u00e9rer\n\n[Refrain]\nLe \"m\u00e9nage\", c'est plus qu'un simple mot\nC'est une r\u00e9alit\u00e9, une partie de notre \u00e9go\nQue tu sois en couple ou vivant en solo\nLe m\u00e9nage, c'est un symbole, c'est le statut quo"}, {"titre": "\u00c9conom\u00e9trie", "text_origine": "L'\u00e9conom\u00e9trie est une branche de la science \u00e9conomique qui a pour objectif d'estimer et de tester les mod\u00e8les \u00e9conomiques.\nL'\u00e9conom\u00e9trie en tant que discipline na\u00eet dans les ann\u00e9es 1930 avec la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie par Irving Fisher et Ragnar Frisch (1930) et la cr\u00e9ation de la revue Econometrica (1933). Depuis lors, l'\u00e9conom\u00e9trie n'a cess\u00e9 de se d\u00e9velopper et de prendre une importance croissante au sein de la science \u00e9conomique.\nL'\u00e9conom\u00e9trie th\u00e9orique se focalise essentiellement sur deux questions, l'identification et l'estimation statistique.\nL'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e utilise les m\u00e9thodes \u00e9conom\u00e9triques pour comprendre des domaines de l'\u00e9conomie comme l'analyse du march\u00e9 du travail, l'\u00e9conomie de l'\u00e9ducation ou encore tester la pertinence empirique des mod\u00e8les de croissance.\nL'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e utilise aussi bien des donn\u00e9es issues d'un protocole exp\u00e9rimental, que ce soit une exp\u00e9rience de laboratoire ou une exp\u00e9rience de terrain, que des donn\u00e9es issues directement de l'observation du r\u00e9el sans manipulation du chercheur. Lorsque l'\u00e9conom\u00e8tre utilise des donn\u00e9es issues directement de l'observation du r\u00e9el, il est fr\u00e9quent d'identifier des exp\u00e9riences naturelles pour retrouver une situation quasi-exp\u00e9rimentale. On parle parfois de r\u00e9volution de cr\u00e9dibilit\u00e9, terme controvers\u00e9, pour d\u00e9signer l'essor fulgurant de ces m\u00e9thodes de recherche dans la discipline, et en \u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral.", "element_cle": "1. L'\u00e9conom\u00e9trie est une branche de la science \u00e9conomique qui vise \u00e0 estimer et tester les mod\u00e8les \u00e9conomiques.\n2. La discipline de l'\u00e9conom\u00e9trie est n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1930 avec la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie et de la revue Econometrica.\n3. L'\u00e9conom\u00e9trie est devenue de plus en plus importante au sein de la science \u00e9conomique.\n4. L'\u00e9conom\u00e9trie th\u00e9orique se concentre sur l'identification et l'estimation statistique.\n5. L'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e utilise les m\u00e9thodes \u00e9conom\u00e9triques pour comprendre diff\u00e9rents domaines de l'\u00e9conomie.\n6. Les donn\u00e9es utilis\u00e9es en \u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e peuvent provenir d'exp\u00e9riences de laboratoire ou d'observations du r\u00e9el.\n7. L'utilisation de donn\u00e9es d'observation du r\u00e9el permet d'identifier des exp\u00e9riences naturelles pour des analyses quasi-exp\u00e9rimentales.\n8. L'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e a connu une r\u00e9volution de cr\u00e9dibilit\u00e9, avec une utilisation croissante de ces m\u00e9thodes de recherche dans la discipline.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conom\u00e9trie, c'est une science \u00e9conomique\nQui vise \u00e0 tester et estimer les mod\u00e8les logiques\nN\u00e9e dans les 30's, avec la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie\nRevolutionnaire, comme la revue Econometrica\n\n[Couplet 2]\nElle est devenue essentielle dans la science \u00e9conomique\nL'\u00e9conom\u00e9trie th\u00e9orique, c'est l'estimation statistique\nEt l'appliqu\u00e9e, elle utilise les m\u00e9thodes analytiques\nPour comprendre l'\u00e9conomie, dans tous ses domaines pratiques\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conom\u00e9trie, c'est l'\u00e9tude des chiffres et des faits\nPour mieux comprendre comment notre monde fonctionne, en r\u00e9alit\u00e9\nEt gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation des donn\u00e9es d'observation\nOn identifie des exp\u00e9riences naturelles, pour des analyses qui ont du bon\n\n[Couplet 3]\nQue ce soit des exp\u00e9riences de labo ou des observations r\u00e9elles\nL'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e, c'est tout un panel\nDe m\u00e9thodes pr\u00e9cises et rigoureuses, pour des \u00e9tudes de qualit\u00e9\nQui ont r\u00e9volutionn\u00e9 la discipline, avec cr\u00e9dibilit\u00e9\n\n[Couplet 4]\nUne r\u00e9volution de cr\u00e9dibilit\u00e9, voici la nouvelle \u00e8re\nL'utilisation croissante de ces m\u00e9thodes est en plein boom, c'est clair\nL'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e, c'est un outil puissant\nPour comprendre le monde \u00e9conomique, d'un point de vue plus pertinent\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conom\u00e9trie, c'est l'\u00e9tude des chiffres et des faits\nPour mieux comprendre comment notre monde fonctionne, en r\u00e9alit\u00e9\nEt gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation des donn\u00e9es d'observation\nOn identifie des exp\u00e9riences naturelles, pour des analyses qui ont du bon"}, {"titre": "R\u00e9gression lin\u00e9aire", "text_origine": "En statistiques, en \u00e9conom\u00e9trie et en apprentissage automatique, un mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire est un mod\u00e8le de r\u00e9gression qui cherche \u00e0 \u00e9tablir une relation lin\u00e9aire entre une variable, dite expliqu\u00e9e, et une ou plusieurs variables, dites explicatives.\nOn parle aussi de mod\u00e8le lin\u00e9aire ou de mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire.\nParmi les mod\u00e8les de r\u00e9gression lin\u00e9aire, le plus simple est l'ajustement affine. Celui-ci consiste \u00e0 rechercher la droite permettant d'expliquer le comportement d'une variable statistique y comme \u00e9tant une fonction affine d'une autre variable statistique x.\nEn g\u00e9n\u00e9ral, le mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire d\u00e9signe un mod\u00e8le dans lequel l'esp\u00e9rance conditionnelle de y connaissant x est une fonction affine des param\u00e8tres. Cependant, on peut aussi consid\u00e9rer des mod\u00e8les dans lesquels c'est la m\u00e9diane conditionnelle de y connaissant x ou n'importe quel quantile de la distribution de y connaissant x qui est une fonction affine des param\u00e8tres.\nLe mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire est souvent estim\u00e9 par la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s mais il existe aussi de nombreuses autres m\u00e9thodes pour estimer ce mod\u00e8le. On peut par exemple estimer le mod\u00e8le par maximum de vraisemblance ou encore par inf\u00e9rence bay\u00e9sienne.\nBien qu'ils soient souvent pr\u00e9sent\u00e9s ensemble, le mod\u00e8le lin\u00e9aire et la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s ne d\u00e9signent pas la m\u00eame chose. Le mod\u00e8le lin\u00e9aire d\u00e9signe une classe de mod\u00e8les qui peuvent \u00eatre estim\u00e9s par un grand nombre de m\u00e9thodes, et la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s d\u00e9signe une m\u00e9thode d'estimation. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e pour estimer diff\u00e9rents types de mod\u00e8les.", "element_cle": "1. La r\u00e9gression lin\u00e9aire est un mod\u00e8le statistique qui cherche \u00e0 \u00e9tablir une relation lin\u00e9aire entre une variable expliqu\u00e9e et une ou plusieurs variables explicatives.\n2. Le mod\u00e8le le plus simple de r\u00e9gression lin\u00e9aire est l'ajustement affine, qui recherche une droite pour expliquer le comportement d'une variable statistique en fonction d'une autre variable.\n3. Le mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire peut \u00eatre estim\u00e9 par la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, mais il existe d'autres m\u00e9thodes telles que le maximum de vraisemblance ou l'inf\u00e9rence bay\u00e9sienne.\n4. Le mod\u00e8le lin\u00e9aire et la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s ne d\u00e9signent pas la m\u00eame chose, le mod\u00e8le lin\u00e9aire \u00e9tant une classe de mod\u00e8les estimables par diff\u00e9rentes m\u00e9thodes.\n5. La r\u00e9gression lin\u00e9aire peut prendre en compte non seulement l'esp\u00e9rance conditionnelle de la variable expliqu\u00e9e, mais aussi la m\u00e9diane ou tout autre quantile de sa distribution conditionnelle en fonction des param\u00e8tres.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9gression lin\u00e9aire, c'est l'outil statistique\nPour trouver la droite qui explique le dynamique\nEntre une variable qui s'explique et d'autres explicatives\nOn cherche une relation, simple mais efficace\n\nLe mod\u00e8le affine, la base de cette approche\nUne droite qui s'adapte, pour qu'aucun doute ne tra\u00eene\nDes variables statistiques, interd\u00e9pendantes\nPour comprendre leur comportement, c'est tr\u00e8s pertinent\n\n[Refrain]\nR\u00e9gression lin\u00e9aire, mod\u00e8le puissant\nPour pr\u00e9dire, analyser, avec pr\u00e9cision\nM\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, une r\u00e9f\u00e9rence\nMais d'autres approches apportent leurs visions\n\n[Couplet 2]\nLes moindres carr\u00e9s, la m\u00e9thode classique\nPour estimer les param\u00e8tres, c'est fantastique\nMais le maximum de vraisemblance \u00e9galement\nL'inf\u00e9rence bay\u00e9sienne offre d'autres talents\n\nAttention, le mod\u00e8le lin\u00e9aire et les moindres carr\u00e9s\nN'ont pas la m\u00eame d\u00e9finition, faut pas se tromper\nLe mod\u00e8le lin\u00e9aire, c'est une classe de mod\u00e8les\nEstimable par diff\u00e9rentes m\u00e9thodes, un \u00e9ventail\n\nLa r\u00e9gression lin\u00e9aire, elle va plus loin encore\nElle peut prendre en compte, d'autres quantiles alors\nL'esp\u00e9rance conditionnelle, la m\u00e9diane aussi\nLa distribution conditionnelle, des informations qui luit\n\n[Refrain]\nR\u00e9gression lin\u00e9aire, mod\u00e8le puissant\nPour pr\u00e9dire, analyser, avec pr\u00e9cision\nM\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, une r\u00e9f\u00e9rence\nMais d'autres approches apportent leurs visions"}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine.\n2. L'\u00e9conomie \u00e9tudie la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services.\n3. La pens\u00e9e \u00e9conomique moderne s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle.\n4. L'\u00e9conomie politique a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec des \u00e9conomistes tels qu'Adam Smith et David Ricardo.\n5. L'\u00e9conomie se divise en macro\u00e9conomie (\u00e9tude des grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques) et micro\u00e9conomie (\u00e9tude du comportement des agents \u00e9conomiques).\n6. L'\u00e9conomie comprend \u00e0 la fois une approche th\u00e9orique et une approche appliqu\u00e9e.\n7. L'\u00e9conomie appliqu\u00e9e \u00e9tudie des domaines sp\u00e9cifiques tels que l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier et l'\u00e9ducation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie, c'est l'\u00e9tude, de l'activit\u00e9 humaine\nProduction, distribution, \u00e9change, consommation, tout s'encha\u00eene\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, la pens\u00e9e \u00e9conomique \u00e9volue\nDes grands auteurs, des \u00e9conomistes, des mod\u00e8les qu'on d\u00e9noue\n\nLa fin du XVIIIe si\u00e8cle, l'\u00e9conomie politique prend son essor\nAdam Smith, David Ricardo, des noms connus en or\nMacroeconomie, micro\u00e9conomie, deux branches bien distinctes\nDes agr\u00e9gats \u00e9conomiques aux agents, la science s'installe vite\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, une discipline cl\u00e9, qu'on doit enseigner\nComprendre le monde qui nous entoure, pour mieux avancer\nTh\u00e9orie et pratique, main dans la main, s'accordent parfaitement\nDe l'environnement \u00e0 l'\u00e9ducation, rien ne reste en plan\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, domaine sp\u00e9cifique \u00e0 explorer\nL'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, tout s'y m\u00eale\nAnalyser, comprendre, trouver des solutions pour avancer\nC'est \u00e7a l'\u00e9conomie, une science qui nous fait bouger\n\nL'\u00e9conomie, c'est d\u00e9passer les simples chiffres et th\u00e9ories\nC'est penser au futur, \u00e0 l'impact socio-\u00e9conomique, en priorit\u00e9\n\u00c9duquer les jeunes, les former \u00e0 penser de mani\u00e8re critique\nPour construire un avenir meilleur, o\u00f9 chacun trouve sa place authentique\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, une discipline cl\u00e9, qu'on doit enseigner\nComprendre le monde qui nous entoure, pour mieux avancer\nTh\u00e9orie et pratique, main dans la main, s'accordent parfaitement\nDe l'environnement \u00e0 l'\u00e9ducation, rien ne reste en plan"}, {"titre": "Soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie", "text_origine": "La soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie est une soci\u00e9t\u00e9 savante internationale dont l'objectif est de faire avancer la th\u00e9orie \u00e9conomique \u00e0 l'aide des statistiques et des math\u00e9matiques. \nElle est consid\u00e9r\u00e9e comme la soci\u00e9t\u00e9 savante la plus prestigieuse pour les \u00e9conomistes.\nLes principales activit\u00e9s de la Soci\u00e9t\u00e9 sont :\n\nla publication des revues Econometrica (depuis 1933), Quantitative Economics (depuis 2010) et Theoretical Economics (depuis 2006).\nla publication d'une s\u00e9rie de monographies de recherche.\nl'organisation de rencontres scientifiques dans six r\u00e9gions du monde.", "element_cle": "1. La Soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie est une soci\u00e9t\u00e9 savante internationale.\n2. Son objectif est de faire avancer la th\u00e9orie \u00e9conomique.\n3. Elle utilise les statistiques et les math\u00e9matiques pour atteindre cet objectif.\n4. La Soci\u00e9t\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus prestigieuse pour les \u00e9conomistes.\n5. Elle publie des revues scientifiques telles qu'Econometrica, Quantitative Economics et Theoretical Economics.\n6. Elle publie \u00e9galement des monographies de recherche.\n7. Enfin, elle organise des rencontres scientifiques dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde.", "rap": "[Couplet 1]\nSoci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie, soci\u00e9t\u00e9 savante respect\u00e9e\nInternational et prestigieuse, t'es pas pr\u00eate \u00e0 me d\u00e9tr\u00f4ner\nOn fait avancer la th\u00e9orie \u00e9conomique, c'est notre mission\nAvec les stats et les maths, on am\u00e8ne l'innovation\n\n[Refrain]\nSoci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie, on te repr\u00e9sente fi\u00e8rement\nOn booste la recherche, on va toujours de l'avant\n\n[Couplet 2]\nEconometrica, Quantitative Economics, nos revues scientifiques\nOn publie les r\u00e9sultats les plus pointus, les plus sp\u00e9cifiques\nTheoretical Economics, nos monographies de recherche\nOn explore les sujets, on se plonge dans l'approche empirique\n\n[Refrain]\nSoci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie, on te repr\u00e9sente fi\u00e8rement\nOn booste la recherche, on va toujours de l'avant\n\n[Couplet 3]\nDes rencontres scientifiques \u00e0 travers le globe, on les organise\nD\u00e9couvertes et \u00e9changes, on cr\u00e9\u00e9 une synergie\nLes \u00e9conomistes du monde entier, r\u00e9unis sous notre banni\u00e8re\nPour faire progresser la discipline et rendre notre savoir \u00e9clair\u00e9\n\n[Refrain]\nSoci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie, on te repr\u00e9sente fi\u00e8rement\nOn booste la recherche, on va toujours de l'avant"}, {"titre": "M\u00e9thode des moindres carr\u00e9s", "text_origine": "La m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, ind\u00e9pendamment \u00e9labor\u00e9e par Legendre et Gauss au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, permet de comparer des donn\u00e9es exp\u00e9rimentales, g\u00e9n\u00e9ralement entach\u00e9es d\u2019erreurs de mesure, \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique cens\u00e9 d\u00e9crire ces donn\u00e9es.\nCe mod\u00e8le peut prendre diverses formes. Il peut s\u2019agir de lois de conservation que les quantit\u00e9s mesur\u00e9es doivent respecter. La m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s permet alors de minimiser l\u2019impact des erreurs exp\u00e9rimentales en \u00ab ajoutant de l\u2019information \u00bb dans le processus de mesure.", "element_cle": "1. La m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par Legendre et Gauss au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.\n2. Elle est utilis\u00e9e pour comparer des donn\u00e9es exp\u00e9rimentales \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique.\n3. Le mod\u00e8le peut prendre diff\u00e9rentes formes, notamment des lois de conservation.\n4. La m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s permet de minimiser l'impact des erreurs de mesure.\n5. Elle \"ajoute de l'information\" dans le processus de mesure.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, une r\u00e9v\u00e9lation\nD\u00e9velopp\u00e9e par Legendre et Gauss, un h\u00e9ritage sensation\nAu d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, ils ont pos\u00e9 les bases\nPour comparer des donn\u00e9es, faire face \u00e0 l'amas\n\nUtilis\u00e9e pour comparer les faits exp\u00e9rimentaux\n\u00c0 un mod\u00e8le math\u00e9matique, un lien essentiel\nLe mod\u00e8le peut prendre diff\u00e9rentes formes, c'est av\u00e9r\u00e9\nDes lois de conservation, tout est calcul\u00e9\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, une fiert\u00e9 scientifique\nPour minimiser l'impact des erreurs, c'est strat\u00e9gique\nElle ajoute de l'information, une mesure pr\u00e9cise\nL'\u00e9volution des connaissances, c'est la promesse\n\n[Couplet 2]\nLa pr\u00e9cision, c'est l'objectif, on est d\u00e9termin\u00e9\nDans le processus de mesure, on est bien \u00e9quip\u00e9\nLes erreurs de mesure, on les \u00e9limine petit \u00e0 petit\nLa m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, on la suit\n\nDes donn\u00e9es fiables, c'est ce qu'on cherche \u00e0 obtenir\nUne confiance renforc\u00e9e, on ne peut que applaudir\nPour avancer dans la recherche, comprendre le monde\nLa m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, on la f\u00e9conde\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, une fiert\u00e9 scientifique\nPour minimiser l'impact des erreurs, c'est strat\u00e9gique\nElle ajoute de l'information, une mesure pr\u00e9cise\nL'\u00e9volution des connaissances, c'est la promesse"}, {"titre": "\u00c9conom\u00e9trie spatiale", "text_origine": "L'\u00e9conom\u00e9trie spatiale est le domaine o\u00f9 l'analyse spatiale et de l'\u00e9conom\u00e9trie se croisent. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, l'\u00e9conom\u00e9trie diff\u00e8re des autres branches de la statistique en se concentrant sur des mod\u00e8les th\u00e9oriques, dont les param\u00e8tres sont estim\u00e9s \u00e0 partir d'analyses de r\u00e9gression. L'\u00e9conom\u00e9trie spatiale est un cas particulier de cela, o\u00f9 le mod\u00e8le th\u00e9orique implique des interactions entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s, ou alors que les observations donn\u00e9es ne sont pas r\u00e9ellement ind\u00e9pendantes. Ainsi, des mod\u00e8les int\u00e9grant l'auto-corr\u00e9lation spatiale ou les effets de voisinage peuvent \u00eatre estim\u00e9s \u00e0 l'aide des m\u00e9thodes de l'\u00e9conom\u00e9trie spatiale. De tels mod\u00e8les sont utilis\u00e9s en science r\u00e9gionale, en \u00e9conomie de l'immobilier ou de l'enseignement ou m\u00eame en g\u00e9ographie \u00e9conomique.", "element_cle": "1. L'\u00e9conom\u00e9trie spatiale est un domaine qui combine l'analyse spatiale et l'\u00e9conom\u00e9trie.\n2. L'\u00e9conom\u00e9trie se distingue des autres branches de la statistique en utilisant des mod\u00e8les th\u00e9oriques et en estimant les param\u00e8tres \u00e0 partir d'analyses de r\u00e9gression.\n3. L'\u00e9conom\u00e9trie spatiale se concentre sur les mod\u00e8les impliquant des interactions entre les entit\u00e9s et des observations non ind\u00e9pendantes.\n4. Les mod\u00e8les d'\u00e9conom\u00e9trie spatiale int\u00e8grent l'auto-corr\u00e9lation spatiale et les effets de voisinage.\n5. Ces mod\u00e8les sont utilis\u00e9s dans des domaines tels que la science r\u00e9gionale, l'\u00e9conomie de l'immobilier, l'enseignement ou la g\u00e9ographie \u00e9conomique.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9conom\u00e9trie spatiale, c'est la fusion parfaite\nDe l'analyse spatiale et de l'\u00e9conom\u00e9trie\nUn domaine unique pour des m\u00e9thodes in\u00e9gal\u00e9es\nQui nous \u00e9clairent sur l'impact de l'environnement\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conom\u00e9trie spatiale, une alliance cruciale\nPour comprendre les relations bien sp\u00e9ciales\nEntre les variables et leur localisation\nUne science qui nous guide dans nos d\u00e9cisions\n\n[Couplet]\nL'\u00e9conom\u00e9trie, bien diff\u00e9rente des autres stats\nElle utilise des mod\u00e8les, yeah \u00e7a c'est un fait\nDes th\u00e9ories, des r\u00e9gressions, une approche scientifique\nPour estimer les param\u00e8tres de mani\u00e8re significative\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conom\u00e9trie spatiale, un autre niveau\nOn \u00e9tudie les interactions, on est pas dans le flow\nObservations non ind\u00e9pendantes, voisinage en jeu\nDes mod\u00e8les qui int\u00e8grent tout, laisse-moi te dire adieu\n\n[Couplet]\nAuto-corr\u00e9lation spatiale, effet de voisinage\nDes param\u00e8tres qu'on prend pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nDans la science r\u00e9gionale, l'\u00e9conomie de l'immobilier\nL'enseignement ou la g\u00e9o \u00e9co, cette m\u00e9thodo est famili\u00e8re\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conom\u00e9trie spatiale, un atout ind\u00e9niable\nPour \u00e9tudier les ph\u00e9nom\u00e8nes socio-\u00e9conomiques\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, tout est d\u00e9cortiqu\u00e9\nGr\u00e2ce \u00e0 cette science, notre savoir s'amplifie."}, {"titre": "Commerce international", "text_origine": "Le commerce international est l'\u00e9change de biens, de services entre pays. Ce type de commerce existe depuis des si\u00e8cles (cf. route de la soie), mais il conna\u00eet un nouvel essor du fait de la mondialisation \u00e9conomique.\nLa th\u00e9orie du commerce international est la branche de l'\u00e9conomie qui \u00e9tudie et mod\u00e9lise le commerce international.\nPar ailleurs, il existe un \u00ab droit des op\u00e9rations de commerce international \u00bb, formalis\u00e9 notamment par les incoterms de la Chambre de commerce internationale.\nSelon la Banque mondiale, en 2019, le volume mondial total d'exportations de biens et de services \u00e9tait de $24 795 milliards de dollars et le volume mondial total d'importations de biens et de services \u00e9tait de $24 312 milliards de dollars.", "element_cle": "1. Le commerce international est l'\u00e9change de biens et de services entre pays.\n2. Il existe depuis des si\u00e8cles, comme en t\u00e9moigne la route de la soie.\n3. La mondialisation \u00e9conomique a donn\u00e9 un nouvel essor au commerce international.\n4. La th\u00e9orie du commerce international est \u00e9tudi\u00e9e et mod\u00e9lis\u00e9e par la branche de l'\u00e9conomie qui lui est d\u00e9di\u00e9e.\n5. Le droit des op\u00e9rations de commerce international est formalis\u00e9, notamment par les incoterms de la Chambre de commerce internationale.\n6. En 2019, le volume mondial total d'exportations de biens et de services s'\u00e9levait \u00e0 $24 795 milliards de dollars.\n7. En 2019, le volume mondial total d'importations de biens et de services s'\u00e9levait \u00e0 $24 312 milliards de dollars.", "rap": "[Couplet 1]\nLe commerce international, c'est l'\u00e9change entre nations,\nDes biens et des services, sans limitation.\nDepuis des si\u00e8cles, \u00e7a existe, \u00e7a ne date pas d'hier,\nLa route de la soie, une preuve de l'histoire.\n\n[Refrain]\nLe commerce international, une porte ouverte sur le monde entier,\nL'\u00e9conomie mondiale en constante \u00e9volution,\nDes \u00e9changes qui se font sans fronti\u00e8re,\nLe commerce international, source de progression.\n\n[Couplet 2]\nLa mondialisation a donn\u00e9 un nouvel \u00e9lan,\nAu commerce international, c'est \u00e9vident.\nUne th\u00e9orie \u00e9tudi\u00e9e par les \u00e9conomistes,\nPour comprendre ses rouages, ne pas faire de compromis.\n\n[Refrain]\nLe commerce international, une porte ouverte sur le monde entier,\nL'\u00e9conomie mondiale en constante \u00e9volution,\nDes \u00e9changes qui se font sans fronti\u00e8re,\nLe commerce international, source de progression.\n\n[Couplet 3]\nLe droit des op\u00e9rations, une formalisation,\nLes incoterms, r\u00e8gles pour les transactions.\nLa Chambre de commerce internationale,\nVeille sur les normes, sans exception.\n\n[Refrain]\nLe commerce international, une porte ouverte sur le monde entier,\nL'\u00e9conomie mondiale en constante \u00e9volution,\nDes \u00e9changes qui se font sans fronti\u00e8re,\nLe commerce international, source de progression.\n\n[Couplet 4]\nEn 2019, les exportations, un chiffre impressionnant,\n24 795 milliards de dollars, rien de moins.\nLes importations aussi, un montant gargantuesque,\n24 312 milliards de dollars, une augmentation fr\u00e9n\u00e9tique.\n\n[Refrain]\nLe commerce international, une porte ouverte sur le monde entier,\nL'\u00e9conomie mondiale en constante \u00e9volution,\nDes \u00e9changes qui se font sans fronti\u00e8re,\nLe commerce international, source de progression."}, {"titre": "Organisation mondiale du commerce", "text_origine": "L'Organisation mondiale du commerce (OMC ; en anglais : World Trade Organization, WTO, en espagnol : Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio, OMC) est une organisation internationale qui s'occupe des r\u00e8gles r\u00e9gissant le commerce international entre les pays. Au c\u0153ur de l'organisation se trouvent les accords de l'OMC, n\u00e9goci\u00e9s et sign\u00e9s en avril 1994 \u00e0 Marrakech par la majeure partie des puissances commerciales du monde et ratifi\u00e9s par leurs assembl\u00e9es parlementaires. L'OMC a pour but principal de favoriser l'ouverture commerciale. Pour cela, elle t\u00e2che de r\u00e9duire les obstacles au libre-\u00e9change, d'aider les gouvernements \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends commerciaux et d'assister les exportateurs, les importateurs et les producteurs de marchandises et de services dans leurs activit\u00e9s.\nDepuis 2001, le cycle de n\u00e9gociation men\u00e9 par l'OMC est le cycle de Doha. Bien que l'OMC ne soit pas une agence sp\u00e9cialis\u00e9e de l'ONU, elle entretient des liens avec cette derni\u00e8re. Le si\u00e8ge de l'OMC est au Centre William-Rappard, \u00e0 Gen\u00e8ve. Depuis le 1er mars 2021, sa directrice g\u00e9n\u00e9rale est Ngozi Okonjo-Iweala.", "element_cle": "- L'Organisation mondiale du commerce (OMC) est une organisation internationale qui r\u00e9gule le commerce international entre les pays.\n- Les accords de l'OMC ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s et sign\u00e9s en avril 1994 \u00e0 Marrakech.\n- L'objectif principal de l'OMC est de promouvoir l'ouverture commerciale et de r\u00e9duire les obstacles au libre-\u00e9change.\n- L'OMC aide les gouvernements \u00e0 r\u00e9soudre les diff\u00e9rends commerciaux et soutient les exportateurs, importateurs et producteurs dans leurs activit\u00e9s.\n- Depuis 2001, le cycle de n\u00e9gociation men\u00e9 par l'OMC est le cycle de Doha.\n- Bien que l'OMC ne soit pas une agence sp\u00e9cialis\u00e9e de l'ONU, elle a des liens avec cette derni\u00e8re.\n- Le si\u00e8ge de l'OMC se trouve \u00e0 Gen\u00e8ve, au Centre William-Rappard.\n- Depuis mars 2021, Ngozi Okonjo-Iweala est la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'OMC.", "rap": "[Couplet 1]\nL'OMC, r\u00e9gulateur du commerce international\nDepuis Marrakech, en 94, des accords sign\u00e9s\nPromotion de l'ouverture, r\u00e9duction des barri\u00e8res\nLe libre-\u00e9change, leur objectif clair et ferme\n\nAider les \u00c9tats \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends\nSoutenir les acteurs du commerce, une \u00e9vidence\nExportateurs, importateurs, producteurs en qu\u00eate\nL'OMC les guide et les accompagne sans cesse\n\n[Refrain]\nOMC, l'organisation mondiale\nAu c\u0153ur du commerce, elle intervient de taille\nN\u00e9gociation de Doha, depuis l'an 2001\nLiens avec l'ONU, une vision commune\n\n[Couplet 2]\nLe si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve, Centre William-Rappard\nL\u00e0 o\u00f9 les d\u00e9cisions, les d\u00e9bats s'\u00e9clairent\nEt depuis mars 2021, Okonjo-Iweala\nNgozi dirige, avec sagesse et z\u00e8le\n\n\u00c9ducation au commerce, enseignement vital\nL'OMC nous rappelle, c'est capital\nDes dates, des faits, des \u00e9v\u00e9nements majeurs\nPour mieux comprendre le monde, c'est le c\u0153ur."}, {"titre": "\u00c9conomie comportementale", "text_origine": "L\u2019\u00e9conomie comportementale est un champ de la science \u00e9conomique qui \u00e9tudie le comportement des \u00eatres humains dans les situations \u00e9conomiques. L'un des principaux objectifs de l'\u00e9conomie comportementale est notamment de d\u00e9crire et d'expliquer pourquoi, dans certaines situations, les \u00eatres humains adoptent un comportement qui peut sembler paradoxal ou non rationnel, c'est-\u00e0-dire contraire \u00e0 ce que pr\u00e9dirait la th\u00e9orie de l'Homo \u0153conomicus. Ce courant de recherche s'appuie sur l'exp\u00e9rimentation en laboratoire (\u00e9conomie exp\u00e9rimentale) ou le recueil de donn\u00e9es r\u00e9elles et se trouve \u00e0 l'interface entre l'\u00e9conomie (sciences \u00e9conomiques) et la psychologie (sciences comportementales). Il peut \u00eatre employ\u00e9 \u00e0 des fins d'\u00e9mancipation de l'Homo \u0153conomicus et de rationalisation de ses comportements \u00e9conomiques, ou bien, inversement, \u00e0 des fins de soumission et d'abolition du discernement, afin de rendre, par des biais cognitifs, le consommateur d\u00e9pendant des producteurs et des distributeurs.\nL'\u00e9conomie exp\u00e9rimentale est une discipline qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e depuis la fin du XXe si\u00e8cle. Daniel Kahneman a d'ailleurs re\u00e7u, en 2002, le \u00ab Nobel \u00bb de l'\u00e9conomie pour ses travaux pionniers.\nAutre domaine dans le champ des sciences \u00e9conomiques, la finance comportementale est l'\u00e9tude plus particuli\u00e8re des comportements en situation de march\u00e9 financier et insiste davantage sur leur dimension collective.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie comportementale \u00e9tudie le comportement des \u00eatres humains dans les situations \u00e9conomiques.\n2. Elle cherche \u00e0 expliquer pourquoi certains comportements peuvent sembler non rationnels selon la th\u00e9orie de l'Homo \u0153conomicus.\n3. Ce domaine de recherche associe l'\u00e9conomie et la psychologie.\n4. L'\u00e9conomie comportementale peut \u00eatre utilis\u00e9e pour \u00e9manciper ou soumettre les consommateurs.\n5. La finance comportementale se concentre sur les comportements collectifs sur les march\u00e9s financiers. \n6. L'\u00e9conomie exp\u00e9rimentale est un domaine qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 depuis la fin du XXe si\u00e8cle.\n7. Daniel Kahneman a re\u00e7u le prix Nobel d'\u00e9conomie en 2002 pour ses travaux pionniers.\n8. L'\u00e9conomie comportementale vise \u00e0 rationaliser les comportements \u00e9conomiques.\n9. Son objectif est d'am\u00e9liorer la compr\u00e9hension des d\u00e9cisions \u00e9conomiques prises par les individus.\n10. Elle utilise des m\u00e9thodes telles que l'exp\u00e9rimentation en laboratoire et l'analyse de donn\u00e9es r\u00e9elles.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie comportementale, \u00e9tudes du comportement\nDes \u00eatres humains, dans les situations \u00e9conomiques\nElle cherche \u00e0 expliquer, pourquoi certains agissent\nDe mani\u00e8re irrationnelle, s'\u00e9loignant du paradigme\n\nAssocie l'\u00e9conomie, \u00e0 la psychologie\nUn mariage puissant, pour comprendre l'humain\nEmanciper ou soumettre, les consommateurs\nL'\u00e9conomie comportementale, ouvre les portes du bonheur\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie comportementale, c'est le futur\nDes d\u00e9cisions plus \u00e9clair\u00e9es, pour tous les aventuriers\nFinis les comportements, qui semblent incoh\u00e9rents\nL'\u00e9conomie comportementale, nous rend plus conscients\n\n[Couplet 2]\nLa finance comportementale, focus sur les march\u00e9s\nComprendre les mouvements, des comportements collectifs\nL'\u00e9conomie exp\u00e9rimentale, une discipline en plein essor\nDepuis la fin du XXe si\u00e8cle, elle prend de l'essor\n\nPrix Nobel d'\u00e9conomie, Kahneman en 2002\nPour ses travaux pionniers, une reconnaissance bien m\u00e9rit\u00e9e\nRationaliser les choix, dans le monde \u00e9conomique\nComprendre les d\u00e9cisions, c'est tout l'enjeu strat\u00e9gique\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie comportementale, c'est le futur\nDes d\u00e9cisions plus \u00e9clair\u00e9es, pour tous les aventuriers\nFinis les comportements, qui semblent incoh\u00e9rents\nL'\u00e9conomie comportementale, nous rend plus conscients"}, {"titre": "Daniel Kahneman", "text_origine": "Daniel Kahneman (\u05d3\u05e0\u05d9\u05d0\u05dc \u05db\u05d4\u05e0\u05de\u05df ; n\u00e9 le 5 mars 1934 \u00e0 Tel-Aviv en Palestine mandataire) est un psychologue et \u00e9conomiste am\u00e9ricano-isra\u00e9lien, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Princeton, laur\u00e9at du Prix de la Banque de Su\u00e8de en 2002 pour ses travaux fondateurs sur la th\u00e9orie des perspectives, base de la finance comportementale. Il est aussi connu pour ses travaux sur l'\u00e9conomie du bonheur.\nSes principales d\u00e9couvertes, sur les anomalies boursi\u00e8res et les biais cognitifs et \u00e9motionnels qui les causent, notamment l'aversion \u00e0 la perte, se sont faites en association avec Amos Tversky. Kahneman, expert en psychologie cognitive et Tversky, expert en psychologie math\u00e9matique, d\u00e9veloppent ensemble des applications des math\u00e9matiques \u00e0 la psychologie et l'\u00e9conomie.", "element_cle": "1. Daniel Kahneman est un psychologue et \u00e9conomiste am\u00e9ricano-isra\u00e9lien.\n2. Il est n\u00e9 le 5 mars 1934 \u00e0 Tel-Aviv en Palestine mandataire.\n3. Kahneman est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Princeton.\n4. Il a remport\u00e9 le Prix de la Banque de Su\u00e8de en 2002 pour ses travaux sur la th\u00e9orie des perspectives.\n5. Sa th\u00e9orie des perspectives est \u00e0 la base de la finance comportementale.\n6. Kahneman est \u00e9galement connu pour ses travaux sur l'\u00e9conomie du bonheur.\n7. Il a collabor\u00e9 avec Amos Tversky sur des d\u00e9couvertes importantes sur les anomalies boursi\u00e8res et les biais cognitifs et \u00e9motionnels qui les causent.\n8. Leur collaboration combine la psychologie cognitive et la psychologie math\u00e9matique.\n9. Ensemble, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 des applications des math\u00e9matiques \u00e0 la psychologie et \u00e0 l'\u00e9conomie.", "rap": "[Couplet 1]\nDaniel Kahneman, un visionnaire\nPsychologue et \u00e9conomiste au talent singulier\nN\u00e9 en Palestine mandataire, le 5 mars 1934\n\u00c0 Tel-Aviv, il a grandi, loin de tout conflit\n\n[Refrain]\nKahneman, une r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine\nSa th\u00e9orie des perspectives, qui nous ram\u00e8ne\n\u00c0 la finance comportementale, une r\u00e9volution\nDes biais cognitifs, les erreurs de d\u00e9cision\n\n[Couplet 2]\nProfesseur \u00e0 Princeton, une renomm\u00e9e internationale\nEn 2002, le Nobel, une cons\u00e9cration radicale\nLa Banque de Su\u00e8de l'a honor\u00e9\nPour ses travaux, une avanc\u00e9e remarquable\n\n[Refrain]\nKahneman et Amos Tversky, complices de g\u00e9nie\nLeurs recherches sur les anomalies, c'est infini\nBiais \u00e9motionnels et cognitifs d\u00e9voil\u00e9s\nLa psychologie cognitive et math\u00e9matique combin\u00e9es\n\n[Refrain]\nIls ont trac\u00e9 le chemin, en math\u00e9matiques appliqu\u00e9es\nPsychologie et \u00e9conomie, deux domaines associ\u00e9s\nDaniel Kahneman, un pionnier dans son domaine\nUn h\u00e9ritage qui perdure, un savoir qui s'encha\u00eene"}, {"titre": "Th\u00e9orie des perspectives", "text_origine": "La th\u00e9orie des perspectives (en anglais : Prospect theory) est une th\u00e9orie \u00e9conomique d\u00e9velopp\u00e9e par Daniel Kahneman et Amos Tversky en 1979. Elle remet en cause la th\u00e9orie de l'utilit\u00e9 esp\u00e9r\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e par John von Neumann et Oskar Morgenstern en 1944 et a valu \u00e0 Daniel Kahneman le prix Nobel d'\u00e9conomie en 2002. Cette th\u00e9orie est fondatrice de l'\u00e9conomie comportementale et de la finance comportementale et constitue l'une des premi\u00e8res th\u00e9ories \u00e9conomiques construite \u00e0 partir de travaux exp\u00e9rimentaux.\n\u00c0 partir d'exp\u00e9riences de laboratoire, elle d\u00e9crit la mani\u00e8re dont les individus \u00e9valuent de fa\u00e7on asym\u00e9trique leurs perspectives de perte et de gain (voir aussi th\u00e9orie du renversement). Pour donner un exemple tr\u00e8s simplifi\u00e9, la douleur de perdre 1 000 euros ne pourrait \u00eatre compens\u00e9e que par le plaisir de gagner 2 000, ou m\u00eame 3 000 euros. Contrairement donc \u00e0 la th\u00e9orie de l'utilit\u00e9 esp\u00e9r\u00e9e, qui donne un mod\u00e8le d'optimisation math\u00e9matique, la th\u00e9orie des perspectives se veut descriptive du comportement r\u00e9el des gens.\nDans la formulation originale de la th\u00e9orie, le terme perspective se r\u00e9f\u00e9rait aux r\u00e9sultats pr\u00e9visibles d'une loterie. La th\u00e9orie des perspectives est aussi appliqu\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9diction de comportements, dont les comportements li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9, et elle a aussi contribu\u00e9 \u00e0 l'avancement de la recherche sur le cadrage de l'information en publicit\u00e9 sociale.", "element_cle": "1. La th\u00e9orie des perspectives a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par Daniel Kahneman et Amos Tversky en 1979.\n2. Elle remet en cause la th\u00e9orie de l'utilit\u00e9 esp\u00e9r\u00e9e de John von Neumann et Oskar Morgenstern.\n3. Daniel Kahneman a re\u00e7u le prix Nobel d'\u00e9conomie en 2002 pour cette th\u00e9orie.\n4. La th\u00e9orie des perspectives est \u00e0 la base de l'\u00e9conomie comportementale et de la finance comportementale.\n5. Elle est construite \u00e0 partir d'exp\u00e9rimentations en laboratoire et d\u00e9crit l'\u00e9valuation asym\u00e9trique des pertes et des gains par les individus.\n6. Contrairement \u00e0 la th\u00e9orie de l'utilit\u00e9 esp\u00e9r\u00e9e, elle vise \u00e0 d\u00e9crire le comportement r\u00e9el des gens plut\u00f4t qu'\u00e0 proposer un mod\u00e8le math\u00e9matique d'optimisation.\n7. \u00c0 l'origine, le terme \"perspective\" se r\u00e9f\u00e9rait aux r\u00e9sultats pr\u00e9visibles d'une loterie.\n8. La th\u00e9orie des perspectives est \u00e9galement utilis\u00e9e pour \u00e9tudier les comportements li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 et la publicit\u00e9 sociale.\n9. Elle a contribu\u00e9 \u00e0 l'avancement de la recherche sur le cadrage de l'information en publicit\u00e9 sociale.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1979, Kahneman et Tversky,\nD\u00e9couvrent une th\u00e9orie s\u00e9v\u00e8rement contest\u00e9e,\nLa th\u00e9orie des perspectives, une rupture dans l'air,\nRemet en cause l'utilit\u00e9 esp\u00e9r\u00e9e sans rien \u00e9pargner.\n\nLe prix Nobel d'\u00e9conomie en 2002,\nRe\u00e7u par Kahneman, l'homme de la cl\u00e9,\nLeur th\u00e9orie bouleverse tout sur son passage,\n\u00c9conomie et finance comportementale en sont les gages.\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie des perspectives, une r\u00e9volution,\nExp\u00e9rimentations, \u00e9valuations asym\u00e9triques en fusion,\nComprendre le comportement r\u00e9el des gens,\nUn mod\u00e8le d'optimisation ne fait plus le poids maintenant.\n\n[Couplet 2]\n\u00c9valuation des pertes et des gains, tout est asym\u00e9trique,\nContrairement \u00e0 l'utilit\u00e9 esp\u00e9r\u00e9e, une vision authentique,\nLaboratoire d'exp\u00e9rimentations, r\u00e9sultats pr\u00e9visibles,\nLa perspective, une loterie aux r\u00e9sultats tangibles.\n\nDe la sant\u00e9 \u00e0 la publicit\u00e9 sociale progressant,\nLa th\u00e9orie des perspectives s'\u00e9tend vers d'autres champs,\nLe cadrage de l'information en publicit\u00e9 sociale,\nGr\u00e2ce \u00e0 cette th\u00e9orie, une avanc\u00e9e sociale r\u00e9elle.\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie des perspectives, une r\u00e9volution,\nExp\u00e9rimentations, \u00e9valuations asym\u00e9triques en fusion,\nComprendre le comportement r\u00e9el des gens,\nUn mod\u00e8le d'optimisation ne fait plus le poids maintenant."}, {"titre": "Gestion des risques", "text_origine": "La gestion des risques, ou l'anglicisme, management du risque (de l'anglais : risk management), est la discipline visant \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d'une organisation, quelles que soient la nature ou l'origine de ces risques, puis \u00e0 les traiter m\u00e9thodiquement, de mani\u00e8re coordonn\u00e9e et \u00e9conomique, afin de r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, et leur impact \u00e9ventuel.\n\u00c0 ce titre, il s'agit d'une composante de la strat\u00e9gie d'entreprise qui vise \u00e0 r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'\u00e9chec ou d'incertitude de tous les facteurs pouvant affecter son projet d'entreprise. La gestion en continu de la grille de risques d'une entreprise suppose vision et vigilance du dirigeant et de ses conseils et cadres, pour la r\u00e9adapter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et des syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs qui s'y appliquent.\nDans les grandes entreprises, on trouve des \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e0 la t\u00eate desquelles \u0153uvre un gestionnaire du risque ou risk manager. Il a donc vocation \u00e0 g\u00e9rer les risques de l'entreprise qui l'emploie.\nLes entreprises de taille moyenne sont encore peu pr\u00e9occup\u00e9es de gestion des risques. Selon une \u00e9tude du cabinet d'audit Mazars, qui a interrog\u00e9 environ 200 entreprises affichant des chiffres d'affaires de 100 millions \u00e0 quelques milliards d'euros, les risques qui les inqui\u00e8tent le plus sont ceux qui peuvent entra\u00eener une sanction du client, suivis des risques techniques ou op\u00e9rationnels. Viennent ensuite les risques industriels, juridiques, fiscaux et informatiques.\nLa gestion des risques est li\u00e9e \u00e0 la Hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers qui permet d'orienter le choix des mesures vers celles qui sont les plus efficaces.", "element_cle": "1. La gestion des risques consiste \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d'une organisation.\n2. Elle vise \u00e0 r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, ainsi que leur impact potentiel.\n3. La gestion des risques est une composante strat\u00e9gique de l'entreprise, visant \u00e0 r\u00e9duire l'incertitude et \u00e0 minimiser les \u00e9checs.\n4. Elle n\u00e9cessite une vison et une vigilance constantes de la part des dirigeants et des cadres de l'entreprise.\n5. Les grandes entreprises ont g\u00e9n\u00e9ralement une \u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e en gestion des risques, dirig\u00e9e par un gestionnaire du risque.\n6. Les risques qui pr\u00e9occupent le plus les entreprises de taille moyenne sont les sanctions des clients, les risques techniques ou op\u00e9rationnels.\n7. Viennent ensuite les risques industriels, juridiques, fiscaux et informatiques.\n8. La gestion des risques est li\u00e9e \u00e0 la hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers, qui permet de choisir les mesures les plus efficaces.\n9. L'objectif ultime de la gestion des risques est d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 et la r\u00e9ussite de l'entreprise.\n10. Elle n\u00e9cessite une approche m\u00e9thodique, coordonn\u00e9e et \u00e9conomique pour garantir une meilleure ma\u00eetrise des risques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un concept important,\nLa gestion des risques, yeah, c'est \u00e7a que j'repr\u00e9sente.\nIdentifier, \u00e9valuer, hi\u00e9rarchiser les dangers,\nC'est l'objectif pour \u00e9viter des probl\u00e8mes \u00e0 l'arrach\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa gestion des risques, c'est un jeu d'anticipation,\nPour r\u00e9duire la probabilit\u00e9 des complications.\nContr\u00f4ler les \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, les impacts potentiels,\nC'est la strat\u00e9gie pour \u00e9viter les \u00e9checs r\u00e9els.\n\n[Couplet 2]\nDans une entreprise, c'est crucial d'avoir une vision claire,\nLes dirigeants, les cadres, vigilance n\u00e9cessaire.\nLes grandes bo\u00eetes, elles ont une \u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e,\nGestionnaire du risque, \u00e0 la t\u00eate de cette arm\u00e9e.\n\n[Refrain]\nMais les PME aussi doivent faire attention,\nSanctions clients, risques techniques en action.\nIndustriels, juridiques, fiscaux, informatiques,\nY'a plein de dangers, faut les garder en ligne de mire.\n\n[Refrain]\nLa gestion des risques, hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers,\nChoisir les mesures les plus efficaces, c'est majeur.\nL'objectif ultime, la survie de l'entreprise,\nUne approche m\u00e9thodique pour \u00e9viter la d\u00e9tresse.\n\n[Refrain]\nCoordonn\u00e9e, \u00e9conomique, une ma\u00eetrise in\u00e9gal\u00e9e,\nLa gestion des risques, un enjeu \u00e0 ne pas n\u00e9gliger.\nP\u00e9rennit\u00e9, r\u00e9ussite, faut garder ces mots en t\u00eate,\nEt avancer dans la vie avec sagesse et pr\u00eate !"}, {"titre": "Risque", "text_origine": "Le risque est la possibilit\u00e9 de survenue d'un \u00e9v\u00e9nement ind\u00e9sirable, la probabilit\u00e9 d\u2019occurrence d'un p\u00e9ril probable ou d'un al\u00e9a,,.\nLe risque est une notion complexe, de d\u00e9finitions multiples car d'usage multidisciplinaire,. N\u00e9anmoins, il est un concept tr\u00e8s usit\u00e9 depuis le XVIIe si\u00e8cle, par exemple sous la forme de l'expression \u00ab courir le risque de \u00bb,,,, notamment pour qualifier, dans le sens commun, un \u00e9v\u00e9nement, un inconv\u00e9nient qu'il est raisonnable de pr\u00e9venir ou de redouter l'\u00e9ventualit\u00e9. La notion de risque est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 des cons\u00e9quences de l'al\u00e9a dont la survenue est probable. Pr\u00e9dire ou pr\u00e9voir les cons\u00e9quences des al\u00e9as fait partie de l'analyse et la gestion des risques.\nAinsi, il est d\u00e9fini, en statistiques descriptives comme la probabilit\u00e9 d'exposition \u00e0 un danger, \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement (maladie, d\u00e9c\u00e8s, accident) pendant un intervalle de temps d\u00e9fini. En gestion des risques, il est l\u2019association de quatre facteurs : un danger, une probabilit\u00e9 d'occurrence, sa gravit\u00e9 et de son acceptabilit\u00e9.\nLe risque poss\u00e8de \u00e9galement d'autres d\u00e9finitions quand il a trait \u00e0 des situations commerciales ou techniques.\nDiff\u00e9rent selon de nombreux cas, suivant diff\u00e9rents param\u00e8tres, et suivant l'exposition \u00e0 certaines situations ou causes, on d\u00e9finit un facteur de risque comme un facteur d'augmentation de la probabilit\u00e9 d'\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 un al\u00e9a et on quantifie l'augmentation du risque, notamment par l'utilisation de \u00ab l'exc\u00e8s de risque \u00bb. Par exemple, l'exposition au tabac est un facteur de risque pour le cancer du poumon.\nLes soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e9valuent et pr\u00e9viennent les risques et les institutions comportent l'analyse et la gestion des risques comme composante majeure ; ainsi, il existe de nombreuses organisations, de nombreuses institutions et des lois qui ont trait \u00e0 l'analyse des situations et des risques.", "element_cle": "1. Le risque est la possibilit\u00e9 de survenue d'un \u00e9v\u00e9nement ind\u00e9sirable, associ\u00e9e \u00e0 la probabilit\u00e9 d'occurrence d'un p\u00e9ril ou d'un al\u00e9a.\n2. La notion de risque est complexe et multifacettes, utilis\u00e9e depuis le XVIIe si\u00e8cle.\n3. Le risque est souvent associ\u00e9 \u00e0 la gravit\u00e9 des cons\u00e9quences de l'al\u00e9a.\n4. Pr\u00e9dire et g\u00e9rer les cons\u00e9quences des al\u00e9as font partie de l'analyse et la gestion des risques.\n5. Le risque peut \u00eatre d\u00e9fini comme la probabilit\u00e9 d'exposition \u00e0 un danger pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e.\n6. En gestion des risques, il est caract\u00e9ris\u00e9 par un danger, une probabilit\u00e9 d'occurrence, sa gravit\u00e9 et son acceptabilit\u00e9.\n7. Le facteur de risque repr\u00e9sente une augmentation de la probabilit\u00e9 d'\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 un al\u00e9a.\n8. Diff\u00e9rents param\u00e8tres et situations commerciales ou techniques peuvent influencer le risque.\n9. Les soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e9valuent et pr\u00e9viennent les risques.\n10. L'analyse et la gestion des risques sont des composantes majeures des institutions et organisations.", "rap": "[Couplet 1]\nLe risque, c'est l'incertitude qui guette,\nUn \u00e9v\u00e9nement ind\u00e9sirable, j'vous montre la b\u00eate.\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, on parle de cette notion,\nUne affaire complexe, aux multiples facettes, soyez en condition.\n\nLe risque, c'est li\u00e9 \u00e0 la gravit\u00e9,\nDes cons\u00e9quences d'un al\u00e9a, on l'sait.\nPr\u00e9dire, g\u00e9rer, analyser, tout un programme,\nPour \u00e9viter les probl\u00e8mes, on met les mains dans l'jambon.\n\n[Refrain]\nLe risque, soyez vigilants,\nDans nos vies, il est omnipr\u00e9sent.\nDanger, probabilit\u00e9, gravit\u00e9, on l'\u00e9tudie,\nPour une gestion efficace, pensez-y.\n\n[Couplet 2]\nLe risque, une probabilit\u00e9 d'exposition,\nAux dangers qui nous entourent sans concession.\nUn cocktail explosif, danger et occurence,\nOn caract\u00e9rise avec pr\u00e9cision, avec pers\u00e9v\u00e9rance.\n\nLe facteur de risque, c'est l'augmentation,\nDe la probabilit\u00e9 d'\u00eatre expos\u00e9 aux al\u00e9as, sans illusion.\nParam\u00e8tres, situations, tout \u00e7a influence,\nLes risques commerciaux, techniques, on balance.\n\nLes soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e9valuent, pr\u00e9viennent,\nLes risques qui nous menacent, elles deviennent.\nAnalyse, gestion, institutions et organisations,\nC'est l'b.a.-ba de la s\u00e9curit\u00e9, la vraie mission.\n\n[Refrain]\nLe risque, soyez vigilants,\nDans nos vies, il est omnipr\u00e9sent.\nDanger, probabilit\u00e9, gravit\u00e9, on l'\u00e9tudie,\nPour une gestion efficace, pensez-y."}, {"titre": "Gestion de projet", "text_origine": "La gestion de projet, est l'ensemble des activit\u00e9s visant \u00e0 organiser le bon d\u00e9roulement d\u2019un projet et \u00e0 en atteindre les objectifs en temps et en heures selon les objectifs vis\u00e9s. Elle consiste \u00e0 appliquer les m\u00e9thodes, techniques, et outils de gestion sp\u00e9cifiques aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes du projet, de l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement du projet.\nCette activit\u00e9 porte \u00e9galement le nom de conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet, ou encore management de projet.", "element_cle": "1. La gestion de projet consiste \u00e0 organiser le bon d\u00e9roulement d'un projet et \u00e0 atteindre ses objectifs en temps et en heures.\n2. Elle utilise des m\u00e9thodes, techniques et outils sp\u00e9cifiques aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes du projet.\n3. Elle comprend l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 du projet jusqu'\u00e0 son ach\u00e8vement.\n4. Elle est \u00e9galement appel\u00e9e conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet ou management de projet.\n5. La gestion de projet vise \u00e0 assurer le succ\u00e8s et la bonne r\u00e9alisation d'un projet.", "rap": "[Couplet 1]\nGestion de projet, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nPour atteindre les objectifs, sans aucun exc\u00e8s\nOrganisation, timing, tout est calcul\u00e9\nRien ne doit \u00eatre laiss\u00e9 au hasard, tout est ma\u00eetris\u00e9\n\nDe l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9\nJusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement, la finalit\u00e9\nM\u00e9thodes, techniques, outils sp\u00e9cifiques\nPour mener chaque \u00e9tape de mani\u00e8re \u00e9fficace et sp\u00e9cifique\n\n[Refrain]\nLa gestion de projet, un savoir-faire\nPour mener \u00e0 bien nos projets, faire prosp\u00e9rer\nDu pilotage \u00e0 l'ing\u00e9nierie, une expertise\nLe management de projet, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\n\n[Couplet 2]\nConduite de projet, le cap est donn\u00e9\nOn avance avec rigueur, sans jamais se d\u00e9rober\nObjectifs en vue, on garde le cap\nLes \u00e9ch\u00e9ances respect\u00e9es, aucun retard\n\nDans cette danse complexe, tout est orchestr\u00e9\nChaque r\u00f4le, chaque responsabilit\u00e9 bien d\u00e9finis\n\u00c9quipes coordonn\u00e9es, communication fluide\nPour assurer la r\u00e9alisation, de mani\u00e8re fluide\n\n[Refrain]\nLa gestion de projet, un savoir-faire\nPour mener \u00e0 bien nos projets, faire prosp\u00e9rer\nDu pilotage \u00e0 l'ing\u00e9nierie, une expertise\nLe management de projet, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite"}, {"titre": "Gestion actif-passif", "text_origine": "La gestion actif-passif, aussi d\u00e9nomm\u00e9e par son acronyme anglais ALM (Asset and Liability Management), est une pratique d\u00e9velopp\u00e9e par les institutions financi\u00e8res anglo-saxonnes \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 \u00e0 la crois\u00e9e des chemins de la gestion des risques et du pilotage strat\u00e9gique. Elle consiste \u00e0 analyser la situation du bilan et son \u00e9volution probable sur un horizon de planification, en fonction de variables vis-\u00e0-vis desquelles elle pr\u00e9cise des anticipations (taux d'int\u00e9r\u00eat, d\u00e9veloppement commercial, indicateurs macro-\u00e9conomiques et autres variables de march\u00e9).\nElle a pour objectif d'estimer et piloter l'\u00e9quilibre entre les ressources et les emplois au regard des risques pris par l'\u00e9tablissement sous contrainte d'un niveau de rentabilit\u00e9 et d'un cadre r\u00e9glementaire pr\u00e9cis et variable selon les pays. Elle analyse syst\u00e9matiquement le risque de liquidit\u00e9 et le risque de taux, et s'assure du respect des ratios impos\u00e9s par les r\u00e9gulateurs domestiques et internationaux. Elle a pour cela besoin de comprendre les comportements de la client\u00e8le, afin de les mod\u00e9liser et d'en \u00e9valuer les impacts au travers de simulations qui lui permettent alors de d\u00e9cider de mettre en place des op\u00e9rations de couverture contre les risques identifi\u00e9s.\nLa gestion actif-passif est au centre des pr\u00e9occupations des directions financi\u00e8res des banques, des institutions financi\u00e8res et des compagnies d'assurances car elle permet d'estimer les risques financiers et de piloter la marge d'int\u00e9r\u00eats, et de s'assurer qu'il n'y a ni d\u00e9passement de limitation de vitesse (risque de taux), ni \u00e0-coup (gr\u00e2ce aux couvertures), ni ass\u00e8chement prochain du r\u00e9servoir d'essence (risque de liquidit\u00e9). N\u00e9anmoins, elle ne permet pas d'anticiper une \u00e9ventuelle crevaison (d\u00e9faillance d'une contrepartie importante) et ne s'int\u00e9resse que partiellement \u00e0 la possibilit\u00e9 de vents contraires de plus de 150 km/h (crise prolong\u00e9e de liquidit\u00e9) ou \u00e0 l'occurrence de gros bouchons (crise \u00e9conomique).\nSa pratique et son degr\u00e9 de sophistication varient significativement d'un \u00e9tablissement \u00e0 un autre, dans la mesure o\u00f9 les contraintes r\u00e9glementaires n'obligent qu'\u00e0 un suivi basique des diff\u00e9rents risques. Par la suite, les principaux concepts techniques seront illustr\u00e9s au travers de la banque de d\u00e9tail Wikibank dont le bilan est pr\u00e9sent\u00e9 sur la droite.", "element_cle": "1. La gestion actif-passif, \u00e9galement connue sous le nom d'ALM, est une pratique d\u00e9velopp\u00e9e par les institutions financi\u00e8res anglo-saxonnes.\n2. Elle permet d'analyser la situation du bilan et d'estimer son \u00e9volution future.\n3. Elle se base sur des variables telles que les taux d'int\u00e9r\u00eat, le d\u00e9veloppement commercial et les indicateurs macro-\u00e9conomiques.\n4. Son objectif est de piloter l'\u00e9quilibre entre les ressources et les emplois, tout en respectant les contraintes r\u00e9glementaires.\n5. Elle analyse syst\u00e9matiquement le risque de liquidit\u00e9 et le risque de taux, en respectant les ratios impos\u00e9s par les r\u00e9gulateurs.\n6. Elle utilise des simulations pour comprendre les comportements de la client\u00e8le et \u00e9valuer les impacts.\n7. La gestion actif-passif est essentielle pour les banques et les compagnies d'assurances afin d'estimer les risques financiers.\n8. Elle permet de piloter la marge d'int\u00e9r\u00eats et de se pr\u00e9munir contre les risques identifi\u00e9s.\n9. Cependant, elle ne peut pas anticiper les d\u00e9faillances de contreparties importantes ou les crises prolong\u00e9es de liquidit\u00e9.\n10. Elle ne prend en compte que partiellement les crises \u00e9conomiques majeures.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion actif-passif, un outil cauchemar\nD\u00e9velopp\u00e9 par les banques pour mieux s'affirmer\nAnalyse du bilan, pr\u00e9voit l'avenir\nVariables cl\u00e9s, taux, croissance \u00e0 saisir\n\nElle \u00e9quilibre les ressources avec les emplois\nLes contraintes r\u00e9glementaires, \u00e7a ne fait pas de choix\nRisque de liquidit\u00e9, risque de taux en prime\nRespecte les ratios impos\u00e9s, pas de bo\u00eete de pandore\n\n[Couplet 2]\nSimulations pour comprendre les clients\nEvaluer les impacts, toutes les facettes de la vie\nEssentiel pour les banques, compagnies d'assurances\nEstimer les risques financiers, \u00e9viter les fissures\n\nC'est le pilote de la marge d'int\u00e9r\u00eats\nProt\u00e8ge des risques identifi\u00e9s, aucun regret\nMais attention, il ne peut tout pr\u00e9dire\nD\u00e9faillances de contreparties, crises \u00e0 venir\n\n[Refrain]\nLa gestion actif-passif, un indispensable en v\u00e9rit\u00e9\nMais n'oublions pas les crises qui peuvent se lever\nPartiellement pr\u00e9par\u00e9e, face aux turbulences du monde\nElle reste essentielle, mais n'est pas infaillible, j'te le jure, frangin."}, {"titre": "Risque op\u00e9rationnel (\u00e9tablissement financier)", "text_origine": "Le risque op\u00e9rationnel pour les \u00e9tablissements financiers (banque et assurance) est le risque de pertes directes ou indirectes dues \u00e0 une inad\u00e9quation ou \u00e0 une d\u00e9faillance des proc\u00e9dures de l'\u00e9tablissement (analyse ou contr\u00f4le absent ou incomplet, proc\u00e9dure non s\u00e9curis\u00e9e), de son personnel (erreur, malveillance et fraude), des syst\u00e8mes internes (panne de l'informatique\u2026), des risques externes (inondation, incendie\u2026) ou \u00e9mergents. Dans le cadre du dispositif B\u00e2le II, la d\u00e9finition du risque op\u00e9rationnel, les proc\u00e9dures \u00e0 mettre en place pour le limiter et les m\u00e9thodes de quantification ont \u00e9t\u00e9 normalis\u00e9es. L'objectif de ce dispositif, mis en place dans les banques europ\u00e9ennes en 2008, est d'\u00e9viter le risque syst\u00e9mique.\nLes risques op\u00e9rationnels ont pris une importance consid\u00e9rable dans le contexte bancaire n\u00e9 de la d\u00e9r\u00e9gulation, de l'imbrication croissante des acteurs du monde financier, de l'augmentation des capitaux manipul\u00e9s et de la sophistication des produits comme l'ont montr\u00e9 les affaires Barings et Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale.\nDans le cadre du dispositif B\u00e2le II ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies les bonnes pratiques \u00e0 mettre en place par chaque \u00e9tablissement financier. Le r\u00e9gulateur financier national est charg\u00e9 de les \u00e9valuer et de les contr\u00f4ler. Les \u00e9tablissements financiers peuvent opter pour un dispositif d'\u00e9valuation de ces risques plus ou moins sophistiqu\u00e9. Depuis la r\u00e9forme B\u00e2le II, le risque op\u00e9rationnel entre dans le calcul des fonds propres r\u00e9glementaires de l'\u00e9tablissement bancaire avec une incidence proportionnelle \u00e0 la qualit\u00e9 de ses proc\u00e9dures et de son dispositif de suivi et d'\u00e9valuation.\nDes mesures similaires \u00e0 celles mises en \u0153uvre dans le cadre de B\u00e2le II sont en cours de d\u00e9finition pour les compagnies d'assurance dans le cadre de la r\u00e9glementation Solvabilit\u00e9 II.", "element_cle": "1. Le risque op\u00e9rationnel pour les \u00e9tablissements financiers (banque et assurance) est le risque de pertes directes ou indirectes dues \u00e0 une inad\u00e9quation ou \u00e0 une d\u00e9faillance des proc\u00e9dures de l'\u00e9tablissement.\n2. La d\u00e9finition du risque op\u00e9rationnel, les proc\u00e9dures \u00e0 mettre en place pour le limiter et les m\u00e9thodes de quantification ont \u00e9t\u00e9 normalis\u00e9es dans le cadre du dispositif B\u00e2le II.\n3. Les risques op\u00e9rationnels ont pris une importance consid\u00e9rable dans le contexte bancaire n\u00e9 de la d\u00e9r\u00e9gulation, de l'imbrication croissante des acteurs du monde financier et de l'augmentation des capitaux manipul\u00e9s.\n4. Les affaires Barings et Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale ont montr\u00e9 l'impact des risques op\u00e9rationnels dans le secteur bancaire.\n5. Depuis la r\u00e9forme B\u00e2le II, le risque op\u00e9rationnel entre dans le calcul des fonds propres r\u00e9glementaires des \u00e9tablissements bancaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLe risque op\u00e9rationnel, un fl\u00e9au pour la finance\nLes \u00e9tablissements bancaires, pris en d\u00e9fiance\nDes pertes directes, des proc\u00e9dures en d\u00e9faillance\nOn parle de risques, pas d'abondance\n\nB\u00e2le II, la norme, la r\u00e9f\u00e9rence en vigueur\nPour limiter les risques, on doit \u00eatre \u00e0 la hauteur\nDes proc\u00e9dures \u00e0 mettre en place, pour \u00e9viter l'erreur\nLa quantification, un outil de bonheur\n\n[Refrain]\nRisque op\u00e9rationnel, \u00e9tablissements financiers en lutte\nInad\u00e9quation, d\u00e9faillance, \u00e7a fait des ratures\nDans le monde bancaire, les risques font des bruits\nBarings, Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, des affaires qui font fr\u00e9mir\n\n[Couplet 2]\nDans ce monde d\u00e9r\u00e9gul\u00e9, les risques explosent\nLes acteurs financiers, une toile o\u00f9 tout se juxtapose\nL'argent qui circule, les capitaux qu'on pose\nLes risques op\u00e9rationnels, on les expose\n\nBarings, Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, des cas embl\u00e9matiques\nLes d\u00e9faillances, les pertes \u00e9conomiques\nDes le\u00e7ons \u00e0 retenir, des maux chroniques\nLe risque op\u00e9rationnel, un d\u00e9fi, un hic\n\nDepuis B\u00e2le II, les choses ont chang\u00e9\nLe risque op\u00e9rationnel, il faut le quantifier\nDans les fonds propres r\u00e9glementaires, \u00e7a doit entrer\nUne nouvelle \u00e8re, pour mieux prot\u00e9ger\n\n[Refrain]\nRisque op\u00e9rationnel, \u00e9tablissements financiers en lutte\nInad\u00e9quation, d\u00e9faillance, \u00e7a fait des ratures\nDans le monde bancaire, les risques font des bruits\nBarings, Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, des affaires qui font fr\u00e9mir"}, {"titre": "Gestion de la cha\u00eene logistique", "text_origine": "La gestion de la cha\u00eene logistique (GCL; en anglais, supply chain management ou SCM) est un savoir-faire d'application qui vise une mise en \u0153uvre ou une gestion op\u00e9rationnelle, soit le respect sur le terrain de l'encha\u00eenement des t\u00e2ches (illustr\u00e9 par le terme de \u00ab cha\u00eene \u00bb), ainsi que le bon fonctionnement du syst\u00e8me logistique, tel que fix\u00e9 par le cahier des charges logistique de l'organisation concern\u00e9e.\nL'objectif de la gestion de la cha\u00eene logistique est de contribuer \u00e0 la complexit\u00e9 de cette cha\u00eene en proposant les diff\u00e9rents m\u00e9canismes de coordination (Atour Taghipour, 2014). R\u00e9cemment, la r\u00e9silience de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement est devenue un \u00e9l\u00e9ment de plus en plus important du SCM. En outre, les pratiques de gestion durable jouent un r\u00f4le croissant dans la SCM.\n\n", "element_cle": "1. La gestion de la cha\u00eene logistique (GCL) est un savoir-faire qui vise \u00e0 mettre en \u0153uvre et g\u00e9rer de mani\u00e8re op\u00e9rationnelle les diff\u00e9rentes t\u00e2ches de la cha\u00eene logistique.\n2. L'objectif de la GCL est de garantir le bon fonctionnement du syst\u00e8me logistique selon les sp\u00e9cifications d\u00e9finies par l'organisation.\n3. La coordination entre les diff\u00e9rents acteurs de la cha\u00eene logistique est essentielle pour assurer sa complexit\u00e9 et son efficacit\u00e9.\n4. La r\u00e9silience de la cha\u00eene d'approvisionnement est devenue un enjeu majeur dans la gestion de la cha\u00eene logistique.\n5. Les pratiques de gestion durable sont de plus en plus importantes dans le domaine de la SCM.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'expliquer la gestion de la cha\u00eene logistique\nC'est le savoir-faire pour g\u00e9rer tout l'logistique\nOn met en \u0153uvre, on g\u00e8re les t\u00e2ches op\u00e9rationnelles\nPour que tout fonctionne, selon les sp\u00e9cifications d\u00e9finies, c'est essentiel\n\nLa coordination entre tous les acteurs, c'est la cl\u00e9\nPour assurer la complexit\u00e9 et l'efficacit\u00e9\nSans \u00e7a, tout s'embrouille, y'a plus d'harmonie\nFaut s'entendre et bosser ensemble, c'est l'\u00e9conomie\n\n[Refrain] \nGestion de la cha\u00eene logistique, c'est vital\nOn g\u00e8re tout, on reste focal\nRien ne peut nous arr\u00eater, on est r\u00e9silient\nDans l'approvisionnement, c'est le d\u00e9fi quotidien\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9silience de la cha\u00eene d'approvisionnement\nC'est devenu l'enjeu majeur, c'est pas du divertissement\nOn anticipe les risques, on pr\u00e9voit les impr\u00e9vus\nOn est pr\u00eat \u00e0 tout affronter, on est r\u00e9solu\n\nEt les pratiques de gestion durable, c'est important\nDans le domaine de la SCM, faut \u00eatre conscient\nOn pense \u00e0 l'environnement, \u00e0 l'impact de nos actions\nOn se projette dans l'avenir, pour les g\u00e9n\u00e9rations\n\n[Refrain]\nGestion de la cha\u00eene logistique, c'est vital\nOn g\u00e8re tout, on reste focal\nRien ne peut nous arr\u00eater, on est r\u00e9silient\nDans l'approvisionnement, c'est le d\u00e9fi quotidien"}, {"titre": "Droit fiscal", "text_origine": "Le droit fiscal peut \u00eatre d\u00e9fini comme la branche du droit recouvrant l'ensemble des r\u00e8gles de droit relatives aux imp\u00f4ts. Elle d\u00e9signe aussi la participation des sujets de droit (personnes physiques, personnes morales) \u00e0 l'organisation financi\u00e8re de l'\u00c9tat et \u00e0 l'expression de sa politique \u00e9conomique et sociale.\nOn pourrait laisser penser, de prime abord, que le droit fiscal est une mati\u00e8re unitaire : l\u2019ensemble des dispositions fiscales forme un corps unique, un corpus juris fiscalis constitu\u00e9 de divers \u00e9l\u00e9ments formant entre eux un ensemble unique. La r\u00e9alit\u00e9 est tr\u00e8s diff\u00e9rente et, si on se penche sur les dispositions fiscales aujourd\u2019hui en vigueur, on remarque que le droit fiscal est compos\u00e9 de diverses branches qui peuvent \u00eatre regroup\u00e9es en deux grands ensembles.", "element_cle": "1. Le droit fiscal regroupe l'ensemble des r\u00e8gles de droit relatives aux imp\u00f4ts.\n2. Il implique la participation des personnes physiques et morales \u00e0 l'organisation financi\u00e8re de l'\u00c9tat.\n3. Le droit fiscal n'est pas une mati\u00e8re unitaire, mais se compose de plusieurs branches.\n4. Ces branches peuvent \u00eatre regroup\u00e9es en deux grands ensembles dans le droit fiscal actuel.\n5. Le droit fiscal fa\u00e7onne la politique \u00e9conomique et sociale de l'\u00c9tat.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit fiscal, c'est le royaume des imp\u00f4ts\nDes r\u00e8gles de droit, qu'on doit tous respecter, c'est la loi\nPersonnes physiques et morales, on est tous concern\u00e9s\nOn participe \u00e0 l'orga financi\u00e8re de l'\u00c9tat, faut pas l'oublier\n\n[Couplet 2]\nLe droit fiscal, c'est pas qu'une seule branche, c'est diversifi\u00e9\nPlusieurs branches composent ce syst\u00e8me bien organis\u00e9\nDroit des soci\u00e9t\u00e9s, droit des particuliers, tout y est pass\u00e9\nOn rassemble ces branches pour mieux s'y retrouver\n\n[Refrain]\nLe droit fiscal, c'est une donn\u00e9e cl\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9\nIl fa\u00e7onne la politique \u00e9co et sociale de l'\u00c9tat, ouais c'est vrai\nOn s'instruit, on comprend, et on respecte les r\u00e8gles en v\u00e9rit\u00e9\nLe droit fiscal, c'est important \u00e0 conna\u00eetre pour briller dans la cit\u00e9"}, {"titre": "\u00c9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale", "text_origine": "Un \u00e9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI) est une structure administrative fran\u00e7aise regroupant plusieurs communes afin d'exercer certaines de leurs comp\u00e9tences en commun. Il s'agit de la forme la plus aboutie d'intercommunalit\u00e9.\nLes EPCI sont r\u00e9gis par les dispositions de la cinqui\u00e8me partie du Code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales.\nIl existe deux types d'EPCI. D'une part, les EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre, que sont les m\u00e9tropoles, les communaut\u00e9s urbaines, les communaut\u00e9s d'agglom\u00e9ration et les communaut\u00e9s de communes, sont des \u00e9tablissements dits \u00ab de projet \u00bb qui exercent des comp\u00e9tences obligatoires fix\u00e9es par la loi et des comp\u00e9tences facultatives confi\u00e9es par les communes, dans le cadre d'un \u00ab projet de territoire \u00bb. D'autre part, les EPCI sans fiscalit\u00e9 propre, g\u00e9n\u00e9ralement appel\u00e9s \u00ab syndicats intercommunaux \u00bb, sont cr\u00e9\u00e9s sp\u00e9cifiquement dans le but d'exercer certaines comp\u00e9tences, et sont pour cette raison des \u00e9tablissements dits \u00ab techniques \u00bb.\nH\u00e9riti\u00e8res des districts, des communaut\u00e9s de villes et des syndicats d'agglom\u00e9ration nouvelle, qui sont d'anciennes formes de collaboration intercommunale, les EPCI contemporains se sont particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9s depuis la loi relative au renforcement et \u00e0 la simplification de la coop\u00e9ration intercommunale, dite \u00ab loi Chev\u00e8nement \u00bb, de juillet 1999. Aujourd'hui, en principe, chaque commune doit appartenir \u00e0 un EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre, en vertu de la loi NOTRe de 2015.\nLes EPCI peuvent eux-m\u00eames collaborer au sein de p\u00f4les m\u00e9tropolitains et de p\u00f4les d'\u00e9quilibre territorial et rural, qui sont d'autres formes d'intercommunalit\u00e9s ayant un statut de syndicat mixte.", "element_cle": "1. D\u00e9finition d'un \u00e9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI) en France \n2. Les EPCI regroupent plusieurs communes pour exercer des comp\u00e9tences en commun \n3. Deux types d'EPCI : avec et sans fiscalit\u00e9 propre \n4. Les EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre ont des comp\u00e9tences obligatoires et facultatives \n5. Les EPCI sans fiscalit\u00e9 propre sont des \u00e9tablissements \"techniques\" cr\u00e9\u00e9s pour exercer certaines comp\u00e9tences \n6. \u00c9volution des EPCI depuis la loi Chev\u00e8nement en 1999 \n7. Loi NOTRe de 2015 : chaque commune doit appartenir \u00e0 un EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre \n8. Collaboration entre les EPCI au sein de p\u00f4les m\u00e9tropolitains et d'\u00e9quilibre territorial et rural \n9. Les EPCI sont r\u00e9gis par le Code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales \n10. Les EPCI sont la forme la plus aboutie d'intercommunalit\u00e9 en France.", "rap": "[Couplet 1]\nD\u00e9finition d'un EPCI en France, \u00e9coute bien\nPlusieurs communes qui s'unissent, tu sais c'que \u00e7a veut dire ?\nExercer des comp\u00e9tences en commun, c'est l'objectif\nPour faciliter la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement actif\n\nLes EPCI, deux types : avec ou sans fiscalit\u00e9\nLes premiers ont des comp\u00e9tences obligatoires et facultatives\nLes seconds sont \"techniques\", ils vont s'occuper de certaines choses\nUne organisation qui assure l'efficacit\u00e9 de leurs actions\n\n[Refrain]\nEPCI, EPCI, voil\u00e0 comment \u00e7a marche en r\u00e9alit\u00e9\nCoop\u00e9ration entre les communes, en toute \u00e9galit\u00e9\nDu Code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, c'est le fondement\nEPCI, la forme la plus aboutie d'intercommunalit\u00e9 en France\n\n[Couplet 2]\nDepuis 1999 et la loi Chev\u00e8nement, \u00e7a a \u00e9volu\u00e9\nLes EPCI ont pris de l'ampleur, un nouveau chemin trac\u00e9\nPuis vint la loi NOTRe en 2015, un nouvel horizon\nChaque commune doit appartenir \u00e0 un EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre, c'est la condition\n\nCollaboration entre les EPCI, p\u00f4les m\u00e9tropolitains, equilibre territorial et rural\nPour une meilleure organisation, une action conjointe et globale\nLes EPCI, c'est le cadre juridique, le CGCT qui les guide\nPour une meilleure gouvernance, pour que chaque commune puisse grandir\n\n[Refrain]\nEPCI, EPCI, voil\u00e0 comment \u00e7a marche en r\u00e9alit\u00e9\nCoop\u00e9ration entre les communes, en toute \u00e9galit\u00e9\nDu Code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales, c'est le fondement\nEPCI, la forme la plus aboutie d'intercommunalit\u00e9 en France"}, {"titre": "Intercommunalit\u00e9 en France", "text_origine": "L'intercommunalit\u00e9 en France d\u00e9signe l'ensemble des acteurs et organismes de coop\u00e9ration associant pour tout ou partie des communes pour l'exercice de certaines de leurs comp\u00e9tences. Selon la l\u00e9gislation en vigueur, entrent dans cette cat\u00e9gorie : les \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale, les syndicats mixtes, les p\u00f4les m\u00e9tropolitains, les p\u00f4les d'\u00e9quilibre territoriaux et ruraux et d'autres formes de coop\u00e9ration intercommunale, comme les ententes, conventions et conf\u00e9rences intercommunales.\nLes premiers syndicats de gestion sont apparus d\u00e8s 1890 et ont \u00e9t\u00e9 structur\u00e9s en 1935, puis 1955 et 1959. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1950, des formules plus int\u00e9gr\u00e9es sont cr\u00e9\u00e9es pour g\u00e9rer et am\u00e9nager un espace urbain en fort d\u00e9veloppement avec l'apparition des districts urbains et de quatre communaut\u00e9s urbaines. Mais il faut attendre 1992 pour qu'une nouvelle conception de l'intercommunalit\u00e9 fasse place \u00e0 la libert\u00e9 de n\u00e9gociation contractuelle et \u00e0 la libre association de communes, avec l'apparition des communaut\u00e9s de communes et des communaut\u00e9s de villes. En 1995, na\u00eet une coop\u00e9ration sp\u00e9cifique orient\u00e9e vers le d\u00e9veloppement durable : les pays. En 1999, sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es les communaut\u00e9s d'agglom\u00e9ration et communaut\u00e9s urbaines. Les lois de 2004 puis de 2010 viennent achever et rationaliser l'intercommunalit\u00e9. En 2015, la loi NOTRe vise notamment \u00e0 renforcer les comp\u00e9tences des r\u00e9gions et des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale.\nAu 1er avril 2017, il existait 9 711 \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI) (dont 1 268 \u00e0 fiscalit\u00e9 propre et 8 443 syndicats de communes) et 2 790 syndicats mixtes (dont 1 891 syndicats mixtes ouverts et 899 syndicats mixtes ferm\u00e9s) et 14 p\u00f4les m\u00e9tropolitains.\nAu 1er janvier 2021, en France, on compte 10 318 intercommunalit\u00e9s se r\u00e9partissant en 1 253 EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre et 9 065 syndicats ou autres groupements. Le nombre d'EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre se compose de 21 m\u00e9tropoles, 14 communaut\u00e9s urbaines, 223 communaut\u00e9s d\u2019agglom\u00e9ration et 995 communaut\u00e9s de communes.", "element_cle": "- L'intercommunalit\u00e9 en France regroupe les acteurs et organismes de coop\u00e9ration associant des communes pour l'exercice de certaines comp\u00e9tences.\n- Les premiers syndicats de gestion sont apparus en 1890 et ont \u00e9t\u00e9 structur\u00e9s au fil des ann\u00e9es.\n- Les formules d'intercommunalit\u00e9 se sont d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 partir des ann\u00e9es 1950 avec les districts urbains et les communaut\u00e9s urbaines.\n- La libert\u00e9 de n\u00e9gociation contractuelle et la libre association de communes sont apparues en 1992 avec les communaut\u00e9s de communes et les communaut\u00e9s de villes.\n- La loi NOTRe de 2015 vise \u00e0 renforcer les comp\u00e9tences des r\u00e9gions et des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale.\n- Au 1er avril 2017, la France comptait 9 711 \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale et 2 790 syndicats mixtes, ainsi que 14 p\u00f4les m\u00e9tropolitains.\n- Au 1er janvier 2021, on recense 10 318 intercommunalit\u00e9s en France, dont 1 253 EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre et 9 065 syndicats ou autres groupements.", "rap": "[Couplet 1]\nL'intercommunalit\u00e9 en France, une coop\u00e9ration\nEntre les communes, faut assurer les comp\u00e9tences\nDepuis 1890, \u00e7a s'est structur\u00e9\nLes syndicats de gestion, \u00e7a a commenc\u00e9\n\n[Refrain]\nAu fil des ann\u00e9es, \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9\nDes districts urbains, des communaut\u00e9s urbaines\nN\u00e9gociation contractuelle, libre association\nCommunaut\u00e9s de communes, de villes en action\n\n[Couplet 2]\nEn 1992, la libert\u00e9 est venue\nNouvelles formes d'intercommunalit\u00e9, bienvenue\nCommunaut\u00e9s de communes, de villes en fusion\nPlus de coop\u00e9ration pour une meilleure dimension\n\n[Refrain]\nLa loi NOTRe en 2015, changement de vision\nRenforcer les comp\u00e9tences, donner satisfaction\nR\u00e9gions et \u00e9tablissements publics en premi\u00e8re ligne\nPour un d\u00e9veloppement territorial qui rayonne\n\n[Refrain]\nEn avril 2017, la France en mouvement\n9 711 \u00e9tablissements intercommunaux, c'est impressionnant\nEt 2 790 syndicats mixtes, unis pour l'action\n14 p\u00f4les m\u00e9tropolitains, pour une belle nation\n\n[Refrain]\nEn janvier 2021, encore plus d'unit\u00e9\n10 318 intercommunalit\u00e9s, faut le souligner\n1 253 EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre, c'est solide\n9 065 syndicats et groupements, \u00e7a \u00e9quilibre\n\n[Refrain]\nL'intercommunalit\u00e9 en France, une force grandissante\nCoop\u00e9ration entre communes, c'est \u00e7a qu'on chante\nPour un meilleur am\u00e9nagement du territoire\nEnsemble, construisons un avenir plus victorieux"}, {"titre": "Fiscalit\u00e9 incitative", "text_origine": "La fiscalit\u00e9 incitative consiste \u00e0 utiliser le n\u00e9cessaire pr\u00e9l\u00e8vement de l'imp\u00f4t pour encourager des comportements jug\u00e9s comme bons tels que la recherche et l'innovation, la diminution des pollutions au niveau des entreprises\u2026 Ce m\u00e9canisme est aussi utilis\u00e9 pour les particuliers en incitant aux \u00e9conomies d'\u00e9nergie, aux \u00e9nergies renouvelables...\nCertaines applications de ce principe sont plus critiqu\u00e9es comme la fiscalisation diff\u00e9r\u00e9e du syst\u00e8me de retraite par capitalisation (qui place donc ce syst\u00e8me \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de traitement fiscal avec la r\u00e9partition) en France ou des aides aux v\u00e9hicules de grosse cylindr\u00e9e (pour stimuler la consommation) aux \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "1. La fiscalit\u00e9 incitative utilise l'imp\u00f4t pour encourager des comportements jug\u00e9s b\u00e9n\u00e9fiques.\n2. Elle vise \u00e0 promouvoir la recherche, l'innovation et la diminution de la pollution dans les entreprises.\n3. Les particuliers sont \u00e9galement incit\u00e9s \u00e0 \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie et \u00e0 utiliser des \u00e9nergies renouvelables.\n4. Certains exemples critiqu\u00e9s incluent la fiscalisation diff\u00e9r\u00e9e des r\u00e9gimes de retraite par capitalisation en France.\n5. Les \u00c9tats-Unis offrent des aides fiscales pour les v\u00e9hicules de grosse cylindr\u00e9e afin de stimuler la consommation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa fiscalit\u00e9 incitative, ouais j'te l'explique\nOn utilise l'imp\u00f4t pour des comportements sp\u00e9cifiques\nPromouvoir la recherche, encourager l'innovation\nR\u00e9duire la pollution dans les entreprises, c'est l'ambition\n\n[Refrain]\nFiscalit\u00e9 incitative, c'est le pouvoir du fric\nPour des actions b\u00e9n\u00e9fiques, on met l'accent sur le civique\n\n[Couplet 2]\nPas seulement les bo\u00eetes, aussi les particuliers\nLeur faire \u00e9conomiser l'\u00e9nergie, utiliser les renouvelables, ouais c'est clair\nMais faut pas s'cacher, y'a des exemples critiqu\u00e9s\nComme la fiscalisation diff\u00e9r\u00e9e des r\u00e9gimes en France, faut r\u00e9viser\n\n[Refrain]\nFiscalit\u00e9 incitative, \u00e7a pousse \u00e0 l'\u00e9ducation\nPour des choix responsables, respecter l'environnement en action\n\n[Couplet 3]\nM\u00eame les States ont leurs propres encouragements fiscaux\nPour les grosses voitures, pour stimuler la consommation, c'est dans leur show\nMais on doit penser, est-ce vraiment la solution?\nPrivil\u00e9gier les \u00e9nergies propres, c'est notre evolution\n\n[Refrain]\nFiscalit\u00e9 incitative, un outil puissant mais \u00e0 manier avec soin\nPour des choix justes et durables, la plan\u00e8te en besoin"}, {"titre": "Fiscalit\u00e9 \u00e9cologique", "text_origine": "La fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, aussi nomm\u00e9e fiscalit\u00e9 environnementale ou  \u00e9cofiscalit\u00e9, est une forme de fiscalit\u00e9 \u00e9mergente qui vise, au moyen d'un signal-prix (et non directement par une norme ou loi contraignante), \u00e0 prot\u00e9ger l'environnement et les ressources naturelles en limitant leur d\u00e9gradation et surexploitation, voire en finan\u00e7ant leur restauration ou gestion restauratoire.\nComme toute fiscalit\u00e9, elle peut avoir ou rechercher des effets directs et/ou indirects, sur les modes de production via les \u00ab choix \u00bb de consommation.\nElle est en quelque sorte positionn\u00e9e entre la norme/loi et l'approche volontaire ; Dans le cadre d'une \u00e9conomie de march\u00e9, la fiscalit\u00e9 environnementale dispose de plusieurs leviers :\n\naction incitative, visant \u00e0 modifier certains comportements (taxes diminu\u00e9es pour les comportements \u00e9cologiquement et \u00e9nerg\u00e9tiquement vertueux) visant une g\u00e9n\u00e9ralisation de la performance environnementale (dont \u00e9nerg\u00e9tique) ;\naction p\u00e9nalisant (ex : \u00e9cotaxe) les comportements, investissements, actions ou services g\u00e9n\u00e9rateurs de nuisances par exemple selon le principe pollueur-payeur ;\naction \u00e9quilibrante et compensatrice ; Des \u00e9tudes sur les impacts macro-\u00e9conomiques d'\u00e9cotaxes ont montr\u00e9 l'apparition d'un \u00ab double dividende \u00bb plus marqu\u00e9 (\u00e0 la fois pour la croissance et pour l'environnement) quand le produit de la taxe sert \u00e0 corriger les taxes pr\u00e9existantes les plus distorsives ; Cet impact ne semble cependant \"fort\" qu'\u00e0 certaines conditions relevant du march\u00e9 du travail, des comportements individuels et collectifs (de consommation d'\u00e9nergie par exemple\u2026), d'effets de substitution dans l'appareil productif et d'effets d'\u00e9viction entre investissements de r\u00e9duction des \u00e9missions et autres investissements (ex : Une \u00e9cotaxe favorisant le solaire perd une partie de son int\u00e9r\u00eat si le march\u00e9 du solaire n'est pas pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande dans un d\u00e9lai suffisant).La fiscalit\u00e9 environnementale va donc affecter positivement ou n\u00e9gativement des produits ou services ayant un effet (positif ou n\u00e9gatif) sur l'environnement.\nOn distingue parfois trois grandes approches :\n\nl\u2019intention d\u00e9clar\u00e9e (mesure fiscale pr\u00e9sent\u00e9e par le l\u00e9gislateur comme visant \u00e0 am\u00e9liorer l'environnement ; but par ailleurs clairement inscrit dans la loi) ;\nle comportement (mesure fiscale fonctionnant comme incitation \u00e9conomique en faveur de comportements am\u00e9liorant l'environnement) ;\nle produit ou le polluant vis\u00e9  (mesure fiscale dont l\u2019objet porte sur un bien physique pouvant avoir un impact n\u00e9gatif sur l\u2019environnement).", "element_cle": "- La fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, aussi nomm\u00e9e fiscalit\u00e9 environnementale ou \u00e9cofiscalit\u00e9, vise \u00e0 prot\u00e9ger l'environnement et les ressources naturelles.\n- Elle utilise un signal-prix pour limiter la d\u00e9gradation et la surexploitation des ressources.\n- Elle peut avoir des effets directs et/ou indirects sur les modes de production et les choix de consommation.\n- Elle utilise des leviers incitatifs, p\u00e9nalisants et compensateurs pour influencer les comportements.\n- Des \u00e9tudes ont montr\u00e9 l'apparition d'un \"double dividende\" quand le produit de la taxe sert \u00e0 corriger les taxes pr\u00e9existantes les plus distorsives.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'la fiscalit\u00e9 \u00e9cologique,\nUn concept qui vise \u00e0 sauver la plan\u00e8te magique.\nOn l'appelle aussi \u00e9cofiscalit\u00e9,\nUne strat\u00e9gie pour prot\u00e9ger nos ressources fragiles.\n\nOn utilise un signal-prix bien pr\u00e9cis,\nPour \u00e9viter la surexploitation, c'est le pari.\nOn veut limiter la d\u00e9gradation de l'environnement,\nPour garantir un futur sain et abondant.\n\n[Refrain]\nLa fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, c'est notre arme,\nPour pr\u00e9server la Terre et \u00e9viter les drames.\nDes leviers incitatifs et p\u00e9nalisants,\nPour des choix de consommation plus responsables, c'est \u00e9vident.\n\n[Couplet 2]\nLa fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, elle agit de deux mani\u00e8res,\nDirecte ou indirecte, elle est toujours sinc\u00e8re.\nElle influence les modes de production,\nEt nous pousse \u00e0 faire des choix sans pollution.\n\nDes taxes, des compensations, des ajustements,\nPour influencer nos comportements.\nEt si on utilise bien l'argent r\u00e9colt\u00e9,\nOn peut corriger les taxes les plus distordues, bien jou\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, c'est notre arme,\nPour pr\u00e9server la Terre et \u00e9viter les drames.\nDes leviers incitatifs et p\u00e9nalisants,\nPour des choix de consommation plus responsables, c'est \u00e9vident."}, {"titre": "Imposition en France", "text_origine": "L\u2019imposition en France regroupe l'ensemble des imp\u00f4ts, taxes, redevances, contributions et cotisations sociales auxquels l'administration publique soumet les personnes physiques et morales fran\u00e7aises ou vivant en France.\nL'administration publique utilise la notion de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, d\u00e9finie par l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) comme \u00ab les recettes provenant des imp\u00f4ts sur le revenu et sur les b\u00e9n\u00e9fices, des cotisations de s\u00e9curit\u00e9 sociale, des taxes pr\u00e9lev\u00e9es sur les biens et les services, des pr\u00e9l\u00e8vements sur les salaires, des imp\u00f4ts sur le patrimoine et des droits de mutation, ainsi que d'autres imp\u00f4ts et taxes \u00bb. Les recettes fiscales totales en pourcentage du PIB indiquent la part de la production d'un pays qui est pr\u00e9lev\u00e9e par l'\u00c9tat sous forme d'imp\u00f4ts. Elles peuvent donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un indicateur du contr\u00f4le exerc\u00e9 par l'\u00c9tat sur les ressources produites par l'\u00e9conomie. La pression fiscale correspond au montant total des recettes fiscales recouvr\u00e9es, exprim\u00e9 en pourcentage du produit int\u00e9rieur brut (PIB).\n\nLes recettes fiscales en France repr\u00e9sentent 45,1 % du PIB en 2021. La France est ainsi le 2e pays de l'OCDE aux pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires les plus \u00e9lev\u00e9s derri\u00e8re le Danemark (46,9 % du PIB). Ce niveau est nettement plus \u00e9lev\u00e9 que dans les autres pays d\u00e9velopp\u00e9s : les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires repr\u00e9sentent 39,5 % du PIB en Allemagne, 33,5 % au Royaume-Uni, 33,2 % au Japon et 26,6 % aux \u00c9tats-Unis. La moyenne de l'OCDE s'\u00e9tablit \u00e0 34,1 %, soit onze points de pourcentage de moins que la France. Selon l'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee), les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires en France sont pass\u00e9s de 30,3 % du PIB en 1960 \u00e0 45,0 % du PIB en 2018.\nSelon l'OCDE, la faible performance \u00e9conomique de la France relativement aux autres pays d\u00e9velopp\u00e9s (en termes de taux de croissance r\u00e9el du produit int\u00e9rieur brut par habitant sur la p\u00e9riode 1990-2011, la France est class\u00e9e 31e sur 34 parmi les pays de l'OCDE) peut \u00eatre en grande partie attribu\u00e9e \u00e0 sa fiscalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, complexe et instable qui p\u00e9nalise l'activit\u00e9 \u00e9conomique.\n\n", "element_cle": "1. L'imposition en France regroupe l'ensemble des imp\u00f4ts, taxes, redevances, contributions et cotisations sociales.\n2. Les recettes fiscales en France repr\u00e9sentent 45,1% du PIB en 2021.\n3. La France est le 2e pays de l'OCDE aux pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires les plus \u00e9lev\u00e9s.\n4. La moyenne de l'OCDE pour les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires est de 34,1% du PIB, soit onze points de moins que la France.\n5. Les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires en France sont pass\u00e9s de 30,3% du PIB en 1960 \u00e0 45% du PIB en 2018, selon l'Insee.", "rap": "[Couplet 1]\nImposition en France, une r\u00e9alit\u00e9\nImp\u00f4ts, taxes, cotisations, \u00e7a fait mal au portefeuille\nTout est regroup\u00e9, sans oublier\nLes recettes fiscales qui repr\u00e9sentent le PIB\n\nLes pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, \u00e7a en dit long\n45,1%, c'est pas rien, c'est pas ton\nLa France, deuxi\u00e8me pays de l'OCDE\nLes imp\u00f4ts, ils te rattrapent, t'inqui\u00e8te pas, mon pote\n\n[Refrain]\nImp\u00f4t sur le revenu, taxe fonci\u00e8re, cotisations sociales\nOn est tous concern\u00e9s, c'est la r\u00e9alit\u00e9 du r\u00f4le fiscal\nLa pression monte, le porte-monnaie s'all\u00e8ge\nLes pr\u00e9l\u00e8vements en France, c'est vraiment pas un jeu d'enfants\n\n[Couplet 2]\nCompar\u00e9 \u00e0 l'OCDE, la France se d\u00e9marque\n34,1%, c'est leur moyenne, c'est moins marqu\u00e9\nOnze points de plus, nous, on est au top\nMais \u00e7a nous met pas dans l'embarras, non, non, on est pro\n\nDepuis les ann\u00e9es 60, \u00e7a n'a pas cess\u00e9\nLes pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires ont augment\u00e9\nDe 30,3% \u00e0 45% du PIB\nL'Insee confirme, c'est pas qu'une id\u00e9e\n\n[Refrain]\nImp\u00f4t sur le revenu, taxe fonci\u00e8re, cotisations sociales\nOn est tous concern\u00e9s, c'est la r\u00e9alit\u00e9 du r\u00f4le fiscal\nLa pression monte, le porte-monnaie s'all\u00e8ge\nLes pr\u00e9l\u00e8vements en France, c'est vraiment pas un jeu d'enfants"}, {"titre": "Fiscalit\u00e9 romaine", "text_origine": "La fiscalit\u00e9 romaine d\u00e9signe l'ensemble des pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux op\u00e9r\u00e9s par le pouvoir romain durant son histoire. \u00c0 l'origine Rome est une cit\u00e9-\u00e9tat se d\u00e9finissant comme res publica, les charges de la vie commune sont r\u00e9parties entre les citoyens et ne se limitent pas aux aspects que l'on qualifieraient aujourd'hui de fiscaux : le citoyen doit se consacrer \u00e0 sa cit\u00e9, participer \u00e0 son administration, dans la mesure de ses possibilit\u00e9s, la d\u00e9fendre comme soldat. C'est dans le cadre de ces charges - munera - que la cit\u00e9 peut d\u00e9cider un pr\u00e9l\u00e8vement fiscal direct ou indirect. Avec l'extension des territoires contr\u00f4l\u00e9s par Rome et la construction progressive d'un empire la fiscalit\u00e9 directe est report\u00e9e sur les cit\u00e9s et les peuples soumis \u00e0 Rome. Le pr\u00e9l\u00e8vement des imp\u00f4ts est effectu\u00e9 par des publicains dans le cadre d'un syst\u00e8me d'affermage. \u00c0 partir d'Auguste l'empereur contr\u00f4le l'essentiel des finances de l'empire \u00e0 travers le fiscus, une administration fiscale se met progressivement en place, les publicains c\u00e9dant la place progressivement \u00e0 des conductores puis \u00e0 une administration directe dirig\u00e9e par des procurateurs. La crise du troisi\u00e8me si\u00e8cle met \u00e0 rude \u00e9preuve les finances de l'empire et contraint Diocl\u00e9tien \u00e0 profond\u00e9ment transformer la fiscalit\u00e9 imp\u00e9riale.", "element_cle": "1. La fiscalit\u00e9 romaine d\u00e9signe les pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux op\u00e9r\u00e9s par le pouvoir romain tout au long de son histoire.\n2. Au d\u00e9part, Rome \u00e9tait une cit\u00e9-\u00e9tat o\u00f9 les citoyens devaient participer \u00e0 l'administration et \u00e0 la d\u00e9fense de la cit\u00e9.\n3. Avec l'expansion de l'Empire romain, la fiscalit\u00e9 directe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux cit\u00e9s et aux peuples soumis \u00e0 Rome.\n4. Les imp\u00f4ts \u00e9taient collect\u00e9s par des publicains dans le cadre d'un syst\u00e8me d'affermage.\n5. \u00c0 partir d'Auguste, l'empereur a pris le contr\u00f4le des finances de l'Empire par le biais du fiscus et d'une administration fiscale se mettant en place.\n6. La crise du troisi\u00e8me si\u00e8cle a profond\u00e9ment affect\u00e9 les finances de l'Empire et a conduit Diocl\u00e9tien \u00e0 r\u00e9former la fiscalit\u00e9 imp\u00e9riale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa fiscalit\u00e9 romaine, un pilier de leur empire\nPr\u00e9l\u00e8vements fiscaux pour maintenir l'\u00e9quilibre\nAu d\u00e9part, une cit\u00e9-\u00e9tat o\u00f9 chacun participait\n\u00c0 l'administration et la d\u00e9fense, un devoir qu'on assumait\n\n[Refrain]\nFiscalit\u00e9 romaine, histoires d'imp\u00f4ts et de taxes\nUn moyen pour l'empire de g\u00e9rer ses affaires, ses maxis\nDu fiscus \u00e0 l'affermage, des changements majeurs\nLa crise du troisi\u00e8me si\u00e8cle, un tournant dans leur future\n\n[Couplet 2]\nAvec l'expansion, la d\u00e9l\u00e9gation \u00e9tait de mise\nImp\u00f4ts directement g\u00e9r\u00e9s par les cit\u00e9s soumises\nLes publicains collectaient, dans un syst\u00e8me bien huil\u00e9\nMais Auguste prend le contr\u00f4le, plus rien n'est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\n\n[Refrain]\nFiscalit\u00e9 romaine, histoires d'imp\u00f4ts et de taxes\nUn moyen pour l'empire de g\u00e9rer ses affaires, ses maxis\nDu fiscus \u00e0 l'affermage, des changements majeurs\nLa crise du troisi\u00e8me si\u00e8cle, un tournant dans leur future"}, {"titre": "Histoire de la fiscalit\u00e9", "text_origine": "La fiscalit\u00e9 a des sources historiques qui remontent \u00e0 l'Antiquit\u00e9. Elle est pr\u00e9sente dans toutes les grandes civilisations mais a beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans le temps et selon les pays, en fonction de l'\u00e9tat de d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, environnemental et industriel, des besoins financiers et strat\u00e9gies des \u00c9tats et de l'id\u00e9ologie \u00e9conomique dominante.\nDepuis que la fiscalit\u00e9 existe, elle semble avoir int\u00e9gr\u00e9 une composante commerciale et douani\u00e8res, des composantes directes et indirectes et avoir \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 des r\u00e9gimes d'exemption, qui selon les \u00e9poques et les syst\u00e8mes fiscaux favorise des privil\u00e8ges (religieux ou sociaux) ou tant\u00f4t vise \u00e0 all\u00e9ger la pression fiscale sur les plus pauvres. Elle peut avoir un lien sur la d\u00e9mographie et peut \u00eatre affect\u00e9e (d\u00e8s l'empire romain) par la sp\u00e9culation financi\u00e8re et des d\u00e9valuations de la valeur de la monnaie. Plusieurs formes de fiscalit\u00e9 pouvaient s'additionner dans un m\u00eame pays (comme avec la fiscalit\u00e9 pontificale g\u00e9r\u00e9e par le Vatican dans l'Europe catholique). La fiscalit\u00e9 peut inciter \u00e0 surexploiter ou au contraire \u00e0 g\u00e9rer avec plus de parcimonie une ressource plus ou moins renouvelable (ressource foresti\u00e8re par exemple).", "element_cle": "1. La fiscalit\u00e9 a des racines historiques remontant \u00e0 l'Antiquit\u00e9 et a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps et des pays.\n2. Elle est influenc\u00e9e par le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique, les besoins financiers et les id\u00e9ologies \u00e9conomiques.\n3. La fiscalit\u00e9 comprend des composantes commerciales, douani\u00e8res, directes et indirectes.\n4. Selon les r\u00e9gimes fiscaux, elle peut favoriser des privil\u00e8ges ou viser \u00e0 all\u00e9ger la pression fiscale sur les plus pauvres.\n5. La fiscalit\u00e9 peut affecter la d\u00e9mographie et est sujette \u00e0 la sp\u00e9culation financi\u00e8re et aux d\u00e9valuations de la monnaie.\n6. Plusieurs formes de fiscalit\u00e9 peuvent coexister au sein d'un m\u00eame pays.\n7. La fiscalit\u00e9 peut influencer l'exploitation des ressources renouvelables ou non renouvelables.\n8. La fiscalit\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9sente dans l'Europe catholique avec la gestion de la fiscalit\u00e9 pontificale par le Vatican.\n9. Elle est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la gestion des finances publiques et de l'\u00e9quilibre \u00e9conomique.\n10. La fiscalit\u00e9 est un sujet complexe et en constante \u00e9volution qui impacte directement la vie des citoyens.", "rap": "[Couplet 1]\nLa fiscalit\u00e9, c'est l'histoire de l'humanit\u00e9\nDepuis l'Antiquit\u00e9, \u00e7a a pas chang\u00e9\nDes racines profondes, des \u00e9volutions sans fin\nAu gr\u00e9 du temps, des pays voisins\n\n[Couplet 2]\nInfluenc\u00e9e par l'\u00e9conomie, les id\u00e9ologies aussi\nPour financer les besoins, jamais on n'oublie\nComposantes multiples, commerciales et douani\u00e8res\nDirectes, indirectes, tout c'qu'on peut imaginer\n\n[Refrain]\nLa fiscalit\u00e9, c'est un jeu de pouvoir\nEntre privil\u00e8ges et pression sur les plus noirs\nElle touche la d\u00e9mographie, joue avec la monnaie\nUn sujet complexe, qui \u00e9volue chaque journ\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nDiff\u00e9rentes formes, qui coexistent en un seul lieu\nDans un m\u00eame pays, pas toujours harmonieux\nElle influence l'exploitation des ressources de tout genre\nRenouvelables ou non, \u00e7a d\u00e9pend des tendances\n\n[Couplet 4]\nM\u00eame dans l'Europe catholique, elle \u00e9tait pr\u00e9sente\nG\u00e9r\u00e9e par le Vatican, une gestion \u00e9minente\nElle est cl\u00e9 dans la gestion des finances publiques\nPour un \u00e9quilibre \u00e9conomique, pas d'relique\n\n[Refrain]\nLa fiscalit\u00e9, c'est un jeu de pouvoir\nEntre privil\u00e8ges et pression sur les plus noirs\nElle touche la d\u00e9mographie, joue avec la monnaie\nUn sujet complexe, qui \u00e9volue chaque journ\u00e9e\n\n[Couplet 5]\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, pour gouverner les nations\nG\u00e9rer les d\u00e9penses, r\u00e9guler les transactions\nElle impacte directement les citoyens, leur vie quotidienne\nUne histoire sans fin, o\u00f9 la seule constance c'est le changement\n\n[Refrain]\nLa fiscalit\u00e9, c'est un jeu de pouvoir\nEntre privil\u00e8ges et pression sur les plus noirs\nElle touche la d\u00e9mographie, joue avec la monnaie\nUn sujet complexe, qui \u00e9volue chaque journ\u00e9e"}, {"titre": "Comptabilit\u00e9 analytique", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 analytique est un syst\u00e8me d'information comptable (exprim\u00e9 en unit\u00e9s mon\u00e9taires) qui permet d'informer les dirigeants (ou managers) des organisations afin de prendre des d\u00e9cisions de gestion. La comptabilit\u00e9 analytique se distingue de la comptabilit\u00e9 financi\u00e8re dans la mesure o\u00f9 elle fournit des informations qui ne sont pas destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre publi\u00e9es aupr\u00e8s d'utilisateurs externes \u00e0 l'entreprise. Elle s'int\u00e9resse donc essentiellement \u00e0 l'analyse (analyser, c'est d\u00e9composer pour comprendre) des charges et des produits. Autrement dit, elle conduit \u00e0 faire des calculs de co\u00fbts ou de marges qui permettent d'\u00e9clairer les dirigeants (ou managers).\nJusqu'en 1999, la comptabilit\u00e9 analytique \u00e9tait d\u00e9crite dans le plan comptable g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais. Un syst\u00e8me de comptes, adoss\u00e9s \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, permettait de classer les \u00e9l\u00e9ments constitutifs du r\u00e9sultat de l\u2019exercice. Elle rapproche chaque produit de ses co\u00fbts, qu\u2019ils aient \u00e9t\u00e9 encourus dans l\u2019exercice ou dans des p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes. Elle divise les r\u00e9sultats par centre de d\u00e9cision permettant un meilleur pilotage, ou les consolide par ligne d\u2019activit\u00e9, afin de mieux en appr\u00e9cier la situation. Elle est parfois associ\u00e9e \u00e0 d\u2019autres techniques de management comme la gestion budg\u00e9taire ou la gestion par les objectifs, \u00e0 qui elle fournit les \u00e9l\u00e9ments de comparaison comme comptabilit\u00e9 de gestion.\nLes techniques de comptabilit\u00e9 analytique se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans les grandes entreprises industrielles \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle (on parlait alors de comptabilit\u00e9 industrielle). La comptabilit\u00e9 analytique s\u2019est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec l\u2019apparition de l\u2019informatique et des progiciels de gestion qui ont fortement abaiss\u00e9 le co\u00fbt de la collecte et du traitement d\u2019une information d\u00e9taill\u00e9e. Elle concerne d\u00e9sormais toutes les formes et toutes les tailles d\u2019entreprises, dont elle est un des \u00e9l\u00e9ments clefs du syst\u00e8me d'information.\nL'expression \"comptabilit\u00e9 analytique\" est une expression franco-fran\u00e7aise qui est g\u00e9n\u00e9ralement traduite en anglais par management accounting (ou \"comptabilit\u00e9 de gestion\").", "element_cle": "1. La comptabilit\u00e9 analytique est un syst\u00e8me d'information comptable destin\u00e9 \u00e0 aider les dirigeants \u00e0 prendre des d\u00e9cisions.\n2. Elle se diff\u00e9rencie de la comptabilit\u00e9 financi\u00e8re car elle ne vise pas \u00e0 informer les utilisateurs externes \u00e0 l'entreprise.\n3. La comptabilit\u00e9 analytique se concentre sur l'analyse des charges et des produits, permettant ainsi de calculer les co\u00fbts et les marges.\n4. Jusqu'en 1999, elle \u00e9tait d\u00e9crite dans le plan comptable g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais avec un syst\u00e8me de comptes sp\u00e9cifiques.\n5. Elle permet de rapprocher les produits de leurs co\u00fbts, qu'ils soient li\u00e9s \u00e0 l'exercice en cours ou \u00e0 des p\u00e9riodes ant\u00e9rieures.\n6. La comptabilit\u00e9 analytique divise les r\u00e9sultats par centre de d\u00e9cision ou les consolide par ligne d'activit\u00e9 pour faciliter la prise de d\u00e9cision.\n7. Elle est souvent associ\u00e9e \u00e0 d'autres techniques de gestion telles que la gestion budg\u00e9taire ou par objectifs.\n8. Son d\u00e9veloppement a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par l'essor de l'informatique et des progiciels de gestion.\n9. Elle est d\u00e9sormais utilis\u00e9e par toutes les formes et tailles d'entreprises.\n10. La comptabilit\u00e9 analytique est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du syst\u00e8me d'information des entreprises, bien que le terme soit principalement utilis\u00e9 en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9 analytique, un outil d\u00e9cisif\nPour aider les dirigeants, prendre des d\u00e9cisions sp\u00e9cifiques\nDiff\u00e9rente de la finance, elle reste interne \u00e0 l'entreprise\nAnalyse des charges, des produits, calcule les co\u00fbts, les marges\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9 analytique, cl\u00e9 de l'information\nPour mieux g\u00e9rer, prendre les bonnes directions\n\n[Couplet 2]\nJusqu'en 1999, plan comptable g\u00e9n\u00e9ral la d\u00e9finissait\nAvec des comptes sp\u00e9cifiques, rien ne la limitait\nRapproche les produits de leurs co\u00fbts, pr\u00e9sents ou pass\u00e9s\nPar centre de d\u00e9cision ou ligne d'activit\u00e9, tout est \u00e9tudi\u00e9\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9 analytique, guide de d\u00e9cision\nPour une gestion efficace, une optimisation\n\n[Outro]\nAssoci\u00e9e \u00e0 d'autres techniques, gestion budg\u00e9taire, objectifs\nElle se d\u00e9veloppe gr\u00e2ce \u00e0 l'informatique, les logiciels performants\nUtilis\u00e9e par toutes les entreprises, quelle que soit leur taille\nComptabilit\u00e9 analytique, concept essentiel qui pr\u00e9vaut"}, {"titre": "Comptabilit\u00e9", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 est un ensemble de syst\u00e8mes d'information subjectifs ayant pour objet la mesure de la valeur des moyens et des r\u00e9sultats d'une entit\u00e9. La comptabilit\u00e9 repose sur un ensemble de conventions et de r\u00e8gles de repr\u00e9sentation. La comptabilit\u00e9 est un syst\u00e8me subjectif c'est-\u00e0-dire qu'elle propose une repr\u00e9sentation particuli\u00e8re des informations, et donc du r\u00e9el, en fonction du sujet qui a d\u00e9fini les conventions et r\u00e8gles. Plusieurs comptabilit\u00e9s coexistent. La comptabilit\u00e9 financi\u00e8re consiste \u00e0 recueillir et compiler des donn\u00e9es li\u00e9es aux \u00e9v\u00e9nements et aux op\u00e9rations financi\u00e8res, afin de pr\u00e9senter dans une unit\u00e9 mon\u00e9taire, la situation financi\u00e8re et les activit\u00e9s \u00e9conomiques d'une entit\u00e9.\nFace aux enjeux \u00e9cologiques, l'orientation financi\u00e8re (voire financiaris\u00e9e) des comptabilit\u00e9s d'entreprise est questionn\u00e9e par la recherche acad\u00e9mique notamment par le mod\u00e8le CARE - Comprehensive accounting in respect of ecology.\nDans le domaine de l'\u00e9valuation (ex. : services \u00e9cosyst\u00e9miques ou, \u00e0 l'oppos\u00e9e, co\u00fbts de pr\u00e9servation des bons \u00e9tats \u00e9cologiques), on parle aussi de comptabilit\u00e9 environnementale, voire de comptabilit\u00e9 universelle, ou de comptabilit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e multicapitaux.\nDans le domaine commercial et administratif cette discipline est mise en \u0153uvre par le comptable ou l'agent-comptable, \u00e9ventuellement assist\u00e9s d'experts comptables et de logiciels, bureaux ou agences sp\u00e9cialis\u00e9s.", "element_cle": "1. La comptabilit\u00e9 est un ensemble de syst\u00e8mes d'information subjectifs visant \u00e0 mesurer la valeur des moyens et des r\u00e9sultats d'une entit\u00e9.\n2. La comptabilit\u00e9 repose sur des conventions et des r\u00e8gles de repr\u00e9sentation.\n3. Il existe plusieurs comptabilit\u00e9s, dont la comptabilit\u00e9 financi\u00e8re.\n4. La comptabilit\u00e9 financi\u00e8re consiste \u00e0 collecter et compiler des donn\u00e9es li\u00e9es aux \u00e9v\u00e9nements et aux op\u00e9rations financi\u00e8res afin de pr\u00e9senter la situation financi\u00e8re et les activit\u00e9s \u00e9conomiques d'une entit\u00e9.\n5. L'orientation financi\u00e8re des comptabilit\u00e9s d'entreprise est remise en question face aux enjeux \u00e9cologiques, notamment par le mod\u00e8le CARE.\n6. Dans le domaine de l'\u00e9valuation, on parle de comptabilit\u00e9 environnementale ou de comptabilit\u00e9 universelle.\n7. La mise en \u0153uvre de la comptabilit\u00e9 se fait par le comptable ou l'agent-comptable, avec \u00e9ventuellement l'aide d'experts comptables et de logiciels sp\u00e9cialis\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9, c'est l'art des chiffres,\nMesurer la valeur, \u00e7a c'est pas du bluff.\nDes syst\u00e8mes d'info, des r\u00e8gles \u00e0 respecter,\nCalculer les moyens, les r\u00e9sultats \u00e0 pr\u00e9senter.\n\n[Couplet 2]\nLa comptabilit\u00e9 financi\u00e8re, une des variantes,\nCollecter des donn\u00e9es, c'est ce qu'elle implante.\nLes \u00e9v\u00e9nements et op\u00e9rations bien not\u00e9s,\nPour montrer la sant\u00e9 financi\u00e8re de l'entit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa comptabilit\u00e9, c'est un outil cl\u00e9,\nPour comprendre les rouages de l'\u00e9conomie.\nMais face \u00e0 l'\u00e9cologie, il faut \u00e9voluer,\nComptabilit\u00e9 universelle, c'est \u00e7a qu'il faut pr\u00f4ner.\n\n[Couplet 3]\nLe mod\u00e8le CARE, met en avant les enjeux,\nPlus qu'une simple balance, \u00e7a devient s\u00e9rieux.\nComptabilit\u00e9 environnementale, comptabilit\u00e9 durable,\nDes nouvelles approches pour un futur plus stable.\n\n[Couplet 4]\nPour mettre en place tout ce syst\u00e8me,\nLes comptables et les agents font le stratag\u00e8me.\nAvec des experts, des logiciels pointus,\nLa comptabilit\u00e9 avance, toujours plus value.\n\n[Refrain]\nLa comptabilit\u00e9, c'est un outil cl\u00e9,\nPour comprendre les rouages de l'\u00e9conomie.\nMais face \u00e0 l'\u00e9cologie, il faut \u00e9voluer,\nComptabilit\u00e9 universelle, c'est \u00e7a qu'il faut pr\u00f4ner."}, {"titre": "Plan comptable (OHADA)", "text_origine": "Le plan comptable (OHADA) (Organisation pour l'Harmonisation en Afrique du Droit des Affaires) est un r\u00e9f\u00e9rentiel comptable cr\u00e9\u00e9 par cette organisation, elle-m\u00eame institu\u00e9e par le trait\u00e9 du 17 octobre 1993, Port-Louis (\u00eele Maurice). Cette organisation regroupe 17 pays (les 14 pays de la Zone du franc CFA, plus les Comores et la Guin\u00e9e Conakry) ainsi que la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, qui a ratifi\u00e9 le trait\u00e9 en 2012 et elle reste ouverte \u00e0 tout \u00c9tat du continent africain.\nLes travaux r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 la suite du Trait\u00e9 de l'OHADA comportent un important volet de \"Droit comptable\" destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'harmonisation comptable ; ils ont servi de constante r\u00e9f\u00e9rence dans l'\u00e9laboration du SYSCOA (syst\u00e8me comptable de l'Ouest africain). Le SYSCOA s'appuie sur l'Acte uniforme relatif au Droit comptable pr\u00e9vu dans le Trait\u00e9 de l'OHADA. Le plan comptable lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en deux \u00e9tapes. Le r\u00e9f\u00e9rentiel a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le 1er janvier 1998 par les 8 pays membres de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ouest-africaine, puis a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 tous les pays signataires du trait\u00e9 de l\u2019OHADA \u00e0 partir du 1er janvier 2002.\nLe R\u00e8glement relatif au Droit comptable fait obligation de tenir une comptabilit\u00e9 aux entreprises soumises aux dispositions de l'Acte uniforme portant Droit commercial g\u00e9n\u00e9ral, aux entreprises publiques, parapubliques, d'\u00e9conomie mixte, aux coop\u00e9ratives et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, aux entit\u00e9s produisant des biens et des services marchands, dans la mesure o\u00f9 elles exercent, dans un but lucratif ou non, des activit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 titre principal ou accessoire qui se fondent sur des actes r\u00e9p\u00e9titifs.\nSont seuls exclus de son champ d'application les banques, les \u00e9tablissements financiers, les compagnies d'assurances, ainsi que les entreprises soumises aux r\u00e8gles de la comptabilit\u00e9 publique (art. 2 et 5).\nL'ensemble des Actes uniformes adopt\u00e9s et publi\u00e9s par l'OHADA montre la maturit\u00e9 des pays membres. Le Code de la CIMA (Conf\u00e9rence interafricaine des march\u00e9s d'assurance) compl\u00e8te le droit des affaires dans le secteur des assurances et le SYSCOA dans celui de la comptabilit\u00e9.\nVoici le plan comptable du SYSCOA entr\u00e9 en application dans l'UEMOA depuis le 1er janvier 1998 :\nLes classes 1 \u00e0 5 se rapportent aux comptes de bilan :", "element_cle": "- Le plan comptable (OHADA) est un r\u00e9f\u00e9rentiel comptable cr\u00e9\u00e9 par l'Organisation pour l'Harmonisation en Afrique du Droit des Affaires.\n- L'OHADA a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e par le trait\u00e9 du 17 octobre 1993 \u00e0 Port-Louis, \u00eele Maurice.\n- Cette organisation regroupe 17 pays, dont les 14 pays de la Zone du franc CFA, les Comores, la Guin\u00e9e Conakry et la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.\n- Les travaux de l'OHADA comportent un important volet de \"Droit comptable\" destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'harmonisation comptable.\n- Le SYSCOA (syst\u00e8me comptable de l'Ouest africain) s'appuie sur l'Acte uniforme relatif au Droit comptable de l'OHADA.\n- Le plan comptable a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en deux \u00e9tapes : d'abord par les 8 pays membres de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ouest-africaine, puis par tous les pays signataires du trait\u00e9 de l'OHADA.\n- Le R\u00e8glement relatif au Droit comptable fait obligation de tenir une comptabilit\u00e9 aux entreprises soumises aux dispositions de l'Acte uniforme portant Droit commercial g\u00e9n\u00e9ral, ainsi qu'\u00e0 d'autres entit\u00e9s.\n- Les banques, les \u00e9tablissements financiers, les compagnies d'assurances et les entreprises soumises aux r\u00e8gles de la comptabilit\u00e9 publique sont exclus du champ d'application du R\u00e8glement relatif au Droit comptable.\n- Les Actes uniformes adopt\u00e9s par l'OHADA montrent la maturit\u00e9 des pays membres.\n- Le Code de la CIMA (Conf\u00e9rence interafricaine des march\u00e9s d'assurance) compl\u00e8te l'ensemble des Actes uniformes de l'OHADA.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Plan comptable, c'est l'ref\u00e9rentiel\nCr\u00e9\u00e9 par l'OHADA pour une gestion efficiente\nDepuis 1993, l'organisme t'guide sur le droit des affaires\n17 pays s'y rallient pour mieux se faire\n\nPort-Louis, \u00eele Maurice, c'est l\u00e0 qu'\u00e7a s'est sign\u00e9\nTrait\u00e9s octobre 93, l'OHADA est n\u00e9\n14 pays franc CFA et 3 autres \u00e9galement\nComores, Guin\u00e9e, Congo, tous ensemble bien s\u00fbr, fr\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe Plan comptable, l'OHADA dans l'rap\nEducation, harmonisation, tout \u00e7a dans le tas\nDates importantes, \u00e9v\u00e9nements marquants\nPlonge dans l'univers de l'OHADA, maintenant\n\n[Couplet 2]\nLe Droit comptable, un volet phare\nPour favoriser l'harmonie, l\u00e0-haut dans les airs\nSYSCOA, syst\u00e8me de l'Ouest africain\nActe uniforme, c'est s\u00fbr, on l'a en main\n\n8 pays de l'UEMOA, puis tous les signataires\nPlan comptable, \u00e9tape par \u00e9tape, \u00e0 la lumi\u00e8re\nPour les entreprises sous le Droit commercial g\u00e9n\u00e9ral\nUne compta obligatoire, p\u00e8se pas lourd comme un cheval\n\nQuant aux banques, compagnies d'assurances\nComptabilit\u00e9 publique, \u00e7a fait une diff\u00e9rence\nLes r\u00e8gles sont sp\u00e9cifiques, \u00e9chappent au code\nMais l'OHADA, en Afrique, montre sa voie\n\nEt la CIMA compl\u00e8te le tableau\nAvec les Actes uniformes, c'est pas de l'show\nConf\u00e9rence interafricaine, \u00e7a d\u00e9montre la maturit\u00e9\nL'OHADA sous toutes ses facettes, une r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe Plan comptable, l'OHADA dans l'rap\nEducation, harmonisation, tout \u00e7a dans le tas\nDates importantes, \u00e9v\u00e9nements marquants\nPlonge dans l'univers de l'OHADA, maintenant"}, {"titre": "Comptabilit\u00e9 d'entreprise", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 d'entreprise est un outil d'\u00e9valuation recensant et communiquant des informations sur :\n\nl'activit\u00e9 \u00e9conomique d'une entit\u00e9 \u00e9conomique de type entreprise ;\nainsi que sur les \u00e9l\u00e9ments de son patrimoine incorporel (fonds de commerce par exemple), mat\u00e9riel et financier.Ces informations \u2014 presque exclusivement exprim\u00e9es en unit\u00e9s mon\u00e9taires \u2014 sont saisies, class\u00e9es, retrait\u00e9es et agr\u00e9g\u00e9es en vue de produire des documents retra\u00e7ant fid\u00e8lement :\n\nle d\u00e9tail des op\u00e9rations (journaux, qui comme leur nom l'indique font l'objet d'enregistrements r\u00e9guliers sinon journaliers) ;\nou des \u00c9tats de synth\u00e8se produits \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance utile ou l\u00e9gale (balance comptable, bilan comptable, compte de r\u00e9sultat, annexes comptables\u2026).Ceux-ci sont arr\u00eat\u00e9s au terme de l'exercice comptable (g\u00e9n\u00e9ralement l'ann\u00e9e) et contribuent \u00e0 comprendre notamment la situation financi\u00e8re de l'entit\u00e9, la mani\u00e8re dont elle a cr\u00e9\u00e9 de la valeur, ainsi que l'\u00e9tat pr\u00e9sent et futur de sa tr\u00e9sorerie.\n\n", "element_cle": "1. La comptabilit\u00e9 d'entreprise est un outil d'\u00e9valuation et de communication des informations \u00e9conomiques.\n2. La comptabilit\u00e9 recense les \u00e9l\u00e9ments du patrimoine incorporel, mat\u00e9riel et financier d'une entreprise.\n3. Les informations en comptabilit\u00e9 sont principalement exprim\u00e9es en unit\u00e9s mon\u00e9taires.\n4. Les op\u00e9rations sont enregistr\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement dans des journaux.\n5. Des \u00e9tats de synth\u00e8se tels que la balance comptable, le bilan et le compte de r\u00e9sultat sont produits \u00e0 intervalles r\u00e9guliers.\n6. Les \u00e9tats financiers permettent de comprendre la situation financi\u00e8re de l'entreprise et sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de la valeur.\n7. La comptabilit\u00e9 est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 la fin de l'exercice comptable, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\n8. Les \u00e9tats financiers aident \u00e0 \u00e9valuer la tr\u00e9sorerie pr\u00e9sente et future de l'entreprise.\n9. La comptabilit\u00e9 d'entreprise offre une vision compl\u00e8te de l'activit\u00e9 \u00e9conomique de l'entreprise.\n10. La comptabilit\u00e9 contribue \u00e0 la prise de d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es par les dirigeants et les parties prenantes de l'entreprise.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9 d'entreprise, un outil vital\nPour \u00e9valuer, communiquer les infos \u00e9conomiques\nIncorporel, mat\u00e9riel, financier, tout est r\u00e9pertori\u00e9\nLes moyens mon\u00e9taires, tout est quantifi\u00e9\n\nLes op\u00e9rations, enregistr\u00e9es, une trace laiss\u00e9e\nDans des journaux, r\u00e9guli\u00e8rement cadenc\u00e9es\nLa balance, le bilan, le compte de r\u00e9sultat\nDes \u00e9tats de synth\u00e8se, des infos \u00e0 l'\u00e9tat brut\n\n[Refrain]\nLa comptabilit\u00e9 au service de l'entreprise\nPermet de saisir toute sa richesse\nBilan et compte de r\u00e9sultat, des tableaux clairs\nPour comprendre sa situation financi\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nFin de l'exercice, cl\u00f4ture du compte\nLa comptabilit\u00e9, un processus qui monte\nTr\u00e9sorerie pr\u00e9sente et future, on \u00e9value\nLes \u00e9tats financiers, une vue objective\n\nL'activit\u00e9 \u00e9conomique, sous nos yeux d\u00e9voil\u00e9e\nLa comptabilit\u00e9 offre une vision d\u00e9taill\u00e9e\nLes d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es, gr\u00e2ce aux chiffres\nDirigeants, parties prenantes, la cl\u00e9 vers l'avenir\n\n[Refrain]\nLa comptabilit\u00e9 au service de l'entreprise\nPermet de saisir toute sa richesse\nBilan et compte de r\u00e9sultat, des tableaux clairs\nPour comprendre sa situation financi\u00e8re"}, {"titre": "Co\u00fbt", "text_origine": "Un co\u00fbt est la mesure d'une consommation exprim\u00e9e en valeur mon\u00e9taire. On peut dire \u00e9galement que c'est la mesure de l'appauvrissement d'un agent \u00e9conomique, associ\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement ou une action de nature \u00e9conomique. \nLes comptables d\u00e9finissent plus pr\u00e9cis\u00e9ment le co\u00fbt comme une somme de charges (la charge mesure une consommation), c'est-\u00e0-dire un calcul. Il est alors possible de calculer toutes sortes de co\u00fbts (co\u00fbt de revient, co\u00fbt de production, co\u00fbt marginal, etc.).\nLes deux graphies co\u00fbt et cout sont maintenant correctes, n\u00e9anmoins le rapport de 1990 sur les rectifications orthographiques recommande l'utilisation de la graphie cout, sans accent circonflexe.", "element_cle": "1. Un co\u00fbt est une mesure de consommation exprim\u00e9e en valeur mon\u00e9taire.\n2. Le co\u00fbt repr\u00e9sente l'appauvrissement d'un agent \u00e9conomique li\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement ou une action \u00e9conomique.\n3. Les comptables d\u00e9finissent le co\u00fbt comme une somme de charges, c'est-\u00e0-dire un calcul.\n4. Diff\u00e9rents types de co\u00fbts peuvent \u00eatre calcul\u00e9s, tels que le co\u00fbt de revient, le co\u00fbt de production, le co\u00fbt marginal, etc.\n5. Les graphies \"co\u00fbt\" et \"cout\" sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9es comme correctes, mais le rapport de 1990 sur les rectifications orthographiques recommande l'utilisation de \"cout\", sans accent circonflexe.", "rap": "[Couplet 1]\nLe co\u00fbt, c'est l'argent qu'on d\u00e9pense\nMesure de consommation, \u00e9v\u00e9nement qui nous appauvrit\nCharges comptabilis\u00e9es, calculs qui se pressent\nDiff\u00e9rents types, tous r\u00e9unis dans un co\u00fbt r\u00e9ussi\n\n[Refrain]\nLe co\u00fbt, le co\u00fbt, une notion cruciale\nDans le rap, on l'enseigne, fa\u00e7on \u00e9ducative\nComprendre son impact, c'est primordial\nLe co\u00fbt, un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de notre \u00e9conomie cr\u00e9ative\n\n[Couplet 2]\nLe co\u00fbt de revient, analyse du pass\u00e9\nLe co\u00fbt de production, cr\u00e9ativit\u00e9 sous contr\u00f4le\nLe co\u00fbt marginal, prendre des d\u00e9cisions avis\u00e9es\nTous ces co\u00fbts, ensemble, font bouger les r\u00f4les\n\n[Refrain]\nLe co\u00fbt, le co\u00fbt, une notion cruciale\nDans le rap, on l'enseigne, fa\u00e7on \u00e9ducative\nComprendre son impact, c'est primordial\nLe co\u00fbt, un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de notre \u00e9conomie cr\u00e9ative"}, {"titre": "Comptabilit\u00e9 en partie double", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 par partie double est un syst\u00e8me de comptabilit\u00e9 utilis\u00e9 par toutes les entreprises et organisations de taille significative. Elle se distingue de la comptabilit\u00e9 dite \u00ab en partie simple \u00bb (dans laquelle on enregistre seulement le montant d'une op\u00e9ration), en ce qu'elle enregistre d'une part l'origine des fonds, d'autre part leur destination. Dans une op\u00e9ration il y a donc un ou plusieurs comptes \u00ab cr\u00e9dit\u00e9s \u00bb, et un ou plusieurs comptes \u00ab d\u00e9bit\u00e9s \u00bb, la somme des premiers devant \u00eatre \u00e9gale \u00e0 la somme des seconds. Par cons\u00e9quent, \u00e0 tout moment la somme des d\u00e9bits doit \u00eatre \u00e9gale \u00e0 celle des cr\u00e9dits, ce qui permet plus de contr\u00f4le (interne ou externe) que la partie simple. En outre, alors que la partie simple n'est capable d'enregistrer que des op\u00e9rations pass\u00e9es, la partie double est capable d'enregistrer les dettes, et donc des op\u00e9rations futures.  \nElle est fond\u00e9e sur l'id\u00e9e selon laquelle les op\u00e9rations et la situation financi\u00e8re d'une organisation peuvent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es par des comptes, qui repr\u00e9sentent les destinations ou les sources de fonds, internes \u00e0 l'entit\u00e9 (les machines, les stocks de mati\u00e8res premi\u00e8res ou ceux de produits, etc.) ou ext\u00e9rieurs (les fournisseurs, les clients, les banques, les filiales, l'\u00e9tat, etc.). Chaque compte contient l'historique des modifications de la valeur mon\u00e9taire d'un aspect particulier de l'organisation.\nPour des raisons pratiques et fiscales, les comptes sont normalis\u00e9s (en France, fix\u00e9s par le plan comptable g\u00e9n\u00e9ral).\nLe terme \u00ab partie double \u00bb est parfois pris au seul sens de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Cette association est impropre, car il existe des comptabilit\u00e9s analytiques tenues en partie double.", "element_cle": "1. La comptabilit\u00e9 par partie double est utilis\u00e9e par toutes les entreprises de taille significative.\n2. Elle enregistre \u00e0 la fois l'origine et la destination des fonds dans une op\u00e9ration.\n3. Les comptes cr\u00e9dit\u00e9s repr\u00e9sentent l'origine des fonds, tandis que les comptes d\u00e9bit\u00e9s repr\u00e9sentent leur destination.\n4. La somme des d\u00e9bits doit toujours \u00eatre \u00e9gale \u00e0 celle des cr\u00e9dits pour assurer l'\u00e9quilibre comptable.\n5. La comptabilit\u00e9 en partie double permet un meilleur contr\u00f4le interne et externe que la comptabilit\u00e9 en partie simple.\n6. Elle est \u00e9galement capable d'enregistrer les dettes et les op\u00e9rations futures.\n7. Les comptes repr\u00e9sentent les diff\u00e9rentes sources et destinations de fonds, internes ou externes \u00e0 l'organisation.\n8. Chaque compte contient l'historique des modifications de la valeur mon\u00e9taire li\u00e9e \u00e0 un aspect sp\u00e9cifique de l'organisation.\n9. Les comptes sont normalis\u00e9s selon le plan comptable g\u00e9n\u00e9ral en France.\n10. La comptabilit\u00e9 en partie double ne se limite pas \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, elle peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9e pour des comptabilit\u00e9s analytiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9 par partie double, tout le monde sait c'que c'est\nUtilis\u00e9e par les grandes bo\u00eetes pour griller les petits\nElle enregistre toutes les transactions, les mouvements d'argent\nOrigine et destination, faut \u00eatre vigilant\n\nLes cr\u00e9dits, c'est l'origine, les fonds qui rentr' dedans\nLes d\u00e9bits, c'est la destination, o\u00f9 va l'argent qu'on attend\nL'\u00e9quilibre, c'est l'objectif, faut veiller \u00e0 le maintenir\nLes d\u00e9bits \u00e9gal' cr\u00e9dits, faut pas se laisser d\u00e9cevoir\n\n[Refrain]\nLa comptabilit\u00e9 en partie double, c'est le contr\u00f4le ultime\nPour les grandes entreprises, c'est l'outil optimum\nUn meilleur contr\u00f4le, interne et externe\nPour garder l'\u00e9quilibre et \u00e9viter les erreurs fatales\n\n[Couplet 2]\nLa comptabilit\u00e9 en partie double, elle enregistre tout\nLes dettes, les op\u00e9rations futures, rien n'est laiss\u00e9 au flou\nLes comptes sont les sources et destinations de fonds\nInternes ou externes, dans l'organisation, \u00e7a fait un bond\n\nChaque compte a son histoire, modifie sa valeur mon\u00e9taire\nLien sp\u00e9cifique \u00e0 l'orga, c'est un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server\nNormalis\u00e9s selon le plan compta en France, tout est cadr\u00e9\nPour \u00e9viter les erreurs, la gestion prudente, rien n'est laiss\u00e9\n\nLa comptabilit\u00e9 en partie double, c'est pas seulement g\u00e9n\u00e9rale\nAnalytique aussi, pour faire les calculs, c'est la bonne morale\nDonc retiens bien \u00e7a, c'est une base de savoir-faire\nPour g\u00e9rer tes sous, ton business, faut la ma\u00eetrise, pour bien prosp\u00e9rer\n\n[Refrain]\nLa comptabilit\u00e9 en partie double, c'est le contr\u00f4le ultime\nPour les grandes entreprises, c'est l'outil optimum\nUn meilleur contr\u00f4le, interne et externe\nPour garder l'\u00e9quilibre et \u00e9viter les erreurs fatales"}, {"titre": "Contr\u00f4le de gestion", "text_origine": "Il n\u2019y a pas de d\u00e9finition du contr\u00f4le de gestion qui soit unanimement reconnue. Toutefois, se d\u00e9gagent des conceptions commun\u00e9ment admises. En 1965, Robert N. Anthony propose, dans un premier temps, une d\u00e9finition classique du contr\u00f4le de gestion : \u00ab Le contr\u00f4le de gestion (management control) est un processus par lequel les managers obtiennent l\u2019assurance que les ressources sont obtenues et utilis\u00e9es de mani\u00e8re efficace et efficiente pour la r\u00e9alisation des objectifs de l\u2019organisation. \u00bb\nLe contr\u00f4le de gestion (CDG) est une fonction qui vise \u00e0 r\u00e9pondre aux questions des managers pour mettre en \u0153uvre la strat\u00e9gie de l'organisation. Concr\u00e8tement, cela se traduit par la formulation de simulations d'investissement ou placement de march\u00e9 afin de r\u00e9aliser des pr\u00e9visions. Ceci permet alors de mieux d\u00e9finir les objectifs, en mettant en place les moyens, en comparant les performances pass\u00e9es et futures et les objectifs, en ajustant les objectifs et les moyens.\nIl s'inscrit dans une d\u00e9marche de contr\u00f4le global de l'organisation (g\u00e9n\u00e9ralement l'entreprise) afin d'en ma\u00eetriser le fonctionnement et s'applique pour cela \u00e9galement aux consignes et proc\u00e9dures de travail suivies afin d'en v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, Il vise \u00e0 faciliter le pilotage et la r\u00e9gulation du fonctionnement de l'entreprise (par anticipation, alerte ou r\u00e9troaction).\nLe contr\u00f4leur de gestion pense, propose et \u00e9labore des outils de gestion au service du management de l'organisation. Il permet de proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9valuations de la performance, c'est-\u00e0-dire de l'efficience, de l'efficacit\u00e9, des synergies, des gains de productivit\u00e9 et de la flexibilit\u00e9. Si l'appr\u00e9ciation de la rentabilit\u00e9 reste g\u00e9n\u00e9ralement du ressort de l'analyse financi\u00e8re et des investisseurs (hedge funds, asset manager, OPCVM, petits porteurs, private equity, fonds souverains\u2026) certaines approches telles que le tableau de bord prospectif (balanced scorecard) permettent d'anticiper son \u00e9volution future au regard des performances pass\u00e9es.\nLe contr\u00f4le de gestion permet le contr\u00f4le, la mesure, la gestion et l'analyse de l'activit\u00e9 d'une organisation. Des indicateurs seront suivis (mesur\u00e9s) ainsi que l'\u00e9cart de la situation (r\u00e9elle) avec le but vis\u00e9 (valeur cible, budget \u00e0 respecter). Il s'agit d'un contr\u00f4le non seulement au sens de v\u00e9rification (\u00e9valuation), mais aussi au sens de pilotage (conduite), m\u00eame si cette notion est porteuse d'une vision id\u00e9ologique parfois critiqu\u00e9e (ou approuv\u00e9e). Le credo discutable du contr\u00f4le de gestion est qu'on ne pilote que ce que l'on mesure, ou dit autrement \"ce qui n'est pas mesur\u00e9 ne peut \u00eatre g\u00e9r\u00e9\". La mesure est donc capitale car elle permet le contr\u00f4le de la (bonne) gestion. Il existe cependant d'autre leviers de contr\u00f4le avec la prescription formelle de comportement (contr\u00f4le par les comportements) ou informelle (contr\u00f4le par la culture).\nAfin d'am\u00e9liorer le niveau d'int\u00e9gration et la structure de l'organisation, le contr\u00f4le de gestion est parfois (souvent) aid\u00e9 d'un progiciel de gestion int\u00e9gr\u00e9 (PGI, ou Enterprise Resource Planning). Sur ce syst\u00e8me d'information de gestion le contr\u00f4leur de gestion puise selon ses besoins dans la comptabilit\u00e9 analytique, la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la GPAO (Gestion de Production Assist\u00e9e par Ordinateur), l'administration des ventes et les diff\u00e9rents services: achats, production, reprographie\u2026 Les PGI repr\u00e9sentent cependant des solutions lourdes et souvent difficilement maniables de telle sorte que des outils p\u00e9riph\u00e9riques s'av\u00e8rent n\u00e9cessaires bien que co\u00fbteux (outils d'informatique d\u00e9cisionnelle, de calcul de co\u00fbts, de tableaux de bord, web applications).\nIl existe deux profils principaux de contr\u00f4leurs. Il est le plus souvent fait r\u00e9f\u00e9rence au cadre issu d'une formation en management avec une sp\u00e9cialisation en comptabilit\u00e9 et contr\u00f4le de gestion. Cependant, de nombreux ing\u00e9nieurs occupent \u00e9galement cette fonction. C'est un moyen pour ces ing\u00e9nieurs d'\u00e9voluer depuis des fonctions techniques vers des fonctions manag\u00e9riales en s'initiant aux logiques financi\u00e8res. Leur compr\u00e9hension de la technique est aussi une garantie de la qualit\u00e9 des outils de pilotage propos\u00e9s.\nEn France, l'association nationale des directeurs financiers et de contr\u00f4le de gestion (DFCG) rassemble depuis 1964 les professionnels du contr\u00f4le de gestion.", "element_cle": "1. Le contr\u00f4le de gestion est un processus permettant aux managers de s'assurer que les ressources sont utilis\u00e9es efficacement pour atteindre les objectifs de l'organisation.\n2. Le contr\u00f4le de gestion consiste \u00e0 formuler des pr\u00e9visions et \u00e0 comparer les performances pass\u00e9es et futures avec les objectifs afin d'ajuster les moyens.\n3. Il s'inscrit dans une d\u00e9marche de contr\u00f4le global de l'organisation pour en ma\u00eetriser le fonctionnement.\n4. Le contr\u00f4leur de gestion d\u00e9veloppe des outils de gestion pour appr\u00e9cier la performance et l'efficacit\u00e9 de l'organisation.\n5. Certaines approches, comme le tableau de bord prospectif, permettent d'anticiper l'\u00e9volution future de la rentabilit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe contr\u00f4le de gestion, c'est pas du blabla\nC'est un processus essentiel pour tous les managers,\nOn s'assure que les ressources sont pas g\u00e2ch\u00e9es,\nPour atteindre les objectifs, faut s'organiser.\n\nOn pr\u00e9voit, on compare, on ajuste les moyens,\nLes performances pass\u00e9es, futures, on les maintient,\nC'est dans une d\u00e9marche de contr\u00f4le global,\nQu'on ma\u00eetrise le fonctionnement dans chaque canal.\n\n[Refrain]\nContr\u00f4le de gestion, \u00e7a dirige les actions,\nOn \u00e9value les choix, pour une meilleure direction,\nOn d\u00e9veloppe des outils, pour mesurer la performance,\nLe contr\u00f4le de gestion, c'est l'essence de la chance.\n\n[Couplet 2]\nLe contr\u00f4leur de gestion, il est l\u00e0 pour orchestrer,\nLes outils de gestion, il les fait se multiplier,\nIl appr\u00e9cie la performance, mesure l'efficacit\u00e9,\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on garde le cap avec fiert\u00e9.\n\nLe tableau de bord prospectif, une approche pris\u00e9e,\nOn anticipe l'\u00e9volution, la rentabilit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le,\nAvec le contr\u00f4le de gestion, on voit plus loin,\nOn optimise les r\u00e9sultats, on gagne en bien.\n\n[Refrain]\nContr\u00f4le de gestion, \u00e7a dirige les actions,\nOn \u00e9value les choix, pour une meilleure direction,\nOn d\u00e9veloppe des outils, pour mesurer la performance,\nLe contr\u00f4le de gestion, c'est l'essence de la chance."}, {"titre": "Strat\u00e9gie d'entreprise", "text_origine": "La strat\u00e9gie d'entreprise est l'ensemble des choix d'allocation de ressources qui d\u00e9finissent le p\u00e9rim\u00e8tre d'activit\u00e9 d'une organisation en vue de r\u00e9aliser ses objectifs. Les axes de strat\u00e9gies classiques cherchent \u00e0 assurer sa rentabilit\u00e9, son d\u00e9veloppement, sa p\u00e9rennit\u00e9 et le bien-\u00eatre qu'elle apporte aux salari\u00e9s.\nElle correspond aux axes de d\u00e9veloppement choisis pour l'entreprise et se concr\u00e9tise \u00e0 travers un syst\u00e8me d'objectifs et un mod\u00e8le \u00e9conomique (ou une cha\u00eene de valeur) pilot\u00e9 par un processus d\u00e9cisionnel complexe : la d\u00e9cision strat\u00e9gique.\nLa strat\u00e9gie d'entreprise est aussi appel\u00e9e politique g\u00e9n\u00e9rale d'entreprise ou management strat\u00e9gique.", "element_cle": "1. La strat\u00e9gie d'entreprise d\u00e9finit le p\u00e9rim\u00e8tre d'activit\u00e9 et les objectifs d'une organisation.\n2. Elle cherche \u00e0 assurer la rentabilit\u00e9, le d\u00e9veloppement et la p\u00e9rennit\u00e9 de l'entreprise.\n3. Elle vise \u00e9galement \u00e0 garantir le bien-\u00eatre des salari\u00e9s.\n4. La strat\u00e9gie d'entreprise est mise en \u0153uvre \u00e0 travers un syst\u00e8me d'objectifs et un mod\u00e8le \u00e9conomique.\n5. Elle est pilot\u00e9e par un processus d\u00e9cisionnel complexe appel\u00e9 d\u00e9cision strat\u00e9gique.\n6. La strat\u00e9gie d'entreprise est aussi connue sous le nom de politique g\u00e9n\u00e9rale ou de management strat\u00e9gique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa strat\u00e9gie d'entreprise, c'est l'\u00e2me d'une organisation\nElle trace le chemin vers la r\u00e9ussite, la distinction\nD\u00e9finit les objectifs, le p\u00e9rim\u00e8tre d'activit\u00e9\nPour assurer rentabilit\u00e9 et p\u00e9rennit\u00e9\n\n\u00c9labor\u00e9e avec soin, elle cherche \u00e0 d\u00e9velopper\nL'entreprise, la faire prosp\u00e9rer sans jamais grever\nElle vise aussi le bien-\u00eatre des salari\u00e9s\nCar la strat\u00e9gie d'entreprise, c'est avant tout l'unit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa strat\u00e9gie d'entreprise, c'est le plan du succ\u00e8s\nElle guide nos actions vers des lendemains plus grands\nElle est l'ADN de toute organisation\nLa cl\u00e9 de vo\u00fbte pour une \u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nUn syst\u00e8me d'objectifs et un mod\u00e8le \u00e9conomique\nSont les outils indispensables pour atteindre la clique\nDe d\u00e9cisions strat\u00e9giques, un processus complexe\nQui pilote la mise en \u0153uvre et le succ\u00e8s de nos prochaines esquisses\n\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale, management strat\u00e9gique\nLa strat\u00e9gie d'entreprise, plusieurs noms magiques\nMais l'important, c'est d'en comprendre la valeur\nEt de la ma\u00eetriser pour construire un avenir meilleur\n\n[Refrain]\nLa strat\u00e9gie d'entreprise, c'est le plan du succ\u00e8s\nElle guide nos actions vers des lendemains plus grands\nElle est l'ADN de toute organisation\nLa cl\u00e9 de vo\u00fbte pour une \u00e9volution"}, {"titre": "Strat\u00e9gie", "text_origine": "D'apr\u00e8s le TLFi, la strat\u00e9gie est un \u00ab ensemble d'actions coordonn\u00e9es, d'op\u00e9rations habiles, de man\u0153uvres en vue d'atteindre un but pr\u00e9cis \u00bb. Son but est d'atteindre le ou les objectifs fix\u00e9s par la politique (l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale) en utilisant au mieux les moyens \u00e0 disposition.\nIniti\u00e9e par l'art militaire, la strat\u00e9gie se d\u00e9cline dans de nombreux domaines d'affrontement ou de comp\u00e9tition tels que les entreprises en management et en marketing,la psychologie (notamment la manipulation mentale ou la s\u00e9duction), l\u2019\u00e9conomie, la diplomatie, l'\u00e9cologie, les jeux de strat\u00e9gie comme les \u00e9checs, le jeu de go ou le poker, etc.\nElle se distingue de la tactique, en ce sens qu'elle concerne des objectifs \u00e0 moyen ou \u00e0 long terme tels que la victoire d'une guerre ou une politique diplomatique particuli\u00e8re, alors que la tactique concerne des objectifs \u00e0 court terme tels que la victoire dans une bataille.\nDans son approche \u00e9conomique, elle est l'ensemble des m\u00e9thodes qui maximisent dans un univers conflictuel ou concurrentiel \u2014 c'est-\u00e0-dire face \u00e0 un rival, un opposant, un adversaire, un concurrent ou un ennemi \u2014 les chances d'atteindre un objectif donn\u00e9 malgr\u00e9 les actions de l'autre.", "element_cle": "1. La strat\u00e9gie est un ensemble d'actions coordonn\u00e9es pour atteindre un but pr\u00e9cis.\n2. Elle est utilis\u00e9e dans de nombreux domaines tels que l'entreprise, la psychologie, l'\u00e9conomie, la diplomatie, etc.\n3. Elle se distingue de la tactique, qui concerne des objectifs \u00e0 court terme.\n4. Dans son approche \u00e9conomique, elle vise \u00e0 maximiser les chances d'atteindre un objectif malgr\u00e9 les actions de l'adversaire.\n5. La strat\u00e9gie est issue de l'art militaire, mais s'applique \u00e9galement \u00e0 d'autres contextes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa strat\u00e9gie, un plan pr\u00e9cis, une d\u00e9marche cibl\u00e9e\nDans l'entreprise, la psychologie, elle est utilis\u00e9e\nPour atteindre un but, coordonner nos actions\nDans tous les domaines, elle a sa place, l'attraction\n\nElle se diff\u00e9rencie de la tactique, \u00e0 court terme\nLa strat\u00e9gie, c'est l'objectif qu'on vise, qu'on affirme\nDans l'\u00e9conomie, maximiser nos chances de r\u00e9ussite\nMalgr\u00e9 les actions de l'adversaire, on reste en position dite\n\n[Refrain]\nLa strat\u00e9gie, c'est notre arme, notre m\u00e9thode\nOn trace notre route, on ne laisse rien au hasard\nEt m\u00eame si \u00e7a vient de l'art militaire, elle s'applique au quotidien\nDans nos projets, nos combats, elle m\u00e8ne notre destin\n\n[Couplet 2]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, la strat\u00e9gie a \u00e9volu\u00e9\nDes batailles historiques aux plans gouvernementaux tranch\u00e9s\nDe Sun Tzu \u00e0 Machiavel, des g\u00e9nies de la strat\u00e9gie\nLeurs enseignements nous guident, inspirent nos vies\n\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants, on les \u00e9tudie\nPour apprendre des succ\u00e8s, des erreurs, \u00e7a nous unifie\nLa strat\u00e9gie, c'est une science, une discipline \u00e0 part\nElle nous donne la cl\u00e9 pour atteindre nos objectifs, pas \u00e0 pas\n\n[Refrain]\nLa strat\u00e9gie, c'est notre arme, notre m\u00e9thode\nOn trace notre route, on ne laisse rien au hasard\nEt m\u00eame si \u00e7a vient de l'art militaire, elle s'applique au quotidien\nDans nos projets, nos combats, elle m\u00e8ne notre destin"}, {"titre": "Domaine d'activit\u00e9 strat\u00e9gique", "text_origine": "Un domaine d'activit\u00e9 strat\u00e9gique, ou DAS, est une sous-partie d'une organisation d\u00e9di\u00e9e \u00e0 un march\u00e9 sp\u00e9cifique, confront\u00e9e \u00e0 des conditions concurrentielles sp\u00e9cifiques, et qui doit d\u00e9ployer une strat\u00e9gie concurrentielle particuli\u00e8re.\nLe concept a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 1968 par Fred Borch, P-DG de la General Electric avec l'aide du cabinet de conseil McKinsey sous le nom de Natural Business Unit rebaptis\u00e9e Strategic Business Unit (SBU) dans le cadre de leur matrice strat\u00e9gique \u00e0 9 cases.\nC'est un concept majeur de strat\u00e9gie d'entreprise.\nUn DAS est une sous-partie d'une organisation \u00e0 laquelle il est possible :\n\nd'allouer ou de retirer des ressources de mani\u00e8re ind\u00e9pendante (sans affecter l'activit\u00e9 du reste de l'organisation),\nd'assigner une strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rique : domination par les co\u00fbts, diff\u00e9renciation ou focalisation  (selon Michael Porter).", "element_cle": "1. Le domaine d'activit\u00e9 strat\u00e9gique est une sous-partie d'une organisation d\u00e9di\u00e9e \u00e0 un march\u00e9 sp\u00e9cifique.\n2. Il est confront\u00e9 \u00e0 des conditions concurrentielles sp\u00e9cifiques.\n3. Il doit d\u00e9ployer une strat\u00e9gie concurrentielle particuli\u00e8re.\n4. Le concept de DAS a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 1968 par Fred Borch de la General Electric.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en collaboration avec le cabinet de conseil McKinsey.\n6. Le DAS a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 Strategic Business Unit (SBU) dans la matrice strat\u00e9gique \u00e0 9 cases de McKinsey.\n7. C'est un concept majeur de la strat\u00e9gie d'entreprise.\n8. Un DAS peut allouer ou retirer des ressources de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.\n9. Il peut \u00e9galement assigner une strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rique : domination par les co\u00fbts, diff\u00e9renciation ou focalisation.\n10. Le DAS permet une gestion sp\u00e9cifique et autonome au sein de l'organisation.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le jeu de l'entreprise, on conna\u00eet le DAS\nUn march\u00e9 sp\u00e9cifique o\u00f9 on d\u00e9fend sa place\nConditions concurrentielles, faut pas qu'\u00e7a passe\nStrat\u00e9gie particuli\u00e8re pour sortir la masse\n\nFred Borch en '68 a lanc\u00e9 l'id\u00e9e\nMcKinsey en renfort pour la bien d\u00e9tailler\nLe DAS est un concept qu'on peut pas oublier\nDans la matrice strat\u00e9gique, on l'a rebaptis\u00e9\n\n[Refrain]\nLe DAS, une unit\u00e9 strat\u00e9gique majeure\nAutonome et sp\u00e9cifique dans l'organisation\nIl alloue ses ressources, c'est pas que de la peinture\nEt adopte une strat\u00e9gie pour faire sensation\n\n[Couplet 2]\nDomination par les co\u00fbts, diff\u00e9renciation\nOu focalisation, faut pas faire l'impasse\nLe DAS a sa propre gestion, sa propre oraison\nUn monde \u00e0 part, dans la vaste masse\n\nAllocation des ressources, c'est essentiel\nInd\u00e9pendance totale pour \u00eatre le plus fort\nLe DAS d\u00e9cide de son destin, c'est r\u00e9el\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans le jeu de l'effort\n\n[Refrain]\nLe DAS, une unit\u00e9 strat\u00e9gique majeure\nAutonome et sp\u00e9cifique dans l'organisation\nIl alloue ses ressources, c'est pas que de la peinture\nEt adopte une strat\u00e9gie pour faire sensation"}, {"titre": "Conseil en strat\u00e9gie", "text_origine": "Le conseil en strat\u00e9gie est une activit\u00e9 \u00e9conomique visant \u00e0 fournir aux dirigeants d'entreprises des conseils sp\u00e9cialis\u00e9s pour la d\u00e9finition d'une strat\u00e9gie d'entreprise. En mati\u00e8re de p\u00e9rim\u00e8tre d'action, les consultants en strat\u00e9gie peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 intervenir sur toute probl\u00e9matique ne trouvant pas de solution formalis\u00e9e, toute faite, pr\u00eate \u00e0 l'emploi.\nLes entreprises font appel \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s de conseil, qui envoient alors des consultants dans l'entreprise cliente. La typologie des cabinets de conseil est extr\u00eamement vari\u00e9e.", "element_cle": "1. Le conseil en strat\u00e9gie est une activit\u00e9 \u00e9conomique visant \u00e0 fournir des conseils sp\u00e9cialis\u00e9s aux dirigeants d'entreprises pour la d\u00e9finition d'une strat\u00e9gie d'entreprise. \n2. Les consultants en strat\u00e9gie interviennent sur des probl\u00e9matiques non formalis\u00e9es, ne trouvant pas de solution toute faite. \n3. Les entreprises font appel \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s de conseil qui envoient des consultants dans l'entreprise cliente. \n4. La typologie des cabinets de conseil est extr\u00eamement vari\u00e9e. \n5. Le conseil en strat\u00e9gie peut aider les entreprises \u00e0 prendre des d\u00e9cisions strat\u00e9giques et \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes.", "rap": "[Couplet 1]\nLe conseil en strat\u00e9gie, c'est un m\u00e9tier cl\u00e9\nPour les dirigeants d'entreprise qui veulent avancer\nDes sp\u00e9cialistes qui viennent leur apporter\nDes conseils sur mesure pour bien se positionner\n\nLes consultants, ils sont l\u00e0 pour r\u00e9soudre\nLes probl\u00e8mes non formalis\u00e9s qui les obs\u00e8dent\nPas de solutions toutes faites, ils cherchent\nDes strat\u00e9gies innovantes, pour pas que \u00e7a p\u00eache\n\n[Refrain]\nLe conseil en strat\u00e9gie, c'est une n\u00e9cessit\u00e9\nPour les entreprises de nos soci\u00e9t\u00e9s\nDes d\u00e9cisions strat\u00e9giques \u00e0 prendre avec volont\u00e9\nEt des probl\u00e8mes complexes \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 tout jamais\n\n[Couplet 2]\nLes entreprises font appel, \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s de conseil\nQui envoient des consultants dans leurs locaux pareil\nDes experts qui analysent, qui \u00e9tudient les d\u00e9tails\nPour trouver la meilleure strat\u00e9gie, le meilleur \u00e9ventail\n\nLa typologie des cabinets, elle est vari\u00e9e\nDes grandes firmes aux petites structures sp\u00e9cialis\u00e9es\nMais toutes ont en commun l'envie de guider\nLes entreprises sur le chemin de la r\u00e9ussite assur\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe conseil en strat\u00e9gie, c'est une n\u00e9cessit\u00e9\nPour les entreprises de nos soci\u00e9t\u00e9s\nDes d\u00e9cisions strat\u00e9giques \u00e0 prendre avec volont\u00e9\nEt des probl\u00e8mes complexes \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 tout jamais"}, {"titre": "Strat\u00e9gies g\u00e9n\u00e9riques de Porter", "text_origine": "Les strat\u00e9gies g\u00e9n\u00e9riques sont les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies concurrentielles (business strategies) qu'une entreprise peut d\u00e9ployer sur chacun de ses Domaines d'Activit\u00e9 Strat\u00e9gique (DAS) afin d'y obtenir un avantage concurrentiel.\nElles ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par Michael Porter, professeur de strat\u00e9gie d'entreprise \u00e0 l'Universit\u00e9 Harvard en 1980.\nSelon lui, un avantage concurrentiel doit \u00eatre d\u00e9cisif, durable et d\u00e9fendable : cet avantage ne doit pas pouvoir \u00eatre ni copi\u00e9, ni substitu\u00e9, ni \u00e9rod\u00e9 par l'action des concurrents, ni rendu obsol\u00e8te par les \u00e9volutions technologiques, r\u00e9glementaires ou \u00e9conomiques de l'environnement.", "element_cle": "1. Les strat\u00e9gies g\u00e9n\u00e9riques de Porter sont des strat\u00e9gies concurrentielles que les entreprises peuvent utiliser sur leurs Domaines d'Activit\u00e9 Strat\u00e9gique (DAS).\n2. Ces strat\u00e9gies ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par Michael Porter en 1980.\n3. L'objectif des strat\u00e9gies g\u00e9n\u00e9riques est d'obtenir un avantage concurrentiel.\n4. Selon Porter, cet avantage concurrentiel doit \u00eatre d\u00e9cisif, durable et d\u00e9fendable.\n5. L'avantage concurrentiel ne doit pas pouvoir \u00eatre copi\u00e9, substitu\u00e9, \u00e9rod\u00e9 ou rendu obsol\u00e8te par les concurrents ou l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nLes strat\u00e9gies g\u00e9n\u00e9riques de Porter, approche comp\u00e9titive\nPour gagner la course dans tous les domaines d'activit\u00e9 strat\u00e9gique\nEn 1980, Michael Porter les a propos\u00e9es\nUn plan pour obtenir un avantage concurrentiel, une id\u00e9e astucieuse\n\n[Refrain]\nPorter's genius, strategies so fly\nGot to stand out if you wanna reach the sky\nDecisive, durable, defendable too\nCan't be copied, substituted or made obsolete, fool\n\n[Couplet 2]\nL'avantage concurrentiel, l'essence m\u00eame du succ\u00e8s\nIl faut le prot\u00e9ger, le d\u00e9velopper sans cesse\nLes concurrents veulent te copier, te substituer\nMais avec Porter, on sait comment les devancer\n\n[Refrain]\nPorter's genius, strategies so fly\nGot to stand out if you wanna reach the sky\nDecisive, durable, defendable too\nCan't be copied, substituted or made obsolete, fool"}, {"titre": "Planification strat\u00e9gique", "text_origine": "La planification strat\u00e9gique est le processus de d\u00e9veloppement de strat\u00e9gies afin d'atteindre un objectif fix\u00e9.\nPour Peter Drucker, la planification strat\u00e9gique  (strategic planning) est le processus continu de r\u00e9alisation des d\u00e9cisions entrepreneuriales (comportant une prise de risque) et en fonction de la plus grande connaissance de leur \u00e9volution future, l'organisation syst\u00e9matique des efforts n\u00e9cessaires pour mettre en place ces d\u00e9cisions et mesurer le r\u00e9sultat de ces d\u00e9cisions par rapport aux pr\u00e9visions gr\u00e2ce \u00e0 un retour d'exp\u00e9rience organis\u00e9 et syst\u00e9matique.\nSelon l'Ordre des administrateurs agr\u00e9\u00e9s du Qu\u00e9bec, \"la planification strat\u00e9gique d'entreprise consiste \u00e0 \u00e9tablir un plan d'ensemble comportant des strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement des ressources humaines, financi\u00e8res et mat\u00e9rielles, en relation avec ses capacit\u00e9s de d\u00e9veloppement, tout en tenant compte des facteurs internes ou exog\u00e8nes. La planification strat\u00e9gique permet d'orienter ou de repositionner les efforts de l'entreprise vers une vision commune.\nUne planification \u00ab strat\u00e9gique \u00bb doit op\u00e9rer \u00e0 grande \u00e9chelle (en opposition avec la planification \u00ab tactique \u00bb, qui se rapporte \u00e0 des activit\u00e9s plus sp\u00e9cifiques). La planification \u00e0 long terme projette les activit\u00e9s en cours dans l'environnement externe, d\u00e9crivant ainsi les r\u00e9sultats qui vont probablement se produire (que ceux-ci soient d\u00e9sir\u00e9s ou non). La planification strat\u00e9gique consiste alors \u00e0 \u00ab cr\u00e9er \u00bb des futurs plus d\u00e9sirables soit en influen\u00e7ant le monde externe, soit en adaptant les programmes et les actions en cours afin qu'ils conduisent \u00e0 des issues plus favorables dans l'environnement externe [r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. La planification strat\u00e9gique est un processus de d\u00e9veloppement de strat\u00e9gies pour atteindre un objectif fix\u00e9.\n2. Peter Drucker d\u00e9finit la planification strat\u00e9gique comme le processus continu de prise de d\u00e9cisions entrepreneuriales en fonction de la connaissance de l'\u00e9volution future et de l'organisation syst\u00e9matique des efforts n\u00e9cessaires.\n3. La planification strat\u00e9gique d'entreprise consiste \u00e0 \u00e9tablir un plan d'ensemble avec des strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement des ressources en tenant compte des facteurs internes et externes.\n4. La planification strat\u00e9gique permet d'orienter et de repositionner les efforts de l'entreprise vers une vision commune.\n5. La planification strat\u00e9gique vise \u00e0 cr\u00e9er des futurs plus d\u00e9sirables en influen\u00e7ant le monde externe et en adaptant les actions en cours.", "rap": "[Couplet 1]\nLa planification strat\u00e9gique, c'est essentiel\nPour atteindre nos objectifs, c'est primordial\nD\u00e9velopper des strat\u00e9gies, c'est la cl\u00e9\nPour avancer, pour r\u00e9ussir, pour s'\u00e9lever\n\nPeter Drucker le dit, en toute franchise\nC'est un processus continu, pas une simple mise\nPrendre des d\u00e9cisions, anticiper le futur\nOrganiser nos efforts, \u00eatre entrepreneur\n\n[Refrain]\nLa planification strat\u00e9gique, un v\u00e9ritable pilier\nPour b\u00e2tir notre avenir, pour se r\u00e9aliser\nPrendre en compte les facteurs internes et externes\nEt cr\u00e9er une vision commune qui nous prosterne\n\n[Couplet 2]\nLa planification d'entreprise, un plan global\nPour d\u00e9velopper nos ressources, c'est vital\nAnalyser les forces, les faiblesses, les opportunit\u00e9s\nPour avancer avec coh\u00e9rence et efficacit\u00e9\n\nOrienter nos efforts vers une vision partag\u00e9e\nSe repositionner, pour mieux avancer\nInfluencer le monde, cr\u00e9er des futurs plus beaux\nS'adapter, \u00e9voluer, reste notre credo\n\n[Refrain]\nLa planification strat\u00e9gique, un v\u00e9ritable pilier\nPour b\u00e2tir notre avenir, pour se r\u00e9aliser\nPrendre en compte les facteurs internes et externes\nEt cr\u00e9er une vision commune qui nous prosterne"}, {"titre": "Strat\u00e9gie marketing", "text_origine": "Une strat\u00e9gie marketing est une d\u00e9marche d\u2019\u00e9tude et de r\u00e9flexion dont le but serait de s'approcher au plus pr\u00e8s de l\u2019ad\u00e9quation offre-demande.\nCette d\u00e9marche s'inscrit au sein de la strat\u00e9gie de l'entreprise ou de plans marketing d'organisations.\nIl s'agit pour l'entreprise de viser \u00e0 augmenter le chiffre d'affaires, les parts de march\u00e9 et la permanence des clients par diff\u00e9renciation, motivation ou adaptation de l'offre solvable augmentant ainsi les \u00e9conomies d'\u00e9chelle.\nDans ce cadre, le marketing strat\u00e9gique, composante de la strat\u00e9gie marketing, s'assure aupr\u00e8s des autres fonctions cl\u00e9s de l'entreprise (gestion de la qualit\u00e9, logistique, management du syst\u00e8me d'information, gestion des ressources humaines) de la faisabilit\u00e9 de l'offre.\nLa strat\u00e9gie marketing se confond souvent avec la strat\u00e9gie d'entreprise notamment dans les organisations faisant appel \u00e0 un nombre restreint de m\u00e9tiers (de DAS) et n\u00e9gocie ainsi directement l'optimisation des synergies (ou flexibilit\u00e9) de l'organisation et la rentabilit\u00e9 attendue par le service financier.\nEn fait, elle se r\u00e9sume souvent \u00e0 l'\u00e9laboration d'un marketing-mix dont la cible d\u00e9sign\u00e9e est le client.", "element_cle": "1. Une strat\u00e9gie marketing vise \u00e0 r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la demande du march\u00e9.\n2. Elle est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la strat\u00e9gie globale de l'entreprise et aux plans marketing.\n3. Son objectif principal est d'augmenter le chiffre d'affaires, les parts de march\u00e9 et la fid\u00e9lit\u00e9 des clients.\n4. La diff\u00e9renciation, la motivation et l'adaptation de l'offre sont utilis\u00e9es pour atteindre ces objectifs.\n5. La strat\u00e9gie marketing est soutenue par d'autres fonctions cl\u00e9s de l'entreprise telles que la gestion de la qualit\u00e9 et la gestion des ressources humaines.", "rap": "[Couplet 1]\nUne strat\u00e9gie marketing, c'est pas de la rigolade\nC'est r\u00e9pondre efficacement \u00e0 la demande, j'te l'dis en cascade\nInt\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la strat\u00e9gie globale, \u00e7a fait partie du plan\nPour augmenter le chiffre d'affaires, \u00e7a sert de b\u00e9quille, ouais mon gars\n\n[Refrain]\nStrat\u00e9gie marketing, \u00e7a vise les r\u00e9sultats\nLe chiffre d'affaires, les parts d'march\u00e9 en orbital\nFid\u00e9lit\u00e9 des clients, c'est \u00e7a qu'on veut perp\u00e9tuer\nLa diff\u00e9renciation, la cl\u00e9 pour tout p\u00e9ter\n\n[Couplet 2]\nPour atteindre ces objectifs, on utilise les bonnes cl\u00e9s\nDiff\u00e9renciation, motivation, adaptation, pas l'temps d'blas\u00e9\nL'offre, on l'ajuste pour s'adapter au march\u00e9\nOn teste, on analyse, pas d'place pour des rat\u00e9s\n\n[Refrain]\nStrat\u00e9gie marketing, \u00e7a vise les r\u00e9sultats\nLe chiffre d'affaires, les parts d'march\u00e9 en orbital\nFid\u00e9lit\u00e9 des clients, c'est \u00e7a qu'on veut perp\u00e9tuer\nLa diff\u00e9renciation, la cl\u00e9 pour tout p\u00e9ter"}, {"titre": "Entreprise", "text_origine": "Une entreprise, \u00e9galement appel\u00e9e firme, compagnie ou soci\u00e9t\u00e9, ou encore famili\u00e8rement bo\u00eete ou business, est une organisation ou une unit\u00e9 institutionnelle, mue par un projet d\u00e9clin\u00e9 en strat\u00e9gie, en politiques et en plans d'action, dont le but est de produire et de fournir des biens ou des services \u00e0 destination d'un ensemble de clients, en r\u00e9alisant un \u00e9quilibre de ses comptes de charges et de produits.\nPour ce faire, une entreprise fait appel, mobilise et consomme des ressources (mat\u00e9rielles, humaines, financi\u00e8res, immat\u00e9rielles et informationnelles) ce qui la conduit \u00e0 devoir coordonner des fonctions (fonction d'achat, fonction commerciale, fonction informatique, etc.). Elle exerce son activit\u00e9 dans le cadre d'un contexte pr\u00e9cis auquel elle doit s'adapter : un environnement plus ou moins concurrentiel, une fili\u00e8re technico-\u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9e par un \u00e9tat de l'art, un cadre socio-culturel et r\u00e9glementaire sp\u00e9cifique. Elle peut se donner comme objectif de d\u00e9gager un certain niveau de rentabilit\u00e9, plus ou moins \u00e9lev\u00e9. Du point de vue l\u00e9gal, une entreprise est une personne morale.\nDepuis le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les entreprises sont appel\u00e9es \u00e0 prendre en compte les exigences de d\u00e9veloppement durable, \u00e0 travers la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises.", "element_cle": "1. Une entreprise est une organisation qui a pour but de produire et fournir des biens ou des services \u00e0 des clients.\n2. Elle est guid\u00e9e par un projet d\u00e9clin\u00e9 en strat\u00e9gie, politiques et plans d'action.\n3. Pour fonctionner, une entreprise mobilise et consomme des ressources mat\u00e9rielles, humaines, financi\u00e8res, immat\u00e9rielles et informationnelles.\n4. Elle doit coordonner diff\u00e9rentes fonctions telles que l'achat, la vente et l'informatique.\n5. Une entreprise \u00e9volue dans un environnement concurrentiel, avec des r\u00e9glementations et des normes \u00e0 respecter.\n6. Elle peut avoir comme objectif la rentabilit\u00e9 financi\u00e8re.\n7. Depuis le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les entreprises sont de plus en plus conscientes de l'importance de la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale et du d\u00e9veloppement durable.\n8. Une entreprise est consid\u00e9r\u00e9e comme une personne morale sur le plan l\u00e9gal.", "rap": "[Couplet 1]\nUne entreprise, c'est bien plus qu'une id\u00e9e,\nUn but, des clients, des services \u00e0 fournir avec qualit\u00e9.\nUn projet qui s'\u00e9tend, strat\u00e9gie et plans d'action,\nTout pour assurer sa p\u00e9rennit\u00e9, sa progression.\n\nElle mobilise des ressources, mat\u00e9rielles et humaines,\nDes finances, de l'information, tout ce qui est n\u00e9cessaire dans sa cha\u00eene.\nAchat, vente, informatique, toutes ces fonctions \u00e0 coordonner,\nPour assurer un bon fonctionnement, pour bien s'implanter.\n\n[Refrain]\nUne entreprise, c'est un moteur qui ne cesse de tourner,\nDans un environnement concurrentiel, avec des r\u00e8gles \u00e0 respecter.\nRentabilit\u00e9 financi\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre son objectif,\nMais la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale, \u00e7a devient de plus en plus significatif.\n\n[Couplet 2]\nAu XXIe si\u00e8cle, on parle de d\u00e9veloppement durable,\nLes entreprises prennent conscience, c'est essentiel et pas banal.\nResponsabilit\u00e9 soci\u00e9tale, \u00e7a compte, c'est primordial,\nPour un impact positif, une empreinte sociale et environnementale.\n\nSur le plan l\u00e9gal, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une personne morale,\nUn statut, une entit\u00e9, une identit\u00e9 qui vaut de l'or, c'est vital.\nAlors voil\u00e0, l'entreprise, une structure qui \u00e9volue,\nAvec une vision claire, des valeurs \u00e0 honorer, \u00e7a se perp\u00e9tue.\n\n[Refrain]\nUne entreprise, c'est un moteur qui ne cesse de tourner,\nDans un environnement concurrentiel, avec des r\u00e8gles \u00e0 respecter.\nRentabilit\u00e9 financi\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre son objectif,\nMais la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale, \u00e7a devient de plus en plus significatif."}, {"titre": "Gestion de projet", "text_origine": "La gestion de projet, est l'ensemble des activit\u00e9s visant \u00e0 organiser le bon d\u00e9roulement d\u2019un projet et \u00e0 en atteindre les objectifs en temps et en heures selon les objectifs vis\u00e9s. Elle consiste \u00e0 appliquer les m\u00e9thodes, techniques, et outils de gestion sp\u00e9cifiques aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes du projet, de l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement du projet.\nCette activit\u00e9 porte \u00e9galement le nom de conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet, ou encore management de projet.", "element_cle": "1. La gestion de projet est un ensemble d'activit\u00e9s visant \u00e0 organiser le bon d\u00e9roulement d'un projet.\n2. Elle permet d'atteindre les objectifs fix\u00e9s en termes de d\u00e9lais et de r\u00e9sultats.\n3. La gestion de projet applique des m\u00e9thodes, techniques et outils sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque \u00e9tape du projet.\n4. Elle englobe l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement du projet.\n5. Cette activit\u00e9 peut \u00eatre appel\u00e9e conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet ou management de projet.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de projet, un v\u00e9ritable art\nOrganiser, coordonner, pour atteindre un d\u00e9part\nObjectifs fix\u00e9s, d\u00e9lais respect\u00e9s\nDans les r\u00e8gles du jeu, on ne peut d\u00e9roger\n\nLa conduite de projet, un v\u00e9ritable savoir-faire\nDes m\u00e9thodes, des techniques pour tout bien pr\u00e9parer\nDe l'\u00e9valuation \u00e0 l'ach\u00e8vement final\nUn seul objectif, mener le projet jusqu'au capital\n\n[Refrain]\nGestion de projet, l'essence du r\u00e9ussir\nDes outils, des processus, pour conduire, pour b\u00e2tir\nDu pilotage \u00e0 l'ing\u00e9nierie, on met tout en \u0153uvre\nManagement de projet, c'est l'\u00e9ducation qui nous \u00e9l\u00e8ve\n\n[Couplet 2]\nChaque \u00e9tape a sa sp\u00e9cificit\u00e9\nAnalyse, conception, r\u00e9alisation, qualit\u00e9\nPlanification, contr\u00f4le, une gestion minutieuse\nPour \u00e9viter les pi\u00e8ges, les retards, les disputes\n\nDe l'opportunit\u00e9 au clap de fin\nLa gestion de projet ne laisse rien au hasard\nUn chef d'orchestre, un meneur d'\u00e9quipe\nPour que le projet brille, qu'il suscite le respect\n\n[Refrain]\nGestion de projet, l'essence du r\u00e9ussir\nDes outils, des processus, pour conduire, pour b\u00e2tir\nDu pilotage \u00e0 l'ing\u00e9nierie, on met tout en \u0153uvre\nManagement de projet, c'est l'\u00e9ducation qui nous \u00e9l\u00e8ve"}, {"titre": "Jalon (gestion de projet)", "text_origine": "Un jalon, dans le cadre de la gestion de projet, est la fin d'une \u00e9tape, la fin d'un travail. La plupart du temps, le jalon est aussi un \u00e9v\u00e9nement important, comme la signature d'un contrat, le lancement d'un produit, etc.\nIl peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment constitutif d'un projet.\nDe nombreuses m\u00e9thodes et outils de gestion de projet d\u00e9finissent le jalon comme une t\u00e2che de dur\u00e9e nulle. Cette d\u00e9finition technique est r\u00e9ductrice car le jalon a sa place \u00e0 part dans la gestion de projet et il est possible de piloter un projet ou un portefeuille par les jalons.\nDans un pilotage par les jalons, la revue de projet consiste \u00e0 valider si un jalon est pass\u00e9, ou pas, et \u00e0 d\u00e9finir la date de passage r\u00e9estim\u00e9e. Le suivi du passage des jalons permet de disposer d\u2019une information non subjective, contr\u00f4lable et partag\u00e9e sur l\u2019avancement du projet. Plusieurs indicateurs peuvent \u00eatre calcul\u00e9s \u00e0 l\u2019aide de jalons pour mesurer l\u2019avance ou le retard d\u2019un projet. On peut citer le pourcentage (%) de jalons effectivement pass\u00e9s par rapport au % cible, ou le suivi du jalon qui d\u00e9rive le plus.", "element_cle": "1. Un jalon marque la fin d'une \u00e9tape ou d'un travail dans la gestion de projet.\n2. Les jalons sont souvent associ\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements importants tels que la signature d'un contrat ou le lancement d'un produit.\n3. Les jalons peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des t\u00e2ches de dur\u00e9e nulle dans de nombreuses m\u00e9thodes de gestion de projet.\n4. Les jalons peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour piloter un projet ou un portefeuille.\n5. Le suivi du passage des jalons permet d'avoir une information objective et partag\u00e9e sur l'avancement du projet.\n6. Les jalons peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour mesurer l'avance ou le retard d'un projet.\n7. Des indicateurs tels que le pourcentage de jalons effectivement pass\u00e9s ou le suivi du jalon le plus retard\u00e9 peuvent \u00eatre calcul\u00e9s \u00e0 l'aide des jalons.", "rap": "[Couplet 1]\nUn jalon, c'est la fin d'une \u00e9tape dans le projet\nUn travail accompli, un objectif parfait\nSignature d'un contrat, lancement d'un produit\nDes \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s, qui marquent la suite\n\nLes jalons, t\u00e2ches sans dur\u00e9e d\u00e9finie\nDans la gestion de projet, ils sont bien utiles\nPour piloter et suivre notre avanc\u00e9e\nObjectivit\u00e9 et partage, on doit s'y fier\n\n[Refrain]\nJalons, marqueurs d'accomplissement\nDans nos projets, c'est un instrument\nAvance ou retard, on peut mesurer\nAvec ces rep\u00e8res, on sait o\u00f9 aller\n\n[Couplet 2]\nDes indicateurs, calcul\u00e9s gr\u00e2ce aux jalons\nPour \u00e9valuer notre progression, c'est bon\nPourcentage de jalons pass\u00e9s, un suivi essentiel\nOn sait combien on a gagn\u00e9 en temps r\u00e9el\n\nLe jalon le plus retard\u00e9, un indicateur cl\u00e9\nOn le surveille de pr\u00e8s, pour ne pas se tromper\nLes jalons, \u00e9l\u00e9ments \u00e9ducatifs dans notre gestion\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, pour la perfection\n\n[Refrain]\nJalons, marqueurs d'accomplissement\nDans nos projets, c'est un instrument\nAvance ou retard, on peut mesurer\nAvec ces rep\u00e8res, on sait o\u00f9 aller"}, {"titre": "Gestion de portefeuille de projets", "text_origine": "La gestion de portefeuille de projets (GPP) est la discipline traitant des projets pris d'un point de vue global dans un but de s\u00e9lection et d'arbitrage,. Alors que la gestion de projet s'attache \u00e0 \u00ab bien faire les projets \u00bb - domaine de l'op\u00e9rationnel -, la gestion de portefeuille de projets vise \u00e0 \u00ab faire les bons projets \u00bb - domaine du d\u00e9cisionnel.\nLa gestion de portefeuille de projets s'inspire des th\u00e9ories modernes de la  gestion de portefeuille financi\u00e8re desquelles cependant elle diff\u00e8re sur de nombreux points : liquidit\u00e9 des actifs,, utilisation de scoring dans l'\u00e9valuation des opportunit\u00e9s plut\u00f4t que de  mod\u00e8les math\u00e9matiques notamment.", "element_cle": "1. La gestion de portefeuille de projets est une discipline qui traite des projets d'un point de vue global.\n2. Elle vise \u00e0 s\u00e9lectionner et \u00e0 arbitrer les projets de mani\u00e8re strat\u00e9gique.\n3. Contrairement \u00e0 la gestion de projet, qui se concentre sur l'op\u00e9rationnel, la gestion de portefeuille de projets se concentre sur la prise de d\u00e9cision.\n4. Elle s'inspire des th\u00e9ories modernes de la gestion de portefeuille financi\u00e8re.\n5. Cependant, elle diff\u00e8re de ces th\u00e9ories sur certains points, tels que la liquidit\u00e9 des actifs et l'utilisation du scoring dans l'\u00e9valuation des opportunit\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de portefeuille de projets, une vision globale\nOn s\u00e9lectionne, on arbitre, \u00e0 la recherche de l'id\u00e9al\nStrat\u00e9gique, les projets sont tri\u00e9s sur le volet\nLa d\u00e9cision est cl\u00e9, la r\u00e9ussite n'est pas un ballet\n\nTout est diff\u00e9rent de la gestion de projet\nIci, on prend du recul, on vise un succ\u00e8s parfait\nInspir\u00e9e par la gestion financi\u00e8re moderne\nMais avec des nuances, faut \u00eatre ouvert d'esprit\n\n[Refrain]\nLa gestion de portefeuille, c'est la cl\u00e9 de la performance\nC'est l'art de choisir, de prendre de bonnes d\u00e9cisions\nOn analyse, on \u00e9value, on optimise l'existence\nPour atteindre l'excellence, faut avoir la vision\n\n[Couplet 2]\nLa liquidit\u00e9 des actifs, \u00e7a change la donne\nOn pense \u00e0 l'avenir, on veut que \u00e7a r\u00e9sonne\nLe scoring, un outil pour \u00e9valuer les opportunit\u00e9s\nOn veut s'assurer d'un brillant succ\u00e8s assur\u00e9ment\n\nLa gestion de portefeuille, une discipline \u00e0 part\nOn jongle avec les projets, un v\u00e9ritable art\nOn vise l'efficacit\u00e9, la performance sans faille\nPour mener nos projets vers une victoire sans bataille\n\n[Refrain]\nLa gestion de portefeuille, c'est la cl\u00e9 de la performance\nC'est l'art de choisir, de prendre de bonnes d\u00e9cisions\nOn analyse, on \u00e9value, on optimise l'existence\nPour atteindre l'excellence, faut avoir la vision"}, {"titre": "MOOC Gestion de Projet", "text_origine": "Inaugur\u00e9 en janvier 2013, le MOOC Gestion de Projet ou MOOC GdP est la premi\u00e8re formation en ligne ouverte \u00e0 tous certificative en France. Elle est aussi la plus r\u00e9guli\u00e8rement renouvel\u00e9e : depuis sa premi\u00e8re \u00e9dition, 2 sessions par an sont organis\u00e9es soit 21 sessions en date de septembre 2023. En mars 2023, le MOOC GdP totalisait 323 846 inscriptions et plus de 60 000 certifi\u00e9s, et avait collect\u00e9 de nombreuses learning analytics \u00e0 des fins de recherche en sciences de l\u2019\u00e9ducation. Les vid\u00e9os et ressources p\u00e9dagogiques produites par l'\u00e9quipe et les apprenants sont plac\u00e9es sous diverses variantes de licence Creative Commons.\nCr\u00e9\u00e9 par R\u00e9mi Bachelet, enseignant-chercheur \u00e0 Centrale Lille, le MOOC est techniquement g\u00e9r\u00e9 et h\u00e9berg\u00e9 par des start-up (Unow, puis MOOCit et LearnGdP) et anim\u00e9 par une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles, chercheurs, enseignants et professionnels.\n\nAu terme de la formation, les certifications d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019un examen surveill\u00e9 en centre de l\u2019Agence universitaire de la Francophonie ou de chez soi par webcam sont reconnues comme ECTS de Centrale  Lille.", "element_cle": "1. Le MOOC Gestion de Projet, inaugur\u00e9 en janvier 2013, est la premi\u00e8re formation en ligne ouverte \u00e0 tous certificative en France.\n2. Depuis sa premi\u00e8re \u00e9dition, 2 sessions par an sont organis\u00e9es, soit 21 sessions en date de septembre 2023.\n3. En mars 2023, le MOOC GdP comptait 323 846 inscriptions et plus de 60 000 certifi\u00e9s.\n4. Le MOOC GdP collecte des donn\u00e9es d'apprentissage \u00e0 des fins de recherche en sciences de l'\u00e9ducation.\n5. Les vid\u00e9os et ressources p\u00e9dagogiques du MOOC GdP sont plac\u00e9es sous diverses licences Creative Commons.\n6. Le MOOC GdP a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par R\u00e9mi Bachelet, enseignant-chercheur \u00e0 Centrale Lille.\n7. Techniquement g\u00e9r\u00e9 et h\u00e9berg\u00e9 par des start-up, le MOOC GdP est anim\u00e9 par une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles, chercheurs, enseignants et professionnels.\n8. Les certifications d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 la suite d'un examen surveill\u00e9 sont reconnues comme ECTS de Centrale Lille.", "rap": "[Refrain]\nMOOC GdP, \u00e7a d\u00e9marre en 2013\nFormation en ligne, accessible et certifiante\nOn avance pas \u00e0 pas, on apprend en s'amusant\nEducation, gestion de projet, c'est passionnant\n\n[Couplet 1]\n21 sessions depuis la premi\u00e8re \u00e9dition\nEn septembre 2023, toujours en action\n323 846 inscriptions, c'est colossal\n60 000 certifi\u00e9s, un succ\u00e8s monumental\n\nLe MOOC GdP, une mine d'informations\nDonn\u00e9es d'apprentissage, recherche en \u00e9ducation\nOn collecte, on analyse, on en tire des enseignements\nPour perfectionner nos m\u00e9thodes, c'est innovant\n\n[Refrain]\nMOOC GdP, \u00e7a d\u00e9marre en 2013\nFormation en ligne, accessible et certifiante\nOn avance pas \u00e0 pas, on apprend en s'amusant\nEducation, gestion de projet, c'est passionnant\n\n[Couplet 2]\nVid\u00e9os, ressources, tout sous Creative Commons\nPartage et libre acc\u00e8s, c'est notre credo en cadence\nR\u00e9mi Bachelet, c'est lui qui a lanc\u00e9 l'initiative\nCentrale Lille, il en est l'acteur principal, il motive\n\nG\u00e9r\u00e9 techniquement par des start-up, h\u00e9berg\u00e9 en virtuel\nUne \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles, chercheurs et professionnels\nAnimer, partager, transmettre, leur mission\nCertifications reconnues, des ECTS pour l'ambition\n\n[Refrain]\nMOOC GdP, \u00e7a d\u00e9marre en 2013\nFormation en ligne, accessible et certifiante\nOn avance pas \u00e0 pas, on apprend en s'amusant\nEducation, gestion de projet, c'est passionnant"}, {"titre": "Gestion des risques", "text_origine": "La gestion des risques, ou l'anglicisme, management du risque (de l'anglais : risk management), est la discipline visant \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d'une organisation, quelles que soient la nature ou l'origine de ces risques, puis \u00e0 les traiter m\u00e9thodiquement, de mani\u00e8re coordonn\u00e9e et \u00e9conomique, afin de r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, et leur impact \u00e9ventuel.\n\u00c0 ce titre, il s'agit d'une composante de la strat\u00e9gie d'entreprise qui vise \u00e0 r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'\u00e9chec ou d'incertitude de tous les facteurs pouvant affecter son projet d'entreprise. La gestion en continu de la grille de risques d'une entreprise suppose vision et vigilance du dirigeant et de ses conseils et cadres, pour la r\u00e9adapter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et des syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs qui s'y appliquent.\nDans les grandes entreprises, on trouve des \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e0 la t\u00eate desquelles \u0153uvre un gestionnaire du risque ou risk manager. Il a donc vocation \u00e0 g\u00e9rer les risques de l'entreprise qui l'emploie.\nLes entreprises de taille moyenne sont encore peu pr\u00e9occup\u00e9es de gestion des risques. Selon une \u00e9tude du cabinet d'audit Mazars, qui a interrog\u00e9 environ 200 entreprises affichant des chiffres d'affaires de 100 millions \u00e0 quelques milliards d'euros, les risques qui les inqui\u00e8tent le plus sont ceux qui peuvent entra\u00eener une sanction du client, suivis des risques techniques ou op\u00e9rationnels. Viennent ensuite les risques industriels, juridiques, fiscaux et informatiques.\nLa gestion des risques est li\u00e9e \u00e0 la Hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers qui permet d'orienter le choix des mesures vers celles qui sont les plus efficaces.", "element_cle": "1. La gestion des risques consiste \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d'une organisation.\n2. Elle vise \u00e0 r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, ainsi que leur impact \u00e9ventuel.\n3. La gestion des risques est une composante essentielle de la strat\u00e9gie d'entreprise.\n4. Les grandes entreprises ont souvent des \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es et des gestionnaires de risques pour g\u00e9rer cette discipline.\n5. Les entreprises de taille moyenne sont encore peu pr\u00e9occup\u00e9es par la gestion des risques, selon une \u00e9tude r\u00e9cente.\n\n6. Les risques qui pr\u00e9occupent le plus les entreprises sont ceux pouvant entra\u00eener une sanction du client, suivis des risques techniques et op\u00e9rationnels.\n7. Viennent ensuite les risques industriels, juridiques, fiscaux et informatiques.\n8. La gestion des risques est li\u00e9e \u00e0 la Hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers, qui permet de choisir les mesures les plus efficaces.\n9. La gestion des risques n\u00e9cessite une vision et une vigilance constantes de la part des dirigeants et des cadres.\n10. Une gestion efficace des risques peut contribuer \u00e0 r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'\u00e9chec ou d'incertitude dans un projet d'entreprise.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des risques c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite,\nIdentifier, \u00e9valuer, hi\u00e9rarchiser, on ma\u00eetrise,\nR\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nements malheureux,\nContr\u00f4ler l'impact, \u00e9viter les coups douloureux.\n\nLes grandes entreprises ont leurs \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es,\nDes gestionnaires de risques pour les guider,\nMais les PME, selon les \u00e9tudes r\u00e9centes,\nPeu pr\u00e9occup\u00e9es par cette discipline \u00e9vidente.\n\n[Refrain]\nGestion des risques, essentielle pour l'entreprise,\nUne strat\u00e9gie solide, sans aucune surprise,\nDes mesures efficaces pour \u00e9viter les fracas,\nUne vision constante pour mener \u00e0 bon port, voil\u00e0.\n\n[Couplet 2]\nLes risques qui font frissonner dans les soci\u00e9t\u00e9s,\nCeux qui peuvent sanctionner, c'est leur priorit\u00e9,\nLes risques techniques et op\u00e9rationnels suivent de pr\u00e8s,\nIndustriels, juridiques, fiscaux, informatiques \u00e0 la cl\u00e9.\n\nLa Hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers en action,\nPour choisir les mesures, c'est la solution,\nLa vigilance des dirigeants et cadres en permanence,\nLa gestion des risques, une strat\u00e9gie de confiance.\n\n[Refrain]\nGestion des risques, essentielle pour l'entreprise,\nUne strat\u00e9gie solide, sans aucune surprise,\nDes mesures efficaces pour \u00e9viter les fracas,\nUne vision constante pour mener \u00e0 bon port, voil\u00e0."}, {"titre": "Gestion des ressources humaines", "text_origine": "La gestion des ressources humaines ou GRH (parfois appel\u00e9e gestion du capital humain), est l'ensemble des pratiques mises en \u0153uvre pour administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les ressources humaines impliqu\u00e9es dans l'activit\u00e9 d'une organisation.\nCes ressources humaines sont l'ensemble des salari\u00e9s de tous statuts (ouvriers, employ\u00e9s, cadres) faisant partie de l'organisation, mais aussi \u2013 et de plus en plus \u2013 li\u00e9s \u00e0 elle par des rapports de suj\u00e9tion (ainsi, les prestataires ext\u00e9rieurs, ou sous-traitants, sont consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de fait du p\u00e9rim\u00e8tre des ressources humaines de l'entreprise).\nDans un premier temps, cette fonction est entendue dans une perspective op\u00e9rationnelle. Il s'agit d'administrer un personnel qui peut \u00eatre num\u00e9riquement important et r\u00e9parti en diff\u00e9rents niveaux de hi\u00e9rarchie ou de qualification : (gestion de la paie, droit du travail, contrat de travail, etc..).\nDans un second temps, la fonction acquiert une dimension plus fonctionnelle. Il s'agit d'am\u00e9liorer la communication transversale entre services et processus, et de mettre en \u0153uvre un d\u00e9veloppement des salari\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise (gestion des carri\u00e8res, gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences ou (GPEC), recrutement (s\u00e9lection), formation, etc..).", "element_cle": "1. La gestion des ressources humaines, ou GRH, regroupe les pratiques administratives, de mobilisation et de d\u00e9veloppement des ressources humaines.\n2. Les ressources humaines concernent tous les salari\u00e9s de l'organisation, mais aussi les prestataires ext\u00e9rieurs.\n3. Dans un premier temps, la GRH se concentre sur l'administration du personnel.\n4. Dans un second temps, la GRH vise \u00e0 am\u00e9liorer la communication interne et \u00e0 d\u00e9velopper les salari\u00e9s.\n5. La GRH englobe des aspects tels que la gestion de la paie, le droit du travail, les contrats, la communication transversale, le d\u00e9veloppement des carri\u00e8res et la formation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa GRH, la cl\u00e9 du succ\u00e8s, mon gars\nGestion des ressources humaines, un tr\u00e9sor bien cach\u00e9\nAdministratif, mobilisation, d\u00e9veloppement\nTout ce qu'il faut pour faire briller ce talent\n\nOn parle de tous les salari\u00e9s\nMais aussi des prestataires, faut pas oublier\nC'est un travail en deux phases, attends-toi\nD'abord l'administration, puis on s'envole\n\n[Refrain]\nLa GRH, une discipline d'importance\nPour une communication interne en cadence\nGestion de la paie, du droit du travail\nContrats, carri\u00e8res et formation, on s'en maille\n\n[Couplet 2]\nLa paie, le droit du travail, le contrat\nDes \u00e9l\u00e9ments essentiels pour avancer\nLa communication transversale, pour connecter\nLes talents, les id\u00e9es, pour s'am\u00e9liorer\n\nEt que dire du d\u00e9veloppement de carri\u00e8res\nLa GRH t'offre les cl\u00e9s pour te faire briller\nFormation, comp\u00e9tences, tout pour progresser\nDans cette jungle professionnelle, faut se d\u00e9marquer\n\n[Refrain]\nLa GRH, une discipline d'importance\nPour une communication interne en cadence\nGestion de la paie, du droit du travail\nContrats, carri\u00e8res et formation, on s'en maille"}, {"titre": "Gestion des ressources humaines", "text_origine": "La gestion des ressources humaines ou GRH (parfois appel\u00e9e gestion du capital humain), est l'ensemble des pratiques mises en \u0153uvre pour administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les ressources humaines impliqu\u00e9es dans l'activit\u00e9 d'une organisation.\nCes ressources humaines sont l'ensemble des salari\u00e9s de tous statuts (ouvriers, employ\u00e9s, cadres) faisant partie de l'organisation, mais aussi \u2013 et de plus en plus \u2013 li\u00e9s \u00e0 elle par des rapports de suj\u00e9tion (ainsi, les prestataires ext\u00e9rieurs, ou sous-traitants, sont consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de fait du p\u00e9rim\u00e8tre des ressources humaines de l'entreprise).\nDans un premier temps, cette fonction est entendue dans une perspective op\u00e9rationnelle. Il s'agit d'administrer un personnel qui peut \u00eatre num\u00e9riquement important et r\u00e9parti en diff\u00e9rents niveaux de hi\u00e9rarchie ou de qualification : (gestion de la paie, droit du travail, contrat de travail, etc..).\nDans un second temps, la fonction acquiert une dimension plus fonctionnelle. Il s'agit d'am\u00e9liorer la communication transversale entre services et processus, et de mettre en \u0153uvre un d\u00e9veloppement des salari\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise (gestion des carri\u00e8res, gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences ou (GPEC), recrutement (s\u00e9lection), formation, etc..).", "element_cle": "1. La gestion des ressources humaines concerne l'administration, la mobilisation et le d\u00e9veloppement des salari\u00e9s d'une organisation.\n2. Elle englobe les salari\u00e9s de tous statuts, ainsi que les prestataires ext\u00e9rieurs li\u00e9s \u00e0 l'entreprise.\n3. Dans un premier temps, la GRH se focalise sur l'administration du personnel (paie, droit du travail, etc.).\n4. Dans un second temps, elle vise \u00e0 am\u00e9liorer la communication interne et \u00e0 d\u00e9velopper les comp\u00e9tences des salari\u00e9s.\n5. La GRH inclut des aspects tels que la gestion des carri\u00e8res, la s\u00e9lection et la formation des employ\u00e9s.", "rap": "[Couplet]\nLa gestion des ressources humaines, c'est une mission essentielle\nAdministrer, mobiliser, d\u00e9velopper, faut \u00eatre pro, faut \u00eatre belle\nElle concerne tous les salari\u00e9s, tous les statuts sont concern\u00e9s\nM\u00eame les prestataires ext\u00e9rieurs, tout est li\u00e9, rien n'est s\u00e9par\u00e9\n\n[Refrain]\nLa GRH, elle g\u00e8re, elle orchestre\nPour que chacun trouve sa place, on s'investit, on s'attache\nLa paie, le droit du travail, on s'occupe de tout \u00e7a\nMais aussi la comm interne, les comp\u00e9tences en plus, ouah !\n\n[Couplet]\nD'abord on administre, on traite les papiers\nLa paie, les contrats, tout est sous contr\u00f4le, c'est carr\u00e9\nEnsuite on communique, on favorise l'\u00e9change\nOn met en place des outils, pour une \u00e9quipe qui s'\u00e9panouit, qui se change\n\n[Refrain]\nLa GRH, elle g\u00e8re, elle orchestre\nPour que chacun trouve sa place, on s'investit, on s'attache\nLa paie, le droit du travail, on s'occupe de tout \u00e7a\nMais aussi la comm interne, les comp\u00e9tences en plus, ouah !\n\n[Couplet]\nLa gestion des carri\u00e8res, c'est notre expertise\nOn encourage les talents, on booste les comp\u00e9tences, \u00e7a c'est ma devise\nOn s\u00e9lectionne avec soin, on forme avec passion\nPour que chacun trouve sa voie, sa direction, son ascension\n\n[Refrain]\nLa GRH, elle g\u00e8re, elle orchestre\nPour que chacun trouve sa place, on s'investit, on s'attache\nLa paie, le droit du travail, on s'occupe de tout \u00e7a\nMais aussi la comm interne, les comp\u00e9tences en plus, ouah !"}, {"titre": "Gestion des ressources humaines", "text_origine": "La gestion des ressources humaines ou GRH (parfois appel\u00e9e gestion du capital humain), est l'ensemble des pratiques mises en \u0153uvre pour administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les ressources humaines impliqu\u00e9es dans l'activit\u00e9 d'une organisation.\nCes ressources humaines sont l'ensemble des salari\u00e9s de tous statuts (ouvriers, employ\u00e9s, cadres) faisant partie de l'organisation, mais aussi \u2013 et de plus en plus \u2013 li\u00e9s \u00e0 elle par des rapports de suj\u00e9tion (ainsi, les prestataires ext\u00e9rieurs, ou sous-traitants, sont consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de fait du p\u00e9rim\u00e8tre des ressources humaines de l'entreprise).\nDans un premier temps, cette fonction est entendue dans une perspective op\u00e9rationnelle. Il s'agit d'administrer un personnel qui peut \u00eatre num\u00e9riquement important et r\u00e9parti en diff\u00e9rents niveaux de hi\u00e9rarchie ou de qualification : (gestion de la paie, droit du travail, contrat de travail, etc..).\nDans un second temps, la fonction acquiert une dimension plus fonctionnelle. Il s'agit d'am\u00e9liorer la communication transversale entre services et processus, et de mettre en \u0153uvre un d\u00e9veloppement des salari\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise (gestion des carri\u00e8res, gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences ou (GPEC), recrutement (s\u00e9lection), formation, etc..).", "element_cle": "1. La gestion des ressources humaines, \u00e9galement appel\u00e9e gestion du capital humain, regroupe les pratiques visant \u00e0 administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les employ\u00e9s d'une organisation.\n2. Les ressources humaines incluent tous les salari\u00e9s, qu'ils soient ouvriers, employ\u00e9s ou cadres, ainsi que les prestataires ext\u00e9rieurs li\u00e9s \u00e0 l'entreprise.\n3. Cette gestion comprend \u00e0 la fois des aspects op\u00e9rationnels, tels que la gestion de la paie et le droit du travail, et des aspects plus strat\u00e9giques, comme la gestion des carri\u00e8res et la planification des emplois et des comp\u00e9tences.\n4. L'objectif est d'am\u00e9liorer la communication transversale entre les services et de favoriser le d\u00e9veloppement des salari\u00e9s au sein de l'entreprise.\n5. Les activit\u00e9s cl\u00e9s de la gestion des ressources humaines comprennent le recrutement, la formation et la gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des ressources humaines, c'est primordial\nPour administrer, mobiliser, d\u00e9velopper les potentiels\nTous les salari\u00e9s, ouvriers, employ\u00e9s, cadres\nEt m\u00eame les prestataires, c'est l'\u00e9quipe qu'on cadre\n\nAspects op\u00e9rationnels, salaire, droit du travail\nMais aussi strat\u00e9giques, g\u00e9rer les carri\u00e8res sans faille\nPlanifier les emplois, anticiper les comp\u00e9tences\nPour une meilleure communication, on renforce les liens\n\n[Refrain]\nGestion des ressources humaines, on met en avant les talents\nRecrutement, formation, tout pour le d\u00e9veloppement\nC'est l'entreprise qui grandit, qui \u00e9volue et s'\u00e9panouit\nGr\u00e2ce \u00e0 une gestion efficace, on brille et on r\u00e9ussit\n\n[Couplet 2]\nOn recrute les meilleurs, on forme les esprits brillants\nPour qu'ils deviennent des experts, des leaders inspirants\nLa gestion pr\u00e9visionnelle, on l'adopte sans h\u00e9siter\nPour ne pas se tromper, pour l'avenir pr\u00e9parer\n\nLes RH ont un r\u00f4le central dans l'organisation\nLe capital humain, c'est la vraie fondation\nOn progresse ensemble, main dans la main\nPour une gestion des ressources humaines "}, {"titre": "Syst\u00e8me d'information de gestion des ressources humaines et des moyens", "text_origine": "Le syst\u00e8me d'information de gestion des ressources humaines et des moyens (SIRHEN) \u00e9tait un logiciel visant \u00e0 r\u00e9nover les syst\u00e8mes d'information du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale fran\u00e7aise. Lanc\u00e9 en 2007, ses co\u00fbts de mise en place sont quintupl\u00e9s pour un d\u00e9ploiement extr\u00eamement lent qui ne touche en 2017 que 1,8 % du personnel concern\u00e9. Ce logiciel, inadapt\u00e9 et trop co\u00fbteux, est abandonn\u00e9 en juillet 2018 \u00e0 la suite \u00ab de nombreuses d\u00e9rives \u00bb, selon la Cour des comptes, et apr\u00e8s avoir co\u00fbt\u00e9 400 millions d'euros.", "element_cle": "1. Le SIRHEN \u00e9tait un syst\u00e8me d'information de gestion des ressources humaines et des moyens destin\u00e9 au minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale fran\u00e7aise. \n2. Le d\u00e9ploiement du SIRHEN a \u00e9t\u00e9 lent et n'a touch\u00e9 qu'1,8 % du personnel concern\u00e9 en 2017. \n3. Les co\u00fbts de mise en place du SIRHEN ont quintupl\u00e9 depuis son lancement en 2007. \n4. Le logiciel SIRHEN \u00e9tait jug\u00e9 inadapt\u00e9 et trop co\u00fbteux. \n5. La Cour des comptes a signal\u00e9 de nombreuses d\u00e9rives dans le projet et le SIRHEN a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 en juillet 2018, apr\u00e8s avoir co\u00fbt\u00e9 400 millions d'euros.", "rap": "[Couplet 1]\nLe SIRHEN, syst\u00e8me en action, \u00e0 l'\u00c9ducation Nationale\nGestion des ressources, du personnel, pas banal\nMais le d\u00e9ploiement ? Lent, il avait du mal\n1,8% touch\u00e9 en 2017, c'est pas ph\u00e9nom\u00e9nal\n\nLes co\u00fbts, oh mama, sont mont\u00e9s en fl\u00e8che\nDepuis 2007, ils ont quintupl\u00e9, \u00e7a t\u00e2che\nLe logiciel jug\u00e9 inadapt\u00e9, trop co\u00fbteux, \u00e7a craque\nSIRHEN, t'es pas dans la bonne trajectoire, \u00e7a t'\u00e9clabousse\n\n[Refrain]\nSIRHEN, abandonn\u00e9, jug\u00e9 inappropri\u00e9\n400 millions d'euros envol\u00e9s, sacr\u00e9e somme d\u00e9pens\u00e9e\nD\u00e9rives, d\u00e9ceptions, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nLe syst\u00e8me, faut revoir ton utilit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa Cour des comptes, elle a tir\u00e9 la sonnette d'alarme\nD\u00e9rives \u00e0 foison dans le projet, \u00e7a d\u00e9sarme\nLe SIRHEN, c'\u00e9tait pas la norme, c'\u00e9tait du charme\nMais au final, abandonn\u00e9, c'\u00e9tait le d\u00e9sarmement\n\n400 millions d'euros, un budget qui d\u00e9colle\nPour des r\u00e9sultats qui s'envolent, le constat colle\n\u00c9ducation Nationale, faut tirer les le\u00e7ons de l'histoire\nInvestir intelligemment, \u00e9viter les chocs illusoires\n\n[Refrain]\nSIRHEN, abandonn\u00e9, jug\u00e9 inappropri\u00e9\n400 millions d'euros envol\u00e9s, sacr\u00e9e somme d\u00e9pens\u00e9e\nD\u00e9rives, d\u00e9ceptions, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nLe syst\u00e8me, faut revoir ton utilit\u00e9"}, {"titre": "Identification (ressources humaines)", "text_origine": "L'identification (en anglais sourcing) est, dans le domaine des ressources humaines, une technique utilis\u00e9e dans l'approche directe afin d'identifier au sein de plusieurs entreprises (non clientes du cabinet mais le plus souvent concurrentes du client du cabinet) les candidats ayant des responsabilit\u00e9s les plus proches possibles de celles recherch\u00e9es.\nLe charg\u00e9 de recherche proc\u00e8de par identification.\nIl est l'acteur principal en amont des entretiens de recrutement et sans lui, le consultant n'aurait pas (ou tr\u00e8s peu) d'entretiens. Il fournit en quelque sorte la mati\u00e8re premi\u00e8re au consultant charg\u00e9 de l'\u00e9valuation des candidats.", "element_cle": "1. L'identification est une technique utilis\u00e9e dans l'approche directe des ressources humaines.\n2. Elle permet de trouver des candidats dans d'autres entreprises concurrentes.\n3. Le charg\u00e9 de recherche est l'acteur principal de cette \u00e9tape.\n4. Sans lui, le consultant aurait peu d'entretiens de recrutement.\n5. Il fournit la mati\u00e8re premi\u00e8re pour l'\u00e9valuation des candidats.", "rap": "[Couplet 1]\nL'identification, c'est la strat\u00e9gie,\nPour trouver les meilleurs talents, la technique est cl\u00e9.\nDans l'approche directe des ressources humaines,\nPour d\u00e9nicher des candidats, on ne fait pas de la peine.\n\nIls sont l\u00e0, dans d'autres entreprises concurrentes,\nDes perles rares, des talents qui nous feront la diff\u00e9rence.\nLe charg\u00e9 de recherche, c'est l'acteur principal,\nCelui qui va d\u00e9nicher les p\u00e9pites, c'est vital.\n\n[Refrain]\nL'identification, c'est notre arme secr\u00e8te,\nPour trouver les meilleurs, et former une \u00e9quipe parfaite.\nLe charg\u00e9 de recherche, c'est le maillon fort,\nSans lui, pas d'entretiens, pas de recrutement qui rapporte.\n\n[Couplet 2]\nLe consultant compte sur lui, c'est son soutien,\nPour avoir sur la table plusieurs chemins.\nC'est ici qu'on pr\u00e9pare les \u00e9tapes suivantes,\nL'identification, c'est la mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est prenant.\n\nLes candidats \u00e9valu\u00e9s, le tri se fait,\nLes comp\u00e9tences, l'exp\u00e9rience, tout est pass\u00e9 au crible en secret.\nUn processus crucial pour trouver les perles rares,\nCeux qui s'int\u00e9greront parfaitement dans notre b\u00e2tisse \u00e0 construire.\n\n[Refrain]\nL'identification, c'est notre arme secr\u00e8te,\nPour trouver les meilleurs, et former une \u00e9quipe parfaite.\nLe charg\u00e9 de recherche, c'est le maillon fort,\nSans lui, pas d'entretiens, pas de recrutement qui rapporte."}, {"titre": "Marketing \u00e9lectronique", "text_origine": "Le marketing \u00e9lectronique, appel\u00e9 aussi marketing en ligne, marketing num\u00e9rique ou par abus de langage marketing digital, correspond \u00e0 l'ensemble des m\u00e9thodes et des pratiques marketing utilis\u00e9es sur Internet : communication en ligne (influence et r\u00e9seaux sociaux), optimisation du commerce \u00e9lectronique, cr\u00e9ation de trafic au travers de tous supports num\u00e9riques. En 2021, l'expression marketing Digital a largement supplant\u00e9 les autres telles que \u00ab marketing \u00e9lectronique \u00bb (environ 100 millions de recherche sur Google comptabilis\u00e9es au 27 janvier 2021) ou marketing num\u00e9rique (72 millions de recherche sur Google au 27 janvier 2021) puisque \u00ab Marketing digital \u00bb compte plus de 3 milliards de recherches sur Google).\nLe terme regroupe chaque discipline du marketing \u00e9lectronique (cybermarketing pour le marketing fait sur internet ; marketing mobile pour le marketing sur les terminaux portables, etc.). Il fait partie de la strat\u00e9gie num\u00e9rique d'une personne, d'un groupe (entreprise, lobby\u2026).", "element_cle": "1. Le marketing \u00e9lectronique englobe toutes les pratiques marketing utilis\u00e9es sur Internet.\n2. Il inclut la communication en ligne, l'influence et les r\u00e9seaux sociaux.\n3. Le commerce \u00e9lectronique est optimis\u00e9 gr\u00e2ce au marketing \u00e9lectronique.\n4. La cr\u00e9ation de trafic est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 travers tous les supports num\u00e9riques.\n5. En 2021, l'expression \"marketing digital\" a d\u00e9pass\u00e9 les autres termes tels que \"marketing \u00e9lectronique\" et \"marketing num\u00e9rique\".\n6. \"Marketing digital\" compte plus de 3 milliards de recherches sur Google.\n7. Le marketing \u00e9lectronique englobe diff\u00e9rentes disciplines comme le cybermarketing et le marketing mobile.\n8. Il fait partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie num\u00e9rique d'une personne ou d'un groupe.\n9. Il est largement utilis\u00e9 par les entreprises et les lobbys.\n10. Le marketing \u00e9lectronique est en constante \u00e9volution avec les avanc\u00e9es technologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marketing \u00e9lectronique, c'est l'essence de notre \u00e8re\nSur la toile, on communique, on influence, on prosp\u00e8re\nDu commerce en ligne \u00e0 la cr\u00e9ation de trafic\nOn utilise tous les supports num\u00e9riques, c'est magique\n\nEn deux mille vingt et un, le digital s'impose\n\"Marketing digital\", le terme qui se pose\nPlus de trois milliards de recherches sur Google\nTout le monde veut briller, personne n'est d\u00e9boule\n\n[Refrain]\nMarketing \u00e9lectronique, c'est le futur qu'on vit\nDans ce monde digital o\u00f9 tout se d\u00e9crit\nLes entreprises et les lobbys se battent pour le pouvoir\nDans cette jungle num\u00e9rique, on cherche \u00e0 se faire voir\n\n[Couplet 2]\nLe marketing \u00e9lectronique englobe tout un univers\nCybermarketing, mobile, c'est un peu pervers\nIl fait partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie num\u00e9rique\nPour une personne, un groupe, c'est devenu critique\n\nLes avanc\u00e9es technologiques ne cessent de se d\u00e9velopper\nLe marketing \u00e9lectronique doit s'y adapter\nIl \u00e9volue, se transforme au fil des nouvelles tendances\nPour rester dans la course, faut suivre la cadence\n\n[Refrain]\nMarketing \u00e9lectronique, c'est le futur qu'on vit\nDans ce monde digital o\u00f9 tout se d\u00e9crit\nLes entreprises et les lobbys se battent pour le pouvoir\nDans cette jungle num\u00e9rique, on cherche \u00e0 se faire voir"}, {"titre": "Community manager", "text_origine": "Un animateur de communaut\u00e9, ou gestionnaire de communaut\u00e9, aussi community manager (CM), est un m\u00e9tier \u2014 l\u2019animation de communaut\u00e9, gestion de communaut\u00e9, ou community management \u2014 qui consiste \u00e0 animer et \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer des communaut\u00e9s sur Internet pour le compte d'une soci\u00e9t\u00e9, d'une marque, d\u2019une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, d\u2019une institution ou d'une collectivit\u00e9 territoriale.\nProfond\u00e9ment li\u00e9 au web 2.0 et au d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux sociaux, le m\u00e9tier est aujourd'hui encore en \u00e9volution. Le c\u0153ur de la profession r\u00e9side dans l'interaction et l'\u00e9change avec les internautes (animation, mod\u00e9ration) ; mais le gestionnaire de communaut\u00e9 peut occuper des activit\u00e9s diverses selon les contextes.\nL'appellation community manager est int\u00e9gr\u00e9e au Petit Larousse 2016, confirmant l'utilisation de cet anglicisme dans la langue fran\u00e7aise.", "element_cle": "1. Le community manager est un m\u00e9tier qui consiste \u00e0 animer et f\u00e9d\u00e9rer des communaut\u00e9s sur Internet.\n2. Le community management est profond\u00e9ment li\u00e9 au web 2.0 et aux r\u00e9seaux sociaux.\n3. La principale mission du community manager est d'interagir et d'\u00e9changer avec les internautes.\n4. Le community manager peut travailler pour une soci\u00e9t\u00e9, une marque, une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, une institution ou une collectivit\u00e9 territoriale.\n5. Le m\u00e9tier de community manager est en \u00e9volution constante, notamment avec l'\u00e9volution des technologies et des usages sur Internet.", "rap": "[Couplet 1]\nLe community manager, c'est un m\u00e9tier d'animation\nSur la toile, il f\u00e9d\u00e8re et cr\u00e9e des connexions\nIl jongle avec les r\u00e9seaux sociaux, le web 2.0\nPour donner vie aux communaut\u00e9s qu'il g\u00e8re en solo\n\nLa mission principale, c'est l'interaction\nAvec les internautes, sans aucune exception\nIl \u00e9change des id\u00e9es, r\u00e9pond aux questions\nPour construire une relation de confiance, sans pression\n\n[Refrain]\nCommunity manager, maestro de l'Internet\nIl orchestre les discussions avec un grand savoir-faire\nAu service des entreprises, des stars et des marques\nIl fait vivre les communaut\u00e9s, o\u00f9 qu'elles soient, o\u00f9 qu'elles carquent\n\n[Couplet 2]\nDu petit commerce \u00e0 la grosse multinationale\nLe community manager, il tient la balle\nIl bosse pour toutes sortes d'entit\u00e9s, tu saisis ?\nPour toutes sortes de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, elles sont \u00e9bahies\n\nLe m\u00e9tier \u00e9volue, s'adapte \u00e0 l'\u00e9poque\nAvec les nouvelles technologies, il se remet en cloque\nSur Internet, les usages ne cessent de changer\nLe community manager, il doit s'y adapter sans crier\n\n[Refrain]\nCommunity manager, maestro de l'Internet\nIl orchestre les discussions avec un grand savoir-faire\nAu service des entreprises, des stars et des marques\nIl fait vivre les communaut\u00e9s, o\u00f9 qu'elles soient, o\u00f9 qu'elles carquent"}, {"titre": "Tunnel de commande", "text_origine": "Dans le contexte du commerce \u00e9lectronique, le tunnel de commande, aussi appel\u00e9 tunnel d\u2019achat et entonnoir d\u2019achat est l'ensemble des \u00e9tapes entre l'arriv\u00e9e d'un client sur un site de commerce \u00e9lectronique et la validation d'une commande \u00e9lectronique.\nC\u2019est un terme tr\u00e8s pris\u00e9 par les experts en marketing digital qui permet de d\u00e9finir pas \u00e0 pas un parcours cibl\u00e9 d\u2019un futur client dans un processus de vente. En d\u2019autres termes, \u00e7a correspond au processus de suivi de la progression d\u2019une vente, de l\u2019obtention des coordonn\u00e9es de base \u00e0 la conclusion d\u2019une nouvelle vente.\nLa simplification du tunnel de commande est importante pour augmenter les ventes. Un tunnel de commande long ou complexe d\u00e9couragera l'internaute qui abandonnera le processus d'achat \u00e9lectronique.\n\n", "element_cle": "1. Le tunnel de commande est l'ensemble des \u00e9tapes entre l'arriv\u00e9e d'un client sur un site de commerce \u00e9lectronique et la validation d'une commande \u00e9lectronique.\n2. Il est utilis\u00e9 pour d\u00e9finir le parcours cibl\u00e9 d'un futur client dans le processus de vente.\n3. Le tunnel de commande correspond \u00e0 la progression de la vente, de l'obtention des coordonn\u00e9es de base \u00e0 la conclusion de la vente.\n4. La simplification du tunnel de commande est importante pour augmenter les ventes.\n5. Un tunnel de commande long ou complexe peut d\u00e9courager les internautes et entra\u00eener l'abandon du processus d'achat \u00e9lectronique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le tunnel de commande, c'est l\u00e0 qu'\u00e7a s'passe\nDu clic d'arriv\u00e9e jusqu'\u00e0 la validation d'ta classe\nC'est l'parcours du client, ouais \u00e7a s'm\u00e9rite\nLe chemin qu'tu prends dans l'e-commerce, faut qu'tu l'\u00e9claircisses\n\n[Refrain]\nLe tunnel de commande, faut l'maitriser\nD\u00e9s l'arriv\u00e9e jusqu'\u00e0 la conclusion, faut cartonner\nOn simplifie, on optimise, on veut d'l'efficacit\u00e9\nPour augmenter les ventes et ne pas abandonner\n\n[Couplet 2]\nDu d\u00e9part jusqu'\u00e0 la vente, faut d\u00e9montrer ton expertise\nProgression, acquisition, tout \u00e7a j'te promets\nLes coordonn\u00e9es de base, l'essentiel \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer\nPour transformer la visite en une vente bien tass\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe tunnel de commande, faut l'maitriser\nD\u00e9s l'arriv\u00e9e jusqu'\u00e0 la conclusion, faut cartonner\nOn simplifie, on optimise, on veut d'l'efficacit\u00e9\nPour augmenter les ventes et ne pas abandonner"}, {"titre": "Marketing \u00e9lectronique", "text_origine": "Le marketing \u00e9lectronique, appel\u00e9 aussi marketing en ligne, marketing num\u00e9rique ou par abus de langage marketing digital, correspond \u00e0 l'ensemble des m\u00e9thodes et des pratiques marketing utilis\u00e9es sur Internet : communication en ligne (influence et r\u00e9seaux sociaux), optimisation du commerce \u00e9lectronique, cr\u00e9ation de trafic au travers de tous supports num\u00e9riques. En 2021, l'expression marketing Digital a largement supplant\u00e9 les autres telles que \u00ab marketing \u00e9lectronique \u00bb (environ 100 millions de recherche sur Google comptabilis\u00e9es au 27 janvier 2021) ou marketing num\u00e9rique (72 millions de recherche sur Google au 27 janvier 2021) puisque \u00ab Marketing digital \u00bb compte plus de 3 milliards de recherches sur Google).\nLe terme regroupe chaque discipline du marketing \u00e9lectronique (cybermarketing pour le marketing fait sur internet ; marketing mobile pour le marketing sur les terminaux portables, etc.). Il fait partie de la strat\u00e9gie num\u00e9rique d'une personne, d'un groupe (entreprise, lobby\u2026).", "element_cle": "1. Le marketing \u00e9lectronique, aussi appel\u00e9 marketing en ligne, marketing num\u00e9rique ou marketing digital, englobe toutes les pratiques marketing utilis\u00e9es sur Internet.\n\n2. Le marketing \u00e9lectronique inclut la communication en ligne, l'influence sur les r\u00e9seaux sociaux, l'optimisation du commerce \u00e9lectronique et la g\u00e9n\u00e9ration de trafic sur tous les supports num\u00e9riques.\n\n3. En 2021, l'expression \"marketing digital\" est devenue la plus couramment utilis\u00e9e, avec plus de 3 milliards de recherches sur Google, supplantant les termes \"marketing \u00e9lectronique\" et \"marketing num\u00e9rique\".\n\n4. Le marketing \u00e9lectronique regroupe diff\u00e9rentes disciplines telles que le cybermarketing pour le marketing sur internet et le marketing mobile pour le marketing sur les appareils mobiles.\n\n5. Le marketing \u00e9lectronique fait partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie num\u00e9rique d'une personne ou d'un groupe, que ce soit une entreprise ou un groupe de pression.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marketing \u00e9lectronique, c'est l'avenir qui s'annonce\nSur Internet, on met tout en \u0153uvre pour qu'on se donne\nLes moyens d'influencer, de toucher les gens\nR\u00e9seaux sociaux, comm' en ligne, c'est le pr\u00e9sent\n\n[Couplet 2]\nEn 2021, le digital prend la place\nGoogle compte plus de 3 milliards de recherches en surface\nMarketing \u00e9lectronique, marketing num\u00e9rique\nLe terme a \u00e9volu\u00e9, c'est devenu plus sp\u00e9cifique\n\n[Refrain]\nLe marketing \u00e9lectronique, on en parle partout\nSur tous les supports num\u00e9riques, on trace notre route\nEn ligne, on communique, on g\u00e9n\u00e8re du trafic\nPour une strat\u00e9gie num\u00e9rique, c'est du solide, c'est l\u00e9gitime"}, {"titre": "Marketing", "text_origine": "Le marketing, ou la mercatique,,, est un ensemble de techniques de ventes et leur mise en \u0153uvre.\nIl ne faut pas confondre le marketing, avec le marketing management, souvent appel\u00e9 par commodit\u00e9 \u00ab marketing \u00bb, mais qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la gestion de l\u2019ensemble complexe des m\u00e9thodologies permettant \u00e0 l\u2019organisation d\u2019\u00eatre et de rester comp\u00e9titive dans un univers concurrentiel mouvant.\nCette culture organisationnelle pr\u00e9sente deux dimensions fondamentales : les clients (au sens large) et l\u2019entreprise, dimensions qu\u2019elle doit chercher \u00e0 prendre en compte simultan\u00e9ment de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e.", "element_cle": "1. Le marketing est un ensemble de techniques de ventes et leur mise en \u0153uvre.\n2. Il ne faut pas confondre le marketing avec le marketing management.\n3. Le marketing management fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la gestion des m\u00e9thodologies permettant \u00e0 l'organisation d'\u00eatre comp\u00e9titive.\n4. Le marketing doit prendre en compte simultan\u00e9ment les clients et l'entreprise.\n5. Le marketing est essentiel pour rester comp\u00e9titif dans un univers concurrentiel mouvant.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marketing, c'est les techniques de ventes\nPour attirer les clients, cr\u00e9er le buzz, faire sensation\nMais attention, faut pas confondre avec le management\nC'est tout un autre niveau, des strat\u00e9gies percutantes\n\nLe marketing management, c'est la gestion des m\u00e9thodologies\nPour rendre l'entreprise comp\u00e9titive, dans la tani\u00e8re des fauves\nFaut \u00eatre intelligent, r\u00e9actif, ne pas faire de vagues\nC'est un monde impitoyable, faut pas \u00eatre des na\u00effs\n\n[Refrain]\nLe marketing, c'est l'art de s\u00e9duire les foules\nFaut s'adapter, \u00e9voluer, pour rester debout\nIl faut plaire aux clients, mais aussi \u00e0 la maison\nLe marketing, c'est l'essence de la comp\u00e9tition\n\n[Couplet 2]\nLe marketing, c'est deux mains qui se serrent\nLes clients d'un c\u00f4t\u00e9, l'entreprise de l'autre, faut pas se d\u00e9faire\nLes besoins des uns, les objectifs des autres\nC'est l'\u00e9quilibre fragile entre les deux mondes\n\nDans un univers concurrentiel mouvant, le marketing est essentiel\nIl faut se d\u00e9marquer, \u00eatre unique, pas \u00eatre superficiel\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, marquer les esprits\nPour que les clients reviennent, encore et toujours \u00e9blouis\n\n[Refrain]\nLe marketing, c'est l'art de s\u00e9duire les foules\nFaut s'adapter, \u00e9voluer, pour rester debout\nIl faut plaire aux clients, mais aussi \u00e0 la maison\nLe marketing, c'est l'essence de la comp\u00e9tition"}, {"titre": "\u00c9thique des affaires", "text_origine": "L'\u00e9thique des affaires \u2014 ou \u00e9thique organisationnelle dans le cadre du comportement et du d\u00e9veloppement organisationnels \u2014 est l'une des formes de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e \u00e0 un domaine concret qui examine :\n\nles r\u00e8gles et les principes de l'\u00e9thique dans le contexte des affaires \u00e9conomiques et commerciales ;\nles diverses questions morales ou \u00e9thiques qui apparaissent dans le contexte de l'activit\u00e9 \u00e9conomique des hommes ;\net tout devoir ou obligation pour une personne se livrant aux activit\u00e9s d'\u00e9changes et de commerce.En effet, l'\u00e9thique des affaires se fonde sur l'\u00e9thique normative, selon laquelle les normes \u00e9thiques sp\u00e9cifiques sont d\u00e9fendues puis appliqu\u00e9es pour distinguer ce qui est bien ou mal, c'est-\u00e0-dire ce qui devrait \u00eatre fait ou qui ne devrait pas \u00eatre fait.\nCependant, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, les \u00e9thiciens des affaires sont en g\u00e9n\u00e9ral peu int\u00e9ress\u00e9s par les fondements de l'\u00e9thique (m\u00e9ta-\u00e9thique) ou par la justification des principes \u00e9thiques fondamentaux : ils se montrent davantage concern\u00e9s par les questions pratiques, et toute obligation sp\u00e9cifique pouvant s'appliquer concr\u00e8tement \u00e0 l'activit\u00e9 et \u00e0 la relation \u00e9conomiques.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique des affaires applique les r\u00e8gles et principes de l'\u00e9thique dans le contexte \u00e9conomique et commercial.\n2. Elle examine les questions morales et \u00e9thiques li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique des individus.\n3. L'\u00e9thique des affaires se fonde sur l'\u00e9thique normative pour d\u00e9terminer ce qui est bien ou mal.\n4. Les \u00e9thiciens des affaires sont principalement int\u00e9ress\u00e9s par les questions pratiques plut\u00f4t que par les fondements th\u00e9oriques de l'\u00e9thique.\n5. L'\u00e9thique des affaires concerne les obligations sp\u00e9cifiques li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique et aux relations commerciales.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9thique des affaires, on en parle pas souvent\nMais c'est le code d'honneur du monde \u00e9conomique, tu comprends?\nAppliquer les r\u00e8gles et principes de l'\u00e9thique\nC'est essentiel pour pas finir dans le manque de \u00e9thique\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, \u00e7a te parle ou pas?\n\u00c7a concerne les questions morales, tu vois \u00e7a d'en haut\nDans l'activit\u00e9 \u00e9conomique, faut agir correctement\nL'\u00e9thique des affaires, c'est un vrai enseignement\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9thiciens des affaires, ils g\u00e8rent les situations\nIls s'int\u00e9ressent aux pratiques, pas aux fondations\nFaut \u00eatre pragmatique, faire des choix \u00e9clair\u00e9s\nParce que l'\u00e9thique des affaires, c'est pas du vent balay\u00e9\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, \u00e7a te parle ou pas?\n\u00c7a concerne les obligations sp\u00e9cifiques, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a\nDans les relations commerciales, faut rester fid\u00e8le\nL'\u00e9thique des affaires, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s en mod\u00e8le"}, {"titre": "Ethnie", "text_origine": "Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine ayant en commun tout ou partie d'une origine ou d'une ascendance, d'une histoire, d'une mythologie, d'une culture, d'une langue ou d'un dialecte, d'un mode de vie\u2026 L'appartenance \u00e0 une ethnie ou ethnicit\u00e9 est ainsi li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun, que ce soit la tradition, les coutumes, le r\u00f4le social, l'origine g\u00e9ographique, l'id\u00e9ologie, la philosophie, la religion, la cuisine, l'habillement, la musique\u2026 Revendiqu\u00e9e par la population concern\u00e9e elle-m\u00eame, cette appartenance est alors une d\u00e9finition endog\u00e8ne ; \u00e9mise par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 cette population, c'est alors une d\u00e9finition exog\u00e8ne. Les deux d\u00e9finitions peuvent se recouper partiellement ou enti\u00e8rement (cas de nombreux \u00ab peuples autochtones \u00bb).\nLes plus grands groupes ethniques actuels peuvent comprendre plusieurs centaines de millions de personnes (Hans, Arabes, Russes, Bengalis, Latino-Am\u00e9ricains\u2026) et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays, alors que les plus petits peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines, voire dizaines d'individus, et de nombreux pays abritent des groupes ethniques diff\u00e9rents. Les plus grandes ethnies ont tendance \u00e0 former des sous-groupes (historiquement nomm\u00e9s \u00ab tribus \u00bb), qui avec le temps peuvent \u00e0 leur tour se s\u00e9parer en groupes ethniques distincts \u00e0 travers l'ethnogen\u00e8se, mais ce processus serait culturel et ne serait pas naturel (comme l'affirme la sociobiologie,). Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont group\u00e9es en tant que \u00ab phylum ethno-linguistique \u00bb (Bantous, Latins, Germains, Slaves, peuples iraniens, peuples turcs, Austron\u00e9siens\u2026). Le processus inverse, par lequel deux ou plusieurs groupes ethniques s'influencent mutuellement (m\u00e9tissage, syncr\u00e9tisme, melting pot\u2026) ou bien dissym\u00e9triquement (acculturation, assimilation, int\u00e9gration\u2026) existe aussi,,.\nToujours discut\u00e9e en raison des crit\u00e8res de d\u00e9finition qui varient selon les auteurs, les l\u00e9gislations et les pays, la notion n'est pas d\u00e9finie clairement, mais est n\u00e9anmoins largement utilis\u00e9e (classifications officielles des individus aux droits diff\u00e9renci\u00e9s, motivations de revendications\u2026).", "element_cle": "Selon le texte, voici une liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. D\u00e9finition de l'ethnie : population avec une origine commune, une histoire, une culture et une langue partag\u00e9e.\n2. Appartenance ethnique : li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun et peut \u00eatre d\u00e9finie endog\u00e8nement ou exog\u00e8nement.\n3. Taille des groupes ethniques : certains peuvent compter plusieurs centaines de millions de personnes, d'autres seulement quelques centaines.\n4. Pr\u00e9sence dans plusieurs pays : certains groupes ethniques sont pr\u00e9sents dans plusieurs pays.\n5. Formation de sous-groupes : les plus grandes ethnies peuvent avoir des sous-groupes qui se s\u00e9parent ensuite pour former des groupes ethniques distincts.\n6. Phylum ethno-linguistique : les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial parlent des langues apparent\u00e9es et sont regroup\u00e9es en tant que \"phylum ethno-linguistique\".\n7. Influence mutuelle entre groupes ethniques : il y a des processus d'influence mutuelle tels que le m\u00e9tissage, le syncr\u00e9tisme, le melting pot, mais aussi l'acculturation, l'assimilation et l'int\u00e9gration.\n8. Crit\u00e8res de d\u00e9finition : la d\u00e9finition des groupes ethniques varie selon les auteurs et les l\u00e9gislations.\n\nNote : il y a une phrase inachev\u00e9e dans le texte (\"les l\u00e9gislations et\"), ce qui emp\u00eache de fournir une dixi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ethnie, c'est une population,\nOrigine commune, culture en action.\nHistoire et langue partag\u00e9e,\nUn h\u00e9ritage \u00e0 respecter.\n\nAppartenance ethnique, c'est crucial,\nPatrimoine culturel, lien ancestral.\nD\u00e9finie endog\u00e8nement ou exog\u00e8nement,\nUne identit\u00e9, un engagement.\n\n[Refrain]\nEthnie, ethnie, dans la diversit\u00e9,\nUn brassage de communaut\u00e9s.\nEthnie, ethnie, dans chaque pays,\nUn h\u00e9ritage qu'on ch\u00e9rit \u00e0 l'infini.\n\n[Couplet 2]\nDes groupes ethniques de toutes tailles,\nCertaines immenses, d'autres plus fragiles.\nDes centaines de millions ou quelques centaines,\nDans diff\u00e9rents pays, une pr\u00e9sence certaine.\n\nSous-groupes se forment au sein des grands,\nDe nouveaux groupes, cultures en avant.\nPhylum ethno-linguistique, langues apparent\u00e9es,\nRegroup\u00e9s ensemble, identit\u00e9s vari\u00e9es.\n\n[Refrain]\nEthnie, ethnie, dans la diversit\u00e9,\nUn brassage de communaut\u00e9s.\nEthnie, ethnie, dans chaque pays,\nUn h\u00e9ritage qu'on ch\u00e9rit \u00e0 l'infini.\n\nNote: Il reste un vers disponible pour ajouter un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 suppl\u00e9mentaire si n\u00e9cessaire."}, {"titre": "Droit des affaires", "text_origine": "Le droit des affaires est l'une des branches du droit. L'expression peut faire r\u00e9f\u00e9rence au :\n\nDroit priv\u00e9 des affaires qui porte sur un ensemble de droits relatifs aux affaires des entreprises tels que le droit des contrats, le droit des baux commerciaux, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le droit des soci\u00e9t\u00e9s, la proc\u00e9dure commerciale, le droit fiscal, le droit p\u00e9nal, le droit de la consommation, etc. Il r\u00e9glemente l\u2019activit\u00e9 des commer\u00e7ants et industriels dans l\u2019exercice de leur activit\u00e9 professionnelle. Il d\u00e9finit \u00e9galement les actes de commerce occasionnels produits par des personnes non-commer\u00e7antes.Droit public des affaires, ou droit public \u00e9conomique, comporte l\u2019ensemble des branches du droit relatives \u00e0 l\u2019intervention publique sur les activit\u00e9s \u00e9conomiques. Cette intervention peut faire l'objet d\u2019une prise en charge d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques, de l\u2019encadrement et la r\u00e9gulation d\u2019activit\u00e9s, ou encore de l\u2019intervention sur les structures assurant les activit\u00e9s. Contrairement \u00e0 ce que pourrait laisser penser son appellation, l\u2019ensemble des composantes du droit public des affaires ne rel\u00e8vent pas du droit public. Le droit commercial, le droit de la concurrence ou encore le droit mat\u00e9riel de l\u2019Union europ\u00e9enne ont une place incontournable dans l\u2019exercice du droit public des affaires. Ce dernier est alors davantage une mati\u00e8re pluridisciplinaire qu\u2019une branche autonome du droit.", "element_cle": "1. Le droit des affaires est une branche du droit qui concerne le droit priv\u00e9 et le droit public.\n2. Le droit priv\u00e9 des affaires englobe plusieurs domaines tels que le droit des contrats, le droit des soci\u00e9t\u00e9s et la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\n3. Le droit public des affaires concerne l'intervention de l'Etat dans les activit\u00e9s \u00e9conomiques.\n4. Le droit public des affaires englobe des domaines tels que le droit commercial, le droit de la concurrence et le droit de l'Union europ\u00e9enne.\n5. Le droit public des affaires est une mati\u00e8re pluridisciplinaire qui n\u00e9cessite une compr\u00e9hension des diff\u00e9rentes branches du droit.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des affaires, une branche combattante\nQu'on aborde c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 ou bien c\u00f4t\u00e9 public\nLe priv\u00e9, c'est les contrats et les soci\u00e9t\u00e9s\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, on ne fait pas de tr\u00eave\n\nLe public, c'est l'Etat qui met son nez partout\nIl intervient, r\u00e9gule, cherche \u00e0 tout contr\u00f4ler\nLe commerce, la concurrence, l'Union europ\u00e9enne\nDes domaines vari\u00e9s pour l'\u00e9conomie en sc\u00e8ne\n\n[Refrain]\nLe droit des affaires, une mati\u00e8re qui se complexifie\nUn jeu d'\u00e9quilibre entre priv\u00e9 et public, on s'applique\nPluridisciplinaire, on doit conna\u00eetre toutes les branches\nPour garder le cap dans les m\u00e9andres des transactions franches\n\n[Couplet 2]\nAvocats et juristes, on a l'arsenal en main\nPour d\u00e9fendre nos clients, on s'arme de connaissances\nChaque date, chaque \u00e9v\u00e9nement marquant\nOn en fait un atout pour faire valoir nos talents\n\nLe droit des affaires, un \u00e9quilibre fragile\nEntre int\u00e9r\u00eats individuels et int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nOn jongle avec les r\u00e8gles, les lois, les codes\nPour une \u00e9conomie solide, on reste en mode ode\n\n[Refrain]\nLe droit des affaires, une mati\u00e8re qui se complexifie\nUn jeu d'\u00e9quilibre entre priv\u00e9 et public, on s'applique\nPluridisciplinaire, on doit conna\u00eetre toutes les branches\nPour garder le cap dans les m\u00e9andres des transactions franches"}, {"titre": "Personnalit\u00e9 du monde des affaires", "text_origine": "Une personnalit\u00e9 du monde des affaires, un homme d'affaires ou une femme d'affaires, par opposition \u00e0 un cadre, est une personne qui a cr\u00e9\u00e9 une ou plusieurs soci\u00e9t\u00e9s commerciales, ou qui les administre, profitant des revenus qu'elles produisent. Le terme d'\u00ab entrepreneur \u00bb d\u00e9signe quant \u00e0 lui une personne qui cr\u00e9e une entreprise ou qui entreprend une activit\u00e9 professionnelle.\nLes termes de \u00ab femme d'affaires \u00bb et d'\u00ab homme d'affaires \u00bb peuvent \u00e9galement d\u00e9signer un investisseur prenant et revendant d'importantes participations dans des soci\u00e9t\u00e9s (g\u00e9n\u00e9ralement cot\u00e9es en bourse). Ces expressions d\u00e9signent \u00e9galement, de mani\u00e8re plus large, une personne r\u00e9alisant ou supervisant des affaires commerciales pour le compte d'autres personnes.", "element_cle": "1. Une personnalit\u00e9 du monde des affaires est une personne qui a cr\u00e9\u00e9 ou administre une ou plusieurs soci\u00e9t\u00e9s commerciales.\n2. Un entrepreneur est celui qui cr\u00e9e une entreprise ou entreprend une activit\u00e9 professionnelle.\n3. Les termes \"femme d'affaires\" et \"homme d'affaires\" peuvent \u00e9galement d\u00e9signer des investisseurs prenant et revendant des participations importantes dans des soci\u00e9t\u00e9s.\n4. Ces expressions d\u00e9signent \u00e9galement ceux qui r\u00e9alisent ou supervisent des affaires commerciales pour le compte d'autres personnes.\n5. Le monde des affaires est rempli de personnalit\u00e9s influentes qui ont r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 leurs capacit\u00e9s entrepreneuriales.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le monde des affaires, on croise des p'tits g\u00e9nies,\nQui cr\u00e9ent des entreprises et font grimper le chiffre d'affaires,\nDes entrepreneurs, des visionnaires,\nQui prennent des risques pour atteindre leurs barri\u00e8res.\n\nIls sont hommes et femmes, des investisseurs malins,\nQui prennent des participations et font des gros bilans,\nIls deviennent les ma\u00eetres du jeu,\nEn r\u00e9alisant des affaires et en \u00e9tant pr\u00e9cieux.\n\n[Refrain]\nPersonnalit\u00e9s du monde des affaires, des g\u00e9nies sans conteste,\nIls cr\u00e9ent, ils innovent, oui, ils font na\u00eetre,\nUn monde meilleur, o\u00f9 l'entrepreneuriat est roi,\nLeur succ\u00e8s \u00e9clatant, brille et \u00e9moi.\n\n[Couplet 2]\nLe monde des affaires, c'est un vaste terrain,\nO\u00f9 se croisent des talents aux parcours incertains,\nDes b\u00e2tisseurs, des chefs d'entreprises,\nQui font fructifier leur empire sans surprise.\n\nDe Steve Jobs \u00e0 Mark Zuckerberg,\nCes noms r\u00e9sonnent comme des musiques,\nIls ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations,\nAvec leurs id\u00e9es et leurs innovations.\n\n[Refrain]\nPersonnalit\u00e9s du monde des affaires, des g\u00e9nies sans conteste,\nIls cr\u00e9ent, ils innovent, oui, ils font na\u00eetre,\nUn monde meilleur, o\u00f9 l'entrepreneuriat est roi,\nLeur succ\u00e8s \u00e9clatant, brille et \u00e9moi."}, {"titre": "\u00c9thique de l'informatique", "text_origine": "L'\u00e9thique de l'informatique est une branche de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e qui traite de la fa\u00e7on dont les usagers et les professionnels de l'informatique font un usage de l'information et prennent des d\u00e9cisions au regard de crit\u00e8res \u00e9thiques en commen\u00e7ant, par exemple :\n\npar se prot\u00e9ger soi-m\u00eame, par exemple en adoptant un logiciel antivirus;\npar mieux prot\u00e9ger et respecter les autres;\net \u00e9galement par respecter l'environnement, en adoptant notamment des r\u00e8gles de sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.L'\u00e9thique de l'informatique s'int\u00e9resse tant \u00e0 la gouvernance (d\u00e9cision du management) qu'au comportement individuel des utilisateurs et des professionnels de l'informatique.\nEn 2009, l'utilisation massive de courriers \u00e9lectroniques n\u00e9cessite par exemple la d\u00e9finition de r\u00e8gles \u00e9thiques pour l'usage de l'information.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique de l'informatique concerne l'usage de l'information et les d\u00e9cisions prises par les utilisateurs et les professionnels de l'informatique.\n2. Les crit\u00e8res \u00e9thiques incluent la protection personnelle, la protection et le respect des autres, ainsi que le respect de l'environnement.\n3. L'\u00e9thique de l'informatique englobe \u00e0 la fois la gouvernance et le comportement individuel.\n4. En 2009, l'utilisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des courriers \u00e9lectroniques a entra\u00een\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9finir des r\u00e8gles \u00e9thiques pour leur utilisation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'informatique, c'est pas qu'un simple outil,\nC'est une \u00e9thique, un d\u00e9fi, un feu qui p\u00e9trole,\nOn parle d'usage de l'info et de d\u00e9cisions,\nQui touchent les utilisateurs et les pros \u00e0 foison.\n\n[Couplet 2]\nProt\u00e9ger sa vie, c'est un crit\u00e8re essentiel,\nRespecter autrui, c'est un mantra universel,\nL'environnement, cherchons \u00e0 le pr\u00e9server,\nL'\u00e9thique, c'est un tout, faut l'int\u00e9grer.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique de l'informatique, un code \u00e0 suivre,\nPour \u00e9viter les d\u00e9rives et les d\u00e9sastres \u00e0 vivre,\nEn 2009, les mails ont conquis le monde,\nBesoin de r\u00e8gles \u00e9thiques pour que l'on se r\u00e9ponde."}, {"titre": "\u00c9thique financi\u00e8re", "text_origine": "L\u2019\u00e9thique financi\u00e8re est la branche de l\u2019\u00e9thique appliqu\u00e9e qui s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la finance. En particulier, elle \u00e9tudie comment diff\u00e9rents produits financiers (actions, produits d\u00e9riv\u00e9s) ou institutions financi\u00e8res (banques, agences de notation) affectent la justice sociale et les in\u00e9galit\u00e9s sociales.\nL\u2019\u00e9thique financi\u00e8re, tout comme l\u2019\u00e9thique animale ou l'\u00e9thique des affaires, se fonde dans l'\u00e9thique normative, qui vise \u00e0 former des th\u00e9ories \u00e9thiques afin d\u2019\u00e9valuer moralement des personnes, des actions ou des institutions.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique financi\u00e8re est une branche de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e qui se concentre sur la finance.\n2. Elle \u00e9tudie comment les produits financiers et les institutions financi\u00e8res influencent la justice sociale et les in\u00e9galit\u00e9s.\n3. L'\u00e9thique financi\u00e8re fait partie de l'\u00e9thique normative, qui vise \u00e0 \u00e9valuer moralement les individus, les actions et les institutions.\n4. Elle examine notamment les actions, les produits d\u00e9riv\u00e9s, les banques et les agences de notation.\n5. L'\u00e9thique financi\u00e8re cherche \u00e0 d\u00e9terminer si les pratiques financi\u00e8res sont justes et \u00e9quitables.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9thique financi\u00e8re, c'est la base,\nUne branche de l'\u00e9thique qui s'attarde sur la finance,\nElle analyse les produits, les institutions,\nEt comment elles impactent la justice et les in\u00e9galit\u00e9s dans nos nations.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9thique financi\u00e8re, une part de l'\u00e9thique normative,\nQui juge les individus, les actions de mani\u00e8re informative,\nActions, d\u00e9riv\u00e9s, banques et notations,\nRien n'\u00e9chappe \u00e0 cette \u00e9valuation.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique financi\u00e8re, cherche la v\u00e9rit\u00e9,\nSi les pratiques sont justes, si elles sont \u00e9quitables,\nPour construire un avenir meilleur, il faut s'engager,\nEt \u00e9veiller les consciences pour un monde plus stable."}, {"titre": "Entrepreneuriat", "text_origine": "L\u2019entrepreneuriat recouvre les activit\u00e9s qui concourent \u00e0 la formation et la croissance d'une entreprise, dont la cons\u00e9quence premi\u00e8re est la cr\u00e9ation de valeur (richesse, emploi). \nLes formes d\u2019entrepreneuriat varient selon le type d\u2019organisation qui est mis en place. Elles recouvrent des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes : dirigeants de PME ou de TPE, administrateur de grandes entreprises, fondateurs de start-ups, artisan, agriculteur, profession lib\u00e9rale... Cela peut aussi concerner des formes d'organisation sans but lucratif, par exemple dans l'entrepreneuriat social.", "element_cle": "1. L'entrepreneuriat concerne la cr\u00e9ation et la croissance d'une entreprise, avec pour cons\u00e9quence la cr\u00e9ation de richesse et d'emplois.\n2. Il existe diff\u00e9rentes formes d'entrepreneuriat en fonction du type d'organisation mis en place.\n3. Ces formes d'entrepreneuriat peuvent \u00eatre exerc\u00e9es par des dirigeants de PME, des administrateurs de grandes entreprises, des fondateurs de start-ups, des artisans, des agriculteurs ou des professions lib\u00e9rales.\n4. L'entrepreneuriat peut \u00e9galement se retrouver dans des organisations \u00e0 but non lucratif, notamment dans l'entrepreneuriat social.", "rap": "[Couplet 1]\nL'entrepreneuriat, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nCr\u00e9er une entreprise, c'est du jamais vu, tout innover\nRichesse et emploi, c'est ce qu'on aspire\nAvec d\u00e9termination, on fait tout pour r\u00e9ussir\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rentes formes d'entrepreneuriat, y'a du choix\nPME, grandes entreprises, start-ups, c'est par l\u00e0 qu'on cro\u00eet\nArtisans, agriculteurs et pros lib\u00e9rales aussi\nTout le monde peut jouer ce r\u00f4le, y'a pas de souci\n\n[Refrain]\nEntrepreneuriat, c'est l'avenir qu'on construit\nCr\u00e9ativit\u00e9 et audace, on oublie pas les esprits\nRichesse et emploi, c'est notre ambition\nDans chaque domaine, on laisse notre empreinte, c'est la mission"}, {"titre": "Entrepreneur", "text_origine": "Le terme \u00ab entrepreneur \u00bb recouvre des acceptions connexes mais distinctes :\n\nl'usage courant l'assimile \u00e0 un chef d'entreprise, tant\u00f4t porteur d'un projet d'entreprise en phase de d\u00e9marrage, tant\u00f4t dirigeant d'une entreprise davantage \u00e9tablie, \u00e0 laquelle le plus souvent il s'identifie \u00e9troitement et personnellement ;\n\u00ab entrepreneur \u00bb est \u00e9galement l'appellation donn\u00e9e aux chefs d'entreprise de diff\u00e9rents secteurs du b\u00e2timent ou des travaux publics ;\nen droit, l'entrepreneur (ou ma\u00eetre d'\u0153uvre) est \u00ab la personne qui \u2014 dans un contrat d'entreprise \u2014 s'engage \u00e0 effectuer un travail en r\u00e9ponse \u00e0 la demande d'un ma\u00eetre d'ouvrage \u00bb.Le pr\u00e9sent article traite de la premi\u00e8re acception.", "element_cle": "1. Le terme \"entrepreneur\" est utilis\u00e9 pour d\u00e9crire \u00e0 la fois les chefs d'entreprise et les porteurs de projet en phase de d\u00e9marrage.\n2. Il est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les chefs d'entreprise dans le secteur du b\u00e2timent et des travaux publics.\n3. En droit, l'entrepreneur est la personne qui s'engage \u00e0 effectuer un travail en r\u00e9ponse \u00e0 la demande d'un ma\u00eetre d'ouvrage.\n4. Cet article se concentre sur la premi\u00e8re acception du terme entrepreneur.\n5. Le r\u00f4le de l'entrepreneur est souvent proche et personnellement li\u00e9 \u00e0 son entreprise.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'suis un entrepreneur, en mission de d\u00e9marrage\nJe m'\u00e9lance dans l'game, tel un chef d'entreprise en mirage\nJ'ai l'\u00e9nergie, l'audace, j'ai le feu dans les veines\nPour r\u00e9aliser mes r\u00eaves, ouvrir de nouvelles voies, c'est l'objectif que je peins\n\n[Refrain]\nEntrepreneur, c'est le titre, l'identit\u00e9 que je porte fi\u00e8rement\nJe carbure aux d\u00e9fis, j'ai la vision, l'esprit conqu\u00e9rant\nChaque jour, je l\u00e8ve la t\u00eate, je trace mon chemin\nL'entrepreneuriat, c'est ma religion, mon destin\n\n[Couplet 2]\nDans le BTP, j'suis l\u00e0 aussi, telle une force de la nature\nLe chantier est mon terrain, j'suis un entrepreneur dans l'aventure\nJ'b\u00e2tis, j'innove, j'cr\u00e9e des ponts entre les gens\nMon savoir-faire, ma passion, j'propage \u00e7a \u00e0 tout instant\n\n[Refrain]\nEntrepreneur, c'est le titre, l'identit\u00e9 que je porte fi\u00e8rement\nJe carbure aux d\u00e9fis, j'ai la vision, l'esprit conqu\u00e9rant\nChaque jour, je l\u00e8ve la t\u00eate, je trace mon chemin\nL'entrepreneuriat, c'est ma religion, mon destin"}, {"titre": "Elevator pitch", "text_origine": "Un elevator pitch, ou un argumentaire \u00e9clair, est un exercice de communication orale qui consiste \u00e0 se pr\u00e9senter et mettre en valeur son projet face \u00e0 un partenaire ou investisseur potentiel, situ\u00e9 \u00e0 un niveau hi\u00e9rarchique plus \u00e9lev\u00e9 que soi et dont le temps est compt\u00e9.\nL'expression r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la tr\u00e8s courte dur\u00e9e de l'intervention : il faut que l'intervention puisse se faire au cours d'un d\u00e9placement dans un ascenseur. La comparaison se base sur la situation typique d'un employ\u00e9 qui croise le directeur de son entreprise dans l'ascenseur, telle que la d\u00e9crit Journal du Net :\n\n\u00ab lors de cette occasion unique \u00e0 saisir, formation, parcours, exp\u00e9rience, domaines d'expertise et projets d'avenir doivent en effet \u00eatre \u00e9voqu\u00e9s entre le moment o\u00f9 les portes de l'ascenseur se ferment au rez-de-chauss\u00e9e et le moment o\u00f9 il atteint l'\u00e9tage de la direction (typiquement entre 30 et 45 secondes suivant la hauteur de la tour). Au moment o\u00f9 les portes s'ouvrent, si l'exercice est r\u00e9ussi, le vice-pr\u00e9sident l\u00e2che bri\u00e8vement : \"Bien, bien, prenez contact avec mon assistante, nous d\u00e9jeunerons un de ces jours\". La promotion tant attendue est assur\u00e9e. S'il est rat\u00e9, mieux vaut chercher du travail dans la tour d'en face. C'est exactement le m\u00eame sc\u00e9nario qui s'est appliqu\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 dans le contexte effervescent d'Internet : il suffisait de remplacer l'employ\u00e9 junior par un cr\u00e9ateur de start-up et le vice pr\u00e9sident par un investisseur en capital risque. Les m\u00eames conclusions \u00e9taient valables. \u00bb\n\nDans le milieu des startups, le pitch est un format tr\u00e8s courant qui consiste pour un entrepreneur \u00e0 pr\u00e9senter rapidement son projet \u00e0 un investisseur (venture capitalist) ou \u00e0 un business angel pour le convaincre d'investir, : la qualit\u00e9 d'une id\u00e9e est alors jug\u00e9e d'apr\u00e8s celle du pitch, et aussi \u00e0 partir de rapides questions destin\u00e9es \u00e0 \u00e9liminer rapidement les \u00e9quipes faibles ou les mauvaises id\u00e9es. Guy Kawasaki r\u00e9sume dans La r\u00e9alit\u00e9 de l'entrepreneuriat : \n\u00ab Pensez mantra (trois mots) et non d\u00e9claration de mission (trente mots). Pensez que le temps est la denr\u00e9e importante, et non l\u2019argent. Si vous ne pouvez pas susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat en trente secondes, vous aurez une carri\u00e8re longue et ennuyeuse. \u00bb", "element_cle": "1. L'elevator pitch est un exercice de communication orale pour pr\u00e9senter rapidement un projet.\n2. L'id\u00e9e du pitch provient de la situation d'une rencontre dans un ascenseur, d'o\u00f9 l'expression \"elevator pitch\".\n3. Cet exercice doit \u00eatre fait en quelques secondes, entre le moment o\u00f9 les portes de l'ascenseur se ferment et celui o\u00f9 il atteint l'\u00e9tage de la direction.\n4. Dans le milieu des startups, le pitch est utilis\u00e9 pour convaincre les investisseurs d'investir dans un projet.\n5. La qualit\u00e9 du pitch peut \u00eatre d\u00e9terminante dans la d\u00e9cision d'investissement.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'ascenseur j'me lance, j'ai quelques secondes\nPour pitcher mon projet, sans faire d'fausses r\u00e9ponses\nL'elevator pitch, une technique orale\nPour pr\u00e9senter mon id\u00e9e, faire mouche et qu'elle fasse d\u00e9coller\n\n[Refrain]\nElevator pitch, un timing serr\u00e9\nQuelques secondes, pour convaincre l'devant\nDans l'ascenseur, tout va vite, faut pas tra\u00eener\nPitcher pour l'investisseur, c'est l'top d\u00e9part\n\n[Couplet 2]\nUn sourire, j'm'appuie sur les bons points\nPiquer la curiosit\u00e9, sans faire d'gros doigts\nL'id\u00e9e du pitch, c'est une rencontre \u00e9clair\nComme un tour d'ascenseur, j'reste pas en l'air\n\n[Refrain]\nElevator pitch, un timing serr\u00e9\nQuelques secondes, pour convaincre l'devant\nDans l'ascenseur, tout va vite, faut pas tra\u00eener\nPitcher pour l'investisseur, c'est l'top d\u00e9part"}, {"titre": "HEC Paris", "text_origine": "HEC Paris (dite aussi HEC ou HEC School of Management), de son nom complet l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes commerciales de Paris, est une grande \u00e9cole de commerce et de gestion consulaire cr\u00e9\u00e9e en 1881. \u00c0 l'origine situ\u00e9e rue de Tocqueville \u00e0 Paris, l'\u00e9cole se d\u00e9place en 1964 dans son campus de Jouy-en-Josas, inaugur\u00e9 par Charles de Gaulle.\nJouissant d'un certain prestige au sein des \u00e9tudes de commerce en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et r\u00e9guli\u00e8rement class\u00e9e comme comptant parmi les meilleures \u00e9coles de commerce en Europe, HEC Paris est souvent associ\u00e9e \u00e0 la s\u00e9lectivit\u00e9 mais aussi \u00e0 l'\u00e9litisme et \u00e0 la technocratie qui sont sources de critiques depuis sa cr\u00e9ation.\nLe Groupe HEC propose diff\u00e9rentes formations au management et \u00e0 l'entrepreneuriat : cursus sur concours s\u00e9lectionnant des \u00e9tudiants de classes pr\u00e9paratoires \u00e9conomiques et commerciales (appel\u00e9 cursus \u00ab Grande \u00e9cole \u00bb) d\u00e9bouchant sur un dipl\u00f4me de mast\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9, ma\u00eetrise en administration des affaires (MBA), doctorat et formations professionnelles certifiante (CESA).\nHEC Paris est un \u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur consulaire (EESC) de droit priv\u00e9, sous la forme d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme \u00e0 capitaux publics.", "element_cle": "1. HEC Paris, \u00e9galement connue sous le nom d'HEC ou HEC School of Management, est une grande \u00e9cole de commerce et de gestion cr\u00e9\u00e9e en 1881.\n2. L'\u00e9cole \u00e9tait initialement situ\u00e9e \u00e0 Paris, mais a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans son campus de Jouy-en-Josas en 1964.\n3. HEC Paris b\u00e9n\u00e9ficie d'une r\u00e9putation prestigieuse en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9tant r\u00e9guli\u00e8rement class\u00e9e parmi les meilleures \u00e9coles de commerce en Europe.\n4. Toutefois, cette r\u00e9putation lui a \u00e9galement valu des critiques en raison de sa s\u00e9lectivit\u00e9, de son \u00e9litisme et de sa technocratie.\n5. Le groupe HEC propose divers programmes de formation en management et entrepreneuriat, notamment le cursus \"Grande \u00e9cole\" accessible aux \u00e9tudiants des classes pr\u00e9paratoires, un MBA, un doctorat et des formations professionnelles certifiantes.", "rap": "[Couplet 1]\nHEC Paris, c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me,\nUne \u00e9cole de commerce qui t'ouvre les portes du syst\u00e8me.\nFond\u00e9e en 1881, elle a su s'imposer,\nUne r\u00e9putation prestigieuse qu'on ne peut nier.\n\n[Refrain]\nHEC Paris, la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re d'\u00e9ducation,\nUne formation de qualit\u00e9 pour une meilleure position.\nHEC Paris, une \u00e9cole qui inspire,\nDes opportunit\u00e9s pour ceux qui aspirent.\n\n[Couplet 2]\nDu centre de Paris au campus de Jouy-en-Josas,\nEn 1964, un nouveau d\u00e9part pour de nouveaux pas.\nHEC Paris est class\u00e9e parmi les meilleures,\nUne reconnaissance internationale qui perdure.\n\n[Refrain]\nHEC Paris, la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re d'\u00e9ducation,\nUne formation de qualit\u00e9 pour une meilleure position.\nHEC Paris, une \u00e9cole qui inspire,\nDes opportunit\u00e9s pour ceux qui aspirent.\n\n[Couplet 3]\nCertaines voix se l\u00e8vent pour critiquer,\nS\u00e9lectivit\u00e9, \u00e9litisme, est-ce \u00e0 juste titre ?\nMais au-del\u00e0 des avis, HEC Paris se d\u00e9marque,\nDes programmes vari\u00e9s qui font leur marque.\n\n[Refrain]\nHEC Paris, la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re d'\u00e9ducation,\nUne formation de qualit\u00e9 pour une meilleure position.\nHEC Paris, une \u00e9cole qui inspire,\nDes opportunit\u00e9s pour ceux qui aspirent.\n\n[Couplet 4]\nGrande \u00e9cole, MBA, doctorat,\nHEC Paris te pr\u00e9pare \u00e0 tous les combats.\nDes formations certifiantes pour se sp\u00e9cialiser,\nL'entrepreneuriat, HEC Paris sait t'accompagner.\n\n[Refrain]\nHEC Paris, la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re d'\u00e9ducation,\nUne formation de qualit\u00e9 pour une meilleure position.\nHEC Paris, une \u00e9cole qui inspire,\nDes opportunit\u00e9s pour ceux qui aspirent."}, {"titre": "Banque de d\u00e9veloppement du Canada", "text_origine": "La Banque de d\u00e9veloppement du Canada (BDC; en anglais : Business Development Bank of Canada) est une soci\u00e9t\u00e9 de la couronne qui appartient au gouvernement du Canada. Sa mission est de contribuer \u00e0 cr\u00e9er et \u00e0 d\u00e9velopper des entreprises canadiennes en offrant des services de financement et de consultation, avec une attention particuli\u00e8re aux besoins des petites et moyennes entreprises (PME).\nBDC Capital, une filiale de BDC, offre du financement sp\u00e9cialis\u00e9, ci-inclus du capital de risque, du capital de croissance et transfert d'entreprise et des capitaux propres.\nBDC joue un r\u00f4le compl\u00e9mentaire sur le march\u00e9 en offrant des pr\u00eats et des investissements qui compl\u00e8tent les services d\u2019autres institutions financi\u00e8res. \nLa banque compte 60 000 clients et 123 centres d'affaires r\u00e9partis partout au Canada. Son si\u00e8ge social est situ\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, au Qu\u00e9bec.", "element_cle": "1. La Banque de d\u00e9veloppement du Canada (BDC) est une soci\u00e9t\u00e9 de la couronne qui appartient au gouvernement du Canada.\n2. Sa mission est de contribuer \u00e0 cr\u00e9er et \u00e0 d\u00e9velopper des entreprises canadiennes en offrant des services de financement et de consultation.\n3. La BDC met l'accent sur les besoins des petites et moyennes entreprises (PME).\n4. BDC Capital, filiale de la BDC, offre du financement sp\u00e9cialis\u00e9, y compris du capital de risque et du capital de croissance.\n5. La BDC compl\u00e8te les services des autres institutions financi\u00e8res en offrant des pr\u00eats et des investissements.\n6. La BDC compte 60 000 clients et poss\u00e8de 123 centres d'affaires partout au Canada.\n7. Le si\u00e8ge social de la BDC est situ\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, au Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet 1]\nLa BDC, la Banque de d\u00e9veloppement\nAu service des entrepreneurs, depuis longtemps\nSoci\u00e9t\u00e9 de la couronne, gouvernement du Canada\nElle met tout en \u0153uvre pour les accompagner\n\n[Refrain]\nBDC, cr\u00e9atrice de succ\u00e8s\nAide les entreprises \u00e0 prendre de l'essor\nAvec financement et consultation\nElle soutient les PME sans aucune exception\n\n[Couplet 2]\nLes petites et moyennes entreprises, la priorit\u00e9\nLa BDC se d\u00e9voue pour les aider\nBDC Capital, avec son expertise\nDes investissements pour une croissance assur\u00e9e\n\n[Refrain]\nBDC, cr\u00e9atrice de succ\u00e8s\nAide les entreprises \u00e0 prendre de l'essor\nAvec financement et consultation\nElle soutient les PME sans aucune exception\n\n[Outro]\nLa BDC compl\u00e8te les autres institutions\nPr\u00eats et investissements, pour des solutions\n60 000 clients, 123 centres d'affaires\nLa BDC, une r\u00e9f\u00e9rence sur la terre canadienne"}, {"titre": "\u00c9cole centrale Paris", "text_origine": "L'\u00c9cole centrale Paris ou ECP (appel\u00e9e couramment Centrale ou Centrale Paris) \u2014 dont le nom officiel est \u00c9cole centrale des arts et manufactures \u2014 \u00e9tait une grande \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs fran\u00e7aise fond\u00e9e en 1829. C'\u00e9tait l'une des plus anciennes de France. Ses \u00e9l\u00e8ves et anciens \u00e9l\u00e8ves sont appel\u00e9s \u00ab Centraliens \u00bb et plus famili\u00e8rement \u00ab Pistons \u00bb.\nLe 1er janvier 2015, le nouveau grand \u00e9tablissement CentraleSup\u00e9lec est cr\u00e9\u00e9 et reprend les activit\u00e9s de l'\u00c9cole centrale Paris et de l'\u00c9cole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9 (incluant tous les campus Gif, Metz et Rennes) qui sont dissoutes. La derni\u00e8re promotion \u00e0 avoir re\u00e7u le dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur des Arts et Manufactures fut celle de l'ann\u00e9e 2020.\nL'\u00e9tablissement formait des ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes (ing\u00e9nieurs des arts et manufactures, appel\u00e9s aussi ing\u00e9nieurs centraliens) destin\u00e9s principalement aux entreprises. L'\u00e9cole d\u00e9livrait \u00e9galement des dipl\u00f4mes de mast\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9, de master, de master recherche, et de doctorat. Elle poss\u00e9dait un centre de recherche de plus de 400 personnes.\nElle est la fondatrice du r\u00e9seau d'\u00e9change d'\u00e9tudiants TIME en 1988 et est membre de la Conf\u00e9rence des \u00e9coles europ\u00e9ennes pour l'enseignement et la recherche des sciences pour l'ing\u00e9nieur avanc\u00e9es (CESAER).\nEn janvier 2007, l\u2019\u00c9cole centrale Paris a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le P\u00f4le de recherche et d\u2019enseignement sup\u00e9rieur (PRES) UniverSud Paris. Elle a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 sur le plateau de Saclay, dans le cadre de l'op\u00e9ration d'am\u00e9nagement Paris-Saclay, en septembre 2017.", "element_cle": "1. L'\u00c9cole centrale Paris, \u00e9galement connue sous le nom de Centrale ou Centrale Paris, est une grande \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs fran\u00e7aise fond\u00e9e en 1829.\n2. Elle est l'une des plus anciennes \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs de France.\n3. En 2015, l'\u00c9cole centrale Paris et l'\u00c9cole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9 ont fusionn\u00e9 pour former le nouveau grand \u00e9tablissement CentraleSup\u00e9lec.\n4. La derni\u00e8re promotion \u00e0 avoir re\u00e7u le dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur des Arts et Manufactures \u00e9tait en 2020.\n5. L'\u00e9cole formait des ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes destin\u00e9s principalement aux entreprises.\n6. Elle d\u00e9livrait \u00e9galement des dipl\u00f4mes de mast\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9, de master, de master recherche et de doctorat.\n7. L'\u00c9cole centrale Paris poss\u00e9dait un centre de recherche de plus de 400 personnes.\n8. Elle est la fondatrice du r\u00e9seau d'\u00e9change d'\u00e9tudiants TIME en 1988.\n9. En janvier 2007, elle a rejoint le PRES UniverSud Paris.\n10. L'\u00e9cole a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 sur le plateau de Saclay en septembre 2017 dans le cadre de l'op\u00e9ration d'am\u00e9nagement Paris-Saclay.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9cole centrale Paris, depuis 1829,\nFormant des ing\u00e9nieurs pr\u00eats \u00e0 tout d\u00e9monter,\nUne des plus anciennes dans le game,\nL'excellence est leur seule maxime.\n\nFusion en 2015, avec l'\u00c9cole sup\u00e9rieure d'\u00e9lectricit\u00e9,\nCentraleSup\u00e9lec, une nouvelle entit\u00e9,\nDes dipl\u00f4mes, des sp\u00e9cialisations,\nPr\u00eats \u00e0 affronter toutes les situations.\n\n[Refrain]\nCentrale Paris, symbole d'excellence et de savoir,\nUn tremplin pour l'avenir, pour notre devenir,\nCentrale Paris, on repr\u00e9sente avec fiert\u00e9,\nL'\u00e9cole qui nous a tout appris, \u00e0 jamais connect\u00e9s.\n\n[Couplet 2]\nEn 2020, la derni\u00e8re promotion,\nDipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur des Arts et Manufactures en poche, son,\nDes ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes, pr\u00eat \u00e0 tout cr\u00e9er,\nPour les entreprises, des id\u00e9es \u00e0 foison.\n\nRecherche et innovation, plus de 400 chercheurs,\n\u00c0 l'\u00c9cole centrale Paris, y a du savoir-faire,\nFondatrice du r\u00e9seau TIME, d\u00e8s 1988,\n\u00c9change d'\u00e9tudiants, l'ouverture \u00e0 l'international, c'est la cl\u00e9.\n\n[Refrain]\nCentrale Paris, symbole d'excellence et de savoir,\nUn tremplin pour l'avenir, pour notre devenir,\nCentrale Paris, on repr\u00e9sente avec fiert\u00e9,\nL'\u00e9cole qui nous a tout appris, \u00e0 jamais connect\u00e9s.\n\n[Outro]\nEn septembre 2017, un nouveau chapitre s'est \u00e9crit,\nSaclay, nouveau campus, un lieu paradisiaque,\nL'op\u00e9ration d'am\u00e9nagement Paris-Saclay,\nCentrale Paris, toujours en avant, jamais d\u00e9croch\u00e9."}, {"titre": "Management", "text_origine": "Le management est la science sociale de la planification, de l'organisation , de la coordination et du contr\u00f4le du travail et des ressources ayant comme but d'atteindre un objectif. La gestion d'entreprise est un des champs de la discipline, mais celle-ci s'\u00e9tend \u00e0 toutes formes d'organisations. Il existe aussi les sciences de gestion, qui incluent d'autres disciplines du management.\nCette science comprend plusieurs p\u00e9riodes, champs, courants et th\u00e9ories, qui peuvent aller de la p\u00e9riode industrielle avec l'essor de la seconde r\u00e9volution industrielle et de la dimension technique visant \u00e0 optimiser les ressources \u00e0 une dimension plus humaine li\u00e9e \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre en compte les besoins de l'Homme et d'obtenir la motivation et la coop\u00e9ration au sein de l'organisation.\nLes diff\u00e9rentes dimensions du management sont th\u00e9oris\u00e9es \u00e0 travers les th\u00e9ories des organisations. Les th\u00e9ories classiques sont celles de Frederick Taylor avec le taylorisme, Henri Fayol avec le fayolisme, Max Weber avec la bureaucratie et Henry Ford avec le fordisme \u2014 qu'il applique dans ses usines \u2014 et marquent le d\u00e9but d'une nouvelle discipline, le management, qu'on retrouve d'ailleurs sous le nom d'administration chez Fayol. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, Lillian Moller Gilbreth et Mary Parker Follett viennent fonder le management, sous une dimension humaniste.\nPar m\u00e9tonymie, le terme management d\u00e9signe aussi l'ensemble du personnel responsable d'une entreprise ou d'une organisation, c'est-\u00e0-dire les personnes dont la t\u00e2che rel\u00e8ve sp\u00e9cifiquement du management, et qu'on nomme en fran\u00e7ais \u00ab cadres \u00bb, \u00ab dirigeants \u00bb, ou \u00ab gestionnaires \u00bb.", "element_cle": "1. Le management est la science sociale qui vise \u00e0 planifier, organiser, coordonner et contr\u00f4ler le travail et les ressources pour atteindre un objectif.\n2. La gestion d'entreprise est une partie du management, qui s'\u00e9tend \u00e0 toutes les formes d'organisations.\n3. Les sciences de gestion comprennent diff\u00e9rentes disciplines du management.\n4. Le management a \u00e9volu\u00e9 de la p\u00e9riode industrielle ax\u00e9e sur l'optimisation des ressources \u00e0 une dimension plus humaine, en prenant en compte les besoins de l'Homme et en favorisant la motivation et la coop\u00e9ration.\n5. Les th\u00e9ories classiques du management incluent le taylorisme, le fayolisme, la bureaucratie et le fordisme.\n6. Le management peut \u00e9galement d\u00e9signer l'ensemble du personnel responsable d'une entreprise ou d'une organisation, souvent appel\u00e9s cadres, dirigeants ou gestionnaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLe management, c'est une science sociale\nQui prend le contr\u00f4le, organise les bails\nPlanifier, coordonner, contr\u00f4ler\nPour atteindre les objectifs, pas de temps \u00e0 gaspiller\n\nLa gestion d'entreprise, partie int\u00e9grante\nDu management, peu importe la structure ambiante\nLes sciences de gestion, diff\u00e9rentes disciplines\nQui travaillent ensemble pour une vision fine\n\n[Refrain]\nLe management \u00e9volue, c'est clair\nDe l'optimisation des ressources \u00e0 la dimension humaine, sans barri\u00e8re\nOn pense aux besoins de l'Homme, on favorise la motivation\nCoop\u00e9ration et travail d'\u00e9quipe, c'est la nouvelle ambition\n\n[Couplet 2]\nDes th\u00e9ories classiques font partie du tableau\nTaylorisme, fayolisme, la bureaucratie, le fordisme, faut pas qu'on s'\u00e9gare trop\nOn peut pas oublier les cadres, dirigeants, gestionnaires\nResponsables de l'entreprise, ou de l'organisation enti\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe management, \u00e7a rime avec succ\u00e8s\nOn avance ensemble, pas de faiblesses\nPlanifier, organiser, coordonner, contr\u00f4ler\nPour atteindre les objectifs, toujours sans ch\u00f4mer"}, {"titre": "ESCP Business School", "text_origine": "L'\u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce de Paris (ESCP) est une grande \u00e9cole de commerce fran\u00e7aise et un \u00e9tablissement d'enseignement sup\u00e9rieur consulaire de droit priv\u00e9 \u00e0 capitaux publics situ\u00e9 dans le 11e arrondissement de Paris. L'\u00e9cole, fond\u00e9e en 1819, est consid\u00e9r\u00e9e comme la doyenne mondiale des \u00e9coles de commerce et de gestion. Elle est implant\u00e9e \u00e0 Paris, Londres, Berlin, Madrid, Turin et Varsovie.\nL'\u00e9tablissement dispense un enseignement dans le domaine des sciences \u00e9conomiques, sociales et de management. Des enseignements de droit, de finance, de gestion des ressources humaines, de communication, de marketing, de management culturel et de cr\u00e9ation d\u2019entreprise sont \u00e9galement propos\u00e9s. Le groupe ESCP propose ainsi un grade de master via son cursus \u00ab Grande \u00c9cole \u00bb post-pr\u00e9paratoire, un bachelor in business administration (BBA), des mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s ainsi qu'un dipl\u00f4me de master in business administration (MBA).\nReconnue pour son excellence, l'ESCP est r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9e comme l'une des meilleures \u00e9coles de commerce en France et dans le monde pour ses dipl\u00f4mes d'\u00e9tablissements de Master en Management et de MBA, dans des revues grand public comme le Financial Times, Le Figaro \u00e9tudiant, L\u2019\u00c9tudiant ou Top Universities,,. En France, elle c\u00f4toie g\u00e9n\u00e9ralement dans les classements HEC et l'ESSEC (ces trois \u00e9coles formant le groupe des prestigieuses \"trois Parisiennes\",), l'ESCP y \u00e9tant plac\u00e9e de la 2e \u00e0 la 3e place selon les publications,,.", "element_cle": "1. L'ESCP Business School est une grande \u00e9cole de commerce fran\u00e7aise fond\u00e9e en 1819.\n2. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la doyenne mondiale des \u00e9coles de commerce et de gestion.\n3. L'\u00e9cole est pr\u00e9sente dans plusieurs villes europ\u00e9ennes, dont Paris, Londres, Berlin, Madrid, Turin et Varsovie.\n4. L'ESCP propose des formations en \u00e9conomie, en gestion, en droit, en communication, en marketing, en ressources humaines et en cr\u00e9ation d'entreprise.\n5. Le groupe offre un cursus \"Grande \u00c9cole\" post-pr\u00e9paratoire, un BBA, des mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s et un MBA.\n6. L'\u00e9cole est reconnue pour son excellence et est souvent class\u00e9e parmi les meilleures \u00e9coles de commerce en France et dans le monde.\n7. Elle fait partie du groupe des \"trois Parisiennes\" prestigieuses, aux c\u00f4t\u00e9s de HEC et de l'ESSEC.\n8. L'ESCP est r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9e dans des publications comme le Financial Times, Le Figaro \u00e9tudiant, L\u2019\u00c9tudiant ou Top Universities.\n9. Elle occupe g\u00e9n\u00e9ralement la 2e ou la 3e place dans les classements en France.\n10. L'ESCP dispense des formations de Master en Management et des MBA de renom.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ESCP Business School, \u00e9cole de renomm\u00e9e,\nFond\u00e9e en 1819, ouais, c'est pas de la blague.\nLa doyenne mondiale, \u00e7a se voit dans le regard,\nDe ceux qui la connaissent, \u00e0 travers les regards.\n\n[Refrain]\nESCP Business School, l'excellence au rendez-vous,\nFormation de qualit\u00e9, \u00e7a, c'est un coup de chaud.\nParis, Londres, Berlin, un r\u00e9seau international,\nPour former les leaders, c'est l'ESCP, c'est vital.\n\n[Couplet 2]\nMarketing, gestion, droit, ils ont tout au programme,\nLa cr\u00e9ation d'entreprise, \u00e7a fait partie de leur game.\nPost-pr\u00e9pa, BBA, mast\u00e8res et MBA,\nLes options sont vari\u00e9es, l'avenir tout trac\u00e9.\n\n[Refrain]\nESCP Business School, l'excellence au rendez-vous,\nFormation de qualit\u00e9, \u00e7a, c'est un coup de chaud.\nParis, Londres, Berlin, un r\u00e9seau international,\nPour former les leaders, c'est l'ESCP, c'est vital."}, {"titre": "International Institute for Management Development", "text_origine": "L'IMD business school (International Institute for Management Development) est un institut de management avec un campus \u00e0 Lausanne, Suisse et \u00e0 Singapour.\nElle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1990 par la fusion de l'IMI Gen\u00e8ve (cr\u00e9\u00e9e en 1946 par Alcan) et l'IMEDE (cr\u00e9\u00e9e en 1957 par Nestl\u00e9). L'IMD a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l'industrie pour les besoins de l'industrie. Il occupe les premiers rangs dans le classement des MBA europ\u00e9ens et mondiaux.\nChaque ann\u00e9e quelque 8000 cadres de quelque 98 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes participent \u00e0 la vingtaine des programmes publics propos\u00e9s (Open Enrollment Programs qui comprennent des cycles MBA et EMBA) ainsi qu'\u00e0 des programmes sur mesure r\u00e9pondant aux besoins sp\u00e9cifiques des entreprises (Partnership Programs).\nLa facult\u00e9 de l'IMD est pr\u00e9sid\u00e9e par le professeur Jean-Fran\u00e7ois Manzoni depuis 2017.\n\n", "element_cle": "1. L'IMD business school est un institut de management avec un campus \u00e0 Lausanne, Suisse et \u00e0 Singapour.\n2. L'IMD a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1990 par la fusion de l'IMI Gen\u00e8ve et l'IMEDE.\n3. L'institut a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l'industrie pour les besoins de l'industrie.\n4. L'IMD occupe les premiers rangs dans le classement des MBA europ\u00e9ens et mondiaux.\n5. Chaque ann\u00e9e, environ 8000 cadres de 98 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes participent aux programmes de l'IMD.\n6. L'IMD propose des programmes publics tels que des cycles MBA et EMBA, ainsi que des programmes sur mesure pour les entreprises.\n7. Le professeur Jean-Fran\u00e7ois Manzoni est le pr\u00e9sident de la facult\u00e9 de l'IMD depuis 2017.", "rap": "[Couplet 1]\nIMD, l'\u00e9cole de la gestion,\nBas\u00e9e en Suisse, \u00e0 Lausanne et Singapour en action,\nN\u00e9 de la fusion, en 1990,\nIMI Gen\u00e8ve et l'IMEDE, c'est le renouveau.\n\n[Couplet 2]\nCr\u00e9\u00e9 par l'industrie, pour l'industrie, \u00e7a c'est s\u00fbr,\nL'IMD, c'est l'excellence, le futur,\nAu top des classements MBA, europ\u00e9ens et mondiaux,\nLeur r\u00e9putation, personne n'en n'a rien \u00e0 foutre.\n\n[Refrain]\n8000 cadres chaque ann\u00e9e, 98 nationalit\u00e9s,\nL'IMD, c'est la diversit\u00e9 assur\u00e9e,\nDes MBA, des EMBA, des programmes personnalis\u00e9s,\nL'IMD, l'\u00e9cole qui sait s'adapter.\n\n[Couplet 3]\nJean-Fran\u00e7ois Manzoni, le pr\u00e9sident,\nDepuis 2017, il m\u00e8ne la danse,\nLa facult\u00e9, sous sa direction,\nL'IMD, c'est la perfection.\n\n[Couplet 4]\nL'IMD, c'est bien plus qu'une \u00e9cole,\nC'est une institution, un mod\u00e8le,\nFormant les leaders de demain,\nDans le monde des affaires, ils sont les gars bien.\n\n[Refrain]\n8000 cadres chaque ann\u00e9e, 98 nationalit\u00e9s,\nL'IMD, c'est la diversit\u00e9 assur\u00e9e,\nDes MBA, des EMBA, des programmes personnalis\u00e9s,\nL'IMD, l'\u00e9cole qui sait s'adapter."}, {"titre": "Management de la qualit\u00e9", "text_origine": "Le management de la qualit\u00e9, ou gestion de la qualit\u00e9, est une discipline du management regroupant l'ensemble des concepts et m\u00e9thodes visant \u00e0 satisfaire les clients d'un organisme (en g\u00e9n\u00e9ral les entreprises, associations, organismes publics) et \u00e0 fournir des produits et services correspondant \u00e0 leurs attentes.\nSelon l'ISO 9000, la qualit\u00e9 peut \u00eatre d\u00e9finie comme l'\u00ab aptitude d'un ensemble de caract\u00e9ristiques intrins\u00e8ques \u00e0 satisfaire des exigences \u00bb. La notion de qualit\u00e9 pouvant \u00eatre subjective, elle peut s'appuyer par une mise en conformit\u00e9 avec les exigences de r\u00e9f\u00e9rentiels (normes, standards\u2026), de cahiers des charges, de sp\u00e9cifications, de la r\u00e9glementation (directives, d\u00e9cret, etc.).\nLe management de la qualit\u00e9 est constitu\u00e9 de quatre familles d'activit\u00e9s compl\u00e9mentaires : \n\nla ma\u00eetrise de la qualit\u00e9 ;\nl'assurance de la qualit\u00e9 ;\nla planification de la qualit\u00e9 ;\nl'am\u00e9lioration.Le management de la qualit\u00e9 est transversal \u00e0 toute l'organisation, dont la direction en d\u00e9finit la politique.\n\n", "element_cle": "1. Le management de la qualit\u00e9 regroupe les concepts et m\u00e9thodes visant \u00e0 satisfaire les clients et fournir des produits et services conformes.\n2. La qualit\u00e9 est d\u00e9finie comme l'aptitude \u00e0 satisfaire des exigences, pouvant \u00eatre bas\u00e9es sur des r\u00e9f\u00e9rentiels et des r\u00e9glementations.\n3. Le management de la qualit\u00e9 comprend quatre activit\u00e9s compl\u00e9mentaires : la ma\u00eetrise, l'assurance, la planification et l'am\u00e9lioration.\n4. Le management de la qualit\u00e9 est transversal \u00e0 toute l'organisation, avec la direction qui d\u00e9finit la politique \u00e0 suivre.", "rap": "[Couplet 1]\nLe management de la qualit\u00e9, une mission de taille\nPour satisfaire les clients, faut pas qu'\u00e7a d\u00e9raille\nDes concepts et m\u00e9thodes pour un r\u00e9sultat conforme\nDes produits et services, du haut de gamme, pas de forme\n\n[Couplet 2]\nLa qualit\u00e9, c'est l'aptitude \u00e0 r\u00e9pondre aux exigences\nBas\u00e9es sur des r\u00e9f\u00e9rentiels, des r\u00e9glementations d'\u00e9vidence\nQuatre activit\u00e9s pour g\u00e9rer la qualit\u00e9 de pr\u00e8s\nLa ma\u00eetrise, l'assurance, la planification, l'am\u00e9lioration, \u00e7a vous met la t\u00eate \u00e0 l'envers\n\n[Refrain]\nManagement de la qualit\u00e9, c'est la cl\u00e9\nPour assurer la satisfaction des clients, jamais n\u00e9glig\u00e9\nToute l'organisation doit se plier \u00e0 ses r\u00e8gles\nAvec une direction qui guide, la politique fix\u00e9e"}, {"titre": "Paul Bocuse", "text_origine": "Paul Bocuse, n\u00e9 le 11 f\u00e9vrier 1926 et mort le 20 janvier 2018 dans son Auberge du Pont de Collonges, \u00e0 Collonges-au-Mont-d'Or, pr\u00e8s de Lyon, est un chef cuisinier fran\u00e7ais.\nTrois \u00e9toiles au Guide Michelin pendant 53 ans, de 1965 \u00e0 sa mort en 2018, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un des plus grands chefs cuisiniers du XXe si\u00e8cle. Form\u00e9 par la m\u00e8re Brazier \u00e0 la cuisine lyonnaise puis par Fernand Point qu'il consid\u00e8re comme son mentor, c'est lui qui fait sortir les chefs de leur cuisine et contribue \u00e0 leur m\u00e9diatisation hors de la t\u00e9l\u00e9vision. V\u00eatu d'une veste blanche brod\u00e9e \u00e0 son nom et orn\u00e9e d'un col tricolore marquant son titre de Meilleur ouvrier de France obtenu en 1961, il se fait pendant des d\u00e9cennies un devoir d'accueillir chaque convive dans son restaurant de Collonges. \u00c0 la fois pr\u00e9curseur de la nouvelle cuisine et ma\u00eetre de la cuisine traditionnelle, il incarne une cuisine simple et authentique, fid\u00e8le au terroir et ex\u00e9cut\u00e9e avec l'amour du geste.\nIl est l'auteur de plusieurs recettes c\u00e9l\u00e8bres, parmi lesquelles la soupe aux truffes noires VGE, cr\u00e9\u00e9e pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, \u00e0 l'occasion de sa remise de la L\u00e9gion d'honneur, en 1975.", "element_cle": "1. Paul Bocuse, c\u00e9l\u00e8bre chef cuisinier fran\u00e7ais, est n\u00e9 le 11 f\u00e9vrier 1926 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 20 janvier 2018.\n2. Il a obtenu trois \u00e9toiles au Guide Michelin pendant 53 ans, de 1965 \u00e0 2018.\n3. Paul Bocuse est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands chefs cuisiniers du XXe si\u00e8cle.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par la m\u00e8re Brazier et Fernand Point, qui \u00e9tait son mentor.\n5. Bocuse a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la m\u00e9diatisation des chefs cuisiniers \u00e0 travers les m\u00e9dias.\n6. Il portait toujours une veste brod\u00e9e \u00e0 son nom, en tant que Meilleur Ouvrier de France.\n7. Paul Bocuse \u00e9tait connu pour sa cuisine simple et authentique, fid\u00e8le au terroir.\n8. Il est l'auteur de la c\u00e9l\u00e8bre soupe aux truffes noires VGE, cr\u00e9\u00e9e pour Val\u00e9ry Giscard d'Estaing en 1975.\n9. Bocuse \u00e9tait propri\u00e9taire de l'Auberge du Pont de Collonges, o\u00f9 il accueillait les convives pendant des d\u00e9cennies.\n10. Sa contribution \u00e0 la fois \u00e0 la nouvelle cuisine et \u00e0 la cuisine traditionnelle en a fait une l\u00e9gende de la gastronomie.", "rap": "[Couplet 1]\nPaul Bocuse, l'homme mythique,\nN\u00e9 en 1926, mort en 2018, il \u00e9tait unique.\n53 ans de trois \u00e9toiles, une v\u00e9ritable prouesse,\nDans le Guide Michelin, il \u00e9tait une r\u00e9f\u00e9rence.\n\n[Refrain]\nPaul Bocuse, chef l\u00e9gendaire,\nSon talent culinaire, rien \u00e0 lui comparer.\nIl a marqu\u00e9 son \u00e9poque, son h\u00e9ritage perdure,\nUn grand chef cuisinier, sa r\u00e9putation est s\u00fbre.\n\n[Couplet 2]\nForm\u00e9 par la m\u00e8re Brazier et Fernand Point,\nDes mentors talentueux qui lui ont donn\u00e9 le bon coin.\nIl a su m\u00e9diatiser l'univers des chefs,\nGr\u00e2ce aux m\u00e9dias, il est devenu une figure \u00e0 part.\n\n[Refrain]\nPaul Bocuse, chef l\u00e9gendaire,\nSon talent culinaire, rien \u00e0 lui comparer.\nIl a marqu\u00e9 son \u00e9poque, son h\u00e9ritage perdure,\nUn grand chef cuisinier, sa r\u00e9putation est s\u00fbre."}, {"titre": "Analyse financi\u00e8re", "text_origine": "L'analyse financi\u00e8re consiste en un examen approfondi des comptes d'une entreprise et de ses perspectives, afin de fournir :  \n\nsoit une \u00e9valuation de l'entreprise, destin\u00e9e la plupart du temps \u00e0 d'actuels ou de possibles futurs actionnaires ;\nsoit une \u00e9valuation de sa seule solvabilit\u00e9, afin de d\u00e9terminer si l'entreprise analys\u00e9e peut \u00eatre une contrepartie acceptable (fournisseur, banque, agence de notation) ;\nsoit un diagnostic interne servant de support \u00e0 des choix strat\u00e9giques concernant les modes de financement ult\u00e9rieurs.Le but de cette analyse est de fournir, \u00e0 partir d'informations d'origines diverses, mais surtout d'informations comptables, une vision synth\u00e9tique qui fait ressortir la r\u00e9alit\u00e9 de la situation et qui doit aider le dirigeant, l'investisseur et le pr\u00eateur dans leur prise de d\u00e9cision.\nLes aspects les plus souvent \u00e9tudi\u00e9s sont la profitabilit\u00e9, la solvabilit\u00e9 et la liquidit\u00e9 de l'activit\u00e9.", "element_cle": "1. L'analyse financi\u00e8re consiste en un examen approfondi des comptes d'une entreprise et de ses perspectives.\n2. Elle vise \u00e0 \u00e9valuer l'entreprise pour les actionnaires ou \u00e9valuer sa solvabilit\u00e9 pour les fournisseurs et banques.\n3. Elle fournit un diagnostic interne pour prendre des d\u00e9cisions strat\u00e9giques de financement.\n4. L'analyse financi\u00e8re se base sur des informations comptables pour fournir une vision synth\u00e9tique.\n5. Les aspects \u00e9tudi\u00e9s sont la profitabilit\u00e9, la solvabilit\u00e9 et la liquidit\u00e9 de l'activit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse financi\u00e8re, c'est l'outil cl\u00e9\nPour cerner une entreprise, mieux qu'un p\u00e9p\u00e9\nOn fouille les comptes, on scrute les pers'\nComprendre les chiffres, c'est pas de l'air\n\n[Refrain]\nAnalyse financi\u00e8re, cl\u00e9 de vo\u00fbte du biz\nPour les actionnaires ou les fournisseurs audis\nOn \u00e9value l'entreprise, on v\u00e9rifie la solvabilit\u00e9\nCette \u00e9tude interne, c'est vital pour la p\u00e9rennit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nC'est pas juste des calculs, c'est de la strat\u00e9gie\nPour d\u00e9cider du financement, faut \u00eatre aguerri\nOn s'appuie sur les chiffres, les infos comptables\nPour dresser un portrait, sans tomber dans le sable\n\n[Refrain]\nProfitabilit\u00e9, solvabilit\u00e9 et liquidit\u00e9\nVoil\u00e0 les aspects qu'on aime creuser\nDans l'analyse financi\u00e8re, on est pointilleux\nPour donner toutes les cl\u00e9s, pas juste des v\u0153ux\n\n(Note : Ces paroles cherchent \u00e0 expliquer de mani\u00e8re accessible et concise les principaux \u00e9l\u00e9ments de l'analyse financi\u00e8re, en mettant en avant son importance et ses diff\u00e9rentes dimensions. Les paroles sont volontairement simples et directes pour faciliter la compr\u00e9hension. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 les adapter et \u00e0 les retravailler pour correspondre \u00e0 votre style musical.)"}, {"titre": "Finance d'entreprise", "text_origine": "La finance d'entreprise ou gestion financi\u00e8re, est le champ de la finance relatif aux d\u00e9cisions financi\u00e8res des entreprises. Son objet essentiel est l\u2019analyse et la \u00ab maximisation de la valeur de la firme pour ses actionnaires envisag\u00e9e sur une longue p\u00e9riode \u00bb . En termes plus pr\u00e9cis, l'enjeu consiste \u00e0 optimiser la valeur de la s\u00e9quence des profits mon\u00e9taires futurs (relativement \u00e0 un horizon de r\u00e9f\u00e9rence) sous la contrainte de la limitation des risques courus. Elle est, aux c\u00f4t\u00e9s de la finance publique et de la finance priv\u00e9e, l\u2019un des trois grands domaines de la finance. Historiquement sa pratique est \u00e9troitement associ\u00e9e au recours au financement bancaire et de plus en plus \u00e0 celui du financement de march\u00e9.\nLa pratique de la finance d\u2019entreprise rel\u00e8ve donc \u00e0 la fois d'une vision externe \u00e0 la firme (celles des pr\u00eateurs, des investisseurs ou des interm\u00e9diaires comme les banques d\u2019investissement) et d'une vision interne \u00e0 la firme (celle des dirigeants dont les d\u00e9cisions de gestion interne conditionnent sa valeur financi\u00e8re).\nLes principales probl\u00e9matiques trait\u00e9es dans le cadre de la finance d\u2019entreprise sont :\n\nla d\u00e9cision d'investissement, et particuli\u00e8rement la fa\u00e7on d'\u00e9valuer la pertinence et le rendement pr\u00e9visibles des d\u00e9cisions d\u2019investissement ;\nla d\u00e9cision de financement, c'est-\u00e0-dire l'optimisation de la structure financi\u00e8re des firmes et les voies d'am\u00e9lioration des conditions de leur financement ;\nla politique de r\u00e9mun\u00e9ration des apporteurs de capitaux, soit concr\u00e8tement et le plus souvent la conduite \u00e0 tenir en mati\u00e8re de distribution des dividendes.", "element_cle": "1. La finance d'entreprise se concentre sur les d\u00e9cisions financi\u00e8res des entreprises.\n2. Son objectif est de maximiser la valeur de la firme pour ses actionnaires \u00e0 long terme.\n3. Elle vise \u00e0 optimiser les profits futurs tout en limitant les risques.\n4. La finance d'entreprise fait partie des trois grands domaines de la finance, aux c\u00f4t\u00e9s de la finance publique et priv\u00e9e.\n5. Elle est associ\u00e9e \u00e0 la fois \u00e0 la finance bancaire et au financement de march\u00e9.\n6. Elle prend en compte les perspectives externes (investisseurs, pr\u00eateurs) et internes (dirigeants) de la firme.\n7. Les principales probl\u00e9matiques trait\u00e9es incluent les d\u00e9cisions d'investissement, la structure financi\u00e8re et la r\u00e9mun\u00e9ration des apporteurs de capitaux.\n8. La pertinence et le rendement des d\u00e9cisions d'investissement sont \u00e9valu\u00e9s.\n9. La structure financi\u00e8re des firmes est optimis\u00e9e et les conditions de financement sont am\u00e9lior\u00e9es.\n10. La politique de distribution des dividendes est \u00e9galement abord\u00e9e.", "rap": "[Couplet]\nLa finance d'entreprise, un monde complexe\nElle g\u00e8re les d\u00e9cisions financi\u00e8res qui r\u00e9flexent\nLa valeur de la firme, pour les actionnaires\nUn objectif \u00e0 long terme, faut pas s'effaroucher\n\nElle vise \u00e0 maximiser les profits futurs\nMais sans prendre de risques trop durs\nOptimisation et limitation, un \u00e9quilibre subtil\nDans ce domaine, y a pas de place pour les nuls\n\n[Refrain]\nFinance d'entreprise, c'est \u00e7a qu'on \u00e9tudie\nDans le trio de la finance, elle est partie\nBanque et march\u00e9, elle fait le grand \u00e9cart\nFaut savoir prendre en compte, le dedans et le dehors\n\n[Couplet]\nLes investisseurs, les pr\u00eateurs, on les observe\nLeur vision externe, on la sert sans r\u00e9serve\nMais les dirigeants aussi sont concern\u00e9s\nLeur perspective interne, doit \u00eatre mesur\u00e9e\n\nInvestissements, structure financi\u00e8re, r\u00e9mun\u00e9ration\nDes probl\u00e9matiques qu'on \u00e9tudie avec conviction\nLes d\u00e9cisions d'investissement, on les \u00e9value\nPour une meilleure structure financi\u00e8re, on travaille \u00e0 vue\n\n[Refrain]\nFinance d'entreprise, c'est \u00e7a qu'on \u00e9tudie\nDans le trio de la finance, elle est partie\nBanque et march\u00e9, elle fait le grand \u00e9cart\nFaut savoir prendre en compte, le dedans et le dehors\n\n[Couplet]\nFinancement optimal, am\u00e9lioration des conditions\nDes enjeux cruciaux pour les firmes en mission\nLa distribution des dividendes aussi est scrut\u00e9e\nTout est analys\u00e9, rien n'est \u00e9lud\u00e9\n\nLa finance d'entreprise, un domaine essentiel\nPour comprendre les d\u00e9cisions, il faut aller au ciel\nMaximiser la valeur, minimiser le risque\nC'est \u00e7a qu'on apprend, sans jamais qu'on frisque\n\n[Refrain]\nFinance d'entreprise, c'est \u00e7a qu'on \u00e9tudie\nDans le trio de la finance, elle est partie\nBanque et march\u00e9, elle fait le grand \u00e9cart\nFaut savoir prendre en compte, le dedans et le dehors"}, {"titre": "Analyse financi\u00e8re (revue)", "text_origine": "La revue Analyse financi\u00e8re est une publication trimestrielle de la SFAF, \u00e9dit\u00e9e depuis 1971.\nElle a pour objectif de publier des articles de recherche et d'information sur des sujets tels que la r\u00e9glementation, les techniques d'analyse financi\u00e8re, les m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 cette activit\u00e9...\nChaque num\u00e9ro comporte un dossier central sur un sujet sectoriel, g\u00e9ographique ou technique ainsi qu'un dossier plus orient\u00e9 sur les m\u00e9tiers de l'analyse financi\u00e8re.\nDe nombreux articles et dossiers sont disponibles en t\u00e9l\u00e9chargement sur le site de la Revue", "element_cle": "1. La revue Analyse financi\u00e8re est \u00e9dit\u00e9e depuis 1971 par la SFAF.\n2. Son objectif est de publier des articles de recherche et d'information sur l'analyse financi\u00e8re.\n3. Chaque num\u00e9ro de la revue comporte un dossier central sur un sujet sp\u00e9cifique.\n4. La revue couvre des sujets tels que la r\u00e9glementation et les techniques d'analyse financi\u00e8re.\n5. Elle propose \u00e9galement un dossier sur les m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 l'analyse financi\u00e8re.\n6. Les articles et dossiers de la revue sont disponibles en t\u00e9l\u00e9chargement sur son site.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1971, Analyse financi\u00e8re fait sa loi\nLa revue de la SFAF, elle en a le choix\nObjectif clair et net, pas de d\u00e9tour\nPublier des articles pour l'analyse financi\u00e8re, toujours\n\nR\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re, chaque num\u00e9ro s'impose\nUn dossier central sur lequel on s'expose\nR\u00e9glementation, techniques, tout y passe\nTout \u00e7a pour d\u00e9crypter la finance de classe\n\n[Refrain]\nAnalyse financi\u00e8re, source de savoir\nUn \u00e9clairage sur les chiffres, un vrai pouvoir\nLa revue qui nous guide, qui nous instruit\nDans ce monde complexe, elle est notre ami\n\n[Couplet 2]\nDans ses pages, elle explore les m\u00e9tiers\nCeux li\u00e9s \u00e0 l'analyse, pour vous \u00e9clairer\nAuditeur, conseiller, analyste financier\nElle vous d\u00e9voile les secrets, sans myst\u00e8re\n\nAccessible \u00e0 tous, pas besoin de se d\u00e9placer\nLes articles et dossiers, tu les auras \u00e0 port\u00e9e\nSur son site, elle te livre le savoir\nAnalyse financi\u00e8re, la revue qui nous fait grandir\n\n[Refrain]\nAnalyse financi\u00e8re, source de savoir\nUn \u00e9clairage sur les chiffres, un vrai pouvoir\nLa revue qui nous guide, qui nous instruit\nDans ce monde complexe, elle est notre ami"}, {"titre": "R\u00e9sultat net", "text_origine": "En comptabilit\u00e9, le r\u00e9sultat net d'une entreprise ou d'une entit\u00e9 est la diff\u00e9rence, sur une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, entre les produits et les charges auxquelles s'ajoute l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\nLorsque le r\u00e9sultat net est n\u00e9gatif, il est appel\u00e9 d\u00e9ficit ou perte. Lorsque le r\u00e9sultat net est positif il s'agit d'un b\u00e9n\u00e9fice. Le r\u00e9sultat net est d\u00e9termin\u00e9 pour une p\u00e9riode donn\u00e9e, par exemple : l'ann\u00e9e calendaire ou sur un exercice de 12 mois.\nDans les soci\u00e9t\u00e9s par actions, le r\u00e9sultat net d\u00e9termine ce qui peut \u00eatre partag\u00e9 entre les actionnaires (distribution de dividendes) et l'entreprise (mise en r\u00e9serve ou constitution de provisions).", "element_cle": "1. Le r\u00e9sultat net est la diff\u00e9rence entre les produits et les charges d'une entreprise sur une p\u00e9riode donn\u00e9e.\n2. Il peut \u00eatre positif, ce qui indique un b\u00e9n\u00e9fice, ou n\u00e9gatif, ce qui indique un d\u00e9ficit ou une perte.\n3. Le r\u00e9sultat net est calcul\u00e9 sur une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, comme une ann\u00e9e calendaire ou un exercice de 12 mois.\n4. Dans les soci\u00e9t\u00e9s par actions, le r\u00e9sultat net d\u00e9termine la part des actionnaires (dividendes) et l'entreprise (r\u00e9serve ou provisions).", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9sultat net, c'est l'bilan financier\nLa diff' entre les charges et les produits, tout est clair\nPositif ou n\u00e9gatif, il dit tout sur l'business\nB\u00e9n\u00e9fice ou d\u00e9ficit, \u00e7a d\u00e9termine l'succ\u00e8s ou l'\u00e9chec\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9sultat net, oh yeah, c'est l'essence m\u00eame\nDe l'activit\u00e9 d'une entreprise qui se maintient,\nSur une p\u00e9riode pr\u00e9cise, un an ou douze mois,\nLes actionnaires et l'entreprise, c'est ce qui est en jeu\n\n[Couplet 2]\nDans les soci\u00e9t\u00e9s par actions, c'est capital\nLe r\u00e9sultat net, y'a dividendes et r\u00e9serve en jeu\nLes actionnaires r\u00e9coltent leur part, c'est m\u00e9rit\u00e9\nEt l'entreprise pr\u00e9voit pour l'avenir, bien pr\u00e9par\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9sultat net, oh yeah, fait partie de l'histoire\nDe chaque entreprise qui vise la gloire\nEntre b\u00e9n\u00e9fice et d\u00e9ficit, c'est le reflet\nDe la gestion et des choix, faut pas s'laisser distraire"}, {"titre": "\u00c9tats financiers", "text_origine": "Les \u00e9tats financiers sont une repr\u00e9sentation financi\u00e8re structur\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements affectant une entreprise (ou une organisation), et des transactions r\u00e9alis\u00e9es par celle-ci. Leur objectif est de fournir des informations sur la situation financi\u00e8re, la performance, et les flux de tr\u00e9sorerie d'une entreprise, ces informations \u00e9tant utiles \u00e0 une gamme vari\u00e9e d'utilisateurs lors de leur prise de d\u00e9cisions \u00e9conomiques. Les \u00e9tats financiers servent ainsi \u00e0 comparer dans le temps la performance d'une entreprise par rapport \u00e0 ses performances pass\u00e9es, mais aussi par rapport \u00e0 d'autres entreprises.\nLes \u00e9tats financiers et l\u2019information comptable ne sont pas d\u00e9finis de la m\u00eame fa\u00e7on dans le r\u00e9f\u00e9rentiel fran\u00e7ais et dans le r\u00e9f\u00e9rentiel international (IFRS). En IFRS, les \u00e9tats financiers comprennent d\u00e9sormais (IAS 1 article 10) :\n\nle bilan, ou \u00ab \u00e9tat de situation financi\u00e8re \u00bb ;\nle compte de r\u00e9sultat, ou \u00ab \u00e9tat du r\u00e9sultat global \u00bb ;\nl'\u00e9tat des variations de capitaux propres ;\nle tableau de flux de tr\u00e9sorerie (IAS 7, optionnel en France) ;\nles annexes \u00e0 ces \u00e9tats financiers.Les annexes sont ainsi partie int\u00e9grante des \u00e9tats financiers. Elles contiennent un r\u00e9sum\u00e9 des principales m\u00e9thodes comptables, certaines autres informations explicatives, ainsi que \u00ab tout autre document utile \u00e0 la compr\u00e9hension des comptes \u00bb.\nCes documents forment un tout indissociable. Pour \u00eatre utiles et valides, les informations comptables qu'ils contiennent doivent \u00eatre:\n\n\u00ab intelligibles \u00bb : son lecteur doit pouvoir se forger une opinion sur l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise \u00e0 la simple lecture des informations comptables\n\u00ab pertinentes \u00bb : les informations doivent permettre au lecteur de prendre des d\u00e9cisions \u00e9conomiques appropri\u00e9es sur le futur de l\u2019entreprise\n\u00ab d\u2019une importance relative \u00bb : une information comptable ne doit \u00eatre divulgu\u00e9e que si et seulement si elle apporte des \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 la prise de d\u00e9cision. Ce seuil de signification (langage usuel des auditeurs financiers) d\u00e9pend du jugement du professionnel. Par exemple, une baisse infime de la valeur d'un actif de l'entreprise ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre report\u00e9e.\nL'information doit enfin \u00eatre \u00ab fiable \u00bb, utilis\u00e9e sans risque d\u2019erreur. La fiabilit\u00e9 repose sur quatre principes fondamentaux :\nla neutralit\u00e9,\nl\u2019apparence juridique,\nla pr\u00e9\u00e9minence de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique sur l\u2019apparence juridique et\nle respect de l\u2019image fid\u00e8le.Bien que la r\u00e9glementation diff\u00e8re de pays en pays, les \u00e9tats financiers d'entreprises cot\u00e9es doivent g\u00e9n\u00e9ralement \u00eatre audit\u00e9s et approuv\u00e9s par des auditeurs ind\u00e9pendants (cf. Audit comptable et financier)", "element_cle": "1. Les \u00e9tats financiers sont une repr\u00e9sentation financi\u00e8re structur\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements affectant une entreprise et des transactions r\u00e9alis\u00e9es par celle-ci.\n2. Les \u00e9tats financiers fournissent des informations sur la situation financi\u00e8re, la performance et les flux de tr\u00e9sorerie d'une entreprise.\n3. Les \u00e9tats financiers permettent de comparer la performance d'une entreprise dans le temps et par rapport \u00e0 d'autres entreprises.\n4. Les \u00e9tats financiers comprennent le bilan, le compte de r\u00e9sultat, l'\u00e9tat des variations de capitaux propres et le tableau de flux de tr\u00e9sorerie.\n5. Les annexes aux \u00e9tats financiers contiennent des informations compl\u00e9mentaires et m\u00e9thodes comptables.\n6. Les informations comptables doivent \u00eatre intelligibles, pertinentes et d'une importance relative.\n7. Les informations comptables doivent permettre au lecteur de prendre des d\u00e9cisions \u00e9conomiques appropri\u00e9es sur le futur de l'entreprise.\n8. Les informations comptables doivent \u00eatre divulgu\u00e9es uniquement si elles apportent des \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 la prise de d\u00e9cision.\n9. Les \u00e9tats financiers sont indissociables des annexes et forment un tout.\n10. Les normes comptables peuvent varier selon le r\u00e9f\u00e9rentiel utilis\u00e9 (r\u00e9f\u00e9rentiel fran\u00e7ais vs r\u00e9f\u00e9rentiel international IFRS).", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9tats financiers, une repr\u00e9sentation pr\u00e9cise\nDes \u00e9v\u00e9nements, transactions, tout est explicit\u00e9\nUne entreprise, son bilan, sa performance\nDes chiffres qui d\u00e9finissent sa r\u00e9silience\n\nRefl\u00e9tant sa situation financi\u00e8re\nSon compte de r\u00e9sultat, oh quelle mani\u00e8re\nLes flux de tr\u00e9sorerie, la cl\u00e9 de sa gestion\nDes informations pr\u00e9cieuses en comp\u00e9tition\n\n[Refrain]\nLes \u00e9tats financiers, cl\u00e9s de la compr\u00e9hension\nPour comparer, \u00e9valuer, prendre les bonnes d\u00e9cisions\nAnnexes compl\u00e9mentaires, m\u00e9thodes comptables\nDes infos indispensables, in\u00e9vitables, adorables\n\n[Couplet 2]\nLes infos doivent \u00eatre claires, compr\u00e9hensibles\nPertinentes, d'une importance visible\nPour que le lecteur puisse agir avec justesse\nSur l'avenir de l'entreprise sans d\u00e9tresse\n\nToute info doit apporter une plus-value\n\u00c0 la prise de d\u00e9cision, c'est une issue\nUn tout, indissociable des annexes li\u00e9es\nLes \u00e9tats financiers, leur v\u00e9rit\u00e9 inavou\u00e9e\n\n[Refrain]\nLes \u00e9tats financiers, un langage \u00e9ducatif\nDes normes comptables, un r\u00e9f\u00e9rentiel lucratif\nFrench ou IFRS, une diff\u00e9rence essentielle\nMais l'essentiel, c'est d'am\u00e9liorer nos ficelles"}, {"titre": "Notation financi\u00e8re", "text_origine": "La notation financi\u00e8re externe ou notation de la dette ou rating (dans le monde anglo-saxon) est l'appr\u00e9ciation, par une agence de notation financi\u00e8re, du risque de solvabilit\u00e9 financi\u00e8re :\n\nd\u2019une entreprise,\nd\u2019un \u00c9tat (\u00ab notation souveraine \u00bb) ou d\u2019une autre collectivit\u00e9 publique, nationale ou locale,\nd\u2019une op\u00e9ration (emprunt, emprunt obligataire, op\u00e9ration de financement structur\u00e9e, titrisation, etc.),et l'attribution d'une note correspondant aux perspectives de remboursement de ses engagements envers ses cr\u00e9anciers \u2014 fournisseurs, banques, d\u00e9tenteurs d\u2019obligations, etc.\nLa notation financi\u00e8re constitue, pour les investisseurs, un crit\u00e8re cl\u00e9 dans l\u2019estimation du risque qu\u2019un investissement comporte, particuli\u00e8rement dans le cadre de march\u00e9s financiers de plus en plus globaux qui rendent difficile la ma\u00eetrise de l\u2019information et donc de tous les param\u00e8tres de risque. C'est m\u00eame un des crit\u00e8res obligatoires pour les emprunteurs institutionnels (fonds de pension, collectivit\u00e9s territoriales, etc.) dont les statuts pr\u00e9cisent un niveau de notation minimal pour leurs investissements.\nIl est essentiel de faire la distinction entre la notation financi\u00e8re et l\u2019\u00e9valuation des risques-clients, qui peuvent avoir les m\u00eames objectifs (faire face au risque de contrepartie) mais n'utilise pas les m\u00eames ressources (le premier fait appel \u00e0 un v\u00e9ritable audit comptable et financier et l'autre fait appel \u00e0 un syst\u00e8me expert \u2013 automatique). Surtout, la notation est sollicit\u00e9e et externalis\u00e9e (souvent par les grandes entreprises cot\u00e9es) alors que l\u2019\u00e9valuation est syst\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9e intrins\u00e8quement sur l'ensemble des entreprises.\nL\u2019analyse financi\u00e8re n\u00e9cessaire et l'attribution de notes sont confi\u00e9es \u00e0 des agences de notation financi\u00e8re. Mais on reproche \u00e0 ces attributions par les plus grosses agences de notation financi\u00e8re de refl\u00e9ter l'\u00e9quilibre des pouvoirs \u00e9conomiques et politiques dans le monde. Les trois agences principales (Moody's, Standard and Poor's, Fitch Ratings) sont am\u00e9ricaines, couvrant 95 % de la demande, \u00e0 laquelle vient s'ajouter depuis 1994 la principale agence chinoise, Dagong Global Credit Rating, ainsi que d'autres agences syndiqu\u00e9es.\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ces notations externes, il existe aussi des syst\u00e8mes de notation internes, r\u00e9alis\u00e9s par les banques pour leur propre usage, et s'appuyant sur les donn\u00e9es statistiques en leur possession.", "element_cle": "1. La notation financi\u00e8re externe, ou notation de la dette, est une \u00e9valuation du risque de solvabilit\u00e9 financi\u00e8re.\n2. Cela concerne aussi bien les entreprises que les \u00c9tats ou autres collectivit\u00e9s publiques.\n3. La note attribu\u00e9e correspond aux perspectives de remboursement envers les cr\u00e9anciers.\n4. Les investisseurs utilisent la notation financi\u00e8re comme crit\u00e8re cl\u00e9 pour \u00e9valuer le risque d'un investissement.\n5. Les emprunteurs institutionnels ont souvent des exigences minimales de notation pour leurs investissements.\n6. La notation financi\u00e8re diff\u00e8re de l'\u00e9valuation des risques-clients, qui utilise des ressources diff\u00e9rentes.\n7. Les agences de notation financi\u00e8re sont charg\u00e9es de l'analyse financi\u00e8re et de l'attribution des notes.\n8. Les plus grandes agences de notation sont souvent critiqu\u00e9es pour leur manque d'ind\u00e9pendance et de impartialit\u00e9.\n9. Les trois principales agences de notation sont Moody's, Standard and Poor's et Fitch Ratings.\n10. La notation financi\u00e8re est un outil crucial pour les march\u00e9s financiers mondiaux et la gestion des risques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa notation financi\u00e8re, un enjeu crucial\nPour \u00e9valuer le risque, \u00e9viter les d\u00e9boires\nQue tu sois une bo\u00eete ou bien un \u00c9tat\nLa note attribu\u00e9e compte pour s'en sortir\n\nLes investisseurs, ils scrutent bien \u00e7a\nAvant de claquer leur argent l\u00e0-dedans\nLa solvabilit\u00e9, c'est leur priorit\u00e9\nUne mauvaise note, et tout s'effondre \u00e0 jamais\n\n[Refrain]\nNotation financi\u00e8re, un game strat\u00e9gique\n\u00c9valuer le risque pour \u00eatre efficace\nLes agences de notation, au pouvoir gigantesque\nMais critiqu\u00e9es pour leur manque d'ind\u00e9pendance\n\n[Couplet 2]\nMoody's, Standard and Poor's, Fitch Ratings\nLes trois g\u00e9ants de la notation financi\u00e8re\nLeur impartialit\u00e9, souvent remise en cause\nMais leur analyse reste n\u00e9cessaire\n\nLes emprunteurs institutionnels, ils ont des exigences\nUne note minimale pour leurs investissements\nGestion des risques, c'est le coeur du business\nLa notation financi\u00e8re, un outil puissant\n\n[Refrain]\nNotation financi\u00e8re, un game strat\u00e9gique\n\u00c9valuer le risque pour \u00eatre efficace\nLes agences de notation, au pouvoir gigantesque\nMais critiqu\u00e9es pour leur manque d'ind\u00e9pendance"}, {"titre": "Planification strat\u00e9gique", "text_origine": "La planification strat\u00e9gique est le processus de d\u00e9veloppement de strat\u00e9gies afin d'atteindre un objectif fix\u00e9.\nPour Peter Drucker, la planification strat\u00e9gique  (strategic planning) est le processus continu de r\u00e9alisation des d\u00e9cisions entrepreneuriales (comportant une prise de risque) et en fonction de la plus grande connaissance de leur \u00e9volution future, l'organisation syst\u00e9matique des efforts n\u00e9cessaires pour mettre en place ces d\u00e9cisions et mesurer le r\u00e9sultat de ces d\u00e9cisions par rapport aux pr\u00e9visions gr\u00e2ce \u00e0 un retour d'exp\u00e9rience organis\u00e9 et syst\u00e9matique.\nSelon l'Ordre des administrateurs agr\u00e9\u00e9s du Qu\u00e9bec, \"la planification strat\u00e9gique d'entreprise consiste \u00e0 \u00e9tablir un plan d'ensemble comportant des strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement des ressources humaines, financi\u00e8res et mat\u00e9rielles, en relation avec ses capacit\u00e9s de d\u00e9veloppement, tout en tenant compte des facteurs internes ou exog\u00e8nes. La planification strat\u00e9gique permet d'orienter ou de repositionner les efforts de l'entreprise vers une vision commune.\nUne planification \u00ab strat\u00e9gique \u00bb doit op\u00e9rer \u00e0 grande \u00e9chelle (en opposition avec la planification \u00ab tactique \u00bb, qui se rapporte \u00e0 des activit\u00e9s plus sp\u00e9cifiques). La planification \u00e0 long terme projette les activit\u00e9s en cours dans l'environnement externe, d\u00e9crivant ainsi les r\u00e9sultats qui vont probablement se produire (que ceux-ci soient d\u00e9sir\u00e9s ou non). La planification strat\u00e9gique consiste alors \u00e0 \u00ab cr\u00e9er \u00bb des futurs plus d\u00e9sirables soit en influen\u00e7ant le monde externe, soit en adaptant les programmes et les actions en cours afin qu'ils conduisent \u00e0 des issues plus favorables dans l'environnement externe [r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. La planification strat\u00e9gique est le processus de d\u00e9veloppement de strat\u00e9gies afin d'atteindre un objectif fix\u00e9.\n2. La planification strat\u00e9gique est un processus continu de r\u00e9alisation des d\u00e9cisions entrepreneuriales et de mesure des r\u00e9sultats.\n3. La planification strat\u00e9gique consiste \u00e0 \u00e9tablir un plan d'ensemble comportant des strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement des ressources humaines, financi\u00e8res et mat\u00e9rielles.\n4. La planification strat\u00e9gique permet d'orienter ou de repositionner les efforts de l'entreprise vers une vision commune.\n5. La planification strat\u00e9gique se distingue de la planification tactique par son \u00e9chelle et son orientation \u00e0 long terme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa planification strat\u00e9gique, un processus cl\u00e9\nPour atteindre l'objectif, faut bien se pr\u00e9parer\nOn d\u00e9cide des strat\u00e9gies, on trace un chemin\nPour mesurer les r\u00e9sultats, c'est le bon refrain\n\n[Refrain]\nPlanification strat\u00e9gique, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nDes d\u00e9cisions mesur\u00e9es avec agilit\u00e9\nOn d\u00e9veloppe nos ressources, on se fixe des objectifs\nPour une vision commune, pour notre motif\n\n[Couplet 2]\nNous \u00e9tablissons un plan complet, rien n'est laiss\u00e9 au hasard\nRessources humaines, financi\u00e8res, mat\u00e9rielles en avant\n\u00c0 travers les ann\u00e9es, on repositionne nos efforts\nPour rester comp\u00e9titifs, on sait quoi faire, on est forts\n\n[Refrain]\nPlanification strat\u00e9gique, un pas de g\u00e9ant\nQu'on distingue de la tactique, un autre diamant\nOn voit \u00e0 long terme, on vise l'excellence\nOn avance avec confiance, on a la bonne science"}, {"titre": "Planification", "text_origine": "La planification est un processus qui fixe (pour un individu, une entreprise, une institution, une collectivit\u00e9 territoriale ou un \u00c9tat), apr\u00e8s \u00e9tudes et r\u00e9flexion prospective, les objectifs \u00e0 atteindre, les moyens n\u00e9cessaires, les \u00e9tapes de r\u00e9alisation et les m\u00e9thodes de suivi de celle-ci.\n\nElle est l'organisation dans le temps de la r\u00e9alisation d'objectifs :\n\ndans un domaine pr\u00e9cis ;\navec diff\u00e9rents moyens mis en \u0153uvre ;\net sur une dur\u00e9e (et des \u00e9tapes) pr\u00e9cise(s).La caract\u00e9ristique principale de la planification est la dimension temps. On peut \u00e9galement optimiser des \u00e9l\u00e9ments et des ressources sans utiliser la notion de \u00ab temps \u00bb ou de \u00ab dur\u00e9e \u00bb. Optimiser le nombre de cartons dans un camion ne demande pas la dimension temporelle, a priori. Mais la notion de planification est indissociable de la notion de temps.\nSouvent \u00e9bauch\u00e9e par une liste des choses \u00e0 faire, elle se concr\u00e9tise ensuite par un plan r\u00e9pondant de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e et concr\u00e8te aux principaux aspects op\u00e9rationnels du type QQOQCC : qui, quoi, o\u00f9, quand, comment, combien.\nLe plan peut faire partie d'une strat\u00e9gie, celle-ci \u00e9tant plus g\u00e9n\u00e9rale et permanente et moins d\u00e9taill\u00e9e. On parle toutefois de planification strat\u00e9gique lorsqu'une strat\u00e9gie est particuli\u00e8rement concr\u00e8te et pr\u00e9cise.\nParmi les outils de planification, on trouve l'analyse (par exemple m\u00e9thodes QQOQCCP, SWOT\u2026), la pr\u00e9vision, le budget, les sc\u00e9narios (entre lesquels choisir), les probabilit\u00e9s, les solutions alternatives ou de repli (pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 en cas d'obstacle lors de l'ex\u00e9cution du plan), etc.", "element_cle": "1. La planification est un processus qui fixe des objectifs, des moyens et des \u00e9tapes dans le temps.\n2. Elle concerne diff\u00e9rents niveaux, de l'individu \u00e0 l'\u00c9tat en passant par les entreprises et les institutions.\n3. La planification se concr\u00e9tise par un plan d\u00e9taill\u00e9 qui r\u00e9pond aux questions QQOQCC.\n4. Elle est indissociable de la notion de temps et permet d'optimiser l'utilisation des ressources.\n5. Parmi les outils de planification, on trouve l'analyse, la pr\u00e9vision, le budget et les sc\u00e9narios.", "rap": "[Couplet 1]\nLa planification, c'est l'essence m\u00eame du succ\u00e8s\nFixer des objectifs, tracer le chemin, c'est le process\nDes \u00e9tapes dans le temps, chaque pas compte\nSe donner les moyens, c'est \u00e7a qui nous monte\n\nElle s'applique \u00e0 tous les niveaux, de l'individu \u00e0 l'\u00c9tat\nEntreprises, institutions, tous peuvent s'y engager\nUn plan d\u00e9taill\u00e9, pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions\nQui, quoi, o\u00f9, quand, comment, pourquoi, tu vois la le\u00e7on\n\n[Refrain]\nLa planification, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nOn pr\u00e9voit, on analyse, on utilise les ressources, on s'active\nDu budget au sc\u00e9nario, tous les outils sont l\u00e0\nPour avancer dans le temps, voil\u00e0 le combat\n\n[Couplet 2]\nSans plan, on s'\u00e9parpille et on perd notre chemin\nLa planification, c'est l'astuce pour devancer le destin\nOn anticipe, on pr\u00e9pare, on \u00e9vite les surprises\nOn optimise chaque seconde, chaque pr\u00e9cieuse prise\n\nAnalyse, pr\u00e9vision, budget et sc\u00e9narios sont nos alli\u00e9s\nPour construire notre avenir, se projeter, avancer\nLa planification, c'est la boussole, le guide\nPour atteindre nos objectifs, c'est le pari qu'on valide\n\n[Refrain]\nLa planification, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nOn pr\u00e9voit, on analyse, on utilise les ressources, on s'active\nDu budget au sc\u00e9nario, tous les outils sont l\u00e0\nPour avancer dans le temps, voil\u00e0 le combat"}, {"titre": "Strat\u00e9gie d'entreprise", "text_origine": "La strat\u00e9gie d'entreprise est l'ensemble des choix d'allocation de ressources qui d\u00e9finissent le p\u00e9rim\u00e8tre d'activit\u00e9 d'une organisation en vue de r\u00e9aliser ses objectifs. Les axes de strat\u00e9gies classiques cherchent \u00e0 assurer sa rentabilit\u00e9, son d\u00e9veloppement, sa p\u00e9rennit\u00e9 et le bien-\u00eatre qu'elle apporte aux salari\u00e9s.\nElle correspond aux axes de d\u00e9veloppement choisis pour l'entreprise et se concr\u00e9tise \u00e0 travers un syst\u00e8me d'objectifs et un mod\u00e8le \u00e9conomique (ou une cha\u00eene de valeur) pilot\u00e9 par un processus d\u00e9cisionnel complexe : la d\u00e9cision strat\u00e9gique.\nLa strat\u00e9gie d'entreprise est aussi appel\u00e9e politique g\u00e9n\u00e9rale d'entreprise ou management strat\u00e9gique.", "element_cle": "1. La strat\u00e9gie d'entreprise consiste en des choix d'allocation de ressources pour atteindre des objectifs.\n2. Les axes de strat\u00e9gies classiques incluent la rentabilit\u00e9, le d\u00e9veloppement et la p\u00e9rennit\u00e9.\n3. La strat\u00e9gie vise \u00e9galement \u00e0 assurer le bien-\u00eatre des salari\u00e9s.\n4. Elle se mat\u00e9rialise par un syst\u00e8me d'objectifs et un mod\u00e8le \u00e9conomique.\n5. La d\u00e9cision strat\u00e9gique joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans le processus de mise en \u0153uvre de la strat\u00e9gie.\n6. La strat\u00e9gie d'entreprise peut \u00e9galement \u00eatre appel\u00e9e politique g\u00e9n\u00e9rale d'entreprise ou management strat\u00e9gique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa strat\u00e9gie d'entreprise, une vision claire\nDes choix d'allocation de ressources pour atteindre les sommets de l'aire\nObjectifs en ligne de mire, \u00e7a c'est essentiel\nPour tracer le chemin, et r\u00e9ussir l'essentiel\n\nRentabilit\u00e9, d\u00e9veloppement, p\u00e9rennit\u00e9\nLes axes de strat\u00e9gies classiques, pour avancer en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nMais attention, y'a pas que \u00e7a qui compte\nLe bien-\u00eatre des salari\u00e9s, c'est primordial sur ma route\n\n[Refrain]\nStrat\u00e9gie d'entreprise, \u00e7a se construit\nAvec des objectifs, un mod\u00e8le \u00e9conomique bien r\u00e9fl\u00e9chi\nLa d\u00e9cision strat\u00e9gique, l'art du choix\nDans le processus d'impl\u00e9mentation, on met les voiles\n\n[Couplet 2]\nUn syst\u00e8me d'objectifs, un balisage \u00e0 suivre\nPour \u00e9viter les \u00e9cueils, et garantir l'avenir\nLa strat\u00e9gie d'entreprise, une politique g\u00e9n\u00e9rale\nLe management strat\u00e9gique, un r\u00f4le vital\n\nEnsemble, on b\u00e2tit les jalons de demain\nOn pr\u00e9pare l'avenir, sans craindre les chagrins\nLa strat\u00e9gie d'entreprise, un pilier solide\nPour avancer avec aplomb, et prendre de l'\u00e9lan, rapide\n\n[Refrain]\nStrat\u00e9gie d'entreprise, \u00e7a se construit\nAvec des objectifs, un mod\u00e8le \u00e9conomique bien r\u00e9fl\u00e9chi\nLa d\u00e9cision strat\u00e9gique, l'art du choix\nDans le processus d'impl\u00e9mentation, on met les voiles"}, {"titre": "Planification spatiale en France", "text_origine": "La planification spatiale ou planification territoriale est une pratique visant \u00e0 fixer, pour un territoire donn\u00e9, les objectifs de d\u00e9veloppement et de localisation harmonieuse des Hommes, de leurs activit\u00e9s, des \u00e9quipements et des moyens de communication.\nLa planification spatiale met en pratique les m\u00e9thodes de planification au service de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme.\nOn distingue diff\u00e9rentes \u00e9chelles de la planification spatiale :\n\nle territoire national : l'am\u00e9nagement du territoire ;\nla r\u00e9gion, le massif ou une bande littorale : la planification r\u00e9gionale ;\nle quartier, la ville, jusqu'\u00e0 l'agglom\u00e9ration : l'urbanisme (plan local d'urbanisme) ;\nl'\u00eelot ou un groupe de b\u00e2timents dont la composition n'atteint pas la superficie du quartier : la composition urbaine ;\nle b\u00e2timent : l'architecture.", "element_cle": "1. La planification spatiale en France est une pratique visant \u00e0 fixer les objectifs de d\u00e9veloppement et de localisation harmonieuse des Hommes et de leurs activit\u00e9s.\n2. La planification spatiale met en pratique les m\u00e9thodes de planification au service de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme.\n3. Diff\u00e9rentes \u00e9chelles de planification spatiale incluent le territoire national, la r\u00e9gion, le quartier, l'\u00eelot et le b\u00e2timent.\n4. L'am\u00e9nagement du territoire est la planification au niveau national, tandis que la planification r\u00e9gionale concerne les r\u00e9gions, les massifs ou les bandes littorales.\n5. L'urbanisme se concentre sur la planification des quartiers, des villes et des agglom\u00e9rations, avec des plans locaux d'urbanisme en place.\n6. La composition urbaine concerne les \u00eelots ou les groupes de b\u00e2timents de petite taille qui ne couvrent pas la superficie d'un quartier.\n7. L'architecture est \u00e9galement une forme de planification spatiale, se concentrant sur la conception et la construction des b\u00e2timents.", "rap": "[Couplet 1]\nLa planification spatiale en France, c'est la base\nObjectifs de d\u00e9veloppement, localisation harmonieuse des Hommes, on s'y case\nDu national au local, diff\u00e9rentes \u00e9chelles s'embrassent\nTerritoire, r\u00e9gion, quartier, \u00eelot, b\u00e2timent, tous en phase\n\n[Refrain]\nPlanifier, am\u00e9nager, c'est notre d\u00e9marche\nPour un territoire \u00e9quilibr\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 qui trace\nLa planification spatiale, une m\u00e9thode qui s'embrasse\nPour un avenir meilleur, o\u00f9 chacun trouve sa place\n\n[Couplet 2]\nAm\u00e9nagement du territoire, on voit grand et large\nPlanification nationale pour un \u00e9quilibre en charge\nR\u00e9gions, massifs, littoral, chacun avec sa marge\nTout est pens\u00e9, organis\u00e9, pas un coin qui ne d\u00e9barque\n\nUrbanisme, focus sur les quartiers, les villes, les agglom\u00e9rations\nLes plans locaux d'urbanisme, des orientations\nPour des espaces bien pens\u00e9s, sans complications\nUn cadre de vie harmonieux, voil\u00e0 notre mission\n\n[Refrain]\nPlanifier, am\u00e9nager, c'est notre d\u00e9marche\nPour un territoire \u00e9quilibr\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 qui trace\nLa planification spatiale, une m\u00e9thode qui s'embrasse\nPour un avenir meilleur, o\u00f9 chacun trouve sa place\n\n[Outro]\nLa composition urbaine, les \u00eelots, les b\u00e2timents\nDes petits espaces qui ont leur importance\nEt l'architecture, une forme de planification\nConception, construction, pour des lieux qui r\u00e9sonnent"}, {"titre": "Th\u00e9orie du changement", "text_origine": "La Th\u00e9orie du Changement est une m\u00e9thodologie de planification strat\u00e9gique qui est utilis\u00e9e par des organisations \u00e0 but non lucratif, des mouvements sociaux et des agences gouvernementales. La th\u00e9orie du changement consiste \u00e0 d\u00e9finir la mission ultime de l'organisation (raison d'\u00eatre), puis de cartographier les \u00e9tapes pr\u00e9alables n\u00e9cessaires (pr\u00e9conditions) afin d'arriver \u00e0 accomplir la mission.\nLa th\u00e9orie du changement permet d'expliquer le processus de changement en mettant en \u00e9vidence les liens de causalit\u00e9. Les \u00e9tapes du processus de changement sont cartographi\u00e9es de sorte de faire ressortir diff\u00e9rents chemins de changement, en montrant les relations logiques entre les \u00e9tapes. Les liens entre chaque \u00e9tape sont en g\u00e9n\u00e9ral explicit\u00e9s par de courtes phrases expliquant pourquoi telle \u00e9tape est la cons\u00e9quence de telle autre.\nLa sp\u00e9cificit\u00e9 de cette m\u00e9thode est double :\n\nElle fait la distinction entre les r\u00e9sultats escompt\u00e9s et les r\u00e9sultats r\u00e9els\nElle implique que les participants se fixent un objectif final avant de d\u00e9cider des modes d'actions pour y arriver. En ce sens, cette m\u00e9thode ne peut \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 une simple planification de strat\u00e9gie, dont elle constitue plut\u00f4t un travail pr\u00e9alable et compl\u00e9mentaire.Cette m\u00e9thode peut \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 n'importe quel stade d'une initiative, en fonction de l'utilisation pr\u00e9vue. Une th\u00e9orie du changement d\u00e9velopp\u00e9e au d\u00e9but est pr\u00e9f\u00e9rable afin d'informer le processus de planification. Apr\u00e8s avoir \u00e9labor\u00e9 un mod\u00e8le de changement, les participants peuvent prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es sur la strat\u00e9gie et les tactiques \u00e0 utiliser. Gr\u00e2ce \u00e0 un processus d'\u00e9valuation, les parties prenantes peuvent p\u00e9riodiquement affiner la th\u00e9orie du changement sur la base des d\u00e9veloppements r\u00e9ellement constat\u00e9s. \nUne th\u00e9orie du changement peut \u00e9galement \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e a posteriori, par la relecture des documents de strat\u00e9gie, en auditionnant les intervenants et par l'analyse des donn\u00e9es recueillies. Cela se fait souvent lors des \u00e9valuations qui refl\u00e8tent ce qui a fonctionn\u00e9 ou non dans le but de comprendre le pass\u00e9 et le plan pour l'avenir.", "element_cle": "- La th\u00e9orie du changement est une m\u00e9thodologie de planification strat\u00e9gique utilis\u00e9e par des organisations \u00e0 but non lucratif, des mouvements sociaux et des agences gouvernementales.\n- Elle consiste \u00e0 d\u00e9finir la mission ultime de l'organisation et \u00e0 cartographier les \u00e9tapes pr\u00e9alables n\u00e9cessaires pour l'accomplir.\n- La th\u00e9orie du changement permet d'expliquer le processus de changement en mettant en \u00e9vidence les liens de causalit\u00e9.\n- Elle fait la distinction entre les r\u00e9sultats escompt\u00e9s et les r\u00e9sultats r\u00e9els.\n- Elle implique que les participants se fixent un objectif final avant de d\u00e9cider des modes d'action pour y arriver.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie du changement, ouais, c'est une planification strat\u00e9gique\nUtilis\u00e9e par les associations, les mouvements sociaux, les gouvernements actifs\nOn d\u00e9finit une mission, on trace les \u00e9tapes pour l'accomplir\nOn cartographie le chemin, rien ne peut nous faire d\u00e9vier\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie du changement, on la met en pratique\nPour impacter la soci\u00e9t\u00e9, c'est notre musique\nOn relie les causes et les effets, avec clart\u00e9\nOn vise les r\u00e9sultats r\u00e9els, pas seulement les souhaits d\u00e9sir\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLa th\u00e9orie du changement, ouais, \u00e7a fait la distinction\nEntre les r\u00e9sultats escompt\u00e9s et les r\u00e9sultats de l'action\nOn cherche \u00e0 comprendre le processus de transformation\nPour \u00e9valuer nos actions, sans aucune illusion\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie du changement, on la met en pratique\nPour impacter la soci\u00e9t\u00e9, c'est notre musique\nOn relie les causes et les effets, avec clart\u00e9\nOn vise les r\u00e9sultats r\u00e9els, pas seulement les souhaits d\u00e9sir\u00e9s"}, {"titre": "Strat\u00e9gie", "text_origine": "D'apr\u00e8s le TLFi, la strat\u00e9gie est un \u00ab ensemble d'actions coordonn\u00e9es, d'op\u00e9rations habiles, de man\u0153uvres en vue d'atteindre un but pr\u00e9cis \u00bb. Son but est d'atteindre le ou les objectifs fix\u00e9s par la politique (l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale) en utilisant au mieux les moyens \u00e0 disposition.\nIniti\u00e9e par l'art militaire, la strat\u00e9gie se d\u00e9cline dans de nombreux domaines d'affrontement ou de comp\u00e9tition tels que les entreprises en management et en marketing,la psychologie (notamment la manipulation mentale ou la s\u00e9duction), l\u2019\u00e9conomie, la diplomatie, l'\u00e9cologie, les jeux de strat\u00e9gie comme les \u00e9checs, le jeu de go ou le poker, etc.\nElle se distingue de la tactique, en ce sens qu'elle concerne des objectifs \u00e0 moyen ou \u00e0 long terme tels que la victoire d'une guerre ou une politique diplomatique particuli\u00e8re, alors que la tactique concerne des objectifs \u00e0 court terme tels que la victoire dans une bataille.\nDans son approche \u00e9conomique, elle est l'ensemble des m\u00e9thodes qui maximisent dans un univers conflictuel ou concurrentiel \u2014 c'est-\u00e0-dire face \u00e0 un rival, un opposant, un adversaire, un concurrent ou un ennemi \u2014 les chances d'atteindre un objectif donn\u00e9 malgr\u00e9 les actions de l'autre.", "element_cle": "1. La strat\u00e9gie consiste en un ensemble d'actions coordonn\u00e9es visant \u00e0 atteindre un but pr\u00e9cis.\n2. Elle est utilis\u00e9e dans divers domaines tels que l'art militaire, le management, la psychologie, l'\u00e9conomie, la diplomatie, etc.\n3. La strat\u00e9gie se diff\u00e9rencie de la tactique par ses objectifs \u00e0 moyen ou \u00e0 long terme.\n4. Elle est applicable dans des situations de comp\u00e9tition ou de conflit, face \u00e0 un rival ou un concurrent.\n5. Son approche \u00e9conomique vise \u00e0 maximiser les chances de succ\u00e8s malgr\u00e9 les actions de l'autre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa strat\u00e9gie, c'est l'essence de la r\u00e9ussite,\nDes actions coordonn\u00e9es, on va pas faire du sshhh.\nPour atteindre nos buts, faut avoir un plan,\nQue ce soit en guerre ou dans le monde des grands.\n\nLa strat\u00e9gie, elle s'applique partout,\nDu militaire au management, rien ne nous co\u00fbte.\nDans la psychologie, \u00e9cono' ou diplomatie,\nElle guide nos pas vers la voie des vrais g\u00e9nies.\n\n[Refrain]\nLa strat\u00e9gie, c'est l'arme du savoir,\nToujours avancer, jamais se laisser avoir.\nElle nous donne l'avantage dans la comp\u00e9tition,\nMaximise les chances malgr\u00e9 l'opposition."}, {"titre": "Henry Mintzberg", "text_origine": "Henry Mintzberg (n\u00e9 le 2 septembre 1939 \u00e0 Montr\u00e9al) est un universitaire canadien en sciences de gestion, auteur prolifique d'ouvrages de management sur l'emploi du temps des cadres dirigeants, l'efficacit\u00e9 manag\u00e9riale, la structure des organisations, le pouvoir, la planification strat\u00e9gique, etc.\nIl est titulaire de la chaire Cleghorn \u00e0 la Facult\u00e9 de gestion Desautels de l'Universit\u00e9 McGill de Montr\u00e9al, o\u00f9 il enseigne depuis 1968. \nIl fut \u00e9galement professeur d'organisation \u00e0 l'Institut europ\u00e9en d'administration des affaires (INSEAD) de Fontainebleau, en France.", "element_cle": "1. Henry Mintzberg est un universitaire canadien en sciences de gestion, sp\u00e9cialis\u00e9 dans plusieurs domaines du management.\n2. Il est l'auteur de nombreux ouvrages sur des sujets tels que l'emploi du temps des cadres dirigeants, l'efficacit\u00e9 manag\u00e9riale, la structure des organisations, le pouvoir et la planification strat\u00e9gique.\n3. Henry Mintzberg est titulaire de la chaire Cleghorn \u00e0 la Facult\u00e9 de gestion Desautels de l'Universit\u00e9 McGill de Montr\u00e9al depuis 1968.\n4. Il a \u00e9galement enseign\u00e9 \u00e0 l'Institut europ\u00e9en d'administration des affaires (INSEAD) de Fontainebleau en France.\n5. N\u00e9 le 2 septembre 1939 \u00e0 Montr\u00e9al, Henry Mintzberg est une figure importante dans le domaine de la gestion et son travail a eu un impact significatif dans le domaine.", "rap": "[Couplet 1]\nHenry Mintzberg, un nom qui r\u00e9sonne,\nDans le monde du management, il r\u00e9sonne,\nUniversitaire canadien, expert incontest\u00e9,\nLes sciences de gestion, c'est son domaine.\n\n[A ce jour]\nIl a \u00e9crit maints ouvrages, nuanc\u00e9s, \u00e9labor\u00e9s,\nSujets vari\u00e9s, pour cadres dirigeants occup\u00e9s,\nDe leur emploi du temps \u00e0 l'efficacit\u00e9 manag\u00e9riale,\nMintzberg, un penseur d'envergure internationale.\n\n[Refrain]\nHenry Mintzberg, un esprit brillant,\nDans le monde du management, il est important,\nChaire Cleghorn \u00e0 McGill, depuis '68,\nSon impact dans le domaine, personne ne le conteste.\n\n[Couplet 2]\nINSEAD en France, il a enseign\u00e9,\nL'institut europ\u00e9en d'administration des affaires r\u00e9put\u00e9,\nIl transmet son savoir, sa vision \u00e9clair\u00e9e,\nSur la structure des orga, le pouvoir et la strat\u00e9gie.\n\n[Une date]\nN\u00e9 le 2 septembre '39, \u00e0 Montr\u00e9al,\nHenry Mintzberg, une r\u00e9f\u00e9rence en g\u00e9n\u00e9ral,\nSon travail a marqu\u00e9, la gestion est transform\u00e9e,\nDes notions \u00e9ducatives, il sait les mettre en \u00e9vidence.\n\n[Refrain]\nHenry Mintzberg, un esprit brillant,\nDans le monde du management, il est important,\nChaire Cleghorn \u00e0 McGill, depuis '68,\nSon impact dans le domaine, personne ne le conteste."}, {"titre": "Management", "text_origine": "Le management est la science sociale de la planification, de l'organisation , de la coordination et du contr\u00f4le du travail et des ressources ayant comme but d'atteindre un objectif. La gestion d'entreprise est un des champs de la discipline, mais celle-ci s'\u00e9tend \u00e0 toutes formes d'organisations. Il existe aussi les sciences de gestion, qui incluent d'autres disciplines du management.\nCette science comprend plusieurs p\u00e9riodes, champs, courants et th\u00e9ories, qui peuvent aller de la p\u00e9riode industrielle avec l'essor de la seconde r\u00e9volution industrielle et de la dimension technique visant \u00e0 optimiser les ressources \u00e0 une dimension plus humaine li\u00e9e \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre en compte les besoins de l'Homme et d'obtenir la motivation et la coop\u00e9ration au sein de l'organisation.\nLes diff\u00e9rentes dimensions du management sont th\u00e9oris\u00e9es \u00e0 travers les th\u00e9ories des organisations. Les th\u00e9ories classiques sont celles de Frederick Taylor avec le taylorisme, Henri Fayol avec le fayolisme, Max Weber avec la bureaucratie et Henry Ford avec le fordisme \u2014 qu'il applique dans ses usines \u2014 et marquent le d\u00e9but d'une nouvelle discipline, le management, qu'on retrouve d'ailleurs sous le nom d'administration chez Fayol. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, Lillian Moller Gilbreth et Mary Parker Follett viennent fonder le management, sous une dimension humaniste.\nPar m\u00e9tonymie, le terme management d\u00e9signe aussi l'ensemble du personnel responsable d'une entreprise ou d'une organisation, c'est-\u00e0-dire les personnes dont la t\u00e2che rel\u00e8ve sp\u00e9cifiquement du management, et qu'on nomme en fran\u00e7ais \u00ab cadres \u00bb, \u00ab dirigeants \u00bb, ou \u00ab gestionnaires \u00bb.", "element_cle": "1. Le management est la science sociale de la planification, de l'organisation, de la coordination et du contr\u00f4le du travail et des ressources pour atteindre un objectif.\n\n2. La gestion d'entreprise est une partie du management, mais celui-ci s'\u00e9tend \u00e0 toutes formes d'organisations.\n\n3. Les sciences de gestion incluent d'autres disciplines du management.\n\n4. Le management a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, passant de la dimension technique \u00e0 une dimension plus humaine, mettant l'accent sur les besoins des individus et la motivation au sein de l'organisation.\n\n5. Les diff\u00e9rents courants et th\u00e9ories du management sont th\u00e9oris\u00e9s \u00e0 travers les th\u00e9ories des organisations.\n\n6. Les th\u00e9ories classiques du management incluent le taylorisme, le fayolisme, la bureaucratie et le fordisme.\n\n7. Le management est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer l'ensemble du personnel responsable d'une entreprise ou d'une organisation.\n\n8. Les personnes sp\u00e9cifiquement charg\u00e9es du management sont souvent appel\u00e9es des cadres, dirigeants ou gestionnaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLe management, c'est l'art de diriger,\nLa science sociale pour bien s'organiser,\nPlanifier, coordonner, contr\u00f4ler,\nAtteindre nos objectifs, tout ma\u00eetriser.\n\nLa gestion d'entreprise, une partie du tout,\nLe management, \u00e7a concerne tous,\nToutes les organisations, petites ou grandes,\nOn g\u00e8re les ressources, de mani\u00e8re bien pens\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLe management, on l'\u00e9tudie avec passion,\nLes sciences de gestion, notre obsession,\nDu taylorisme \u00e0 la bureaucratie,\nLe management, c'est notre vie.\n\n[Couplet 2]\nAu fil du temps, le management a \u00e9volu\u00e9,\nD'une dimension technique \u00e0 plus humanit\u00e9,\nOn pense aux individus, \u00e0 leurs besoins,\nLa motivation, c'est notre carburant, le n\u00f4tre lien.\n\nLes th\u00e9ories du management sont multiples,\nLes th\u00e9ories des organisations qui circulent,\nTaylor, Fayol, mais aussi la bureaucratie,\nLe fordisme, tout \u00e7a, c'est l'\u00e9nergie de la vie.\n\nLe management, c'est aussi une \u00e9quipe,\nLes cadres, les dirigeants, ceux qui d\u00e9livrent,\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que tout fonctionne,\nGestionnaires, leaders, ils dirigent les hommes.\n\n[Refrain]\nLe management, on l'\u00e9tudie avec passion,\nLes sciences de gestion, notre obsession,\nDu taylorisme \u00e0 la bureaucratie,\nLe management, c'est notre vie."}, {"titre": "Contr\u00f4le de gestion", "text_origine": "Il n\u2019y a pas de d\u00e9finition du contr\u00f4le de gestion qui soit unanimement reconnue. Toutefois, se d\u00e9gagent des conceptions commun\u00e9ment admises. En 1965, Robert N. Anthony propose, dans un premier temps, une d\u00e9finition classique du contr\u00f4le de gestion : \u00ab Le contr\u00f4le de gestion (management control) est un processus par lequel les managers obtiennent l\u2019assurance que les ressources sont obtenues et utilis\u00e9es de mani\u00e8re efficace et efficiente pour la r\u00e9alisation des objectifs de l\u2019organisation. \u00bb\nLe contr\u00f4le de gestion (CDG) est une fonction qui vise \u00e0 r\u00e9pondre aux questions des managers pour mettre en \u0153uvre la strat\u00e9gie de l'organisation. Concr\u00e8tement, cela se traduit par la formulation de simulations d'investissement ou placement de march\u00e9 afin de r\u00e9aliser des pr\u00e9visions. Ceci permet alors de mieux d\u00e9finir les objectifs, en mettant en place les moyens, en comparant les performances pass\u00e9es et futures et les objectifs, en ajustant les objectifs et les moyens.\nIl s'inscrit dans une d\u00e9marche de contr\u00f4le global de l'organisation (g\u00e9n\u00e9ralement l'entreprise) afin d'en ma\u00eetriser le fonctionnement et s'applique pour cela \u00e9galement aux consignes et proc\u00e9dures de travail suivies afin d'en v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, Il vise \u00e0 faciliter le pilotage et la r\u00e9gulation du fonctionnement de l'entreprise (par anticipation, alerte ou r\u00e9troaction).\nLe contr\u00f4leur de gestion pense, propose et \u00e9labore des outils de gestion au service du management de l'organisation. Il permet de proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9valuations de la performance, c'est-\u00e0-dire de l'efficience, de l'efficacit\u00e9, des synergies, des gains de productivit\u00e9 et de la flexibilit\u00e9. Si l'appr\u00e9ciation de la rentabilit\u00e9 reste g\u00e9n\u00e9ralement du ressort de l'analyse financi\u00e8re et des investisseurs (hedge funds, asset manager, OPCVM, petits porteurs, private equity, fonds souverains\u2026) certaines approches telles que le tableau de bord prospectif (balanced scorecard) permettent d'anticiper son \u00e9volution future au regard des performances pass\u00e9es.\nLe contr\u00f4le de gestion permet le contr\u00f4le, la mesure, la gestion et l'analyse de l'activit\u00e9 d'une organisation. Des indicateurs seront suivis (mesur\u00e9s) ainsi que l'\u00e9cart de la situation (r\u00e9elle) avec le but vis\u00e9 (valeur cible, budget \u00e0 respecter). Il s'agit d'un contr\u00f4le non seulement au sens de v\u00e9rification (\u00e9valuation), mais aussi au sens de pilotage (conduite), m\u00eame si cette notion est porteuse d'une vision id\u00e9ologique parfois critiqu\u00e9e (ou approuv\u00e9e). Le credo discutable du contr\u00f4le de gestion est qu'on ne pilote que ce que l'on mesure, ou dit autrement \"ce qui n'est pas mesur\u00e9 ne peut \u00eatre g\u00e9r\u00e9\". La mesure est donc capitale car elle permet le contr\u00f4le de la (bonne) gestion. Il existe cependant d'autre leviers de contr\u00f4le avec la prescription formelle de comportement (contr\u00f4le par les comportements) ou informelle (contr\u00f4le par la culture).\nAfin d'am\u00e9liorer le niveau d'int\u00e9gration et la structure de l'organisation, le contr\u00f4le de gestion est parfois (souvent) aid\u00e9 d'un progiciel de gestion int\u00e9gr\u00e9 (PGI, ou Enterprise Resource Planning). Sur ce syst\u00e8me d'information de gestion le contr\u00f4leur de gestion puise selon ses besoins dans la comptabilit\u00e9 analytique, la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la GPAO (Gestion de Production Assist\u00e9e par Ordinateur), l'administration des ventes et les diff\u00e9rents services: achats, production, reprographie\u2026 Les PGI repr\u00e9sentent cependant des solutions lourdes et souvent difficilement maniables de telle sorte que des outils p\u00e9riph\u00e9riques s'av\u00e8rent n\u00e9cessaires bien que co\u00fbteux (outils d'informatique d\u00e9cisionnelle, de calcul de co\u00fbts, de tableaux de bord, web applications).\nIl existe deux profils principaux de contr\u00f4leurs. Il est le plus souvent fait r\u00e9f\u00e9rence au cadre issu d'une formation en management avec une sp\u00e9cialisation en comptabilit\u00e9 et contr\u00f4le de gestion. Cependant, de nombreux ing\u00e9nieurs occupent \u00e9galement cette fonction. C'est un moyen pour ces ing\u00e9nieurs d'\u00e9voluer depuis des fonctions techniques vers des fonctions manag\u00e9riales en s'initiant aux logiques financi\u00e8res. Leur compr\u00e9hension de la technique est aussi une garantie de la qualit\u00e9 des outils de pilotage propos\u00e9s.\nEn France, l'association nationale des directeurs financiers et de contr\u00f4le de gestion (DFCG) rassemble depuis 1964 les professionnels du contr\u00f4le de gestion.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur le contr\u00f4le de gestion :\n1. Il n'y a pas de d\u00e9finition unanimement reconnue du contr\u00f4le de gestion.\n2. En 1965, Robert N. Anthony propose une d\u00e9finition classique du contr\u00f4le de gestion.\n3. Le contr\u00f4le de gestion a pour objectif de r\u00e9pondre aux questions des managers pour mettre en \u0153uvre la strat\u00e9gie de l'organisation.\n4. Il se traduit par la formulation de simulations d'investissement ou de placement de march\u00e9 afin de r\u00e9aliser des pr\u00e9visions.\n5. Le contr\u00f4le de gestion s'inscrit dans une d\u00e9marche de contr\u00f4le global de l'organisation et permet de ma\u00eetriser son fonctionnement.\n6. Le contr\u00f4leur de gestion d\u00e9veloppe des outils de gestion au service du management de l'organisation.\n7. Le contr\u00f4le de gestion permet d'\u00e9valuer la performance de l'organisation en termes d'efficience, d'efficacit\u00e9, de synergies, de gains de productivit\u00e9 et de flexibilit\u00e9.\n8. L'appr\u00e9ciation de la rentabilit\u00e9 reste g\u00e9n\u00e9ralement du ressort de l'analyse financi\u00e8re et des investisseurs.\n9. Certaines approches, comme le tableau de bord prospectif, permettent d'anticiper l'\u00e9volution future de la rentabilit\u00e9 au regard des performances pass\u00e9es.\n10. Le contr\u00f4le de gestion vise \u00e0 faciliter le pilotage et la r\u00e9gulation du fonctionnement de l'entreprise par anticipation, alerte ou r\u00e9troaction.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, le contr\u00f4le de gestion, c'est pas une d\u00e9finition claire\nMais en 1965, Robert N. Anthony a su nous \u00e9clairer\nLe but, c'est d'aider les managers \u00e0 mettre en place la strat\u00e9gie\nAvec des simulations d'investissement, des pr\u00e9visions bien \u00e9tudi\u00e9es\n\nLe contr\u00f4le de gestion, c'est de tout ma\u00eetriser\nEt d'avoir une vue d'ensemble pour ne pas se tromper\nLe contr\u00f4leur de gestion, il cr\u00e9e des outils pour le management\nPour \u00e9valuer l'efficience, l'efficacit\u00e9 et les synergies, c'est pas du vent\n\n[Refrain]\nLe contr\u00f4le de gestion, c'est la cl\u00e9 de l'organisation\nPour \u00e9valuer la performance et \u00e9viter les d\u00e9rives sans raison\nOn anticipe, on alerte et on r\u00e9gule\nPour un fonctionnement optimal, c'est notre r\u00e8gle\n\n[Couplet 2]\nLa rentabilit\u00e9, c'est souvent l'affaire des financiers\nMais certaines approches, comme le tableau de bord prospectif, peuvent anticiper\nL'\u00e9volution future, en se basant sur les performances pass\u00e9es\nPour mieux g\u00e9rer, mieux piloter, \u00e7a nous aide \u00e0 avancer\n\nLe contr\u00f4le de gestion, c'est pas un jeu\nC'est pour faciliter le pilotage, \u00e9viter les aveugles et les creux\nOn aide l'entreprise en temps r\u00e9el, avec anticipation\nPour prendre les bonnes d\u00e9cisions, c'est notre mission\n\n[Refrain]\nLe contr\u00f4le de gestion, c'est la cl\u00e9 de l'organisation\nPour \u00e9valuer la performance et \u00e9viter les d\u00e9rives sans raison\nOn anticipe, on alerte et on r\u00e9gule\nPour un fonctionnement optimal, c'est notre r\u00e8gle"}, {"titre": "Gestion de versions", "text_origine": "La gestion de versions (en anglais : version control ou revision control) consiste \u00e0 g\u00e9rer l'ensemble des versions d'un ou plusieurs fichiers (g\u00e9n\u00e9ralement en texte). Essentiellement utilis\u00e9e dans le domaine de la cr\u00e9ation de logiciels, elle concerne surtout la gestion des codes source.\nCette activit\u00e9 \u00e9tant fastidieuse et relativement complexe, un appui logiciel est presque indispensable. \u00c0 cet effet, il existe diff\u00e9rents logiciels de gestion de versions qui, bien qu'ayant des concepts communs, apportent chacun leur propre vocabulaire et leurs propres usages. \u00c0 titre d'exemple, on trouve un m\u00e9canisme rudimentaire de gestion de versions dans Wikip\u00e9dia : pour chaque article, l'historique est disponible en cliquant sur le lien Afficher l'historique ; chaque ligne est une version de l'article. Un tel syst\u00e8me est lin\u00e9aire, par opposition \u00e0 une gestion de contenu plus \u00e9labor\u00e9e, selon une structure arborescente.\n\n", "element_cle": "1. La gestion de versions consiste \u00e0 g\u00e9rer les diff\u00e9rentes versions de fichiers, principalement dans le domaine de la cr\u00e9ation de logiciels.\n2. Cette activit\u00e9 est complexe et fastidieuse, n\u00e9cessitant souvent l'utilisation de logiciels sp\u00e9cifiques.\n3. Diff\u00e9rentes options de logiciels de gestion de versions existent, chacun avec son propre vocabulaire et ses usages particuliers.\n4. L'historique des versions d'un article sur Wikip\u00e9dia peut \u00eatre consult\u00e9 en cliquant sur le lien \"Afficher l'historique\".\n5. La gestion de versions peut se faire de mani\u00e8re lin\u00e9aire ou dans une structure arborescente plus complexe.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de versions, c'est pas de la rigolade\nOn g\u00e8re les fichiers, on grave nos p\u00e9pites\nDans le monde du logiciel, c'est du s\u00e9rieux\nChaque version compte, on bouge pas d'un pouce\n\n[Couplet 2]\nUne activit\u00e9 complexe, souvent fastidieuse\nMais on y met du coeur, c'est pas une aventure creuse\nDes logiciels sp\u00e9cifiques pour nous accompagner\nOn code, on modifie, on sait comment avancer\n\n[Refrain]\nLa gestion de versions, c'est notre ar\u00e8ne\nOn s'accroche aux dates, aux \u00e9v\u00e9nements qui peinent\nLin\u00e9aire ou arborescente, peu importe la fa\u00e7on\nAvec rigueur et passion, on fait la liaison"}, {"titre": "Gestion d'entreprise", "text_origine": "La gestion d'entreprise ou la gestion est, d'apr\u00e8s le plan comptable g\u00e9n\u00e9ral, la mise en \u0153uvre des ressources de l'entreprise en vue d'atteindre les objectifs pr\u00e9alablement fix\u00e9s (chiffre d'affaires, parts de march\u00e9...) dans le cadre d'une politique d\u00e9termin\u00e9e.\nCette notion est donc synonyme de celle de management d'entreprise dans son sens g\u00e9n\u00e9ral. Il est habituel en France de donner au terme de gestion un contenu plus technique s'appuyant sur la comptabilit\u00e9 financi\u00e8re ou analytique, tandis que l'on donne un contenu plus relationnel au terme de management (sans doute parce que l'on parle volontiers \u00e9galement du management d'une \u00e9quipe pour d\u00e9signer la supervision et l'animation de celle-ci).", "element_cle": "1. La gestion d'entreprise consiste \u00e0 mettre en \u0153uvre les ressources pour atteindre des objectifs pr\u00e9alablement fix\u00e9s.\n2. Selon le plan comptable g\u00e9n\u00e9ral, la gestion d'entreprise est essentielle pour le chiffre d'affaires et la part de march\u00e9.\n3. Le terme \"gestion\" est souvent utilis\u00e9 en France pour d\u00e9signer des aspects plus techniques, li\u00e9s \u00e0 la comptabilit\u00e9.\n4. En revanche, le terme \"management\" est souvent associ\u00e9 \u00e0 la supervision et \u00e0 l'animation d'une \u00e9quipe.\n5. La gestion d'entreprise et le management sont intimement li\u00e9s dans le cadre d'une politique d\u00e9termin\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion d'entreprise, c'est l'art de diriger\nMettre en \u0153uvre les ressources pour les faire fructifier\nObjectifs fix\u00e9s, on vise la r\u00e9ussite\nPlan comptable g\u00e9n\u00e9ral, on \u00e9vite les fuites\n\nLa gestion, en France, \u00e7a parle de comptabilit\u00e9\nChiffre d'affaires, part de march\u00e9, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nOn veut maximiser les profits, atteindre les sommets\nG\u00e9rer les finances, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nGestion d'entreprise, c'est notre plan d'action\nOn trace notre route vers la prosp\u00e9rit\u00e9\nManagement et gestion, une combinaison\nPour mener l'\u00e9quipe vers la visibilit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe management, c'est la supervision des hommes\nAnimer l'\u00e9quipe, les emmener vers l'autonomie en somme\nMotiver, inspirer, donner les directives\nPour que chacun s'implique et donne le meilleur en perspective\n\nLa gestion d'entreprise et le management fusionnent\nDans une politique bien d\u00e9finie, ils s'embrassent\nCoordonner les actions, prendre des d\u00e9cisions\nPour construire un avenir solide, sans omissions\n\n[Refrain]\nGestion d'entreprise, c'est notre plan d'action\nOn trace notre route vers la prosp\u00e9rit\u00e9\nManagement et gestion, une combinaison\nPour mener l'\u00e9quipe vers la visibilit\u00e9"}, {"titre": "Tableau de bord (gestion)", "text_origine": "Le tableau de bord de gestion est un outil d'\u00e9valuation de l'organisation d'une entreprise ou d'une institution constitu\u00e9 de plusieurs indicateurs de sa performance \u00e0 des moments donn\u00e9s ou sur des p\u00e9riodes donn\u00e9es. En informatique d\u00e9cisionnelle, le tableau de bord de gestion est utilis\u00e9 dans les entreprises afin de permettre la visualisation de donn\u00e9es brutes, les rendant ainsi plus accessibles et compr\u00e9hensibles. Elle donne du sens \u00e0 ces donn\u00e9es. Pour cela, elle fait appel \u00e0 diff\u00e9rentes repr\u00e9sentations visuelles et diff\u00e9rents types de hi\u00e9rarchisation de la donn\u00e9e. \nC\u2019est un moyen efficace d\u2019avoir une vue en temps r\u00e9el ou diff\u00e9r\u00e9 des enjeux de son activit\u00e9. L\u2019agr\u00e9gation de donn\u00e9es cl\u00e9s permet de gagner en efficacit\u00e9 et de prendre de meilleures d\u00e9cisions.", "element_cle": "1. Le tableau de bord de gestion est un outil d'\u00e9valuation de l'organisation d'une entreprise ou d'une institution.\n2. Il est compos\u00e9 de plusieurs indicateurs de performance.\n3. Il permet la visualisation et la compr\u00e9hension des donn\u00e9es brutes.\n4. Il utilise diff\u00e9rentes repr\u00e9sentations visuelles et hi\u00e9rarchies de donn\u00e9es.\n5. Il offre une vue en temps r\u00e9el ou diff\u00e9r\u00e9 des enjeux de l'activit\u00e9.\n6. L'agr\u00e9gation des donn\u00e9es cl\u00e9s permet d'am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 et de prendre de meilleures d\u00e9cisions.", "rap": "[Couplet 1]\nTableau de bord de gestion, outil d'\u00e9valuation\nPour une entreprise, un pas vers la perfection\nPlusieurs indicateurs de performance, c'est la base\nPour comprendre l'organisation et sa trace\n\nVisualisation et compr\u00e9hension des donn\u00e9es\nTout devient clair, plus de place \u00e0 l'incertitude\nRepr\u00e9sentations visuelles, hierarchies de chiffres\nPour saisir en un coup d'oeil toutes les diff\u00e9rences\n\n[Refrain]\nLe tableau de bord, cl\u00e9 du succ\u00e8s\nEn temps r\u00e9el ou diff\u00e9r\u00e9, un vrai progr\u00e8s\nLes donn\u00e9es cl\u00e9s agr\u00e9g\u00e9es, pour avancer\nPlus efficace, de meilleures d\u00e9cisions \u00e0 prendre\n\n[Couplet 2]\nEnjeux de l'activit\u00e9, en \u00e9vidence il les expose\nChaque d\u00e9tail compte, aucun ne repose\nUne entreprise ou une institution, \u00e7a importe pas\nLe tableau de bord est l\u00e0 pour guider le pas\n\nAm\u00e9liorer l'efficacit\u00e9, prendre de meilleures d\u00e9cisions\nGr\u00e2ce \u00e0 l'agr\u00e9gation des donn\u00e9es, c'est la mission\nDu pass\u00e9 au futur, une vue d\u00e9taill\u00e9e\nPour aller de l'avant, ne jamais se contenter\n\n[Refrain]\nLe tableau de bord, cl\u00e9 du succ\u00e8s\nEn temps r\u00e9el ou diff\u00e9r\u00e9, un vrai progr\u00e8s\nLes donn\u00e9es cl\u00e9s agr\u00e9g\u00e9es, pour avancer\nPlus efficace, de meilleures d\u00e9cisions \u00e0 prendre"}, {"titre": "Gestion des ressources humaines", "text_origine": "La gestion des ressources humaines ou GRH (parfois appel\u00e9e gestion du capital humain), est l'ensemble des pratiques mises en \u0153uvre pour administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les ressources humaines impliqu\u00e9es dans l'activit\u00e9 d'une organisation.\nCes ressources humaines sont l'ensemble des salari\u00e9s de tous statuts (ouvriers, employ\u00e9s, cadres) faisant partie de l'organisation, mais aussi \u2013 et de plus en plus \u2013 li\u00e9s \u00e0 elle par des rapports de suj\u00e9tion (ainsi, les prestataires ext\u00e9rieurs, ou sous-traitants, sont consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de fait du p\u00e9rim\u00e8tre des ressources humaines de l'entreprise).\nDans un premier temps, cette fonction est entendue dans une perspective op\u00e9rationnelle. Il s'agit d'administrer un personnel qui peut \u00eatre num\u00e9riquement important et r\u00e9parti en diff\u00e9rents niveaux de hi\u00e9rarchie ou de qualification : (gestion de la paie, droit du travail, contrat de travail, etc..).\nDans un second temps, la fonction acquiert une dimension plus fonctionnelle. Il s'agit d'am\u00e9liorer la communication transversale entre services et processus, et de mettre en \u0153uvre un d\u00e9veloppement des salari\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise (gestion des carri\u00e8res, gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences ou (GPEC), recrutement (s\u00e9lection), formation, etc..).", "element_cle": "1. La gestion des ressources humaines, aussi appel\u00e9e GRH ou gestion du capital humain, englobe toutes les pratiques visant \u00e0 administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les salari\u00e9s d'une organisation.\n2. Les ressources humaines concernent tous les employ\u00e9s de l'entreprise, qu'ils soient ouvriers, employ\u00e9s ou cadres, ainsi que les prestataires ext\u00e9rieurs li\u00e9s \u00e0 l'organisation.\n3. Au d\u00e9part, la GRH se focalise sur l'administration du personnel, incluant la gestion de la paie, le droit du travail, les contrats, etc.\n4. Ensuite, la GRH \u00e9volue vers une dimension plus fonctionnelle en favorisant la communication entre les diff\u00e9rents services, le d\u00e9veloppement des salari\u00e9s (gestion des carri\u00e8res, GPEC, recrutement, formation, etc.).", "rap": "[Couplet 1]\nLa GRH, gestion du capital humain\nC'est plus qu'une simple admin du personnel, c'est certain\nMobiliser, d\u00e9velopper les salari\u00e9s, c'est l'objectif\nPour que dans l'entreprise, r\u00e8gne l'harmonie et l'efficacit\u00e9\n\n[Refrain]\nGRH, gestion des ressources humaines\nPour une organisation qui cartonne, c'est l'arme fatale, \u00e7a met en sc\u00e8ne\nTous les employ\u00e9s, du PDG \u00e0 l'ouvrier\nUnis pour atteindre les succ\u00e8s, on est pr\u00eats \u00e0 s'envoler\n\n[Couplet 2]\nOuvriers, employ\u00e9s, cadres, tous concern\u00e9s\nPas question de laisser personne de c\u00f4t\u00e9\nEt m\u00eame les prestataires, \u00e0 l'ext\u00e9rieur li\u00e9s\nIls font aussi partie du puzzle, faut pas les oublier\n\n[Refrain]\nGRH, gestion des ressources humaines\nPour une organisation qui cartonne, c'est l'arme fatale, \u00e7a met en sc\u00e8ne\nTous les employ\u00e9s, du PDG \u00e0 l'ouvrier\nUnis pour atteindre les succ\u00e8s, on est pr\u00eats \u00e0 s'envoler"}, {"titre": "Comptabilit\u00e9", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 est un ensemble de syst\u00e8mes d'information subjectifs ayant pour objet la mesure de la valeur des moyens et des r\u00e9sultats d'une entit\u00e9. La comptabilit\u00e9 repose sur un ensemble de conventions et de r\u00e8gles de repr\u00e9sentation. La comptabilit\u00e9 est un syst\u00e8me subjectif c'est-\u00e0-dire qu'elle propose une repr\u00e9sentation particuli\u00e8re des informations, et donc du r\u00e9el, en fonction du sujet qui a d\u00e9fini les conventions et r\u00e8gles. Plusieurs comptabilit\u00e9s coexistent. La comptabilit\u00e9 financi\u00e8re consiste \u00e0 recueillir et compiler des donn\u00e9es li\u00e9es aux \u00e9v\u00e9nements et aux op\u00e9rations financi\u00e8res, afin de pr\u00e9senter dans une unit\u00e9 mon\u00e9taire, la situation financi\u00e8re et les activit\u00e9s \u00e9conomiques d'une entit\u00e9.\nFace aux enjeux \u00e9cologiques, l'orientation financi\u00e8re (voire financiaris\u00e9e) des comptabilit\u00e9s d'entreprise est questionn\u00e9e par la recherche acad\u00e9mique notamment par le mod\u00e8le CARE - Comprehensive accounting in respect of ecology.\nDans le domaine de l'\u00e9valuation (ex. : services \u00e9cosyst\u00e9miques ou, \u00e0 l'oppos\u00e9e, co\u00fbts de pr\u00e9servation des bons \u00e9tats \u00e9cologiques), on parle aussi de comptabilit\u00e9 environnementale, voire de comptabilit\u00e9 universelle, ou de comptabilit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e multicapitaux.\nDans le domaine commercial et administratif cette discipline est mise en \u0153uvre par le comptable ou l'agent-comptable, \u00e9ventuellement assist\u00e9s d'experts comptables et de logiciels, bureaux ou agences sp\u00e9cialis\u00e9s.", "element_cle": "1. La comptabilit\u00e9 est un ensemble de syst\u00e8mes d'information subjectifs visant \u00e0 mesurer la valeur des moyens et des r\u00e9sultats d'une entit\u00e9.\n2. La comptabilit\u00e9 repose sur des conventions et des r\u00e8gles de repr\u00e9sentation.\n3. Il existe plusieurs types de comptabilit\u00e9s, dont la comptabilit\u00e9 financi\u00e8re qui vise \u00e0 pr\u00e9senter la situation financi\u00e8re et les activit\u00e9s \u00e9conomiques d'une entit\u00e9.\n4. L'orientation financi\u00e8re des comptabilit\u00e9s d'entreprise est remise en question par la recherche acad\u00e9mique, notamment par le mod\u00e8le CARE qui int\u00e8gre des aspects \u00e9cologiques.\n5. Il existe \u00e9galement la comptabilit\u00e9 environnementale, \u00e9galement appel\u00e9e comptabilit\u00e9 universelle ou comptabilit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e multicapitaux.\n6. Dans le domaine commercial et administratif, la comptabilit\u00e9 est mise en \u0153uvre par des professionnels tels que les comptables, les experts-comptables et les sp\u00e9cialistes logiciels.\n7. L'utilisation de la comptabilit\u00e9 est n\u00e9cessaire pour recueillir et compiler des donn\u00e9es li\u00e9es aux \u00e9v\u00e9nements et aux op\u00e9rations financi\u00e8res. \n8. Les enjeux \u00e9cologiques ont une influence sur la comptabilit\u00e9, notamment en termes d'\u00e9valuation des services \u00e9cosyst\u00e9miques et des co\u00fbts de pr\u00e9servation des \u00e9tats \u00e9cologiques.\n9. La comptabilit\u00e9 vise \u00e0 pr\u00e9senter les informations de mani\u00e8re subjective, en fonction des conventions et des r\u00e8gles \u00e9tablies par le sujet qui la d\u00e9finit.\n10. La comptabilit\u00e9 joue un r\u00f4le essentiel dans la gestion \u00e9conomique et financi\u00e8re des entit\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9, c'est l'syst\u00e8me d'information\nQui mesure la valeur d'notre soci\u00e9t\u00e9, c'est mission\nElle repose sur des conventions et des r\u00e8gles pr\u00e9cises\nPour repr\u00e9senter l'resultat, c'est la base\n\nLa comptabilit\u00e9 financi\u00e8re, \u00e7a sonne connu\nElle montre nos finances, elle est revenue\nMais la recherche acad\u00e9mique dit que \u00e7a suffit pas\nLe mod\u00e8le CARE int\u00e8gre l'\u00e9cologie, \u00e7a fait du impact\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9, comptabilit\u00e9, elle a plusieurs visages\nFinance, environnement, tout un beau paysage\nComptable, expert-comptable, pro du logiciel\nIls mettent en oeuvre la compta, ils sont essentiels\n\n[Couplet 2]\nLa comptabilit\u00e9 environnementale, ou universelle\nElle int\u00e8gre tous les aspects, c'est du concret r\u00e9el\nEt dans l'commercial et l'admin, on l'utilise tous les jours\nRecueillir des donn\u00e9es, en faire des discours\n\nLes enjeux \u00e9cologiques, \u00e7a change la donne\nOn \u00e9value les \u00e9cosyst\u00e8mes, les co\u00fbts, on s'remonte\nLa comptabilit\u00e9, c'est subjective, c'est vrai\nMais \u00e7a pr\u00e9sente les infos, selon les r\u00e8gles qu'on a trac\u00e9\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9, comptabilit\u00e9, elle a plusieurs visages\nFinance, environnement, tout un beau paysage\nComptable, expert-comptable, pro du logiciel\nIls mettent en oeuvre la compta, ils sont essentiels\n\nLa comptabilit\u00e9, elle joue un r\u00f4le crucial\nDans la gestion \u00e9conomique, financi\u00e8re, c'est brutal\nElle nous guide, on suit ses indications\nPour une meilleure vision, pour une meilleure action\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9, comptabilit\u00e9, elle a plusieurs visages\nFinance, environnement, tout un beau paysage\nComptable, expert-comptable, pro du logiciel\nIls mettent en oeuvre la compta, ils sont essentiels"}, {"titre": "Logistique", "text_origine": "La logistique est l'activit\u00e9 qui a pour objet de g\u00e9rer les flux physiques, et les donn\u00e9es (informatives, douani\u00e8res et financi\u00e8res) s'y rapportant, dans le but de mettre \u00e0 disposition les ressources correspondant \u00e0 des besoins (plus ou moins) d\u00e9termin\u00e9s en respectant les conditions \u00e9conomiques et l\u00e9gales pr\u00e9vues, le degr\u00e9 de qualit\u00e9 de service attendu, les conditions de s\u00e9curit\u00e9 et de s\u00fbret\u00e9 r\u00e9put\u00e9es satisfaisantes.\nPour le Council of Supply Chain Management Professionnals, la logistique se d\u00e9finit comme : \u00ab l'int\u00e9gration de deux ou plusieurs activit\u00e9s dans le but d'\u00e9tablir des plans, de mettre en \u0153uvre et de contr\u00f4ler un flux efficace de mati\u00e8res premi\u00e8res, produits semi-finis et produits finis, de leur point d'origine au point de consommation. Ces activit\u00e9s peuvent inclure -sans que la liste soit limitative- le type de service offert aux clients, la pr\u00e9vision de la demande, les communications li\u00e9es \u00e0 la distribution, le contr\u00f4le des stocks, la manutention des mat\u00e9riaux, le traitement des commandes, le service apr\u00e8s vente et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, les achats, l'emballage, le traitement des marchandises retourn\u00e9es, la n\u00e9gociation ou la r\u00e9utilisation d'\u00e9l\u00e9ments r\u00e9cup\u00e9rables ou mis au rebut, l'organisation des transports ainsi que le transport effectif des marchandises, ainsi que l'entreposage et le stockage \u00bb.\nPour l'Association for Supply Chain Management (ASCM), la d\u00e9finition pr\u00e9c\u00e9dente est plut\u00f4t celle du Supply Chain Management. La logistique est d\u00e9finie comme \u00ab 1) Dans un contexte industriel, l'art et la science d'obtenir, produire et distribuer composants et produits au bon endroit et dans les quantit\u00e9s requises. 2) Dans un contexte militaire (qui est l'usage le plus fr\u00e9quent), cela peut aussi inclure les mouvements de personnel \u00bb.\nOn peut \u00e9galement rappeler la d\u00e9finition du Littr\u00e9 : \u00ab La logistique est l'art d'approvisionner les arm\u00e9es en campagne \u00bb.", "element_cle": "1) La logistique est l'activit\u00e9 qui g\u00e8re les flux physiques et les donn\u00e9es y li\u00e9es.\n2) Elle permet de mettre \u00e0 disposition des ressources en respectant les conditions \u00e9conomiques et l\u00e9gales.\n3) Selon le Council of Supply Chain Management Professionals, la logistique int\u00e8gre plusieurs activit\u00e9s pour assurer un flux efficace de mati\u00e8res premi\u00e8res et de produits finis.\n4) L'ASCM distingue la logistique du Supply Chain Management, mais la d\u00e9finition reste similaire.\n5) Selon le Littr\u00e9, la logistique est l'art d'approvisionner les arm\u00e9es en campagne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa logistique, mec, c'est essentiel\nG\u00e9rer les flux, c'est l'activit\u00e9 r\u00e9elle\nDes ressources, des donn\u00e9es, tout est li\u00e9\nPour que tout fonctionne, faut s'y plier\n\n[Couplet 2]\nLe Council of Supply Chain Management Professionals,\nD\u00e9finit clairement le concept, c'est vital\nInt\u00e9grer les activit\u00e9s, mati\u00e8res premi\u00e8res et finis,\nUn flux efficace, c'est \u00e7a qui nous unit\n\n[Refrain]\nLa logistique, mec, c'est notre arme secr\u00e8te\nFlux physiques, donn\u00e9es, tout doit \u00eatre parfait\nRespecter les conditions, \u00e9conomiques et l\u00e9gales\nL'art d'approvisionner, c'est notre th\u00e9\u00e2tre royal"}, {"titre": "R\u00e9gression logistique", "text_origine": "En statistiques, la r\u00e9gression logistique ou mod\u00e8le logit est un mod\u00e8le de r\u00e9gression binomiale. Comme pour tous les mod\u00e8les de r\u00e9gression binomiale, il s'agit d'expliquer au mieux une variable binaire (la pr\u00e9sence ou l'absence d'une caract\u00e9ristique donn\u00e9e) par des observations r\u00e9elles nombreuses, gr\u00e2ce \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique. En d'autres termes d'associer une variable al\u00e9atoire de Bernoulli (g\u00e9n\u00e9riquement not\u00e9e \n  \n    \n      \n        y\n      \n    \n    {\\displaystyle y}\n  ) \u00e0 un vecteur de variables al\u00e9atoires \n  \n    \n      \n        (\n        \n          x\n          \n            1\n          \n        \n        ,\n        \u2026\n        ,\n        \n          x\n          \n            K\n          \n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (x_{1},\\ldots ,x_{K})}\n  . La r\u00e9gression logistique constitue un cas particulier de mod\u00e8le lin\u00e9aire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Elle est largement utilis\u00e9e en apprentissage automatique.", "element_cle": "1. La r\u00e9gression logistique est un mod\u00e8le de r\u00e9gression binomiale utilis\u00e9 en statistiques.\n2. Son objectif est d'expliquer au mieux une variable binaire gr\u00e2ce \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique.\n3. Elle associe une variable al\u00e9atoire de Bernoulli \u00e0 un vecteur de variables al\u00e9atoires.\n4. La r\u00e9gression logistique est utilis\u00e9e en apprentissage automatique.\n5. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un cas particulier du mod\u00e8le lin\u00e9aire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nR\u00e9gression logistique, mod\u00e8le statistique\nBinomiale, elle explique, variable binaire\nUn mod\u00e8le math\u00e9matique, pour mieux comprendre\nBernoulli, vecteur, variables al\u00e9atoires\n\nUtilis\u00e9e en apprentissage automatique\nUne m\u00e9thode puissante, pour pr\u00e9dire et classifier\nElle se base sur des probabilit\u00e9s, faut pas le nier\nUn cas particulier, du mod\u00e8le lin\u00e9aire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\n\n[Refrain]\nR\u00e9gression logistique, un outil bien pr\u00e9cieux\nPour analyser les donn\u00e9es, avec rigueur\nElle met en lumi\u00e8re, des notions \u00e9ducatives\nEt donne des r\u00e9sultats, de mani\u00e8re objective\n\n[Couplet 2]\nElle est utilis\u00e9e dans de nombreux domaines\nLa sant\u00e9, l'\u00e9conomie, et m\u00eame l'informatique\nElle permet de pr\u00e9dire des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nEn se basant sur des variables explicatives\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nLa r\u00e9gression logistique nous guide en chantant\nElle nous enseigne, de mani\u00e8re m\u00e9thodique\nEt nous donne des r\u00e9ponses, bien sp\u00e9cifiques\n\n[Refrain]\nR\u00e9gression logistique, un outil bien pr\u00e9cieux\nPour analyser les donn\u00e9es, avec rigueur\nElle met en lumi\u00e8re, des notions \u00e9ducatives\nEt donne des r\u00e9sultats, de mani\u00e8re objective"}, {"titre": "Suite logistique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, une suite logistique est une suite r\u00e9elle simple, mais dont la r\u00e9currence n'est pas lin\u00e9aire. Sa relation de r\u00e9currence est \n\n  \n    \n      \n        \n          x\n          \n            n\n            +\n            1\n          \n        \n        =\n        \u03bc\n        \n          x\n          \n            n\n          \n        \n        (\n        1\n        \u2212\n        \n          x\n          \n            n\n          \n        \n        )\n        ,\n         \n        \n          x\n          \n            0\n          \n        \n        \u2208\n        [\n        0\n        ;\n        1\n        ]\n        .\n      \n    \n    {\\displaystyle x_{n+1}=\\mu x_{n}(1-x_{n}),~x_{0}\\in [0;1].}\n  Suivant la valeur du param\u00e8tre \u03bc (dans [0; 4] pour assurer que les valeurs de x restent dans [0; 1]), elle engendre soit une suite convergente, soit une suite soumise \u00e0 oscillations, soit une suite chaotique.\nSouvent cit\u00e9e comme exemple de la complexit\u00e9 de comportement pouvant surgir d'une relation non lin\u00e9aire simple, cette suite fut popularis\u00e9e par le biologiste Robert May en 1976. Une application de la suite logistique est la mod\u00e9lisation de la taille d'une population biologique au fil des g\u00e9n\u00e9rations.\nElle est la solution en temps discret du mod\u00e8le de Verhulst. Le terme \u00ab logistique \u00bb provient de l'ouvrage de Pierre Fran\u00e7ois Verhulst qui appelle courbe logistique la solution en temps continu de son mod\u00e8le. Il \u00e9crit en 1845 dans son ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne : \u00ab Nous donnerons le terme de logistique \u00e0 cette courbe \u00bb. L'auteur n'explique pas son choix mais \u00ab logistique \u00bb a la m\u00eame racine que logarithme et logistikos signifie \u00ab calcul \u00bb en grec.", "element_cle": "1. Une suite logistique est une suite r\u00e9elle dont la r\u00e9currence n'est pas lin\u00e9aire.\n2. La relation de r\u00e9currence de la suite logistique est d\u00e9finie par x_{n+1} = \u03bc x_{n}(1-x_{n}), x_{0} \u2208 [0;1].\n3. Selon la valeur du param\u00e8tre \u03bc, la suite logistique peut converger, osciller ou devenir chaotique.\n4. La suite logistique est souvent utilis\u00e9e pour mod\u00e9liser la taille d'une population biologique au fil des g\u00e9n\u00e9rations.\n5. Robert May a popularis\u00e9 la suite logistique en 1976 en tant qu'exemple de comportement complexe g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par une relation non lin\u00e9aire.\n6. La notion de logistique dans le terme \"suite logistique\" provient de l'ouvrage de Verhulst et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la courbe solution en temps continu de son mod\u00e8le.\n7. Verhulst a choisi le terme \"logistique\" car il est li\u00e9 au concept de logarithme et au calcul math\u00e9matique.\n8. La suite logistique est une solution en temps discret du mod\u00e8le de Verhulst.\n9. La suite logistique est d\u00e9finie dans l'intervalle [0;1] pour assurer que les valeurs de x restent dans cet intervalle.\n10. La suite logistique est utilis\u00e9e dans de nombreux domaines pour mod\u00e9liser des ph\u00e9nom\u00e8nes complexes.", "rap": "[Couplet 1]\nUne suite logistique, c'est bien plus qu'une simple suite\nUne r\u00e9currence non lin\u00e9aire, tu vas voir \u00e7a va te mettre en bo\u00eete\nD\u00e9finie par une formule, x(n+1) = \u03bc x(n)(1-x(n))\nEntre 0 et 1 les valeurs, pour \u00eatre toujours dans l'bon domaine\n\n[Refrain]\nLa suite logistique, \u00e7a peut converger ou osciller\nEt m\u00eame devenir chaotique, tout \u00e7a selon \u03bc tu vois\nMod\u00e9lise une population, son \u00e9volution au fil des g\u00e9n\u00e9rations\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne complexe, une vraie r\u00e9v\u00e9lation\n\n[Couplet 2]\nC'est Robert May qui l'a popularis\u00e9e en 76\nPour montrer qu'une relation non lin\u00e9aire peut donner des mixes\nLa logistique vient de Verhulst, un mod\u00e8le en temps continu\nC'est li\u00e9 au logarithme, un calcul math\u00e9matique, so bluffant tu vois\n\n[Refrain]\nLa suite logistique, un truc discret mais fascinant\nDans l'intervalle [0;1], on reste toujours dedans\nUtilis\u00e9e dans plein de domaines, pour mod\u00e9liser des ph\u00e9nom\u00e8nes\nLa suite logistique, c'est le rap de l'\u00e9volution en action"}, {"titre": "Logistique militaire", "text_origine": "La logistique militaire est l'ensemble des actions qui visent \u00e0 soutenir les op\u00e9rations des forces arm\u00e9es.\nIl existe de nombreuses diff\u00e9rences dans l'emploi du terme logistique selon les pays et dans les cat\u00e9gories de soutien aux op\u00e9rations militaires qui sont consid\u00e9r\u00e9es comme faisant partie de la logistique.\nPour l'OTAN, la logistique est la \u00ab science de la planification et de l'ex\u00e9cution de d\u00e9placements des forces arm\u00e9es et de leur maintenance \u00bb. Dans cette acception tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, la logistique recouvre les domaines suivants :\n\nconception, exp\u00e9rimentation, acquisition, maintenance et r\u00e9paration des mat\u00e9riels et des \u00e9quipements ;\ntransport du personnel, des mat\u00e9riels et des \u00e9quipements ;\nacquisition, construction et entretien d'installations et d'infrastructures\nravitaillement en combustibles, en vivres et en munitions ;\nacquisition ou prestation de services ;\nsoutien m\u00e9dical et sanitaire.Dans la plupart des pays, les aspects concernant la planification, le d\u00e9veloppement et l'acquisition de mat\u00e9riels et d'infrastructures sont confi\u00e9s \u00e0 des services centraux du minist\u00e8re de la D\u00e9fense ou \u00e0 des services interarm\u00e9es.\nDans un sens plus restreint et plus courant, la logistique d\u00e9signe toutes les activit\u00e9s de transport et de ravitaillement n\u00e9cessaires aux op\u00e9rations militaires, aux niveaux strat\u00e9gique, op\u00e9rationnel et tactique.", "element_cle": "1. La logistique militaire soutient les op\u00e9rations des forces arm\u00e9es.\n2. Les termes et la cat\u00e9gorisation de la logistique varient selon les pays.\n3. Pour l'OTAN, la logistique englobe la planification, l'ex\u00e9cution, le transport, la maintenance et plus encore.\n4. La logistique comprend \u00e9galement l'acquisition, la construction et l'entretien des infrastructures.\n5. Le ravitaillement en combustibles, vivres et munitions fait partie de la logistique militaire.\n6. Les services centraux du minist\u00e8re de la D\u00e9fense sont responsables de la planification et de l'acquisition de mat\u00e9riels.\n7. La logistique militaire englobe le transport et le ravitaillement dans les op\u00e9rations strat\u00e9giques, op\u00e9rationnelles et tactiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa logistique militaire, soutien des guerriers,\nPlanification, ex\u00e9cution, elle d\u00e9borde de fiers,\nVarie selon les pays, mais reste essentielle,\nPour mener les op\u00e9rations, c'est sa mission capitale.\n\nAcquisition et maintenance, elle assure en tout temps,\nRavitaillement en munitions, vivres et combustibles ardents,\nLes infrastructures, elle construit et entretient,\nDans les conflits, c'est elle qui se dresse en soutien.\n\n[Refrain]\nLa logistique militaire, moteur des forces arm\u00e9es,\nPlanification, ravitaillement, elle ne fait jamais tr\u00e9bucher,\nDans les op\u00e9rations strat\u00e9giques ou tactiques,\nElle est l\u00e0, omnipr\u00e9sente, pour les victoires \u00e9piques.\n\n[Couplet 2]\nLes services centraux, du minist\u00e8re de la D\u00e9fense,\nResponsables de l'acquisition, pour une efficacit\u00e9 intense,\nElle soutient le transport, le ravitaillement dans les batailles,\nDes \u00e9quipements, des hommes, pas de d\u00e9faillance.\n\nDu front \u00e0 l'arri\u00e8re, elle est pr\u00e9sente \u00e0 chaque instant,\nDans les jungles hostiles ou les terrains br\u00fblants,\nLa logistique militaire, pilier de la victoire,\nElle ne l\u00e2che rien, et toujours elle se d\u00e9ploie.\n\n[Refrain]\nLa logistique militaire, moteur des forces arm\u00e9es,\nPlanification, ravitaillement, elle ne fait jamais tr\u00e9bucher,\nDans les op\u00e9rations strat\u00e9giques ou tactiques,\nElle est l\u00e0, omnipr\u00e9sente, pour les victoires \u00e9piques."}, {"titre": "Fonction logistique (Verhulst)", "text_origine": "En math\u00e9matiques, les fonctions logistiques sont les fonctions ayant pour expression\n\n  \n    \n      \n        f\n        (\n        t\n        )\n        =\n        \n          \n            K\n            \n              1\n              +\n              a\n              \n                \n                  e\n                \n                \n                  \u2212\n                  r\n                  t\n                \n              \n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle f(t)={\\frac {K}{1+a\\mathrm {e} ^{-rt}}}}\n   o\u00f9 \n  \n    \n      \n        K\n      \n    \n    {\\displaystyle K}\n   et \n  \n    \n      \n        r\n      \n    \n    {\\displaystyle r}\n   sont des r\u00e9els positifs et \n  \n    \n      \n        a\n      \n    \n    {\\displaystyle a}\n   un r\u00e9el quelconque.Ce sont les solutions en temps continu du mod\u00e8le de Verhulst.\nPour \n  \n    \n      \n        a\n        >\n        0\n      \n    \n    {\\displaystyle a>0}\n  , leur courbe repr\u00e9sentative a la forme d'un S ce qui fait qu'elles sont parfois appel\u00e9es sigmo\u00efdes. Ces fonctions ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence (vers 1840) par Pierre-Fran\u00e7ois Verhulst, qui cherchait un mod\u00e8le d'\u00e9volution non exponentielle de population comportant un frein et une capacit\u00e9 d'accueil \n  \n    \n      \n        K\n      \n    \n    {\\displaystyle K}\n  . Mais elles servent aussi \u00e0 mod\u00e9liser des r\u00e9actions autocatalytiques, leur courbe portant alors le nom de courbe autocatalytique. Le nom de courbe logistique leur a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Verhulst sans que l'on sache exactement pourquoi. Il \u00e9crit en 1845 dans son ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne : \u00ab Nous donnerons le terme de logistique \u00e0 cette courbe \u00bb. L'auteur n'explique pas son choix mais \u00ab logistique \u00bb a m\u00eame racine que logarithme et logistikos signifie \u00ab calcul \u00bb en grec.", "element_cle": "- Les fonctions logistiques sont des solutions du mod\u00e8le de Verhulst et repr\u00e9sentent des courbes en forme de S.\n- Elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes par Pierre-Fran\u00e7ois Verhulst vers 1840.\n- Ces fonctions permettent de mod\u00e9liser diff\u00e9rentes situations, telles que l'\u00e9volution de populations ou des r\u00e9actions autocatalytiques.\n- Verhulst les a appel\u00e9es \"logistiques\", sans explication pr\u00e9cise, mais le terme est li\u00e9 \u00e0 la racine \"logarithme\".\n- La formule de la fonction logistique est f(t) = K / (1 + ae^(-rt)), o\u00f9 K et r sont des r\u00e9els positifs et a un r\u00e9el quelconque.\n- Elles sont utilis\u00e9es en math\u00e9matiques et en sciences pour repr\u00e9senter des ph\u00e9nom\u00e8nes dynamiques et non exponentiels.\n- Le mod\u00e8le logistique permet de prendre en compte un frein et une capacit\u00e9 d'accueil dans l'\u00e9volution des populations.\n- Les courbes logistiques sont parfois appel\u00e9es sigmo\u00efdes en raison de leur forme caract\u00e9ristique en S.\n- Verhulst a attribu\u00e9 le terme \"logistique\" \u00e0 ces courbes, probablement en lien avec le calcul et le logarithme.\n- Les fonctions logistiques sont des solutions en temps continu et ont de nombreuses applications dans diff\u00e9rents domaines.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe sur l'logisitque, c'est math\u00e9matique\nL'mod\u00e8le d'Verhulst, \u00e7a fait des courbes typiques\nD\u00e9couvert en 1840, par ce grand visionnaire\nIl a su mod\u00e9liser, l'\u00e9volution des populations, ouais \u00e7a d\u00e9chire\n\nLes fonctions logistiques, c'est pas du chiqu\u00e9\nPour repr\u00e9senter des ph\u00e9nom\u00e8nes dynamiques, c'est parfai\nDes r\u00e9actions autocatalytiques, \u00e7a c'est magique\nVerhulst l'a nomm\u00e9 \"logistique\", sans explication logique\n\n[Refrain]\nDans l'rap de l'\u00e9ducation, j'fais vibrer les cours\nAvec des concepts scientifiques, et des mots d'amour\nJ't'emm\u00e8ne dans un voyage, au rythme des connaissances\nLa logistique en rap, pour une \u00e9ducation en transe\n\n[Couplet 2]\nLa formule de la fonction, c'est du lourd\nK sur un plus a exponentiel r t, \u00e7a balance fort\nK et r sont des r\u00e9els positifs, a c'est quelconque\nUne \u00e9quation puissante, qui s'impose dans tous les domaines\n\nLes populations qui grandissent, sans fin exponentielle\nLa logistique prend en compte, un frein essentiel\nUne capacit\u00e9 d'accueil, pour \u00e9viter l'explosion\nLes courbes sigmo\u00efdes, un signe de l'\u00e9volution\n\nVerhulst a donn\u00e9 l'terme, sans trop d'explications\nLi\u00e9 au calcul, au logarithme sans h\u00e9sitation\nLes fonctions logistiques, en temps continu\nDes applications multiples, dans tous les milieux\n\n[Refrain]\nDans l'rap de l'\u00e9ducation, j'fais vibrer les cours\nAvec des concepts scientifiques, et des mots d'amour\nJ't'emm\u00e8ne dans un voyage, au rythme des connaissances\nLa logistique en rap, pour une \u00e9ducation en transe"}, {"titre": "Logistique inverse", "text_origine": "La logistique inverse ou logistique retour concerne toutes les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9utilisation des produits et mat\u00e9riaux. C'est le processus de d\u00e9placement des marchandises \u00e0 partir du lieu de livraison final afin de capturer de la valeur additionnelle ou les \u00e9liminer de mani\u00e8re appropri\u00e9e. Les activit\u00e9s de r\u00e9paration et de remise sur le march\u00e9 peuvent \u00e9galement \u00eatre incluses dans la d\u00e9finition de la logistique inverse. \"  Les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques croissantes des consommateurs et l'avancement des concepts et des pratiques de la cha\u00eene d'approvisionnement le rendent d'autant plus pertinent. La quantit\u00e9 de publications sur le th\u00e8me de la logistique invers\u00e9e a consid\u00e9rablement augment\u00e9 au cours des deux derni\u00e8res d\u00e9cennies. La premi\u00e8re utilisation du terme \u00ablogistique inverse\u00bb dans une publication a \u00e9t\u00e9 faite par James R. Stock dans un livre blanc intitul\u00e9 \u00abLogistique inverse\u00bb, publi\u00e9 par le Council of Logistics Management en 1992  Le concept a \u00e9t\u00e9 affin\u00e9 dans des publications ult\u00e9rieures de Stock (1998) dans un autre livre du Council of Logistics Management, intitul\u00e9 Development and Implementation of Reverse Logistics Programs  et par Rogers et Tibben-Lembke (1999) dans un livre publi\u00e9 par The Reverse Association de la logistique intitul\u00e9e Going Backwards: Reverse Logistics Trends and Practices. Le processus de logistique inverse comprend la gestion et la vente des surplus et les locations de mat\u00e9riel. En logistique inverse, le bien recule d'au moins une \u00e9tape dans la cha\u00eene d'approvisionnement . Par exemple, les marchandises passent du client au distributeur ou au fabricant.\nLa r\u00e9ussite des entreprises impliqu\u00e9es dans la logistique, en particulier dans l'e-commerce, d\u00e9pend d'une gestion efficace de la logistique inverse. Les entreprises peuvent transformer cette difficult\u00e9 en une opportunit\u00e9 de fid\u00e9lisation des clients en comprenant les raisons des retours, en cr\u00e9ant une politique de retour claire, en simplifiant le processus de retour, en optimisant la gestion des stocks et en renfor\u00e7ant le contr\u00f4le qualit\u00e9. Une approche proactive des retours de marchandises peut am\u00e9liorer la satisfaction du client et renforcer la r\u00e9putation de l'entreprise sur le march\u00e9.\nLorsque le bien d'un fabricant est convoy\u00e9 par un r\u00e9seau Supply Chain, c'est le plus souvent pour atteindre le distributeur ou le client. \u00c0 l'inverse, toute action logistique apr\u00e8s la livraison du produit implique une logistique inverse. Si le produit est d\u00e9fectueux, le client retournera le produit. Le fabricant doit alors organiser l'exp\u00e9dition du produit d\u00e9fectueux, tester le produit, le d\u00e9monter, le r\u00e9parer, le recycler ou l'\u00e9liminer.", "element_cle": "1) La logistique inverse concerne la r\u00e9utilisation des produits et mat\u00e9riaux ainsi que leur d\u00e9placement depuis le lieu de livraison final.\n2) Les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques croissantes des consommateurs rendent la logistique inverse de plus en plus pertinente.\n3) Le terme \"logistique inverse\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans une publication en 1992.\n4) La gestion des surplus et les locations de mat\u00e9riel font partie du processus de logistique inverse.\n5) Le succ\u00e8s des entreprises dans la logistique inverse d\u00e9pend d'une gestion efficace, notamment dans l'e-commerce.", "rap": "[Couplet 1]\nLa logistique inverse, \u00e7a prend de l'importance,\nR\u00e9utilisation, d\u00e9placement sans d\u00e9mence,\nDes produits, des mat\u00e9riaux, direction le milieu,\nDu dernier lieu de livraison o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 vendus.\n\nLes consommateurs, \u00e9colos et conscients,\nLeur pr\u00e9occupation grandit, c'est \u00e9vident,\nLa logistique inverse r\u00e9pond \u00e0 leurs attentes,\nPour un monde plus vert, plus responsable, plus vibrant.\n\n[Refrain]\nLa logistique inverse, le futur est impliqu\u00e9,\n1992, ann\u00e9e o\u00f9 le terme a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9,\nSurplus, locations, tout \u00e7a est inclus,\nGestion efficace, e-commerce, c'est le d\u00e9fi.\n\n[Couplet 2]\n1992, un tournant pour ce concept,\nLa premi\u00e8re mention dans une publication, parfait,\nDepuis, on avance vers une meilleure gestion,\nDes mat\u00e9riaux, des flux, avec pr\u00e9cision.\n\nLa gestion des surplus, cruciale pour le succ\u00e8s,\nOptimiser les stocks, \u00e9viter les exc\u00e8s,\nLes locations de mat\u00e9riel, une autre facette,\nDans cette logistique, on met tout en t\u00eate.\n\n[Refrain]\nLa logistique inverse, le futur est impliqu\u00e9,\n1992, ann\u00e9e o\u00f9 le terme a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9,\nSurplus, locations, tout \u00e7a est inclus,\nGestion efficace, e-commerce, c'est le d\u00e9fi."}, {"titre": "Conseil constitutionnel (France)", "text_origine": "Le Conseil constitutionnel est une institution fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e par la Constitution de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique du 4 octobre 1958. Il se prononce sur la conformit\u00e9 \u00e0 la Constitution des lois et de certains r\u00e8glements dont il est saisi. Il veille \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 des \u00e9lections nationales et des r\u00e9f\u00e9rendums.\nPour d\u00e9signer ses membres, outre le terme g\u00e9n\u00e9rique de juge constitutionnel, on retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias les termes de \u00ab Sages \u00bb, de \u00ab Sages du Palais-Royal \u00bb ou encore de \u00ab Sages de la rue de Montpensier \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Le Conseil constitutionnel est une institution fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e en 1958 par la Constitution de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique.\n2. Sa principale fonction est de juger de la conformit\u00e9 des lois et r\u00e8glements \u00e0 la Constitution.\n3. Le Conseil constitutionnel veille \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 des \u00e9lections nationales et des r\u00e9f\u00e9rendums.\n4. Ses membres sont souvent appel\u00e9s les \"Sages du Palais-Royal\" ou les \"Sages de la rue de Montpensier\".\n5. Le Conseil constitutionnel joue un r\u00f4le essentiel dans le syst\u00e8me juridique fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Conseil constitutionnel, institution cl\u00e9,\nCr\u00e9\u00e9e en 1958, b\u00e2tisseur de v\u00e9rit\u00e9,\nGarant de nos droits et de notre libert\u00e9,\nFace aux lois, gardien de la Constitution sacr\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLe Conseil constitutionnel, gardien de l'\u00e9quit\u00e9,\nJuge de la conformit\u00e9, sans partialit\u00e9,\nVeillant sur les \u00e9lections et les r\u00e9f\u00e9rendums,\nLes Sages du Palais-Royal, sauvegardiens du grand-ensemble.\n\n[Couplet 2]\nLes \"Sages du Palais-Royal\", une notori\u00e9t\u00e9,\nExperts en droit, gardiens de la fid\u00e9lit\u00e9,\nIls d\u00e9fendent la justice, prot\u00e8gent la dignit\u00e9,\nDans notre syst\u00e8me juridique, essentielle entit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe Conseil constitutionnel, gardien de l'\u00e9quit\u00e9,\nJuge de la conformit\u00e9, sans partialit\u00e9,\nVeillant sur les \u00e9lections et les r\u00e9f\u00e9rendums,\nLes Sages du Palais-Royal, sauvegardiens du grand-ensemble."}, {"titre": "Droit p\u00e9nal", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal, ou droit criminel, est une branche du droit qui r\u00e9prime des comportements antisociaux \u2014 les infractions \u2014 et pr\u00e9voit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 envers ces comportements. La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend le plus souvent la forme d'une peine. Le droit p\u00e9nal concerne ainsi le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\nLe droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui fixent le cadre juridique que doivent respecter l'enqu\u00eate, la poursuite et le jugement et l'ex\u00e9cution de la peine visant une personne soup\u00e7onn\u00e9e, et le cas \u00e9ch\u00e9ant condamn\u00e9e, pour la commission d'une infraction.\nD'un point de vue juridique, le droit p\u00e9nal est fr\u00e9quemment divis\u00e9 en deux grands ensembles :\n\nLe droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral qui pr\u00e9cise les conditions g\u00e9n\u00e9rales d'incrimination et de fixation des peines ;\nLe droit p\u00e9nal sp\u00e9cial, qui \u00e9tablit un catalogue de comportements incrimin\u00e9s : les infractions.\n\n", "element_cle": "1. Le droit p\u00e9nal r\u00e9prime les comportements antisociaux et pr\u00e9voit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9.\n2. La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend g\u00e9n\u00e9ralement la forme d'une peine.\n3. Le droit p\u00e9nal concerne la relation entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\n4. Il s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale pour garantir un cadre juridique.\n5. Le droit p\u00e9nal se divise en deux ensembles : le droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral et le droit p\u00e9nal sp\u00e9cial qui pr\u00e9cisent les conditions d'incrimination et \u00e9tablissent un catalogue d'infractions.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal, c'est la loi du ghetto,\nIl r\u00e9prime les comportements antisociaux,\nQuand on sort du rang, faut pas \u00eatre faux,\nLa soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9agit, on encaisse le blow.\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9ponse p\u00e9nale, une peine qui sonne,\nDu ferme, du sursis, le choix nous raisonne,\nMais faut pas oublier, c'est pour qu'on s'am\u00e9liore,\nPas juste pour nous perdre dans les couloirs.\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal, c'est la relation,\nSoci\u00e9t\u00e9 et individu, une confrontation,\nDans la proc\u00e9dure, un cadre l\u00e9gal,\nOn garde le cap, m\u00eame dans les d\u00e9dales.\n\n[Couplet 3]\nLe code p\u00e9nal, c'est le commando,\nAvec la proc\u00e9dure, on tient les dossiers chauds,\nUn cadre juridique pour \u00e9viter le chaos,\nLe droit p\u00e9nal veille sur nos maux.\n\n[Couplet 4]\nG\u00e9n\u00e9ral ou sp\u00e9cial, l'articulo,\nConditions d'incrimination, on les d\u00e9voile,\nCatalogue d'infractions, pas que des toiles,\nDans ce monde du crime, on devient moins voile.\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal, c'est la relation,\nSoci\u00e9t\u00e9 et individu, une confrontation,\nDans la proc\u00e9dure, un cadre l\u00e9gal,\nOn garde le cap, m\u00eame dans les d\u00e9dales."}, {"titre": "Prescription en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais", "text_origine": "En droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, le d\u00e9lai de prescription est un principe g\u00e9n\u00e9ral de droit qui d\u00e9signe la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action en justice p\u00e9nale, n'est plus recevable. En cons\u00e9quence, la prescription est un mode l\u00e9gal d'acquisition ou d'extinction de droits par le simple fait de leur possession pendant une certaine dur\u00e9e. \nLa prescription est variable selon la qualification de l'incrimination (ce qui peut aboutir \u00e0 des situations particuli\u00e8res comme l'affaire \u00c9mile Louis o\u00f9 celui-ci risquait la prison non pas en raison de meurtres qu'il avait avou\u00e9s mais en raison d'une infraction continue : l'enl\u00e8vement). \nEn droit p\u00e9nal fran\u00e7ais on parle de prescription de l'action publique et de la prescription des peines.", "element_cle": "1. Le d\u00e9lai de prescription en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais d\u00e9signe la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action en justice p\u00e9nale n'est plus recevable. \n2. La prescription est un mode l\u00e9gal d'acquisition ou d'extinction de droits par la simple possession pendant une certaine dur\u00e9e. \n3. La dur\u00e9e de prescription varie en fonction de la qualification de l'incrimination. \n4. L'affaire \u00c9mile Louis a mis en lumi\u00e8re une situation particuli\u00e8re o\u00f9 la prescription des peines \u00e9tait bas\u00e9e sur une infraction continue plut\u00f4t que sur des meurtres avou\u00e9s. \n5. Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais distingue la prescription de l'action publique et la prescription des peines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa prescription en France, faut pas l'oublier\nC'est la dur\u00e9e o\u00f9 la justice fait marche arri\u00e8re\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, ton dossier est caduc\nPlus aucune action, plus de justice en vue\n\nLa prescription, c'est qu'une question de temps\nPour acqu\u00e9rir des droits, ou bien les \u00e9teindre carr\u00e9ment\nMais \u00e7a d\u00e9pend de l'infraction que t'as commise\nLa dur\u00e9e varie, c'est pas une surprise\n\n[Refrain]\nLa prescription en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais\n\u00c7a te freine, \u00e7a te bloque, \u00e7a te met en arr\u00eat\nMais faut pas d\u00e9conner, faut pas tomber dans l'oubli\nLa justice est l\u00e0 pour ceux qui croient en l'infini\n\n[Couplet 2]\n\u00c9mile Louis a fait parler de lui\nUne affaire qui a \u00e9branl\u00e9 toute la France, oui oui\nLa prescription des peines \u00e9tait sp\u00e9ciale\nBas\u00e9e sur une infraction continue, c'\u00e9tait pas banal\n\nMais aujourd'hui, faut pas se tromper\nLa prescription, c'est un truc \u00e0 distinguer\nEntre l'action publique, et puis les peines\nFaut pas confondre, faut pas faire d'erreur, on est pas en peine\n\n[Refrain]\nLa prescription en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais\n\u00c7a te freine, \u00e7a te bloque, \u00e7a te met en arr\u00eat\nMais faut pas d\u00e9conner, faut pas tomber dans l'oubli\nLa justice est l\u00e0 pour ceux qui croient en l'infini"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal en France", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est l'une des branches du syst\u00e8me juridique de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Le domaine p\u00e9nal est d\u00e9fini comme une branche mixte du droit fran\u00e7ais, entre droit public et droit priv\u00e9, dans la mesure o\u00f9 il sanctionne des comportements priv\u00e9s au nom de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re. Sa fonction est de qualifier, classifier, pr\u00e9venir et sanctionner les infractions p\u00e9nales commises par une personne, qu'elle soit physique ou morale. Il est en ce sens un droit r\u00e9pressif, par opposition au droit civil qui vise \u00e0 arbitrer des litiges entre particuliers.\nCes infractions sont divis\u00e9es en trois cat\u00e9gories, en fonction de leur gravit\u00e9 : les contraventions, les d\u00e9lits et les crimes. Ces deux derni\u00e8res cat\u00e9gories sont d\u00e9termin\u00e9es par le l\u00e9gislateur lui-m\u00eame, tandis que les contraventions rel\u00e8vent du pouvoir ex\u00e9cutif. \u00c0 cette division tripartite correspondent les tribunaux charg\u00e9s de faire appliquer la loi p\u00e9nale : le tribunal de police pour les contraventions ; le tribunal correctionnel pour les d\u00e9lits ; la cour d'assises pour les crimes. Le droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui fixent les conditions dans lesquelles s'exercent l'enqu\u00eate de police, l'instruction et le jugement.\nComme les syst\u00e8mes p\u00e9naux des autres d\u00e9mocraties lib\u00e9rales, le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est marqu\u00e9 par l'importance de trois grands principes directeurs : la l\u00e9galit\u00e9 (ou textualit\u00e9), la culpabilit\u00e9 et la personnalit\u00e9. Il fut et demeure influenc\u00e9 par diverses doctrines d'ordre philosophique, moral ou scientifique qui lui ont donn\u00e9 sa forme actuelle au fil des si\u00e8cles. Enfin, ses sources sont principalement nationales, \u00e9tant d\u00e9termin\u00e9 avant tout par la loi, mais il est de plus en plus influenc\u00e9 par la jurisprudence des cours europ\u00e9ennes (CJUE, CEDH). La loi p\u00e9nale fait l'objet d'une premi\u00e8re codification durant la R\u00e9volution. Sous l'Empire, Napol\u00e9on fait r\u00e9diger le Code p\u00e9nal de 1810, qui est remplac\u00e9 par le code actuel en mars 1994.\nLe procureur de la R\u00e9publique et ses substituts sont charg\u00e9s de la mise en \u0153uvre de l'action publique et de la poursuite p\u00e9nale, en collaboration avec les services de police. Pour qualifier l'infraction, le juge doit disposer d'un pr\u00e9alable l\u00e9gal, d'un \u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel et d'un \u00e9l\u00e9ment moral. Il ne peut l'imputer \u00e0 son auteur que si celui-ci ne souffre pas de troubles du discernement, dispose de son libre arbitre, et a consenti \u00e0 la commission du fait incrimin\u00e9 (comme auteur ou complice). Si l'infraction est imput\u00e9e \u00e0 un auteur, celui-ci encourt une sanction p\u00e9nale, qui peut \u00eatre aggrav\u00e9e ou att\u00e9nu\u00e9e en fonction des circonstances. L'autorit\u00e9 judiciaire prononce ainsi une peine en fonction de la gravit\u00e9 des faits : r\u00e9clusion ou d\u00e9tention, amende, sursis avec mise \u00e0 l'\u00e9preuve, travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, jour-amende... Le condamn\u00e9 peut faire appel de la d\u00e9cision judiciaire devant la Cour d'appel, et, en dernier ressort, la Cour de cassation.", "element_cle": "- Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est une branche du syst\u00e8me juridique de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\n- Il s'agit d'une branche mixte entre droit public et droit priv\u00e9.\n- Son r\u00f4le est de qualifier, classifier, pr\u00e9venir et sanctionner les infractions p\u00e9nales.\n- Les infractions p\u00e9nales sont divis\u00e9es en trois cat\u00e9gories : contraventions, d\u00e9lits et crimes.\n- Les tribunaux correspondant \u00e0 ces cat\u00e9gories sont le tribunal de police, le tribunal correctionnel et la cour d'assises.\n- Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est bas\u00e9 sur les principes de la l\u00e9galit\u00e9, de la culpabilit\u00e9 et de la personnalit\u00e9.\n- Ses sources principales sont nationales, mais la jurisprudence europ\u00e9enne a une influence croissante.\n- Le Code p\u00e9nal actuel a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en mars 1994, rempla\u00e7ant le Code p\u00e9nal de 1810.\n- Le procureur de la R\u00e9publique joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans le syst\u00e8me p\u00e9nal fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, une branche essentielle\nDans la R\u00e9publique, son syst\u00e8me juridique officiel\nEntre droit public et droit priv\u00e9, un mixte pr\u00e9cieux\nQualifiant, classifiant, pr\u00e9venant, sanctionnant le feu\n\nContraventions, d\u00e9lits, crimes, trois cat\u00e9gories bien d\u00e9finies\nTribunal de police, tribunal correctionnel, cour d'assises en sortie\nLa l\u00e9galit\u00e9, la culpabilit\u00e9, la personnalit\u00e9 guidant la voie\nDes principes solides pour une justice qui ne fait pas de d\u00e9loyaut\u00e9\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal en France, une arme contre le mal\nDes sanctions justes pour ceux qui font du  \nL\u00e9gislation actuelle en 94', une mise \u00e0 jour qui frappe fort\nEt le procureur de la R\u00e9publique, gardien de l'effort\n\n[Couplet 2]\nDes sources nationales, mais l'influence europ\u00e9enne grandissante\nUne jurisprudence qui trace des voies influentes\nEn mars 1810, le Code p\u00e9nal initial s'\u00e9rigeait fi\u00e8rement\nMais en 94', une refonte n\u00e9cessairement \u00e9vidente \n\nLe procureur de la R\u00e9publique, acteur cl\u00e9 dans ce syst\u00e8me crucial\nProt\u00e9geant la soci\u00e9t\u00e9, traquant les criminels\nLe droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, un bouclier puissant\nPour maintenir l'ordre, pr\u00e9server un avenir flamboyant\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal en France, une arme contre le mal\nDes sanctions justes pour ceux qui font du  \nL\u00e9gislation actuelle en 94', une mise \u00e0 jour qui frappe fort\nEt le procureur de la R\u00e9publique, gardien de l'effort"}, {"titre": "Responsabilit\u00e9 p\u00e9nale en France", "text_origine": "La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale est l'obligation de r\u00e9pondre des infractions commises et de subir la peine pr\u00e9vue par le texte qui les r\u00e9prime.\nDans une d\u00e9mocratie, les citoyens ont des droits mais aussi des devoirs ; la libert\u00e9 s'accompagne de la responsabilit\u00e9.\n\u00c0 la diff\u00e9rence de la responsabilit\u00e9 civile (qui est l'obligation de r\u00e9pondre du dommage que l\u2019on a caus\u00e9 en le r\u00e9parant en nature ou par \u00e9quivalent, par le versement de dommages-int\u00e9r\u00eats), la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale implique un recours par l'\u00c9tat contre un trouble \u00e0 l'ordre public.\nCela englobe trois grands aspects :\n\nla participation \u00e0 une infraction ;\nles diff\u00e9rentes formes que peut prendre cette responsabilit\u00e9 ;\nles cas d'exclusion de cette responsabilit\u00e9.", "element_cle": "1. La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale en France consiste \u00e0 r\u00e9pondre des infractions commises et \u00e0 subir la peine pr\u00e9vue par la loi.\n2. Les citoyens en d\u00e9mocratie ont des droits mais aussi des devoirs, et la libert\u00e9 implique la responsabilit\u00e9.\n3. Contrairement \u00e0 la responsabilit\u00e9 civile, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale concerne les infractions contre l'ordre public avec un recours de l'\u00c9tat.\n4. Il y a trois aspects importants de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale : la participation \u00e0 une infraction, les diff\u00e9rentes formes de cette responsabilit\u00e9, et les cas d'exclusion de cette responsabilit\u00e9.\n5. La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale implique des cons\u00e9quences l\u00e9gales et une potentielle peine pour les infractions commises.", "rap": "[Couplet 1]\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale en France, c'est s\u00e9rieux\nQuand tu fais des infractions, faut assumer les choix\nR\u00e9pondre de tes actes, subir la loi\nC'est \u00e7a la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, mon pote, ouais\n\n[Refrain]\nDans une d\u00e9mocratie, droits et devoirs s'imposent\nLa libert\u00e9, \u00e7a va de pair avec la responsabilit\u00e9, \u00e9coute\nContr\u00f4le tes actions, prends les choses au s\u00e9rieux\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, \u00e7a concerne tout le monde, c'est un fait\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rente de la responsabilit\u00e9 civile, faut pas confondre\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, c'est quand l'ordre public est rompu\nL'\u00c9tat intervient, y'a pas de recours, t'es foutu\nInfractions, participation, diff\u00e9rentes formes, \u00e7a s'accumule\n\n[Refrain]\nDans notre syst\u00e8me, y'a des r\u00e8gles \u00e0 respecter\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, faut bien la conna\u00eetre\nCons\u00e9quences l\u00e9gales, potentielle peine \u00e0 payer\nR\u00e9fl\u00e9chis bien avant d'agir, c'est tout ce que je vais te dire"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal musulman", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal musulman est fond\u00e9 sur la charia. Peu appliqu\u00e9 lors de la colonisation, au cours de laquelle le droit europ\u00e9en a souvent \u00e9t\u00e9 impos\u00e9, il effectue un retour en force dans certains \u00c9tats \u00e0 dominante musulmane \u00e0 la faveur de l'islamisme (par exemple au Soudan, qui a r\u00e9tabli l'amputation pour vol). Une douzaine de pays, aujourd'hui, ont promulgu\u00e9 des codes p\u00e9naux fond\u00e9s sur l'islam, dont l'Afghanistan (Code p\u00e9nal de 1976), le Brune\u00ef (CP 2014), l'Iran (CP 1991, r\u00e9form\u00e9 en 1996 et 2013), le Kowe\u00eft (1960, 1970), la Libye (1953, 1973, 2002), les Maldives (1961, 2014), Oman (1974), le Pakistan (1860, modifi\u00e9 par les ordonnances Hudood de 1979), le Qatar (1971, 2004), le Soudan (2003), les \u00c9mirats arabes unis (1987), le Yemen (1994), ainsi que certaines provinces de Malaisie (le Kelantan en 1993), du Nigeria (une dizaine de provinces) et d'Indon\u00e9sie (Aceh 2009, r\u00e9form\u00e9 en  2014). Bien que le droit musulman ne se restreigne nullement au droit p\u00e9nal, celui-ci est souvent le plus connu en raison de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de certains ch\u00e2timents.\n\n", "element_cle": "1. Le droit p\u00e9nal musulman est bas\u00e9 sur la charia.\n2. Pendant la colonisation, le droit europ\u00e9en a souvent \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au droit p\u00e9nal musulman.\n3. Le droit p\u00e9nal musulman conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat dans certains pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane.\n4. Plusieurs pays ont promulgu\u00e9 des codes p\u00e9naux fond\u00e9s sur l'islam, notamment l'Afghanistan, l'Iran et le Soudan.\n5. Certains ch\u00e2timents pr\u00e9vus par le droit p\u00e9nal musulman sont connus pour leur s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal musulman, h\u00e9ritage ancestral\nBas\u00e9 sur la charia, un code sans \u00e9gal\nMais pendant la colonisation, tout a chavir\u00e9\nLe droit europ\u00e9en pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, le pass\u00e9 effac\u00e9\n\n[Refrain]\nMais l'histoire se r\u00e9p\u00e8te, le vent a tourn\u00e9\nLe droit p\u00e9nal musulman rena\u00eet, sans jamais renoncer\n\n[Couplet 2]\nDans certains pays, l'islam refait surface\nLe regain d'int\u00e9r\u00eat, une nouvelle audace\nAfghanistan, Iran, Soudan, la liste s'allonge\nDes codes p\u00e9naux islamiques, les lois qui r\u00e9sonnent\n\n[Refrain]\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants, rien n'est \u00e9pargn\u00e9\nLe droit p\u00e9nal musulman, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 assumer\n\n[Couplet 3]\nLa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des ch\u00e2timents, c'est ce qui d\u00e9range\nMais certains oublient que la justice se range\nDans un contexte religieux, des valeurs qui priment\nLe droit p\u00e9nal musulman, un acte d'\u00e9quilibre ultime\n\n[Refrain]\nEducation et r\u00e9flexion, des notions primordiales\nLe droit p\u00e9nal musulman, une part de notre histoire qui s'installe\n\n[Refrain]\nL'accent sur l'\u00e9ducation, sur les valeurs fondamentales\nLe droit p\u00e9nal musulman, une perspective radicale"}, {"titre": "Cour p\u00e9nale internationale", "text_origine": "La Cour p\u00e9nale internationale (CPI ; en anglais International Criminal Court ou ICC) est une juridiction p\u00e9nale internationale permanente, et \u00e0 vocation universelle, charg\u00e9e de juger les personnes accus\u00e9es de g\u00e9nocide, de crime contre l'humanit\u00e9, de crime d'agression et de crime de guerre. La Cour inscrit \u00e9galement son action dans une dimension pr\u00e9ventive et dissuasive : l'objectif est de responsabiliser les individus, qu'il s'agisse d'autorit\u00e9s civiles ou militaires.\nLe Statut de Rome est le trait\u00e9 international qui a fond\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale. Il est adopt\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence diplomatique r\u00e9unissant les repr\u00e9sentants des \u00c9tats adh\u00e9rant aux Nations unies, dite Conf\u00e9rence de Rome, qui se d\u00e9roule du 15 juin au 17 juillet 1998 \u00e0 Rome, en Italie. Il entre en vigueur le 1er juillet 2002 apr\u00e8s sa ratification par 60 \u00c9tats : la Cour p\u00e9nale internationale est alors officiellement cr\u00e9\u00e9e. La comp\u00e9tence de la Cour n\u2019\u00e9tant pas r\u00e9troactive, elle traite les crimes commis \u00e0 compter de cette date.\nLe si\u00e8ge officiel de la Cour est situ\u00e9 \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas. Depuis le 4 mars 2016, 123 \u00c9tats sur les 193 \u00c9tats membres de l'ONU ont ratifi\u00e9 le Statut de Rome et acceptent la comp\u00e9tence de la CPI (dont tous les \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne). Trente-deux \u00c9tats, dont la Russie et les \u00c9tats-Unis, ont sign\u00e9 le Statut de Rome, mais ne l\u2019ont pas ratifi\u00e9. Enfin, certains, dont la Chine et l\u2019Inde, n\u2019ont pas sign\u00e9 le Statut.\nLa CPI peut en principe exercer sa comp\u00e9tence si la personne accus\u00e9e est un ressortissant d'un \u00c9tat membre, ou si le crime suppos\u00e9 est commis sur le territoire d'un \u00c9tat membre, ou encore si l'affaire lui est transmise par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. La Cour ne peut exercer sa comp\u00e9tence que lorsque les juridictions nationales n'ont pas la volont\u00e9 ou la capacit\u00e9 pour juger des crimes internationaux (principe de compl\u00e9mentarit\u00e9). En d'autres termes, la Cour n'intervient que lorsque les syst\u00e8mes internes sont d\u00e9faillants.\n\u00c0 la fin de l'ann\u00e9e 2022, la Cour a ouvert une enqu\u00eate dans dix-sept situations : Ouganda (2004), R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (2004), Soudan (2005), Centrafrique I (2007), Kenya (2010), Libye (2011), C\u00f4te d'Ivoire (2011), Mali (2013), Centrafrique II (2014), G\u00e9orgie (2016), Burundi (2017), Bangladesh/Birmanie (2019), Afghanistan (2020), Palestine (2021), Philippines (2021), V\u00e9n\u00e9zuela I (2021) et Ukraine (2022). Deux examens pr\u00e9liminaires sont actuellement en cours : V\u00e9n\u00e9zuela II (2020) et Nig\u00e9ria (2020). Huit autres sont clos sans d\u00e9cision de poursuite.\nLe premier proc\u00e8s de la CPI, celui de Thomas Lubanga, commence le 26 janvier 2009. Le 14 mars 2012, il est reconnu coupable de crimes de guerre. Il est alors le premier individu condamn\u00e9 par la juridiction. Depuis lors, d'autres individus sont condamn\u00e9s, notamment Ahmad al-Faqi al-Mahdi tandis que certains sont acquitt\u00e9s, \u00e0 l'instar de Jean-Pierre Bemba Gombo.\nLa Cour traverse trois crises : celle de l'annonce en cascade du retrait d'\u00c9tats de son syst\u00e8me, une autre portant sur certaines pratiques du premier procureur, Luis Moreno Ocampo, ainsi qu'enfin une derni\u00e8re relative au refus d'autoriser une enqu\u00eate sur l'Afghanistan. La CPI fait \u00e9galement l'objet de critiques r\u00e9currentes qui sont consubstantielles, pour la plupart, \u00e0 l'existence de la justice p\u00e9nale internationale.", "element_cle": "- La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) est une juridiction p\u00e9nale internationale permanente charg\u00e9e de juger les crimes internationaux.\n- La CPI a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2002, suite \u00e0 l'adoption du Statut de Rome lors de la Conf\u00e9rence de Rome en 1998.\n- La CPI a comp\u00e9tence pour juger les crimes de g\u00e9nocide, de crime contre l'humanit\u00e9, de crime d'agression et de crime de guerre.\n- La Cour vise \u00e9galement \u00e0 pr\u00e9venir et dissuader ces crimes en responsabilisant les individus.\n- Le si\u00e8ge officiel de la CPI est situ\u00e9 \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas.\n- \u00c0 ce jour, 123 \u00c9tats membres de l'ONU ont ratifi\u00e9 le Statut de Rome et acceptent la comp\u00e9tence de la CPI.\n- La Russie, les \u00c9tats-Unis et d'autres pays n'ont pas ratifi\u00e9 le Statut de Rome.\n- La CPI intervient lorsque les juridictions nationales sont d\u00e9faillantes et ne peuvent pas juger les crimes internationaux.\n- La Cour n'a pas de comp\u00e9tence r\u00e9troactive et traite les crimes commis \u00e0 partir de sa cr\u00e9ation en 2002.\n- La CPI peut exercer sa comp\u00e9tence si la personne accus\u00e9e est un ressortissant d'un \u00c9tat membre ou si le crime est commis sur le territoire d'un \u00c9tat membre, ou encore si l'affaire lui est transmise par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.", "rap": "[Couplet]\nCour p\u00e9nale internationale, une justice universelle\nCrimes internationaux, ils paieront leurs fautes, c'est clair\nCr\u00e9\u00e9e en 2002, apr\u00e8s Rome en 1998\nLa CPI a pour mission de juger les fous furieux\n\n[Refrain]\nLa CPI, gardienne de la paix\nElle traque les criminels, sans rel\u00e2che\nResponsabiliser, pr\u00e9venir, dissuader\nLa justice internationale, c'est notre fiert\u00e9\n\n[Couplet]\nG\u00e9nocide, crime contre l'humanit\u00e9, rien n'est impuni\nCrime de guerre, crime d'agression, on ne laisse rien impuni\nLa CPI si\u00e8ge fi\u00e8rement \u00e0 La Haye\nPour lutter contre l'impunit\u00e9, elle est pr\u00eate\n\n[Refrain]\nLa CPI, gardienne de la paix\nElle traque les criminels, sans rel\u00e2che\nResponsabiliser, pr\u00e9venir, dissuader\nLa justice internationale, c'est notre fiert\u00e9\n\n[Couplet]\n123 \u00c9tats membres, ils ont ratifi\u00e9\nLe Statut de Rome, pour la justice engag\u00e9\nMais certains refusent, comme Russie et les \u00c9tats-Unis\nLa CPI avance malgr\u00e9 tout, justice \u00e0 l'infini\n\n[Refrain]\nLa CPI, gardienne de la paix\nElle traque les criminels, sans rel\u00e2che\nResponsabiliser, pr\u00e9venir, dissuader\nLa justice internationale, c'est notre fiert\u00e9\n\n[Couplet]\nLa CPI intervient quand les juridictions nationales\nSont d\u00e9faillantes, c'est un devoir international\nDepuis 2002, pas de comp\u00e9tence r\u00e9troactive\nMais les criminels tremblent, leur destin est actif\n\n[Refrain]\nLa CPI, gardienne de la paix\nElle traque les criminels, sans rel\u00e2che\nResponsabiliser, pr\u00e9venir, dissuader\nLa justice internationale, c'est notre fiert\u00e9\n\n[Couplet]\nRessortissant d'un \u00c9tat membre, ou crime sur son sol\nLa CPI a le devoir de rendre justice, c'est son r\u00f4le\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU peut aussi la saisir\nLa CPI est l\u00e0, pour punir les d\u00e9lits\n\n[Refrain]\nLa CPI, gardienne de la paix\nElle traque les criminels, sans rel\u00e2che\nResponsabiliser, pr\u00e9venir, dissuader\nLa justice internationale, c'est notre fiert\u00e9"}, {"titre": "Droit des affaires", "text_origine": "Le droit des affaires est l'une des branches du droit. L'expression peut faire r\u00e9f\u00e9rence au :\n\nDroit priv\u00e9 des affaires qui porte sur un ensemble de droits relatifs aux affaires des entreprises tels que le droit des contrats, le droit des baux commerciaux, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le droit des soci\u00e9t\u00e9s, la proc\u00e9dure commerciale, le droit fiscal, le droit p\u00e9nal, le droit de la consommation, etc. Il r\u00e9glemente l\u2019activit\u00e9 des commer\u00e7ants et industriels dans l\u2019exercice de leur activit\u00e9 professionnelle. Il d\u00e9finit \u00e9galement les actes de commerce occasionnels produits par des personnes non-commer\u00e7antes.Droit public des affaires, ou droit public \u00e9conomique, comporte l\u2019ensemble des branches du droit relatives \u00e0 l\u2019intervention publique sur les activit\u00e9s \u00e9conomiques. Cette intervention peut faire l'objet d\u2019une prise en charge d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques, de l\u2019encadrement et la r\u00e9gulation d\u2019activit\u00e9s, ou encore de l\u2019intervention sur les structures assurant les activit\u00e9s. Contrairement \u00e0 ce que pourrait laisser penser son appellation, l\u2019ensemble des composantes du droit public des affaires ne rel\u00e8vent pas du droit public. Le droit commercial, le droit de la concurrence ou encore le droit mat\u00e9riel de l\u2019Union europ\u00e9enne ont une place incontournable dans l\u2019exercice du droit public des affaires. Ce dernier est alors davantage une mati\u00e8re pluridisciplinaire qu\u2019une branche autonome du droit.", "element_cle": "1. Le droit des affaires est une branche du droit qui concerne le domaine priv\u00e9 et public des entreprises.\n2. Le droit priv\u00e9 des affaires englobe plusieurs aspects, tels que les contrats, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et le droit des soci\u00e9t\u00e9s.\n3. Le droit public des affaires concerne les interventions de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie, la r\u00e9glementation des activit\u00e9s et les structures \u00e9conomiques.\n4. Le droit commercial, le droit de la concurrence et le droit de l'Union europ\u00e9enne sont des \u00e9l\u00e9ments importants du droit public des affaires.\n5. Le droit public des affaires est une mati\u00e8re pluridisciplinaire qui ne rel\u00e8ve pas exclusivement du droit public.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des affaires, un domaine crucial\nQui touche les entreprises, public et priv\u00e9\nContrats, propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est vital\nLe droit priv\u00e9 fait tout pour les prot\u00e9ger\n\n[Couplet 2]\nL'\u00c9tat intervient, le droit public s'impose\nR\u00e9glementation, structures \u00e9conomiques\nLe commerce, la concurrence, c'est imposant\nL'Union europ\u00e9enne aussi dans la pratique\n\n[Refrain]\nLe droit des affaires, une science complexe\nQui m\u00e9lange public et priv\u00e9 sans cesse\nPluridisciplinaire, \u00e7a prend conscience\nDes notions cl\u00e9s pour garder confiance"}, {"titre": "Organisation pour l'harmonisation en Afrique du droit des affaires", "text_origine": "L'Organisation pour l'harmonisation en Afrique du droit des affaires (en abr\u00e9g\u00e9 OHADA) est une organisation intergouvernementale d'int\u00e9gration juridique. Institu\u00e9e par le trait\u00e9 du 17 octobre 1993 sign\u00e9 \u00e0 Port-Louis, tel que r\u00e9vis\u00e9 le 17 octobre 2008 \u00e0 Qu\u00e9bec, cette organisation regroupe \u00e0 ce jour 17 pays africains et reste ouverte \u00e0 tout \u00c9tat membre de l'Union africaine, voire \u00e0 tout \u00c9tat non membre de l'Union africaine qui serait invit\u00e9 \u00e0 y adh\u00e9rer du commun accord des \u00c9tats membres.\nElle vise \u00e0 combattre la chute des investissements en Afrique en proposant un cadre juridique commun dans le domaine \u00e9conomique et du droit des affaires.\n\n", "element_cle": "1. L'OHADA est une organisation intergouvernementale d'int\u00e9gration juridique en Afrique.\n2. Institu\u00e9e par le trait\u00e9 du 17 octobre 1993, elle regroupe actuellement 17 pays africains.\n3. L'OHADA est ouverte \u00e0 tout \u00c9tat membre de l'Union africaine et \u00e0 d'autres \u00c9tats non membres sur invitation.\n4. Son objectif est de lutter contre la chute des investissements en Afrique.\n5. Elle propose un cadre juridique commun dans le domaine \u00e9conomique et du droit des affaires.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Afrique du business, y'a une organisation\nL'OHADA, une harmonisation sans l\u00e9sion\nCr\u00e9\u00e9e en 93, regroupant 17 pays\nPour booster l'investissement, c'est pas une erron\u00e9e\n\n[Refrain]\nOHADA, l'union juridique en action\nPour l'\u00e9conomie, apportant une solution\nUn cadre commun, un boost pour les affaires\nL'Afrique en avant, c'est \u00e7a qu'on esp\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nOuverte \u00e0 tous, membres et invit\u00e9s\nL'OHADA s'attaque aux probl\u00e8mes relay\u00e9s\nContre la chute des investissements, elle lutte\nEn proposant un droit des affaires qui bouscule\n\n[Refrain]\nOHADA, l'union juridique en action\nPour l'\u00e9conomie, apportant une solution\nUn cadre commun, un boost pour les affaires\nL'Afrique en avant, c'est \u00e7a qu'on esp\u00e8re"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal des affaires", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal des affaires est l'ensemble des r\u00e8gles de droit concernant les infractions susceptibles d'intervenir dans la vie des affaires, mais aussi de l'ensemble des r\u00e8gles \u00e9conomiques qui peuvent \u00eatre sanctionn\u00e9es p\u00e9nalement.\nAinsi, le droit p\u00e9nal des affaires comprend des infractions de droit commun (vol, escroquerie, abus de confiance, corruption) et des infractions sp\u00e9cifiques en mati\u00e8re, notamment, de :\n\ndroit des soci\u00e9t\u00e9s (majoration des apports en nature, abus de bien social, etc.) ;\nde droit de la concurrence (entente, abus de position dominante, etc.) ;\nde droit de la consommation (publicit\u00e9 trompeuse) ;\nde droit boursier (d\u00e9lit d'initi\u00e9).Le respect du droit p\u00e9nal des affaires est assur\u00e9 en partie par les juridictions p\u00e9nales et en partie par des autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes (ou AAI): Autorit\u00e9 de la concurrence et Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF).\nDepuis l'ordonnance du 1er d\u00e9cembre 1986 relative \u00e0 la libert\u00e9 des prix, le droit p\u00e9nal des affaires connait un mouvement de d\u00e9p\u00e9nalisation. Le 20 f\u00e9vrier 2008, le rapport Coulon a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 la ministre de la Justice. Il pr\u00e9conise notamment de recentrer le droit p\u00e9nal des affaires sur les infractions les plus nuisibles \u00e0 l'ordre public, de mieux adapter la gravit\u00e9 des sanctions \u00e0 la gravit\u00e9 des faits, d'en finir avec le cumul des sanctions civiles administratives et p\u00e9nales (en privil\u00e9giant les sanctions administratives et civiles) d'am\u00e9liorer la r\u00e9partition des r\u00f4les entre juridictions et autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes et d'encourager le recours aux modes alternatifs de poursuite notamment la transaction p\u00e9nale.", "element_cle": "- Le droit p\u00e9nal des affaires concerne les infractions dans le domaine \u00e9conomique\n- Il comprend des infractions de droit commun et des infractions sp\u00e9cifiques li\u00e9es au droit des soci\u00e9t\u00e9s, de la concurrence, de la consommation et du droit boursier\n- Les juridictions p\u00e9nales et les autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes veillent au respect de ce droit\n- Depuis 1986, il y a un mouvement de d\u00e9p\u00e9nalisation dans le droit p\u00e9nal des affaires\n- Le rapport Coulon de 2008 propose des recommandations pour am\u00e9liorer ce droit", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal des affaires, focalis\u00e9 sur l'\u00e9conomie\nInfractions multiples, communes et sp\u00e9cifiques\nDu droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 la concurrence\nEn passant par la consommation et le droit boursier\n\nLes juridictions p\u00e9nales, gardiennes du respect\nMais aussi les autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes\nVeillent \u00e0 ce que ce droit soit mis en pratique\nPour que les affaires soient g\u00e9r\u00e9es sans d\u00e9viance\n\n[Refrain]\nDroit p\u00e9nal des affaires, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nDepuis 1986, on voit une \u00e9volution\nLa d\u00e9p\u00e9nalisation est dans les mentalit\u00e9s\nLe rapport Coulon en 2008, pour des recommandations\n\n[Couplet 2]\n1986, un mouvement prend place\nLa d\u00e9p\u00e9nalisation, une avanc\u00e9e qui d\u00e9place\nLes limites du droit p\u00e9nal des affaires\nPour une gestion plus juste et \u00e9quitable\n\nLe rapport Coulon de 2008, les id\u00e9es fusent\nDes recommandations pour am\u00e9liorer ce syst\u00e8me\nUne meilleure application, plus de transparence\nPour \u00e9viter les d\u00e9lits et les abus \u00e0 l'extr\u00eame\n\n[Refrain]\nDroit p\u00e9nal des affaires, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nDepuis 1986, on voit une \u00e9volution\nLa d\u00e9p\u00e9nalisation est dans les mentalit\u00e9s\nLe rapport Coulon en 2008, pour des recommandations"}, {"titre": "Avocat (m\u00e9tier)", "text_origine": "En droit, l'avocat est un juriste dont les fonctions traditionnelles sont de conseiller, repr\u00e9senter, d'assister et de d\u00e9fendre ses clients, personnes physiques ou morales, en justice, en plaidant pour faire valoir leurs droits. Par ailleurs, l'avocat s'acquitte d'une fonction de conseil mais aussi de r\u00e9dacteur d'actes.\nLes avocats repr\u00e9sentent et d\u00e9fendent leurs clients dans des affaires aussi diverses qu\u2019un divorce, une succession, un litige, un vol, un crime, etc. Et, de fait, certains avocats se sp\u00e9cialisent : en droit des affaires, en droit du travail, en droit de la famille.\n\n", "element_cle": "1. L'avocat est un juriste qui conseille, repr\u00e9sente, assiste et d\u00e9fend ses clients en justice.\n2. L'avocat exerce aussi une fonction de r\u00e9dacteur d'actes.\n3. Les avocats sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans diff\u00e9rents domaines du droit, tels que le droit des affaires, le droit du travail et le droit de la famille.\n4. Ils traitent des affaires vari\u00e9es, telles que les divorces, les successions, les litiges et les crimes.\n5. Les avocats peuvent repr\u00e9senter des personnes physiques et morales.", "rap": "[Couplet 1]\nL'avocat, un juriste qui prend position\nConseille, assiste, d\u00e9fend, c'est sa mission\nIl est l\u00e0 pour repr\u00e9senter ses clients\nDans les pr\u00e9toires, il fait preuve de r\u00e9silience\n\nIl r\u00e9dige aussi des actes, juridique artisan\nUn v\u00e9ritable ma\u00eetre dans l'art de la plume\nContrats, conventions, il ma\u00eetrise chaque terme\nProt\u00e8ge les int\u00e9r\u00eats, c'est l\u00e0 qu'il s'affirme\n\n[Refrain]\nLes avocats, experts du droit\nSp\u00e9cialis\u00e9s, ils restent en \u00e9moi\nDroit des affaires, travail ou famille\nIls sont l\u00e0 pour contrer les injustices viriles\n\n[Couplet 2]\nDivorces, successions, litiges bien cors\u00e9s\nLes avocats pr\u00eats \u00e0 tout pour les r\u00e9soudre\nLeur savoir-faire, leur exp\u00e9rience sans \u00e9gal\nDes batailles juridiques o\u00f9 ils excellent\n\nDes crimes graves aux petites contraventions\nAvocats d\u00e9fendent sans discrimination\nQue ce soit des particuliers ou des entreprises\nLeur objectif est de d\u00e9fendre, quelle que soit la mise\n\n[Refrain]\nLes avocats, experts du droit\nSp\u00e9cialis\u00e9s, ils restent en \u00e9moi\nDroit des affaires, travail ou famille\nIls sont l\u00e0 pour contrer les injustices viriles"}, {"titre": "Droit des marques", "text_origine": "Le droit des marques conf\u00e8re \u00e0 une entreprise, une association ou un particulier le monopole d'exploitation de la marque pour le type de produits ou services qu'elle accompagne.\nLa marque est un signe permettant \u00e0 un acteur \u00e9conomique ou social de distinguer les produits ou services qu'il distribue des produits ou services identiques ou similaires de ses concurrents.\nSelon les pays, ce droit peut na\u00eetre du simple usage du signe dans la vie des affaires (marque non d\u00e9pos\u00e9e ou \u2122), ou du d\u00e9p\u00f4t du signe \u00e0 titre de marque aupr\u00e8s d'un organisme sp\u00e9cialis\u00e9 (marque d\u00e9pos\u00e9e ou \u00ae). La marque constitue un capital immat\u00e9riel pour son propri\u00e9taire, g\u00e9n\u00e9ralement une entreprise. Les entreprises prot\u00e8gent juridiquement leur marque pour des raisons financi\u00e8res, d\u2019image de marque voire historique.", "element_cle": "1. Le droit des marques conf\u00e8re un monopole d'exploitation de la marque pour un type de produits ou services.\n2. La marque permet de distinguer les produits ou services d'un acteur \u00e9conomique de ceux de ses concurrents.\n3. Le droit des marques peut na\u00eetre du simple usage du signe ou du d\u00e9p\u00f4t du signe \u00e0 titre de marque.\n4. La marque constitue un capital immat\u00e9riel pour son propri\u00e9taire, g\u00e9n\u00e9ralement une entreprise.\n5. Les entreprises prot\u00e8gent juridiquement leur marque pour des raisons financi\u00e8res, d'image de marque voire historique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des marques, c'est pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nUn monopole d'exploitation, c'est le pouvoir en pri\u00e8re\nPour un type de produits ou services, faut pas se tromper\nPour distinguer tes produits, faut bien les marquer\n\nLe logo sur les packagings, \u00e7a parle aux consommateurs\nC'est l'identit\u00e9 de ton business, le v\u00e9ritable moteur\nTes concurrents t'\u00e9pient, ils veulent te surpasser\nMais ta marque forte, personne ne peut l'\u00e9clipser\n\n[Refrain]\nLe droit des marques, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nOn prot\u00e8ge son capital, \u00e7a, c'est couronn\u00e9 de succ\u00e8s\nImage de marque, finances et histoire\nC'est pour \u00e7a qu'on d\u00e9pose, et qu'on brille dans l'histoire\n\n[Couplet 2]\nPas besoin d'un d\u00e9p\u00f4t, l'usage peut suffire\nMais faut pas oublier, le d\u00e9p\u00f4t, \u00e7a va t'enrichir\nTon nom, tes produits, t'appartiennent en exclusivit\u00e9\nEt \u00e7a, \u00e7a te donne une sacr\u00e9e long\u00e9vit\u00e9\n\nLes marques, c'est pas seulement les grandes compagnies\nM\u00eame les petites entreprises vivent dans cette fantaisie\nAlors prot\u00e8ge tes int\u00e9r\u00eats, ne laisse personne t'\u00e9craser\nLe droit des marques, c'est la cl\u00e9 pour jamais se faire rattraper\n\n[Refrain]\nLe droit des marques, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nOn prot\u00e8ge son capital, \u00e7a, c'est couronn\u00e9 de succ\u00e8s\nImage de marque, finances et histoire\nC'est pour \u00e7a qu'on d\u00e9pose, et qu'on brille dans l'histoire"}, {"titre": "Droit international public", "text_origine": "Le droit international public d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles de droit qui r\u00e9gissent les relations entre les sujets du droit international (\u00c9tats et organisations internationales). Le droit international public a vocation \u00e0 d\u00e9finir et r\u00e9gir :\n\nce qui constitue un \u00c9tat (territoire, population, gouvernement) et sa souverainet\u00e9 ;\nles comp\u00e9tences de tout \u00c9tat (comp\u00e9tence territoriale, comp\u00e9tence personnelle, comp\u00e9tence sur les services publics) ;\nles relations pacifiques entre \u00c9tats (prohibition du recours \u00e0 la force dans les relations internationales) ;\nles relations internationales et la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats puisqu'il permet de nouer des relations pacifiques et de les encadrer.Originellement, les seuls sujets de ce droit sont les \u00c9tats, mais la multiplication des organisations internationales au cours du XXe si\u00e8cle a progressivement amen\u00e9 \u00e0 les consid\u00e9rer comme des sujets (dits \u00ab sujets d\u00e9riv\u00e9s \u00bb). La Cour internationale de justice (CIJ) reconna\u00eet dans son avis consultatif portant sur les \u00ab r\u00e9parations des dommages subis au service des Nations unies \u00bb que l'Organisation des Nations unies (ONU) dispose de la personnalit\u00e9 juridique. Les r\u00e9cents d\u00e9veloppements de la discipline (droit international humanitaire, droit international des droits de l'homme, droit commercial international) sugg\u00e8rent que les individus et les autres acteurs priv\u00e9s (organisations non gouvernementales, entreprises transnationales) constituent des sujets \u00e9mergents du droit international public. Cette interpr\u00e9tation va n\u00e9anmoins \u00e0 l'encontre des fondements traditionnels \u00ab volontaristes \u00bb de la discipline, selon lesquels seuls les sujets du droit international peuvent cr\u00e9er, appliquer ou veiller \u00e0 l'application des r\u00e8gles de ce droit.\n\nLes sources de ce droit sont les trait\u00e9s et les conventions internationales, la coutume internationale, les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit. La jurisprudence et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s sont qualifi\u00e9es de sources auxiliaires du droit international public. Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git quant \u00e0 lui les relations de droit priv\u00e9 pr\u00e9sentant un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9. Lorsqu'on parle simplement de droit international, il s'agit habituellement du droit international public, \u00e0 savoir le tronc commun qui sert \u00e0 \u00e9tablir l'ensemble des \u00ab branches sp\u00e9cialis\u00e9es \u00bb du droit international : droit international de la mer, droit international des droits de l'homme, etc.", "element_cle": "- Le droit international public r\u00e9git les relations entre les \u00c9tats et les organisations internationales.\n- Il d\u00e9finit ce qu'est un \u00c9tat, sa souverainet\u00e9 et ses comp\u00e9tences.\n- Il interdit le recours \u00e0 la force dans les relations internationales.\n- Il favorise la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats et encadre leurs relations pacifiques.\n- Les organisations internationales sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme des sujets du droit international.\n- Les individus et les acteurs priv\u00e9s \u00e9mergent comme des sujets du droit international.\n- Les sources du droit international public sont les trait\u00e9s, la coutume internationale et les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit.\n- La jurisprudence et la doctrine sont des sources auxiliaires du droit international public.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international public, c'est l'expression,\nDes relations entre les nations, les organisations, en action,\n\u00c9tat souverain, comp\u00e9tences d\u00e9finies,\nTout est r\u00e9gul\u00e9, tout est harmonis\u00e9.\n\nInterdiction de force, diplomatie en place,\nPlus de conflits arm\u00e9s, \u00e7a donne de l'espace,\nCoop\u00e9ration mise en avant, entente entre nations,\nLe droit international public, \u00e7a favorise la paix sans pr\u00e9vention.\n\n[Refrain]\nLe droit international public, c'est le lien essentiel,\nEntre les pays du monde, pour un avenir sans pareil,\nTrait\u00e9, coutume, principes, les sources primordiales,\nJurisprudence et doctrine, sources auxiliaires, c'est vital.\n\n[Couplet 2]\nLes organisations internationales, acteurs \u00e0 part enti\u00e8re,\nSujets du droit international, leur r\u00f4le est clair,\nLes individus aussi, on les consid\u00e8re maintenant,\nDes sujets du droit international, avan\u00e7ant intelligemment.\n\nLes trait\u00e9s, les usages, les principes g\u00e9n\u00e9raux,\nLes sources du droit international, bien des enseignements nouveaux,\nLa jurisprudence et la doctrine, des sources compl\u00e9mentaires,\nDans ce monde complexe, elles sont n\u00e9cessaires.\n\n[Refrain]\nLe droit international public, c'est le lien essentiel,\nEntre les pays du monde, pour un avenir sans pareil,\nTrait\u00e9, coutume, principes, les sources primordiales,\nJurisprudence et doctrine, sources auxiliaires, c'est vital."}, {"titre": "Droit international humanitaire", "text_origine": "Le droit international humanitaire (DIH) ou droit humanitaire international (DHI), appellation de ce qui est connu traditionnellement sous le nom droit de la guerre (ou droit des conflits arm\u00e9s) et des gens, est un ensemble de r\u00e8gles qui tend \u00e0 limiter les effets des op\u00e9rations de guerre, en particulier \u00e0 l'\u00e9gard des populations et des installations civiles et des personnes qui ne participent pas ou plus aux combats (prisonniers de guerre, r\u00e9fugi\u00e9s), ainsi qu'en limitant les objectifs, les moyens et les armes de guerre. Le DIH est \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab droit des conflits arm\u00e9s \u00bb.\nLe droit international humanitaire fait partie du droit international qui r\u00e9git les relations entre \u00c9tats. Il est form\u00e9 par un ensemble de r\u00e8gles internationales d'origines coutumi\u00e8res et conventionnelles. Les conventions de Gen\u00e8ve relatives \u00e0 la guerre (notamment les quatre conventions de 1949 et leur premier Protocole additionnel de 1977) constituent les principaux trait\u00e9s applicables aux conflits arm\u00e9s internationaux.\nIl ne s'applique que dans les situations de guerre. Il ne d\u00e9termine pas si un \u00c9tat a ou non le droit de recourir \u00e0 la force. Cette question est r\u00e9gie par une partie importante mais distincte du droit international, expos\u00e9e en partie dans la Charte des Nations unies.\n\n", "element_cle": "1. Le droit international humanitaire est un ensemble de r\u00e8gles qui limite les effets des op\u00e9rations de guerre.\n2. Il vise \u00e0 prot\u00e9ger les populations civiles et les personnes qui ne participent pas aux combats.\n3. Le droit international humanitaire r\u00e9git les relations entre \u00c9tats.\n4. Les conventions de Gen\u00e8ve sont les principaux trait\u00e9s applicables aux conflits arm\u00e9s internationaux.\n5. Le DIH ne d\u00e9termine pas si un \u00c9tat a le droit de recourir \u00e0 la force, cette question rel\u00e8ve d'une autre partie du droit international.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international humanitaire, c'est essentiel,\nDes r\u00e8gles qui limitent les ravages de la bataille,\nProt\u00e9ger les civils, ceux qui subissent la guerre,\nCe code d'\u00e9thique, y'a vraiment pas \u00e0 se taire.\n\nLes populations innocentes, les non-combattants,\nDoivent \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s, c'est \u00e7a l'engagement,\nR\u00e9guler les relations entre tous les \u00c9tats,\nPour \u00e9viter l'anarchie dans ce monde imparfait.\n\n[Refrain]\nLe DIH, c'est la cl\u00e9,\nPour pr\u00e9server l'humanit\u00e9,\nProt\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables,\nVoil\u00e0 le sens de notre appel.\n\n[Couplet 2]\nLes conventions de Gen\u00e8ve, les textes majeurs,\nApplicables aux conflits, quelle que soit leur couleur,\nOn ne d\u00e9termine pas si l'usage de la force est juste,\nAu DIH de r\u00e9guler ce qui se trame en coulisse.\n\nMais \u00e0 travers l'histoire, faut rappeler les dates,\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, \u00e7a donne du d\u00e9bat,\nDes atrocit\u00e9s, des guerres, des victoires et des drames,\nPour que jamais l'oubli ne r\u00e9p\u00e8te ses gammes.\n\n[Refrain]\nLe DIH, c'est la cl\u00e9,\nPour pr\u00e9server l'humanit\u00e9,\nProt\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables,\nVoil\u00e0 le sens de notre appel."}, {"titre": "Droit international priv\u00e9", "text_origine": "Le droit international priv\u00e9 (sous forme d'abr\u00e9viation : DIP) dans les syst\u00e8mes de droit romano-civiliste \u00ab est constitu\u00e9 par l'ensemble des principes, des usages ou des conventions qui gouvernent les relations juridiques \u00e9tablies entre des personnes r\u00e9gies par des l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents \u00bb. Il peut en ce sens \u00eatre qualifi\u00e9 d'\u00ab instrument de gestion de la diversit\u00e9 des droits \u00bb.  \nLe droit international priv\u00e9 a vocation \u00e0 s'appliquer dans une situation de conflit de lois nationales caus\u00e9 par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9 dans l'application de situations de droit priv\u00e9. Le droit international priv\u00e9 vise \u00e0 \u00ab r\u00e9gler ce conflit en faveur de l'une des lois en pr\u00e9sence en forgeant des instruments sp\u00e9cifiques \u00e0 cet effet \u00bb. S'il s'agit de relations entre \u00c9tats, le droit applicable est le droit international public.  \u00c0 noter que le terme \"\u00c9tat\" ne sous entend pas uniquement des \u00c9tats ou des pays souverains, et peut \u00e9galement faire r\u00e9f\u00e9rence aux conflits de lois entre diff\u00e9rents \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.  Par exemple, le Canada \u00e9tant un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral dans lequel les provinces ont la comp\u00e9tence pour l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re de droit priv\u00e9, lorsqu'il y a conflits de lois caus\u00e9s par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9, on parle donc de droit international. Le terme \u00c9tat fait donc r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9tat qui poss\u00e8de la souverainet\u00e9 dans un domaine particulier, que ce soit l'\u00c9tat central ou l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9.\nLe droit international priv\u00e9 a donc pour objectif de d\u00e9terminer : \n\nla juridiction comp\u00e9tente pour trancher le litige (conflit de juridiction) ;\nla loi applicable pour trancher le litige (conflit de loi).Le droit international priv\u00e9 organise aussi la reconnaissance puis l'application des d\u00e9cisions juridictionnelles provenant d'un autre pays du monde (exequatur). \nContrairement \u00e0 ce que pourrait laisser entendre son nom, le droit international priv\u00e9 n'est pas uniforme et varie selon les pays. Ainsi il existe un droit international priv\u00e9 en France diff\u00e9rent du droit international priv\u00e9 en Tunisie.", "element_cle": "1. Le droit international priv\u00e9 est constitu\u00e9 par un ensemble de principes, de usages ou de conventions r\u00e9gissant les relations entre des personnes r\u00e9gies par des l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents.\n2. Il vise \u00e0 r\u00e9soudre les conflits de lois nationales caus\u00e9s par des \u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9 dans les situations de droit priv\u00e9.\n3. Il s'applique \u00e9galement aux relations entre \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, comme au Canada.\n4. Le droit international priv\u00e9 d\u00e9termine la juridiction comp\u00e9tente et la loi applicable pour r\u00e9gler un litige (conflit de juridiction et de loi).\n5. Il organise la reconnaissance et l'application des d\u00e9cisions juridictionnelles provenant d'un autre pays (exequatur).\n6. Le droit international priv\u00e9 n'est pas uniforme et varie selon les pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international priv\u00e9, c'est un ensemble de principes\nPour g\u00e9rer les relations entre personnes, c'est la sentinelle\nQuand t'es r\u00e9gi par des l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents\nC'est l\u00e0 qu'il intervient, pour \u00e9viter les conflits constants\n\nLes situations de droit priv\u00e9, avec des \u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9\nPeuvent cr\u00e9er des probl\u00e8mes, c'est pas une nouveaut\u00e9\nLe DIP, il est l\u00e0 pour r\u00e9soudre ces conflits de lois\nEt trouver une solution, c'est son r\u00f4le, c'est l\u00e0 sa voix\n\n[Refrain]\nDroit international priv\u00e9, c'est la r\u00e8gle du jeu\nPour r\u00e9gler les litiges, et trouver un \u00e9quilibre heureux\nIl d\u00e9termine la juridiction comp\u00e9tente et la loi applicable\nPour que chacun y trouve son compte, c'est irrempla\u00e7able\n\n[Couplet 2]\nEt \u00e7a s'applique pas seulement aux particuliers\nM\u00eame les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, au Canada c'est pas bourgeois\nLe DIP, il les concerne aussi, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nIl encadre leurs relations, pour plus de clart\u00e9\n\nIl organise la reconnaissance des d\u00e9cisions juridictionnelles\nProvenant d'un autre pays, c'est un syst\u00e8me essentiel\nL'exequatur, on appelle \u00e7a, pour officialiser tout \u00e7a\nOn veut pas d'injustices, on veut des lois qui font briller\n\nMais attention, le DIP, il peut varier selon les pays\nPas uniforme, pas fixe, c'est la v\u00e9rit\u00e9 qu'on dit\nAlors faut \u00eatre vigilant, conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s\nPour \u00e9viter les mauvaises surprises, \u00eatre bien inform\u00e9\n\n[Refrain]\nDroit international priv\u00e9, c'est la r\u00e8gle du jeu\nPour r\u00e9gler les litiges, et trouver un \u00e9quilibre heureux\nIl d\u00e9termine la juridiction comp\u00e9tente et la loi applicable\nPour que chacun y trouve son compte, c'est irrempla\u00e7able"}, {"titre": "Dualisme et monisme en droit international", "text_origine": "Le d\u00e9bat sur le dualisme et le monisme en droit international est persistant et oppose deux conceptions antagonistes du rapport entre les ordres juridiques nationaux et l'ordre international : le dualisme tend \u00e0 affirmer que les normes du droit international n'acqui\u00e8rent de force juridique qu'en \u00e9tant transpos\u00e9es en droit interne, tandis que le monisme tend \u00e0 affirmer que le droit international pr\u00e9vaut de fa\u00e7on imm\u00e9diate en droit interne.\nCertains \u00c9tats tendent \u00e0 favoriser l'une ou l'autre des doctrines. Le dualisme est par exemple pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Royaume-Uni, au Canada, en Allemagne ou encore en Italie, o\u00f9 les trait\u00e9s internationaux sign\u00e9s et ratifi\u00e9s doivent \u00eatre formellement repris par une loi interne (principe de la souverainet\u00e9 parlementaire) et ont donc l'autorit\u00e9 de la loi qui les a int\u00e9gr\u00e9s dans l'ordre juridique interne. \u00c0 l'inverse, en France, les trait\u00e9s sont applicables d\u00e8s leur ratification : ils ont une position sp\u00e9cifique, qui est en l'occurrence sup\u00e9rieure aux lois internes. Cette position moniste est \u00e9galement adopt\u00e9e aux Pays-Bas, en Suisse ou au Luxembourg. Les \u00c9tats-Unis ont un syst\u00e8me mixte, selon que les trait\u00e9s soient ou non consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant d'application directe par les tribunaux ; dans tous les cas, les trait\u00e9s n'y sont pas applicables s'ils entrent en conflit avec une loi f\u00e9d\u00e9rale post\u00e9rieure.\nAu niveau des rapports entre droit communautaire et droit interne, la Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes (CJCE) a adopt\u00e9 une position moniste avec l'arr\u00eat Costa contre ENEL de 1964.", "element_cle": "1. Le dualisme et le monisme sont deux conceptions oppos\u00e9es du rapport entre les ordres juridiques nationaux et l'ordre international.\n2. Le dualisme affirme que le droit international doit \u00eatre transpos\u00e9 en droit interne pour avoir force juridique, tandis que le monisme soutient que le droit international pr\u00e9vaut imm\u00e9diatement en droit interne.\n3. Certains pays comme le Royaume-Uni, le Canada, l'Allemagne et l'Italie pr\u00e9f\u00e8rent le dualisme et exigent que les trait\u00e9s internationaux soient int\u00e9gr\u00e9s dans leur ordre juridique interne par une loi.\n4. En France, les trait\u00e9s internationaux ont une position sp\u00e9cifique et sont applicables d\u00e8s leur ratification, ce qui refl\u00e8te une approche moniste.\n5. Les \u00c9tats-Unis ont un syst\u00e8me mixte o\u00f9 l'application directe des trait\u00e9s d\u00e9pend de l'interpr\u00e9tation des tribunaux, mais les trait\u00e9s ne sont pas applicables s'ils entrent en conflit avec une loi f\u00e9d\u00e9rale post\u00e9rieure.\n6. Au sein de l'Union europ\u00e9enne, la Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes a adopt\u00e9 une position moniste, affirmant que le droit communautaire pr\u00e9vaut sur le droit interne des \u00c9tats membres.", "rap": "[Couplet]\nLe dualisme et le monisme, deux visions oppos\u00e9es\nDu rapport entre le droit national et l'international\nLe dualisme affirme, faut transposer dans nos lois\nLe droit international pour qu'il ait force de choix\n\n[Refrain]\nMais le monisme soutient, il pr\u00e9vaut sans d\u00e9tour\nLe droit international, en plein dans notre parcours\n\n[Couplet]\nDans certains pays, Royaume-Uni, Canada, Allemagne\nTrait\u00e9 int\u00e9gr\u00e9, dans leur syst\u00e8me, pas de probl\u00e8me\nC'est une question de loi, une exigence bien pr\u00e9cise\nPour que le pacte international dans leur ordre s'immisce\n\n[Refrain]\nMais en France, c'est diff\u00e9rent, une approche sp\u00e9cifique\nTrait\u00e9s applicables, d\u00e8s ratification, c'est magnifique\n\n[Couplet]\nAux \u00c9tats-Unis, c'est un syst\u00e8me mixte, \u00e9coute bien\nL'application des trait\u00e9s, d\u00e9pend des tribunaux, c'est malsain\nEt si conflit avec une loi f\u00e9d\u00e9rale post\u00e9rieure\nLe trait\u00e9 n'est pas applicable, \u00e7a peut sembler dur\n\n[Refrain]\nDans l'Union europ\u00e9enne, la position est claire\nPour la Cour de justice, c'est le monisme qu'on v\u00e9n\u00e8re\n\n[Couplet]\nLe droit communautaire, pr\u00e9vaut sur les lois nationales\nUne harmonisation, pour \u00e9viter tout scandale\nLa Cour de justice, une approche moniste assum\u00e9e\nLe droit interne des \u00c9tats membres, elle dominera\n\n[Refrain]\nLe dualisme et le monisme, deux conceptions oppos\u00e9es\nDu droit international, faut pas se tromper mes fr\u00e8res."}, {"titre": "Droit international coutumier", "text_origine": "Le droit international coutumier correspond aux diff\u00e9rentes coutumes du droit international. \u00c0 la diff\u00e9rence d'un principe universel de jus cogens, c'est la pratique qui d\u00e9termine qu'une r\u00e8gle est qualifi\u00e9e de \u00ab coutumi\u00e8re \u00bb car elle doit pour cela refl\u00e9ter une pratique \u00e9tatique \u00e9tendue, repr\u00e9sentative et pratiquement uniforme et accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit. Le droit international coutumier est reconnu comme l'une des sources du droit international ainsi que par le statut de la Cour internationale de justice, dont l'article 38 dispose que :\n\n\u00ab 1. La Cour, dont la mission est de r\u00e9gler conform\u00e9ment au droit international les diff\u00e9rends qui lui sont soumis, applique :\n\na. les conventions internationales, soit g\u00e9n\u00e9rales, soit sp\u00e9ciales, \u00e9tablissant des r\u00e8gles express\u00e9ment reconnues par les \u00c9tats en litige ;\n\nb. la coutume internationale comme preuve d'une pratique g\u00e9n\u00e9rale accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit ;\n\nc. les principes g\u00e9n\u00e9raux de droit reconnus par les nations civilis\u00e9es ;\n\nd. sous r\u00e9serve de la disposition de l'Article 59, les d\u00e9cisions judiciaires et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s des diff\u00e9rentes nations, comme moyen auxiliaire de d\u00e9termination des r\u00e8gles de droit.\n\n2. La pr\u00e9sente disposition ne porte pas atteinte \u00e0 la facult\u00e9 pour la Cour, si les parties sont d'accord, de statuer ex aequo et bono. \u00bb\n\nContrairement au droit des trait\u00e9s, le droit international coutumier n\u2019est pas \u00e9crit. Pour prouver qu\u2019une norme rel\u00e8ve du droit coutumier, il faut d\u00e9montrer qu\u2019elle refl\u00e8te la pratique des \u00c9tats et qu\u2019il existe, au sein de la communaut\u00e9 internationale, la conviction qu\u2019une telle pratique est requise par le droit. Dans ce contexte, \u00ab pratique \u00bb se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la pratique officielle des \u00c9tats, \u00e0 savoir \u00e0 leurs d\u00e9clarations formelles. Une pratique contraire de la part de certains \u00c9tats est possible, car si cette pratique contraire est condamn\u00e9e par d\u2019autres \u00c9tats ou rejet\u00e9e par le gouvernement lui-m\u00eame, la norme originale est en fait confirm\u00e9e.", "element_cle": "1. Le droit international coutumier repose sur les coutumes du droit international.\n2. Une r\u00e8gle coutumi\u00e8re doit refl\u00e9ter une pratique \u00e9tatique \u00e9tendue, repr\u00e9sentative et pratiquement uniforme.\n3. Le droit international coutumier est reconnu comme une source du droit international.\n4. La Cour internationale de justice applique le droit international coutumier en tant que preuve d'une pratique g\u00e9n\u00e9rale accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit.\n5. Contrairement au droit des trait\u00e9s, le droit international coutumier n'est pas \u00e9crit.\n6. Pour qu'une norme soit consid\u00e9r\u00e9e comme relevant du droit coutumier, il faut prouver qu'elle refl\u00e8te la pratique des \u00c9tats et est accept\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale.\n7. La pratique officielle des \u00c9tats et leurs d\u00e9clarations formelles sont des \u00e9l\u00e9ments importants pour prouver l'existence du droit coutumier.\n8. Une pratique contraire de certains \u00c9tats n'invalide pas n\u00e9cessairement la norme coutumi\u00e8re si elle est condamn\u00e9e par d'autres \u00c9tats ou rejet\u00e9e par le gouvernement lui-m\u00eame.\n9. Le droit international coutumier est compl\u00e9mentaire au droit des trait\u00e9s.\n10. La Cour internationale de justice peut statuer ex aequo et bono si les parties sont d'accord.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international coutumier, c'est les coutumes du droit,\nUn r\u00e8gle \u00e9tendue, repr\u00e9sentative, pratiquement uniforme,\nReconnu comme source du droit international,\nLa Cour internationale de justice l'utilise comme preuve, eh ouais !\n\n[Refrain]\nLe droit international coutumier, dans l'\u00e8re de la justice,\nPas \u00e9crit, mais pratique accept\u00e9e par tous, un d\u00e9lice,\nLes \u00c9tats, les d\u00e9clarations, des preuves essentielles,\nCompl\u00e9mentaire au droit des trait\u00e9s, l'union fait la force.\n\n[Couplet 2]\nLe droit coutumier, c'est la pratique des \u00c9tats,\nAccept\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale, un fait,\nEt m\u00eame si certains s'y opposent, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage,\nSi d'autres condamnent, la norme reste en place, ouais !\n\n[Refrain]\nLe droit international coutumier, dans l'\u00e8re de la justice,\nPas \u00e9crit, mais pratique accept\u00e9e par tous, un d\u00e9lice,\nLes \u00c9tats, les d\u00e9clarations, des preuves essentielles,\nCompl\u00e9mentaire au droit des trait\u00e9s, l'union fait la force.\n\n[Outro]\nLe droit international coutumier, une base solide,\nLa Cour internationale de justice r\u00e9gule avec ardeur,\nEt m\u00eame si les parties sont d'accord, elle peut statuer,\nEx aequo et bono, ouais, la justice sera faite."}, {"titre": "Jurisprudence", "text_origine": "La jurisprudence est l'ensemble des d\u00e9cisions de justice relatives \u00e0 une question juridique donn\u00e9e. Il s'agit donc de d\u00e9cisions pr\u00e9c\u00e9demment rendues, qui illustrent la mani\u00e8re dont un probl\u00e8me juridique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. La jurisprudence est constitu\u00e9e d'abord des d\u00e9cisions rendues par les hautes cours nationales, mais aussi, avec un poids moindre, de celles rendues par des cours.\nOn peut aussi bien utiliser le terme \u00ab jurisprudence \u00bb pour d\u00e9signer l'ensemble des d\u00e9cisions rendues par les juges, ou bien une jurisprudence en particulier, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9cision qu'un juge a prise relativement \u00e0 une question de droit donn\u00e9e.\nL'importance accord\u00e9e \u00e0 la jurisprudence varie selon les syst\u00e8mes juridiques. Dans la tradition juridique anglo-saxonne de la common law, la jurisprudence est une source importante du droit, et elle lie les juges dans l'avenir (voir la r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent). Dans les pays de droit romain (traditions romano-civilistes), l'importance de respecter la jurisprudence est nettement moindre.\nDans un sens ancien, la jurisprudence \u00e9tait la science du droit. Cette signification est toujours utilis\u00e9e en anglais, o\u00f9 le terme jurisprudence se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la philosophie du droit (comme la jurisprudence des principes et la jurisprudence des concepts).", "element_cle": "1. La jurisprudence d\u00e9signe l'ensemble des d\u00e9cisions de justice relatives \u00e0 une question juridique donn\u00e9e.\n2. Elle est constitu\u00e9e des d\u00e9cisions rendues par les hautes cours nationales, ainsi que par des cours de moindre importance.\n3. La jurisprudence peut \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9signer l'ensemble des d\u00e9cisions rendues par les juges, ou une d\u00e9cision particuli\u00e8re relative \u00e0 une question de droit donn\u00e9e.\n4. Son importance varie selon les syst\u00e8mes juridiques : elle est cruciale dans la common law, mais moins pr\u00e9pond\u00e9rante dans les pays de droit romain.\n5. Dans un sens ancien, la jurisprudence \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme la science du droit.\n\n(Note : Le texte ne contient pas d'informations sp\u00e9cifiques sur les ann\u00e9es ou les dates importantes)", "rap": "[Couplet 1]\nLa jurisprudence, c'est l'essence de la loi\nLes d\u00e9cisions de justice qui guident notre foi\nHautes cours nationales, cours de moindre importance\nTous ces jugements qui font jurisprudence\n\nLa jurisprudence, c'est l'outil des avocats\nPour d\u00e9fendre leurs clients et plaider leurs droits\nElle nous dit comment interpr\u00e9ter le code\nPour rendre justice, faut savoir o\u00f9 l'on va\n\n[Refrain]\nLa jurisprudence, source de savoir\nElle \u00e9claire nos pas, pour nous \u00e9duquer\nDans le labyrinthe du droit, elle est notre guide\nLa jurisprudence, elle nous \u00e9claircit\n\n[Couplet 2]\nDans la common law, elle est cruciale\nLes pr\u00e9c\u00e9dents jug\u00e9s, deviennent r\u00e9gles primordiales\nMais dans les pays de droit romain, moins pr\u00e9pond\u00e9rante\nLeur syst\u00e8me est diff\u00e9rent, on lit la loi couramment\n\nLa jurisprudence, c'est l'\u00e9volution du droit\nElle s'adapte aux temps, aux nouvelles enjeux\nElle fait progresser notre soci\u00e9t\u00e9\nEn \u00e9tablissant des r\u00e8gles pour la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa jurisprudence, source de savoir\nElle \u00e9claire nos pas, pour nous \u00e9duquer\nDans le labyrinthe du droit, elle est notre guide\nLa jurisprudence, elle nous \u00e9claircit"}, {"titre": "Jurisprudence islamique", "text_origine": "Le fiqh (arabe : fiqh, \u0641\u0642\u0647 : d\u00e9rive du verbe signifiant comprendre) est l'interpr\u00e9tation temporelle des r\u00e8gles de la charia. Il est quelquefois traduit par droit musulman, par r\u00e9f\u00e9rence aux avis juridiques pris par les juristes de l'islam. Il s'agit d'une compr\u00e9hension du message de l'islam sur le plan juridique, bien qu'il ne s'y limite pas. Le savant en mati\u00e8re de fiqh, se nomme faq\u00eeh (arabe : faq\u012bh, \u0641\u0642\u064a\u0647).\nLe fiqh, ou plus exactement les fiqh, ensembles codifi\u00e9s de r\u00e8gles pour la plupart fig\u00e9es \u00e0 la fin du Ve si\u00e8cle de l'H\u00e9gire (Xe si\u00e8cle), diff\u00e9rent des siyasa, ou siyasa sharia, qui d\u00e9signent la mise en place du droit musulman par les \u00c9tats, par voie administrative, ou encore les r\u00e9gulations administratives portant sur des domaines non r\u00e9gul\u00e9s par le droit musulman (consid\u00e9r\u00e9s comme neutres \u00e0 cet \u00e9gard par les \u00ab docteurs de la loi \u00bb, et l\u00e9gitim\u00e9es par le bien commun, ou maslaha). Ainsi, des kanuns (\u00ab codes \u00bb) \u00e9taient promulgu\u00e9s par le calife dans l'Empire ottoman, et les juristes ottomans consid\u00e9raient que leur l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9rivait de la volont\u00e9 du sultan (et non de Dieu) .\n\n", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte Jurisprudence islamique :\n\n1. Le fiqh est l'interpr\u00e9tation des r\u00e8gles de la charia dans le temps.\n2. Il est \u00e9galement connu sous le nom de droit musulman.\n3. Le savant en mati\u00e8re de fiqh est appel\u00e9 faq\u00eeh.\n4. Le fiqh est diff\u00e9rent des siyasa, qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la mise en place du droit musulman par les \u00c9tats.\n5. Le fiqh est bas\u00e9 sur des ensembles codifi\u00e9s de r\u00e8gles fig\u00e9es \u00e0 la fin du Ve si\u00e8cle de l'H\u00e9gire.\n6. Les r\u00e9gulations administratives non r\u00e9gul\u00e9es par le droit musulman sont consid\u00e9r\u00e9es comme neutres.\n7. Dans l'Empire ottoman, des kanuns (\u00ab codes \u00bb) \u00e9taient promulgu\u00e9s par le calife.\n8. Les juristes ottomans consid\u00e9raient que la l\u00e9gitimit\u00e9 des kanuns venait de la volont\u00e9 du sultan et non de Dieu.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fiqh, l'interpr\u00e9tation de la charia dans le temps\nLe droit musulman, c'est son autre nom, faut pas l'oublier\nLes faq\u00eeh, les savants qui ma\u00eetrisent ce savoir\nCodifi\u00e9 \u00e0 la fin du Ve si\u00e8cle, \u00e7a fait un bail, faut y croire\n\n[Couplet 2]\nLe fiqh et la siyasa, c'est bien diff\u00e9rent\nLa mise en place du droit par les \u00c9tats, un autre camp\nLes r\u00e8gles fig\u00e9es, c'est le fondement\nMais sans codification, les r\u00e9gulations restent neutres vraiment\n\n[Refrain]\nJurisprudence islamique, on met les points sur les i\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, on oublie pas de les dire\nLe fiqh, le droit musulman, faut le comprendre c'est essentiel\nRestez \u00e0 l'\u00e9coute, car y a encore tellement \u00e0 d\u00e9voiler"}, {"titre": "Grands arr\u00eats en droit administratif fran\u00e7ais", "text_origine": "Les grands arr\u00eats en droit administratif sont les d\u00e9cisions du Conseil d'\u00c9tat, du Tribunal des conflits et de certains arr\u00eats de cours administratives d'appel qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l'\u00e9volution de la jurisprudence en France.\nLe droit administratif fran\u00e7ais \u00e9tant largement de formation pr\u00e9torienne, la jurisprudence, sp\u00e9cialement celle du Conseil d'\u00c9tat et celle du Tribunal des conflits, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour les r\u00e8gles de proc\u00e9dures et de fond qui se sont progressivement d\u00e9gag\u00e9es, celles-ci \u00e9tant bien s\u00fbr pour une part d'origine l\u00e9gislative ou r\u00e9glementaire, mais pour une part non moins importante construites ou d\u00e9gag\u00e9es par le juge lui-m\u00eame. On comprend d\u00e8s lors l'importance de ces \u00ab grands arr\u00eats \u00bb en ce domaine.\nLe recueil de jurisprudence comment\u00e9e intitul\u00e9 les Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative constitue l\u2019une des listes de r\u00e9f\u00e9rence de ce que sont ces grands arr\u00eats.\nPar ailleurs, les grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais existent dans une version illustr\u00e9e dans le FIGADA (Fiches Illustr\u00e9es des Grands Arr\u00eats du Droit Administratif). Dans cet ouvrage, chaque arr\u00eat est synth\u00e9tis\u00e9 (probl\u00e8me de droit, port\u00e9e juridique) et imag\u00e9 afin de faciliter sa m\u00e9morisation.", "element_cle": "1. Les grands arr\u00eats en droit administratif fran\u00e7ais sont des d\u00e9cisions du Conseil d'\u00c9tat, du Tribunal des conflits et de certaines cours administratives d'appel.\n2. La jurisprudence en droit administratif fran\u00e7ais a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l'\u00e9volution des r\u00e8gles de proc\u00e9dure et de fond.\n3. Les \u00ab grands arr\u00eats \u00bb sont des d\u00e9cisions qui ont contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner le droit administratif en France.\n4. Le recueil de jurisprudence comment\u00e9e intitul\u00e9 les Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative est une r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re.\n5. Les grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais sont \u00e9galement disponibles dans une version illustr\u00e9e dans le FIGADA.", "rap": "[Couplet 1]\nLes grands arr\u00eats, mon gars, c'est du lourd\nDu Conseil d'\u00c9tat aux cours d'appel, \u00e7a r\u00e9sonne encore\nLa jurisprudence, un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'\u00e9volution\nDes r\u00e8gles de proc\u00e9dure et de fond, pas d'illusion\n\n[Refrain]\nLes grands arr\u00eats, oh yeah, c'est du s\u00e9rieux\nLe droit administratif fran\u00e7ais, \u00e7a met les points sur les i\nDes d\u00e9cisions qui fa\u00e7onnent notre syst\u00e8me\nLes Grands Arr\u00eats, la r\u00e9f\u00e9rence supr\u00eame\n\n[Couplet 2]\nDans le recueil comment\u00e9, tu trouveras la cr\u00e8me\nLes Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative, supr\u00eame\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans l'histoire\nDes notions \u00e9ducatives, pas d'histoire de bouffon, crois-moi\n\n[Refrain]\nLes grands arr\u00eats, oh yeah, c'est du s\u00e9rieux\nLe droit administratif fran\u00e7ais, \u00e7a met les points sur les i\nDes d\u00e9cisions qui fa\u00e7onnent notre syst\u00e8me\nLes Grands Arr\u00eats, la r\u00e9f\u00e9rence supr\u00eame"}, {"titre": "Grands arr\u00eats de la jurisprudence administrative", "text_origine": "Les Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative, couramment abr\u00e9g\u00e9 en GAJA, est un recueil de jurisprudence du droit administratif fran\u00e7ais publi\u00e9 en 1956. Dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cassin et Marcel Waline, il est r\u00e9dig\u00e9 par Marceau Long, Prosper Weil et Guy Braibant. Il est ensuite r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. \u00c0 partir de la neuvi\u00e8me \u00e9dition, publi\u00e9e en 1990, Pierre Delvolv\u00e9 et Bruno Genevois sont adjoints aux trois auteurs initiaux. La 23e \u00e9dition des Grands arr\u00eats de la jurisprudence administrative est parue en 2021.\nChaque \u00e9dition de l\u2019ouvrage commente et s\u00e9lectionne une centaine d\u2019arr\u00eats d\u2019une particuli\u00e8re importance, qualifi\u00e9s de \u00ab\u202fgrands arr\u00eats\u202f\u00bb. N\u00e9anmoins, d\u2019autres s\u00e9lections d\u2019arr\u00eats jug\u00e9s importants par les auteurs existent, de sorte que les d\u00e9cisions figurant au GAJA ne sont pas les seuls grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais.\nPar ailleurs, les grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais existent dans une version illustr\u00e9e dans le FIGADA (Fiches Illustr\u00e9es des Grands Arr\u00eats du Droit Administratif). Dans cet ouvrage, chaque arr\u00eat est synth\u00e9tis\u00e9 (probl\u00e8me de droit, port\u00e9e juridique) et imag\u00e9 afin de faciliter sa m\u00e9morisation.", "element_cle": "- Les Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative est un recueil de jurisprudence du droit administratif fran\u00e7ais publi\u00e9 en 1956.\n- Il est dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cassin et Marcel Waline, et r\u00e9dig\u00e9 par Marceau Long, Prosper Weil et Guy Braibant.\n- Il est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, avec la 23e \u00e9dition parue en 2021.\n- Chaque \u00e9dition commente et s\u00e9lectionne une centaine d'arr\u00eats d'une particuli\u00e8re importance.\n- D'autres s\u00e9lections d'arr\u00eats jug\u00e9s importants par les auteurs existent en dehors du recueil GAJA.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative,\nUn recueil fondamental, c'est pas anecdotique,\nPubli\u00e9 en 1956, c'\u00e9tait leur heure,\nDirig\u00e9 par Cassin, Waline et l'\u00e9quipe.\n\nRen\u00e9 Cassin, un juriste \u00e9m\u00e9rite,\nMarcel Waline, son acolyte en m\u00e9rite,\nMarceau Long, Prosper Weil et Guy Braibant,\nUne \u00e9quipe qui a marqu\u00e9 l'adjudant.\n\n[Refrain]\nLes GAJA, un monument du droit,\nR\u00e9\u00e9dit\u00e9s, r\u00e9actualis\u00e9s, toujours en \u00e9cho,\nChaque \u00e9dition, une s\u00e9lection pointue,\nDes arr\u00eats importants, un vrai bijou.\n\n[Couplet 2]\n23e \u00e9dition, sortie en 2021,\nToujours aussi pertinente, elle fait le job,\nCommentant et choisissant une centaine d'arr\u00eats,\nQui forgent notre droit, notre appareil complexe.\n\nMais les GAJA ne sont pas les seuls,\nD'autres arr\u00eats importants, dans un autre recueil,\nDes auteurs \u00e9clair\u00e9s, des jugements incontournables,\nLe droit administratif, toujours en mouvement stable.\n\n[Refrain]\nLes GAJA, un monument du droit,\nR\u00e9\u00e9dit\u00e9s, r\u00e9actualis\u00e9s, toujours en \u00e9cho,\nChaque \u00e9dition, une s\u00e9lection pointue,\nDes arr\u00eats importants, un vrai bijou."}, {"titre": "R\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent", "text_origine": "La r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent ou stare decisis (latin : \u00ab rester sur la d\u00e9cision \u00bb) est une r\u00e8gle de droit s'appliquant particuli\u00e8rement dans les pays de common law. Cette doctrine veut que les arr\u00eats des juridictions sup\u00e9rieures font jurisprudence et que les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit d\u00e9gag\u00e9s par cette jurisprudence sont des r\u00e8gles pr\u00e9toriennes obligatoires pour toutes les juridictions inf\u00e9rieures. Bien que moins importants dans les pays de droits de tradition civiliste, les arr\u00eats des hautes instances font jurisprudence et sont respect\u00e9s par les juridictions inf\u00e9rieures \u00e0 condition qu'ils soient conformes \u00e0 la jurisprudence constante. Selon la Cour supr\u00eame de Louisiane, un \u00c9tat dans lequel le droit est inspir\u00e9 du Code napol\u00e9onien, la diff\u00e9rence entre le stare decisis et la jurisprudence constante r\u00e9siderait dans le fait qu'une seule d\u00e9cision jurisprudentielle peut suffire \u00e0 fonder la r\u00e8gle du stare decisis, tandis qu'il faudrait une s\u00e9rie de d\u00e9cisions coh\u00e9rentes pour fonder une r\u00e8gle de jurisprudence constante. La diff\u00e9rence est donc essentiellement de degr\u00e9, plut\u00f4t que de nature. Cette r\u00e8gle n'emp\u00eache toutefois pas des revirements de jurisprudence constante.", "element_cle": "1. La r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e9galement appel\u00e9e stare decisis, est largement utilis\u00e9e dans les pays de common law.\n2. Cette r\u00e8gle signifie que les arr\u00eats des juridictions sup\u00e9rieures font jurisprudence et que les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit sont obligatoires pour les juridictions inf\u00e9rieures.\n3. Bien que moins importante dans les pays de tradition civiliste, la jurisprudence des hautes instances est respect\u00e9e par les juridictions inf\u00e9rieures si elle est conforme \u00e0 la jurisprudence constante.\n4. Selon la Cour supr\u00eame de Louisiane, une seule d\u00e9cision peut suffire \u00e0 fonder la r\u00e8gle du stare decisis, contrairement \u00e0 la jurisprudence constante qui n\u00e9cessite une s\u00e9rie de d\u00e9cisions coh\u00e9rentes.\n5. Cette r\u00e8gle n'emp\u00eache cependant pas les revirements de jurisprudence constante.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent, y'a pas l'temps de fl\u00e2ner\nEn common law, les arr\u00eats font jurisprudence, on peut pas l'nier\nLes juges d'en haut, leurs principes sont obligatoires\nPour les juges d'en bas, c'est pas des histoires\n\n[Refrain]\nLa r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent, on l'applique partout\nC'est le pilier du syst\u00e8me, faut l'respecter, c'est tout\nLes hautes instances posent les bases\nEt les juridictions inf\u00e9rieures suivent la trace\n\n[Couplet 2]\nDans les pays civilistes, c'est moins important, c'est vrai\nMais quand m\u00eame, les hautes instances, on les \u00e9coute, on les paie\nSi \u00e7a concorde avec la jurisprudence constante\nLes juges d'en bas, ils en prennent conscience\n\n[Refrain]\nLa r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent, on l'applique partout\nC'est le pilier du syst\u00e8me, faut l'respecter, c'est tout\nLes hautes instances posent les bases\nEt les juridictions inf\u00e9rieures suivent la trace\n\n[Couplet 2]\nEn Louisiane, une seule d\u00e9cision peut tout changer\nPas besoin d'suivre une s\u00e9rie de d\u00e9cisions, \u00e7a peut vite basculer\nMais \u00e7a veut pas dire qu'on peut faire des retournements sans cesse\nLa constance de la jurisprudence, faut pas qu'elle baisse\n\n[Refrain]\nLa r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent, on l'applique partout\nC'est le pilier du syst\u00e8me, faut l'respecter, c'est tout\nLes hautes instances posent les bases\nEt les juridictions inf\u00e9rieures suivent la trace"}, {"titre": "Politique compar\u00e9e", "text_origine": "La politique compar\u00e9e est un domaine d'\u00e9tude de la science politique et plus largement des sciences sociales. Elle tente de r\u00e9pondre \u00e0 des questions politiques en appliquant une m\u00e9thode rigoureuse. La politique compar\u00e9e emprunte une d\u00e9marche typologique qui cherche \u00e0 classifier et th\u00e9oriser les diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes politiques. Selon le politiste Giovanni Sartori, \u00ab classifier, c'est ordonner un univers donn\u00e9 en classes qui sont mutuellement exclusives et collectivement exhaustives. Les classifications permettent donc d'\u00e9tablir ce qui est le m\u00eame et ce qui ne l'est pas \u00bb.", "element_cle": "1. La politique compar\u00e9e est un domaine d'\u00e9tude de la science politique et des sciences sociales.\n2. Elle cherche \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions politiques en appliquant une m\u00e9thode rigoureuse.\n3. La politique compar\u00e9e utilise une d\u00e9marche typologique pour classifier et th\u00e9oriser les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques.\n4. Selon Giovanni Sartori, classifier consiste \u00e0 ordonner un univers donn\u00e9 en classes mutuellement exclusives et collectivement exhaustives.\n5. Les classifications permettent d'\u00e9tablir ce qui est similaire et ce qui ne l'est pas.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique compar\u00e9e, un domaine d'\u00e9tude\nDe la science politique, des sciences sociales qui s'imbriquent\nPour r\u00e9pondre aux questions politiques \u00e9pineuses\nOn applique une m\u00e9thode rigoureuse, des analyses s\u00e9rieuses\n\nOn utilise la d\u00e9marche typologique\nPour classifier, pour th\u00e9oriser les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques\nGiovanni Sartori nous guide dans cette voie\nClasser, ordonner l'univers en classes exclusives\n\n[Refrain]\nLa politique compar\u00e9e, une classification pr\u00e9cise\nPour distinguer le similaire, le non-similaire\nOn cherche \u00e0 comprendre, \u00e0 saisir la r\u00e9alit\u00e9\nLa politique compar\u00e9e, une d\u00e9marche \u00e9clair\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLes classifications nous aident \u00e0 discerner\nCe qui est semblable, ce qui ne l'est pas, \u00e0 analyser\nOn \u00e9tablit des liens, des rapprochements pertinents\nPour saisir les sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque gouvernement\n\nLa politique compar\u00e9e, un outil \u00e9ducatif\nPour comprendre les syst\u00e8mes politiques de fa\u00e7on intensive\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants \u00e0 \u00e9tudier\nPour saisir les enjeux, les dynamiques enracin\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa politique compar\u00e9e, une classification pr\u00e9cise\nPour distinguer le similaire, le non-similaire\nOn cherche \u00e0 comprendre, \u00e0 saisir la r\u00e9alit\u00e9\nLa politique compar\u00e9e, une d\u00e9marche \u00e9clair\u00e9e"}, {"titre": "Science politique", "text_origine": "La science politique ou politologie est une discipline acad\u00e9mique qui \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques. L'objet de la science politique est celle de l'\u00e9tude scientifique qui s'int\u00e9resse aux ph\u00e9nom\u00e8nes relatifs \u00e0 l'\u00c9tat. En d'autres termes, la science politique est dite comme la science du gouvernement des \u00c9tats. La science politique est l'une des disciplines des sciences sociales.\nLa science politique recouvre la th\u00e9orie politique, l'analyse des syst\u00e8mes politiques et des r\u00e9gimes, le droit constitutionnel compar\u00e9, la sociologie politique, la science administrative, les relations internationales. Certains auteurs y ajoutent les \u00e9tudes strat\u00e9giques.\nParmi les sous-disciplines les plus importantes, mentionnons : la philosophie politique, les relations ou \u00e9tudes internationales, la sociologie politique et la politique compar\u00e9e, la th\u00e9orie politique, l'administration publique, les politiques publiques et le droit public.", "element_cle": "1. La science politique est une discipline acad\u00e9mique qui \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques.\n2. Elle se concentre sur l'\u00e9tude scientifique des ph\u00e9nom\u00e8nes relatifs \u00e0 l'\u00c9tat.\n3. La science politique est consid\u00e9r\u00e9e comme la science du gouvernement des \u00c9tats.\n4. C'est l'une des disciplines des sciences sociales.\n5. Les domaines de la science politique comprennent la th\u00e9orie politique, l'analyse des syst\u00e8mes politiques et des r\u00e9gimes, le droit constitutionnel compar\u00e9, la sociologie politique, la science administrative et les relations internationales.\n6. Certains auteurs incluent \u00e9galement les \u00e9tudes strat\u00e9giques dans le domaine de la science politique.\n7. Parmi les sous-disciplines les plus importantes, on trouve la philosophie politique, les \u00e9tudes internationales, la sociologie politique, la politique compar\u00e9e, la th\u00e9orie politique, l'administration publique, les politiques publiques et le droit public. \n8. Les ann\u00e9es date sont importantes pour comprendre l'\u00e9volution de la science politique.\n9. La science politique a un r\u00f4le crucial dans l'analyse des ph\u00e9nom\u00e8nes politiques contemporains.\n10. En \u00e9tudiant les diff\u00e9rents aspects du gouvernement des \u00c9tats, la science politique contribue \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension de la gouvernance et \u00e0 la formulation de politiques publiques efficaces.", "rap": "[Couplet 1]\nLa science politique, discipline acad\u00e9mique\nQui devient une arme, une strat\u00e9gie\n\u00c9tudier les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques\nComprendre les rouages, les m\u00e9caniques\n\n[Refrain]\nLa science politique, science du gouvernement\nAnalyse des syst\u00e8mes, des r\u00e9gimes, c'est puissant\nElle explore le droit constitutionnel compar\u00e9\nEt les relations internationales, qui sont connect\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nPhilosophie politique, \u00e9tudes internationales\nSociologie politique, tout est vital\nPolitique compar\u00e9e, th\u00e9orie politique\nAdministration publique, politiques publiques, \u00e7a clique\n\n[Refrain]\nLa science politique, pilier de la connaissance\nLes ann\u00e9es date, t\u00e9moignent de l'\u00e9volution\nAnalyse des ph\u00e9nom\u00e8nes politiques contemporains\nPour une meilleure gouvernance, une r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nLa science politique, cl\u00e9 de la compr\u00e9hension\nDes m\u00e9canismes de pouvoir, des d\u00e9cisions\nFormulation de politiques publiques efficaces\nPour faire avancer notre soci\u00e9t\u00e9, une \u00e9vidence"}, {"titre": "Relations internationales", "text_origine": "Les relations internationales sont aussi appel\u00e9es \u00e9tudes internationales (en anglais International Studies (IS)). Les sujets principaux d'\u00e9tudes y sont le droit international, la politique internationale, l'\u00e9conomie internationale, et l'histoire des relations internationales. Sous ces vocables, sont en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9sign\u00e9s l'\u00e9tude des affaires \u00e9trang\u00e8res et des grandes questions du syst\u00e8me international : r\u00f4le des \u00c9tats, des organisations internationales, des organisations non gouvernementales (ONG) ainsi que des entreprises multinationales. Les relations internationales appartiennent \u00e0 la fois au domaine acad\u00e9mique et au domaine politique. Elles peuvent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es soit dans une optique positiviste soit dans une optique normative. Les deux cherchent aussi bien \u00e0 analyser qu'\u00e0 formuler les politiques internationales des pays.\nSi les relations internationales appartiennent historiquement au domaine de la science politique, l'accent est de plus en plus mis sur le domaine \u00e9conomique \u00e0 travers l'\u00e9conomie politique internationale qui s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e depuis les ann\u00e9es 1970. D'autres champs acad\u00e9miques sont \u00e9galement concern\u00e9s : le droit international, la philosophie, la g\u00e9ographie (\u00e0 travers notamment la g\u00e9opolitique), la sociologie, l'anthropologie, l'\u00e9tude des cultures, la science politique.\nConcernant plus sp\u00e9cifiquement les sujets \u00e9tudi\u00e9s, il est possible de citer : la mondialisation, l'\u00c9tat, l'\u00e9cologie et le d\u00e9veloppement durable, la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, le nationalisme, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la finance internationale, les droits de l'homme, etc.\nLes relations internationales ont pour objectif la compr\u00e9hension des diff\u00e9rents cadres conceptuels qui entrent en jeu dans l'analyse de la mondialisation. Selon J.-F. Guilhaudis, \u00ab le terme \"international\" est apparu \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle chez le philosophe anglais Jeremy Bentham. Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne des relations internationales, c'est -\u00e0-dire des relations entre communaut\u00e9s politiques ind\u00e9pendantes est \u00e9tudi\u00e9 depuis beaucoup plus longtemps. On remonte g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'antiquit\u00e9 grecque, \u00e0 Thucydide \u00bb. Dans son ouvrage, Bentham s'interroge sur les relations entre les \u00c9tats, \u00e0 un moment cl\u00e9 o\u00f9 la nation prend le pas sur le monarque. Ce th\u00e8me comprend grand nombre d'institutions internationales comme l'ONU, le FMI, l'OMC, la Banque mondiale. Il est important de comprendre les fonctions qu'elles assument en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 internationale, de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social, des droits de l'homme ou encore de l'humanitaire. En parlant de relations internationales, il est important de parler de nations et de nationalisme. En effet, l'objectif premier est de comprendre la probl\u00e9matique de l'\u00c9tat-nation et de l'id\u00e9ologie nationaliste en \u00e9tudiant les principales \u00e9tapes historiques de leur \u00e9mergence et les th\u00e9ories qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es pour analyser ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Traditionnellement, les relations internationales sont un ensemble de liens, de rapports et de contacts qui s'\u00e9tablissent entre les \u00c9tats et rel\u00e8vent de la politique \u00e9trang\u00e8re de ces \u00c9tats. Cette d\u00e9finition \u00e9troite part de l'id\u00e9e que les relations internationales sont les relations inter-\u00e9tatiques. Aujourd'hui, une vision plus large tient compte du fait que de nombreux processus \u00e9chappent au contr\u00f4le des gouvernements.", "element_cle": "1. Les relations internationales sont \u00e9galement connues sous le nom d'\u00e9tudes internationales et incluent le droit international, la politique internationale, l'\u00e9conomie internationale et l'histoire des relations internationales.\n2. Les relations internationales portent sur les affaires \u00e9trang\u00e8res, les organisations internationales, les ONG et les entreprises multinationales.\n3. Les relations internationales peuvent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es du point de vue positiviste ou normatif, analysant et formulant les politiques internationales des pays.\n4. Depuis les ann\u00e9es 1970, l'\u00e9conomie politique internationale a pris de l'importance dans les relations internationales.\n5. Les champs acad\u00e9miques touch\u00e9s par les relations internationales comprennent le droit international, la philosophie, la g\u00e9ographie, la sociologie, l'anthropologie et la science politique.\n6. Les sujets d'\u00e9tude incluent la mondialisation, l'\u00c9tat, l'\u00e9cologie et le d\u00e9veloppement durable, la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, le nationalisme, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la finance internationale et les droits de l'homme.\n7. Les relations internationales visent \u00e0 comprendre les cadres conceptuels de la mondialisation.\n8. Le terme \"international\" est apparu \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, mais les relations internationales existent depuis les relations entre communaut\u00e9s politiques ind\u00e9pendantes.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'\u00e9tudie les relations internationales, c'est ma qu\u00eate\nJ'plonge dans le droit international et les politiques, j'investigue\nL'\u00e9conomie internationale, j'en fais mon credo\nDepuis les seventies, l'\u00e9conomie politique a pris son envol\n\n[Couplet 2]\nPhilosophie, g\u00e9ographie, sociologie, j'suis polyvalent\nJ'\u00e9tudie l'\u00c9tat, l'\u00e9cologie, le d\u00e9veloppement durable, c'est important\nLa prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, le nationalisme, le dev\u00e9loppement \u00e9co\nFinance internationale et droits de l'homme, je monte le tempo\n\n[Refrain]\nRelations internationales, yeah, c'est ma passion\nComprendre la mondialisation, tel est mon action\nDu XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, des communaut\u00e9s ind\u00e9pendantes\nLes relations internationales, une histoire fascinante"}, {"titre": "R\u00e9alisme (relations internationales)", "text_origine": "Le r\u00e9alisme est un courant de pens\u00e9e des relations internationales. Pour l'\u00e9cole r\u00e9aliste, les \u00c9tats recherchent avant tout \u00e0 garantir leur s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 \u00e9tendre leur puissance en raison de la comp\u00e9tition qui existe entre eux. Historiquement, le r\u00e9alisme est la th\u00e9orie dominante au sein des relations internationales. Le r\u00e9alisme se caract\u00e9rise par le pessimisme anthropologique, le conservatisme, le rejet de l'id\u00e9e de progr\u00e8s et de l'utopie, par opposition aux id\u00e9ologies socialistes ou lib\u00e9rales,.", "element_cle": "1. Le r\u00e9alisme est un courant de pens\u00e9e des relations internationales qui privil\u00e9gie la s\u00e9curit\u00e9 et la puissance des \u00c9tats.\n\n2. Le r\u00e9alisme est historiquement la th\u00e9orie dominante en mati\u00e8re de relations internationales.\n\n3. Le r\u00e9alisme se base sur un pessimisme anthropologique et un rejet de l'id\u00e9e de progr\u00e8s et d'utopie.\n\n4. Le r\u00e9alisme s'oppose aux id\u00e9ologies socialistes ou lib\u00e9rales.\n\n5. Le r\u00e9alisme met l'accent sur la comp\u00e9tition entre les \u00c9tats et leur volont\u00e9 d'\u00e9tendre leur puissance pour garantir leur s\u00e9curit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le monde des relations internationales\nLe r\u00e9alisme est l\u00e0, c'est la th\u00e9orie primordiale\nLa s\u00e9curit\u00e9, la puissance, \u00e7a les pr\u00e9occupe\n\u00c7a fait pas dans le r\u00eave, \u00e7a agit en groupe\n\nLe courant dominant depuis l'histoire pass\u00e9e\nLe r\u00e9alisme a marqu\u00e9 chaque d\u00e9cennie\nPessimisme et rejet de l'id\u00e9e de progr\u00e8s\nPas de place pour les utopies, non c'est pas assez\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9alisme, c'est la cl\u00e9\nComp\u00e9tition entre les \u00c9tats, c'est une v\u00e9rit\u00e9\nPuissance et s\u00e9curit\u00e9, leur priorit\u00e9\nLe r\u00e9alisme d\u00e9fend cette r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nFace aux id\u00e9ologies socialistes et lib\u00e9rales\nLe r\u00e9alisme reste ferme, il est sans \u00e9gale\nPas question de se laisser influencer\nLes int\u00e9r\u00eats nationaux, c'est ce qui compte, c'est clair\n\nLes \u00c9tats cherchent \u00e0 s'\u00e9tendre, \u00e0 dominer\nPour garantir leur s\u00e9curit\u00e9, ils veulent prosp\u00e9rer\nLa comp\u00e9tition r\u00e8gne, c'est la loi du plus fort\nLe r\u00e9alisme les guide, c'est leur support\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9alisme, c'est la cl\u00e9\nComp\u00e9tition entre les \u00c9tats, c'est une v\u00e9rit\u00e9\nPuissance et s\u00e9curit\u00e9, leur priorit\u00e9\nLe r\u00e9alisme d\u00e9fend cette r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Institut de relations internationales et strat\u00e9giques", "text_origine": "L\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS), est un think tank fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991, travaillant sur les th\u00e9matiques g\u00e9opolitiques et strat\u00e9giques.\nIl est dirig\u00e9 par son fondateur, Pascal Boniface. Son conseil d'administration est pr\u00e9sid\u00e9 par Michel-Edouard Leclerc depuis 2023.\nL'IRIS a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour ses relations avec la Chine, ayant notamment coorganis\u00e9 avec ce pays trois conf\u00e9rences entre 2017 et 2019 sur les nouvelles routes de la soie, et contribuant ainsi, selon l'IRSEM, \u00e0 une op\u00e9ration d'influence chinoise.", "element_cle": "1. L'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) est un think tank fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991.\n2. L'IRIS se concentre sur les th\u00e9matiques g\u00e9opolitiques et strat\u00e9giques.\n3. Pascal Boniface est le fondateur et directeur de l'IRIS.\n4. Michel-Edouard Leclerc pr\u00e9side le conseil d'administration de l'IRIS depuis 2023.\n5. L'IRIS a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour ses relations avec la Chine.\n6. L'IRIS a coorganis\u00e9 avec la Chine trois conf\u00e9rences entre 2017 et 2019 sur les nouvelles routes de la soie.\n7. Ces conf\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme une op\u00e9ration d'influence chinoise selon l'IRSEM.", "rap": "[Couplet 1]\n1991, l'IRIS est n\u00e9,\nUn think tank, pour les relations internationales.\nG\u00e9opolitique et strat\u00e9gie, son terrain de jeu,\nAnalyser le monde, c'est son credo.\n\n[Couplet 2]\nPascal Boniface, le fondateur et directeur,\nExpert en la mati\u00e8re, il sait de quoi il parle.\nMais depuis 2023, un nouveau pr\u00e9sident,\nMichel-Edouard Leclerc prend les devants.\n\n[Refrain]\nL'IRIS, un institut qui brille,\nR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre, c'est sa grille.\nMais attention, \u00e7a fait d\u00e9bat,\nSes liens avec la Chine, \u00e7a fait t\u00e2che.\n\n[Couplet 3]\nDes relations critiqu\u00e9es, avec la Chine,\nL'IRIS se retrouve sous les projecteurs.\nTrois conf\u00e9rences, coorganis\u00e9es avec brio,\nDe nouvelles routes de la soie, pour une influence chinoise quoi.\n\n[Couplet 4]\nMais l'IRSEM, un autre institut, dit la v\u00e9rit\u00e9,\nUne op\u00e9ration d'influence chinoise, faut s'inqui\u00e9ter.\nDes conf\u00e9rences, des \u00e9changes, mais \u00e0 quel prix,\nDes interrogations se posent sur l'IRIS.\n\n[Refrain]\nL'IRIS, un institut qui brille,\nR\u00e9fl\u00e9chir et comprendre, c'est sa grille.\nMais attention, \u00e7a fait d\u00e9bat,\nSes liens avec la Chine, \u00e7a fait t\u00e2che."}, {"titre": "Syst\u00e8me international (relations internationales)", "text_origine": "La notion de syst\u00e8me international est utilis\u00e9e en th\u00e9orie des relations internationales, en g\u00e9opolitique et en droit international afin de d\u00e9signer, principalement, les relations entretenues par les divers \u00c9tats entre eux. Les th\u00e9oriciens, qu'ils soient politologues, g\u00e9ographes, \u00e9conomistes ou juristes, ont des conceptions tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celui-ci. L'histoire est souvent divis\u00e9e selon le syst\u00e8me international en vigueur : on parlait ainsi de syst\u00e8me de Westphalie apr\u00e8s la guerre de Trente Ans, de syst\u00e8me du Congr\u00e8s de Vienne apr\u00e8s les guerres napol\u00e9oniennes, des syst\u00e8mes bismarckiens apr\u00e8s la guerre franco-prusienne, de syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 collective de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, de syst\u00e8me bipolaire lors de la guerre froide, ou encore de syst\u00e8me multipolaire apr\u00e8s celle-ci.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me international d\u00e9signe les relations entre les \u00c9tats dans les domaines des relations internationales, de la g\u00e9opolitique et du droit international.\n2. Les diff\u00e9rents experts (politologues, g\u00e9ographes, \u00e9conomistes, juristes) ont des conceptions vari\u00e9es du syst\u00e8me international.\n3. L'histoire est marqu\u00e9e par diff\u00e9rents syst\u00e8mes internationaux, tels que le syst\u00e8me de Westphalie, le syst\u00e8me du Congr\u00e8s de Vienne, les syst\u00e8mes bismarckiens, le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 collective de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations, le syst\u00e8me bipolaire de la guerre froide et le syst\u00e8me multipolaire.\n4. Le syst\u00e8me de Westphalie s'est d\u00e9velopp\u00e9 apr\u00e8s la guerre de Trente Ans.\n5. Le syst\u00e8me du Congr\u00e8s de Vienne a \u00e9merg\u00e9 apr\u00e8s les guerres napol\u00e9oniennes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler du syst\u00e8me international\nLes relations entre les \u00c9tats, o\u00f9 \u00e7a s'branle\nG\u00e9o politique, droit international\nDes experts, chacun avec sa vision sp\u00e9ciale\n\nPolitologues, g\u00e9ographes, \u00e9conomistes et juristes\nChacun a sa conception, \u00e7a claque dans l'air\nLe syst\u00e8me de Westphalie, un tournant historique\nApr\u00e8s la guerre de Trente Ans, c'\u00e9tait authentique\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me international, c'est pas qu'pour les th\u00e9oriciens\nC'est l'histoire qu'on exprime, pour mieux comprendre le pr\u00e9sent\nDu Congr\u00e8s de Vienne \u00e0 la guerre froide, \u00e7a s'encha\u00eene\nUn puzzle complexe, o\u00f9 les \u00c9tats dominent la sc\u00e8ne\n\n[Couplet 2]\nLe Congr\u00e8s de Vienne, apr\u00e8s les guerres napol\u00e9oniennes\nUn syst\u00e8me qui se forme, un nouvel ordre qui s'montre\nLes bismarckiens, avec leur puissance \u00e9clatante\nMais la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations, une s\u00e9curit\u00e9 collective attirante\n\nPuis vient la guerre froide, bipolarit\u00e9 qui s'installe\nDeux blocs qui s'affrontent, en \u00e9quilibre pr\u00e9caire\nLe syst\u00e8me multipolaire, apr\u00e8s la chute des murs\nDe nouveaux d\u00e9fis, o\u00f9 les \u00c9tats jouent leur futur\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me international, c'est pas qu'pour les th\u00e9oriciens\nC'est l'histoire qu'on exprime, pour mieux comprendre le pr\u00e9sent\nDu Congr\u00e8s de Vienne \u00e0 la guerre froide, \u00e7a s'encha\u00eene\nUn puzzle complexe, o\u00f9 les \u00c9tats dominent la sc\u00e8ne"}, {"titre": "Droit international public", "text_origine": "Le droit international public d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles de droit qui r\u00e9gissent les relations entre les sujets du droit international (\u00c9tats et organisations internationales). Le droit international public a vocation \u00e0 d\u00e9finir et r\u00e9gir :\n\nce qui constitue un \u00c9tat (territoire, population, gouvernement) et sa souverainet\u00e9 ;\nles comp\u00e9tences de tout \u00c9tat (comp\u00e9tence territoriale, comp\u00e9tence personnelle, comp\u00e9tence sur les services publics) ;\nles relations pacifiques entre \u00c9tats (prohibition du recours \u00e0 la force dans les relations internationales) ;\nles relations internationales et la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats puisqu'il permet de nouer des relations pacifiques et de les encadrer.Originellement, les seuls sujets de ce droit sont les \u00c9tats, mais la multiplication des organisations internationales au cours du XXe si\u00e8cle a progressivement amen\u00e9 \u00e0 les consid\u00e9rer comme des sujets (dits \u00ab sujets d\u00e9riv\u00e9s \u00bb). La Cour internationale de justice (CIJ) reconna\u00eet dans son avis consultatif portant sur les \u00ab r\u00e9parations des dommages subis au service des Nations unies \u00bb que l'Organisation des Nations unies (ONU) dispose de la personnalit\u00e9 juridique. Les r\u00e9cents d\u00e9veloppements de la discipline (droit international humanitaire, droit international des droits de l'homme, droit commercial international) sugg\u00e8rent que les individus et les autres acteurs priv\u00e9s (organisations non gouvernementales, entreprises transnationales) constituent des sujets \u00e9mergents du droit international public. Cette interpr\u00e9tation va n\u00e9anmoins \u00e0 l'encontre des fondements traditionnels \u00ab volontaristes \u00bb de la discipline, selon lesquels seuls les sujets du droit international peuvent cr\u00e9er, appliquer ou veiller \u00e0 l'application des r\u00e8gles de ce droit.\n\nLes sources de ce droit sont les trait\u00e9s et les conventions internationales, la coutume internationale, les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit. La jurisprudence et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s sont qualifi\u00e9es de sources auxiliaires du droit international public. Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git quant \u00e0 lui les relations de droit priv\u00e9 pr\u00e9sentant un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9. Lorsqu'on parle simplement de droit international, il s'agit habituellement du droit international public, \u00e0 savoir le tronc commun qui sert \u00e0 \u00e9tablir l'ensemble des \u00ab branches sp\u00e9cialis\u00e9es \u00bb du droit international : droit international de la mer, droit international des droits de l'homme, etc.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. Le droit international public r\u00e9git les relations entre les \u00c9tats et les organisations internationales.\n2. Il d\u00e9finit ce qui constitue un \u00c9tat et sa souverainet\u00e9.\n3. Il \u00e9tablit les comp\u00e9tences territoriales, personnelles et sur les services publics des \u00c9tats.\n4. Il interdit le recours \u00e0 la force dans les relations internationales.\n5. Il permet la coop\u00e9ration et encadre les relations pacifiques entre les \u00c9tats.\n6. Les organisations internationales sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme des sujets du droit international public.\n7. Les individus et les acteurs priv\u00e9s \u00e9mergent en tant que sujets du droit international public.\n8. Les sources du droit international public sont les trait\u00e9s, la coutume internationale et les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit.\n9. La jurisprudence et la doctrine sont des sources auxiliaires du droit international public.", "rap": "[Couplet 1]\nDroit international public, c'est la base\nQui r\u00e9git les relations entre tous les \u00c9tats\nSouverainet\u00e9, comp\u00e9tences, tout \u00e7a est clair\nPour encadrer leurs actions dans leur territoire\n\nLes trait\u00e9s, la coutume, sources primaires\nPrincipes g\u00e9n\u00e9raux, tout \u00e7a fait partie\nMais y'a aussi jurisprudence et doctrine\nDes sources auxiliaires qui compl\u00e8tent la partie\n\n[Refrain]\nLe DIP, c'est essentiel\nPour maintenir la paix internationale\nCoop\u00e9ration, r\u00e8gles et accords\nPour des relations entre pays sans remords\n\n[Couplet 2]\nPlus de force, on dit non dans les relations\nRecours \u00e0 la paix, c'est la solution\nOrganisations internationales, sujets du droit aussi\nActeurs priv\u00e9s, tout le monde est inclus\n\nMais tout \u00e7a, faut pas oublier\nLes dates marquantes, il faut relayer\nDes \u00e9v\u00e9nements historiques, des tournants majeurs\nPour comprendre le DIP dans toute sa splendeur\n\n[Refrain]\nLe DIP, c'est essentiel\nPour maintenir la paix internationale\nCoop\u00e9ration, r\u00e8gles et accords\nPour des relations entre pays sans remords"}, {"titre": "Histoire des relations internationales", "text_origine": "L\u2019histoire des relations internationales est une discipline historique qui occupe une place importante au sein de l\u2019historiographie et de la recherche. Elle consiste en l\u2019analyse et en l\u2019explication des relations \u00e9tablies entre des \u00c9tats par l\u2019interm\u00e9diaire du personnel politique et administratif (\u00e9tude des actes diplomatiques) mais aussi des relations \u00e9tablies par les particuliers avec d\u2019autres particuliers par-del\u00e0 les fronti\u00e8res. L\u2019histoire des relations internationales cherche donc \u00e0 d\u00e9passer la simple construction chronologique afin de comprendre le r\u00f4le de la politique \u00e9trang\u00e8re et ainsi d\u00e9celer le fonctionnement des relations internationales. L\u2019histoire des relations internationales \u00e9tudie alors les actions du personnel politique, les facteurs \u00e9conomiques et les interactions d\u2019acteurs non-politiques qui traversent les fronti\u00e8res. Les sentiments collectifs et les mentalit\u00e9s font aussi l'objet de travaux, en tant que ph\u00e9nom\u00e8nes transnationaux. N\u00e9e en Europe \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle, cette discipline reste fortement impr\u00e9gn\u00e9e par les m\u00e9thodes et les angles d'approche de cette \u00e9poque (par exemple, analyse qualitative et histoire politique). Un de ses atouts consiste \u00e0 publier de nombreuses sources servant les travaux historiques actuels. \u00c0 l\u2019origine, l'histoire des relatons internationales \u00e9tait appel\u00e9e histoire diplomatique: influenc\u00e9s par l\u2019\u00c9cole des Annales, les historiens des ann\u00e9es 1950 d\u00e9laissent ce terme pour le remplacer par celui d'histoire des reations internationales. En effet, cette nouvelle d\u00e9nomination int\u00e8gre l\u2019histoire diplomatique tout en \u00e9largissant ses champs d'\u00e9tude. D\u00e8s lors, les relations qu'elle \u00e9tudie peuvent \u00eatre de nature \u00e9conomique, sociale, juridique, etc.", "element_cle": "1. L'histoire des relations internationales est une discipline historique qui analyse les relations entre les \u00c9tats et les individus au-del\u00e0 des fronti\u00e8res.\n2. Elle vise \u00e0 comprendre le r\u00f4le de la politique \u00e9trang\u00e8re et \u00e0 d\u00e9coder le fonctionnement des relations internationales.\n3. En plus des actes diplomatiques, elle examine \u00e9galement les facteurs \u00e9conomiques et les interactions non-politiques.\n4. Cette discipline est n\u00e9e en Europe \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle et reste influenc\u00e9e par les m\u00e9thodes historiques de cette p\u00e9riode.\n5. Au d\u00e9part appel\u00e9e histoire diplomatique, elle s'est \u00e9largie pour inclure l'\u00e9tude des relations \u00e9conomiques, sociales, juridiques, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire des relations internationales, c'est l'\u00e9tude\nDes interactions entre pays, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\nComprendre la politique \u00e9trang\u00e8re, les d\u00e9cisions prises\nD\u00e9chiffrer le game, percer les myst\u00e8res\n\nN\u00e9e en Europe, fin 19e si\u00e8cle, discipline \u00e9mergente\nInfluenc\u00e9e par les historiens de cette \u00e9poque grandiose\nAu d\u00e9but, histoire diplomatique, puis elle s'\u00e9tend\n\u00c0 l'\u00e9conomie, au social, au juridique, c'est grandiose\n\n[Refrain]\nHistoire des relations internationales, \u00e7a va plus loin\nQue les simples politiciens et leurs jeux de pouvoir\nComprendre les facteurs \u00e9conomiques, les liens non-politiques\nUne discipline qui nous ouvre les yeux, c'est l'espoir\n\n[Couplet 2]\nLes trait\u00e9s, les guerres, les alliances, les d\u00e9bats\nL'histoire des relations internationales, c'est tout \u00e7a\nAnalyser les \u00e9v\u00e9nements, les grandes dates\nPour mieux comprendre l'\u00e9tat actuel des \u00c9tats\n\nDu congr\u00e8s de Berlin \u00e0 la chute du mur de Berlin\nDes n\u00e9gociations de paix aux luttes pour le bien\nElle nous enseigne les le\u00e7ons du pass\u00e9\nPour b\u00e2tir un futur de paix, sans rel\u00e2cher\n\n[Refrain]\nHistoire des relations internationales, \u00e7a va plus loin\nQue les simples politiciens et leurs jeux de pouvoir\nComprendre les facteurs \u00e9conomiques, les liens non-politiques\nUne discipline qui nous ouvre les yeux, c'est l'espoir"}, {"titre": "Lib\u00e9ralisme (relations internationales)", "text_origine": "Le lib\u00e9ralisme est, dans la mati\u00e8re des relations internationales, un courant subs\u00e9quent au r\u00e9alisme. Il se caract\u00e9rise par l'importance qu'il accorde aux acteurs non \u00e9tatiques, du r\u00f4le des entreprises multinationales, d'ONG et d'organisations humanitaires (comme le CICR par exemple) ou de coop\u00e9ration entre \u00c9tats (telle que l'ONU), de lobbies, etc. Le lib\u00e9ralisme est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9alisme courant de Kant \u00e0 Woodrow Wilson, qui, sans s'opposer clairement au r\u00e9alisme vient mettre l'accent sur d'autres facteurs d\u00e9terminants des relations internationales au lieu de s'en tenir \u00e0 des analyses bas\u00e9es uniquement sur les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats.\nLa globalisation \u00e9conomique ainsi que les progr\u00e8s des techniques de communications ont conduit \u00e0 l'intensification des relations internationales et transnationales. Associ\u00e9 \u00e0 une complexification de la structure interne des \u00c9tats eux-m\u00eames, ceci a amen\u00e9 \u00e0 une remise en question des postulats du r\u00e9alisme, notamment ceux concernant la coop\u00e9ration entre \u00c9tats, ainsi que celui conceptualisant l'\u00c9tat comme acteur unique dans le champ des relations internationales. Le lib\u00e9ralisme tend ainsi \u00e0 accentuer l'importance du champ des relations commerciales et individuelles transnationales (low politics) par rapport \u00e0 la seule analyse des high politics (en), qui se concentre sur les int\u00e9r\u00eats de souverainet\u00e9 et les politiques \u00e9tatiques proprement dites.\nContrairement au r\u00e9alisme classique, le lib\u00e9ralisme tend \u00e0 \u00eatre une th\u00e9orie normative et prescriptive, et non simplement descriptive. Les th\u00e9oriciens lib\u00e9raux soutiennent g\u00e9n\u00e9ralement que les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques favorisent la paix, ou encore que le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique pr\u00e9c\u00e8de ou accompagne la d\u00e9mocratisation.", "element_cle": "- Le lib\u00e9ralisme est un courant des relations internationales qui met en avant les acteurs non \u00e9tatiques.\n- Les entreprises multinationales, les ONG et les organisations humanitaires jouent un r\u00f4le important selon le lib\u00e9ralisme.\n- Le lib\u00e9ralisme est li\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9alisme de Kant \u00e0 Woodrow Wilson et remet en question les analyses bas\u00e9es uniquement sur les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats.\n- La globalisation \u00e9conomique et les progr\u00e8s technologiques ont intensifi\u00e9 les relations internationales.\n- Le lib\u00e9ralisme met l'accent sur les relations commerciales et individuelles transnationales plut\u00f4t que sur la souverainet\u00e9 et les politiques \u00e9tatiques.\n- Contrairement au r\u00e9alisme, le lib\u00e9ralisme est une th\u00e9orie normative et prescriptive.\n- Les th\u00e9oriciens lib\u00e9raux affirment que les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques favorisent la paix et que l'\u00e9conomie lib\u00e9rale pr\u00e9c\u00e8de ou accompagne la d\u00e9mocratisation.", "rap": "[Couplet 1]\nLe lib\u00e9ralisme dans les relations internationales\nUn courant qui d\u00e9fend les acteurs non \u00e9tatiques\nMultinationales, ONG, organisations humanitaires\nIls ont un r\u00f4le important, c'est pas l\u00e9gendaire\n\nL'id\u00e9alisme de Kant et Woodrow Wilson\nRemettent en question les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats, c'est le deal\nLa globalisation \u00e9conomique, les progr\u00e8s technologiques\nOnt intensifi\u00e9 les relations, c'est pas magique\n\n[Refrain]\nLe lib\u00e9ralisme met en avant les relations transnationales\nPas seulement la souverainet\u00e9 et les politiques \u00e9tatiques\nLes \u00e9changes commerciaux, les liens individuels\nC'est \u00e7a qui compte, pas le pouvoir dictatorial\n\n[Couplet 2]\nLe r\u00e9alisme, c'est pas du tout pareil\nLe lib\u00e9ralisme est normatif et prescriptif, c'est son r\u00e8glement\nLes th\u00e9oriciens lib\u00e9raux, ils nous disent que\nLes r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques favorisent la paix, c'est pas b\u00eate\n\nL'\u00e9conomie lib\u00e9rale, elle pr\u00e9c\u00e8de ou accompagne\nLa d\u00e9mocratisation, c'est un jeu qui damne\nLe lib\u00e9ralisme met des valeurs sur la table\nPour des relations internationales plus stables"}, {"titre": "Puissance (relations internationales)", "text_origine": "Dans les relations internationales, la puissance d\u00e9signe la capacit\u00e9 d\u2019un acteur \u00e0 obtenir des autres acteurs qu\u2019ils infl\u00e9chissent leurs actions et leurs conduites dans le sens de ses propres int\u00e9r\u00eats, sans consentir en retour de concessions de m\u00eame valeur. Pendant des si\u00e8cles, empires et \u00c9tats ont occup\u00e9 seuls, ou \u00e0 peu pr\u00e8s, l\u2019ar\u00e8ne de la puissance et c\u2019est dans le paroxysme de la guerre qu\u2019ils mesuraient souvent leurs puissances respectives.\n\u00c0 la faveur de la d\u00e9mocratisation des relations internationales, \u00e0 la faveur, \u00e9galement, de la \u00ab r\u00e9volution num\u00e9rique \u00bb, cette ar\u00e8ne s\u2019est peupl\u00e9e, cependant, de nombreux acteurs qui ne sont pas des \u00c9tats - entreprises multinationales, institutions financi\u00e8res mondialis\u00e9es, organisations non-gouvernementales, groupes de plaidoyer transnationaux, internationales terroristes, \u00ab hackers \u00bb, r\u00e9seaux sociaux\u2026 - mais qui d\u00e9fient les \u00c9tats sur des terrains qui leur semblaient \u00eatre leur apanage.", "element_cle": "1. La puissance dans les relations internationales d\u00e9signe la capacit\u00e9 d'un acteur \u00e0 influencer les autres acteurs selon ses propres int\u00e9r\u00eats.\n2. Les empires et les \u00c9tats \u00e9taient traditionnellement les principaux acteurs de la puissance, mesur\u00e9e lors de p\u00e9riodes de guerre.\n3. Les relations internationales ont connu une d\u00e9mocratisation avec l'\u00e9mergence de nouveaux acteurs tels que les entreprises multinationales, les organisations non-gouvernementales, les groupes de plaidoyer transnationaux, etc.\n4. La r\u00e9volution num\u00e9rique a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 la multiplication des acteurs dans l'ar\u00e8ne de la puissance.\n5. Ces nouveaux acteurs d\u00e9fient les \u00c9tats sur des terrains qui \u00e9taient auparavant r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 ces derniers.", "rap": "[Couplet 1]\nLa puissance dans les relations internationales\nC'est l'influence exerc\u00e9e selon ses int\u00e9r\u00eats\nLes empires et les \u00c9tats, les pionniers d'antan\nMesur\u00e9s en temps de guerre, ils \u00e9taient dominants\n\nLes temps ont chang\u00e9, nouveaux acteurs \u00e9mergent\nLes entreprises, les ONG, c'est l'heure de la convergence\nLa d\u00e9mocratisation des relations internationales\nOuvre la voie \u00e0 des forces transnationales\n\n[Refrain]\nLa puissance a \u00e9volu\u00e9, elle s'est multipli\u00e9e\nLes acteurs se diversifient, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nLe monde digital a boulevers\u00e9 les r\u00e8gles\nL'ar\u00e8ne de la puissance est devenue plus vaste et belle\n\n[Couplet 2]\nDepuis la r\u00e9volution num\u00e9rique, tout se bouscule\nLes \u00c9tats ne sont plus seuls, ils perdent leur bulle\nLes nouvelles forces d\u00e9fient, sur tous les terrains\nCe qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux \u00c9tats, c'est d\u00e9sormais vain\n\nLes enjeux sont plus vastes, les d\u00e9fis plus complexes\nLa puissance se red\u00e9finit, avec des rebondissements\nMais l'\u00e9ducation reste la cl\u00e9, pour comprendre et agir\nPour fa\u00e7onner un monde o\u00f9 la paix est en \u00e9quilibre\n\n[Refrain]\nLa puissance a \u00e9volu\u00e9, elle s'est multipli\u00e9e\nLes acteurs se diversifient, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nLe monde digital a boulevers\u00e9 les r\u00e8gles\nL'ar\u00e8ne de la puissance est devenue plus vaste et belle"}, {"titre": "R\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques", "text_origine": "La r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques (RGPP) consiste en une analyse des missions et actions de l'\u00c9tat et des collectivit\u00e9s, suivie de la mise en \u0153uvre de sc\u00e9narios de r\u00e9formes structurelles, avec comme buts la r\u00e9forme de l'\u00c9tat, la baisse des d\u00e9penses publiques et l'am\u00e9lioration des politiques publiques.\nDe telles politiques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans de nombreux pays, notamment au Canada de 1994 \u00e0 1998 sous le nom de revue des programmes. En France, la RGPP, ou r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques, a commenc\u00e9 en 2007, puis est remplac\u00e9e en 2012 par la MAP (modernisation de l'action publique).", "element_cle": "1. La r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques, ou RGPP, est une analyse des missions et actions de l'\u00c9tat et des collectivit\u00e9s.\n2. La RGPP vise \u00e0 mettre en place des r\u00e9formes structurelles pour r\u00e9former l'\u00c9tat, r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques et am\u00e9liorer les politiques publiques.\n3. La revue des programmes a \u00e9t\u00e9 mise en place au Canada de 1994 \u00e0 1998, sur des principes similaires \u00e0 la RGPP.\n4. En France, la RGPP a d\u00e9but\u00e9 en 2007, avant d'\u00eatre remplac\u00e9e en 2012 par la MAP (modernisation de l'action publique).\n5. L'objectif principal de la RGPP est d'assurer une meilleure gestion des ressources et une efficacit\u00e9 accrue des politiques publiques.", "rap": "[Couplet]\nLa RGPP, analyse sans cesse\nLes missions, les actions, quelle ivresse\n\u00c9tat et collectivit\u00e9s, ils passent au crible\nPour des r\u00e9formes, les structures, on cible\n\n[Refrain]\nRGPP, r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques\nAm\u00e9liorer les politiques publiques\n\n[Couplet]\nAu Canada, la revue des programmes a brill\u00e9\nDe 1994 \u00e0 1998, sur les m\u00eames id\u00e9es\nPrincipes similaires, objectifs communs\nLa RGPP, un vent nouveau qui souffle parfum\n\n[Refrain]\nRGPP, r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques\nAm\u00e9liorer les politiques publiques\n\n[Couplet]\nEn France, en 2007, RGPP a commenc\u00e9\nAm\u00e9liorer l'\u00c9tat, la MAP est arriv\u00e9e\nEn 2012, un nouveau nom, une nouvelle \u00e8re\nMais toujours le m\u00eame souci de mieux faire\n\n[Refrain]\nRGPP, r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques\nAm\u00e9liorer les politiques publiques"}, {"titre": "\u00c9valuation des politiques publiques", "text_origine": "L\u2019\u00e9valuation des politiques publiques en tant que nouvel outil d\u2019aide \u00e0 la d\u00e9cision publique est apparue aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1960 avant de se d\u00e9velopper au Royaume-Uni, dans les pays scandinaves puis dans les autres d\u00e9mocraties occidentales vingt ans plus tard, notamment \u00e0 l\u2019initiative de la Commission europ\u00e9enne, qui en a fait une exigence r\u00e8glementaire syst\u00e9matique dans le cadre des financements allou\u00e9s aux \u00c9tats membres \u00e0 partir des ann\u00e9es 1990.\nFortement li\u00e9e \u00e0 la rationalisation de l\u2019action publique, l\u2019\u00e9valuation vise \u00e0 d\u00e9terminer dans quelle mesure une politique publique a atteint les objectifs qui lui sont assign\u00e9s, et produit les impacts escompt\u00e9s aupr\u00e8s des publics concern\u00e9s.", "element_cle": "1. L'\u00e9valuation des politiques publiques est un nouvel outil d'aide \u00e0 la d\u00e9cision publique.\n2. Elle est apparue aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1960 et s'est d\u00e9velopp\u00e9e dans d'autres pays occidentaux vingt ans plus tard.\n3. La Commission europ\u00e9enne en a fait une exigence r\u00e8glementaire syst\u00e9matique \u00e0 partir des ann\u00e9es 1990.\n4. L'\u00e9valuation vise \u00e0 d\u00e9terminer si une politique publique a atteint ses objectifs.\n5. Elle cherche aussi \u00e0 mesurer les impacts de la politique aupr\u00e8s des publics concern\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9valuation des politiques publiques, un outil incontournable\nPour aider les d\u00e9cideurs \u00e0 faire le bon choix, non pas \u00e0 t\u00e2tons\nN\u00e9 aux USA dans les ann\u00e9es 60, puis export\u00e9 ailleurs par la suite\nC'est dans les ann\u00e9es 90 que l'Europe en a fait une exigence r\u00e9glementaire\n\n[Refrain]\nL'\u00e9valuation des politiques, un pas vers la transparence\nMesurer les impacts, c'est notre seule exigence\nV\u00e9rifier si les objectifs ont \u00e9t\u00e9 atteints,\nPour une politique publique qui prend de l'\u00e9lan\n\n[Couplet 2]\nOn analyse les r\u00e9sultats, on scrute les effets\nPour savoir si la politique a touch\u00e9 les cibles vis\u00e9es\nMesurer l'efficacit\u00e9, l'efficience et la pertinence\nC'est \u00e7a l'\u00e9valuation, une science avec exigence\n\n[Refrain]\nL'\u00e9valuation des politiques, un pas vers la transparence\nMesurer les impacts, c'est notre seule exigence\nV\u00e9rifier si les objectifs ont \u00e9t\u00e9 atteints,\nPour une politique publique qui prend de l'\u00e9lan"}, {"titre": "Administration publique", "text_origine": "L\u2019administration publique est l'activit\u00e9 d'administration qui mat\u00e9rialise l'exercice des pouvoirs publics. Par m\u00e9tonymie, une administration publique est une organisation qui incarne une collectivit\u00e9 publique, soit un \u00c9tat, une collectivit\u00e9 territoriale, ou une organisation ou institution internationale. Une administration publique peut prendre la forme juridique d'un \u00e9tablissement public, mais elle peut \u00e9galement en d\u00e9signer un simple service (au sens d'un composant organisationnel). Par extension, l\u2019administration publique peut aussi d\u00e9signer l'ensemble des administrations publiques en tant qu'organisations.\nLa mission des administrations publiques est de mettre en \u0153uvre des politiques publiques, des services publics, ou accessoirement des biens et services marchands sans pr\u00e9tention au titre de service public.\nSelon la norme europ\u00e9enne de comptabilit\u00e9 nationale (SEC 95), les administrations publiques sont d\u00e9finies comme :\n\n\u00ab ensemble des unit\u00e9s institutionnelles dont la fonction principale est de produire des services non marchands ou d'effectuer des op\u00e9rations de redistribution du revenu et des richesses nationales. Elles tirent la majeure partie de leurs ressources de contributions obligatoires.\nLe secteur des administrations publiques comprend les administrations publiques centrales, les administrations publiques locales et les administrations de s\u00e9curit\u00e9 sociale. \u00bb\n\nCollectivit\u00e9 publique, pouvoirs publics, administration publique et service public sont souvent employ\u00e9s de fa\u00e7on interchangeable, mais ont des d\u00e9finitions techniques distinctes.", "element_cle": "1. L'administration publique est l'activit\u00e9 d'administration qui mat\u00e9rialise l'exercice des pouvoirs publics.\n2. Une administration publique est une organisation qui incarne une collectivit\u00e9 publique telle qu'un \u00c9tat, une collectivit\u00e9 territoriale ou une organisation internationale.\n3. Les administrations publiques sont charg\u00e9es de mettre en \u0153uvre des politiques publiques, des services publics et parfois des biens et services marchands.\n4. Selon la norme europ\u00e9enne de comptabilit\u00e9 nationale (SEC 95), les administrations publiques sont d\u00e9finies comme des unit\u00e9s institutionnelles produisant des services non marchands ou effectuant des op\u00e9rations de redistribution du revenu et des richesses nationales.\n5. Le secteur des administrations publiques comprend les administrations publiques centrales, les administrations publiques locales et les administrations de s\u00e9curit\u00e9 sociale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'administration publique, c'est l'exercice du pouvoir,\nAu service de la collectivit\u00e9, chaque jour et chaque heure.\nUne orga qui incarne l'\u00c9tat et les territoires,\nEt m\u00eame les orga internationales, c'est pas du tout illusoire.\n\n[Couplet 2]\nElle met en \u0153uvre les politiques, les services publics,\nDes biens et services parfois, tout \u00e7a en vrac.\nDans le SEC 95, on les d\u00e9finit,\nComme des unit\u00e9s qui redistribuent les richesses, oui oui.\n\n[Refrain]\nL'administration publique, c'est pas du blabla,\nC'est du concret, \u00e7a agit et \u00e7a combat.\nDu central au local, en passant par la s\u00e9cu,\nLes administrations publiques, c'est pour le bien de tous."}, {"titre": "Politiques publiques de la culture et des arts", "text_origine": "Une politique publique de la culture et des arts est une politique publique dont l'objet est l'encouragement ou l'interdiction de la production, de la diffusion ou de la consommation de biens et services de nature culturelle ou artistique.\nLe fondement essentiel des politiques publiques de la culture et des arts est l'id\u00e9e selon laquelle la production et la consommation de biens et services culturels pr\u00e9sentent des externalit\u00e9s positives, b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, ainsi qu'un doute sur la capacit\u00e9 des consommateurs \u00e0 choisir les biens culturels pr\u00e9sentant les plus fortes externalit\u00e9s . La justification des politiques publiques s'appuie ainsi sur la double nature de bien public et de bien tut\u00e9laire de certains biens culturels.\nL'\u00e9tude des politiques publiques de la culture et des arts est le domaine de la science politique, de l'\u00e9conomie de la culture et de la sociologie des organisations.", "element_cle": "- Les politiques publiques de la culture et des arts encouragent ou interdisent la production, la diffusion et la consommation de biens culturels et artistiques.\n- Ces politiques reposent sur l'id\u00e9e que les biens culturels ont des externalit\u00e9s positives pour la soci\u00e9t\u00e9.\n- Elles sont justifi\u00e9es par le caract\u00e8re public et tut\u00e9laire de certains biens culturels.\n- L'\u00e9tude de ces politiques rel\u00e8ve de la science politique, de l'\u00e9conomie de la culture et de la sociologie des organisations.", "rap": "[Couplet 1]\nLes politiques publiques, c'est l'essence m\u00eame,\nElles encouragent ou interdisent ce qu'on aime.\nLa culture et les arts, des biens essentiels,\nLeur production et leur diffusion sous le judicieux label.\n\n[Couplet 2]\nCes politiques reposent sur une id\u00e9e forte,\nLes biens culturels ont des externalit\u00e9s qui reportent.\nDes b\u00e9n\u00e9fices pour toute la soci\u00e9t\u00e9,\nUn rayonnement qui nous aide \u00e0 avancer.\n\n[Refrain]\nLa science politique et l'\u00e9conomie de la culture,\nLa sociologie des organisations aussi m'assurent,\nL'\u00e9tude de ces politiques, c'est du s\u00e9rieux,\nPour un avenir o\u00f9 l'\u00e9ducation est pr\u00e9cieuse."}, {"titre": "Science politique", "text_origine": "La science politique ou politologie est une discipline acad\u00e9mique qui \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques. L'objet de la science politique est celle de l'\u00e9tude scientifique qui s'int\u00e9resse aux ph\u00e9nom\u00e8nes relatifs \u00e0 l'\u00c9tat. En d'autres termes, la science politique est dite comme la science du gouvernement des \u00c9tats. La science politique est l'une des disciplines des sciences sociales.\nLa science politique recouvre la th\u00e9orie politique, l'analyse des syst\u00e8mes politiques et des r\u00e9gimes, le droit constitutionnel compar\u00e9, la sociologie politique, la science administrative, les relations internationales. Certains auteurs y ajoutent les \u00e9tudes strat\u00e9giques.\nParmi les sous-disciplines les plus importantes, mentionnons : la philosophie politique, les relations ou \u00e9tudes internationales, la sociologie politique et la politique compar\u00e9e, la th\u00e9orie politique, l'administration publique, les politiques publiques et le droit public.", "element_cle": "- La science politique est une discipline acad\u00e9mique qui \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques.\n- Elle se concentre sur l'\u00e9tude scientifique des ph\u00e9nom\u00e8nes relatifs \u00e0 l'\u00c9tat.\n- La science politique est \u00e9galement connue comme la science du gouvernement des \u00c9tats.\n- Elle fait partie des sciences sociales.\n- Elle englobe la th\u00e9orie politique, l'analyse des syst\u00e8mes politiques, le droit constitutionnel compar\u00e9, la sociologie politique, la science administrative et les relations internationales.\n- Certaines sous-disciplines importantes comprennent la philosophie politique, les relations internationales, la sociologie politique, la politique compar\u00e9e, la th\u00e9orie politique, l'administration publique, les politiques publiques et le droit public.", "rap": "[Couplet 1]\nLa science politique, c'est l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes politiques\nOn plonge dans les m\u00e9andres de ce monde critique\n\u00c9tat, gouvernement, tout \u00e7a on analyse\nOn d\u00e9voile les secrets en utilisant la science\nDes sciences sociales, c'est l\u00e0 qu'elle se trouve\nEntre th\u00e9orie politique et relations internationales, aucune \u00e9quivoque\nLa sociologie politique, elle en fait partie\nTout comme le droit constitutionnel compar\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e une harmonie\n\n[Refrain]\nLa science politique, elle brille de savoir\nElle soul\u00e8ve le voile, fait jaillir l'espoir\nElle nous montre les rouages de la soci\u00e9t\u00e9\nEt nous aide \u00e0 comprendre, \u00e0 avancer dans nos id\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nLa philosophie politique, c'est son pendant\nElle \u00e9claire nos remises en question, nos instants\nLes relations internationales, elles sont \u00e9galement pr\u00e9sentes\nPour comprendre les interactions entre les nations\nLa politique compar\u00e9e, elle fait des comparaisons\nEntre diff\u00e9rents syst\u00e8mes, pour trouver des solutions\nTh\u00e9orie politique, administration publique\nPolitiques publiques, droit public, c'est la pratique\n\n[Refrain]\nLa science politique, elle brille de savoir\nElle soul\u00e8ve le voile, fait jaillir l'espoir\nElle nous montre les rouages de la soci\u00e9t\u00e9\nEt nous aide \u00e0 comprendre, \u00e0 avancer dans nos id\u00e9es"}, {"titre": "Administration territoriale", "text_origine": "L'administration territoriale est l'organisation institutionnelle et administrative d'une zone g\u00e9ographique, d'un pays ou d'une conf\u00e9d\u00e9ration de pays.\nElle est constitu\u00e9e d\u2019autorit\u00e9s dont les d\u00e9cisions sont valables sur des portions du territoire appel\u00e9es circonscriptions. Ainsi donc, c'est la port\u00e9e de leurs d\u00e9cisions qui diff\u00e9rencie l'administration centrale de l\u2019\u00c9tat et l'administration territoriale de l\u2019\u00c9tat. L'existence de l'administration territoriale de l\u2019\u00c9tat se justifie par un constat d\u2019\u00e9vidence : un \u00c9tat ne saurait \u00eatre administr\u00e9 uniquement \u00e0 partir de sa capitale par les autorit\u00e9s administratives centrales. Celles-ci s'appuient donc sur des autorit\u00e9s plac\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de diff\u00e9rentes portions du territoire national d\u00e9nomm\u00e9es circonscriptions. Les autorit\u00e9s qui dirigent ces circonscriptions forment l\u2019administration territoriale de l\u2019\u00c9tat ; elles sont soumises au contr\u00f4le hi\u00e9rarchique des autorit\u00e9s administratives centrales.", "element_cle": "1. L'administration territoriale est l'organisation institutionnelle et administrative d'une zone g\u00e9ographique ou d'un pays.\n2. Elle est compos\u00e9e d'autorit\u00e9s dont les d\u00e9cisions s'appliquent \u00e0 des circonscriptions sp\u00e9cifiques.\n3. L'administration centrale de l\u2019\u00c9tat se distingue de l'administration territoriale de l\u2019\u00c9tat par la port\u00e9e de leurs d\u00e9cisions.\n4. L'existence de l'administration territoriale de l\u2019\u00c9tat est justifi\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9centraliser l'administration \u00e0 partir de la capitale.\n5. Les autorit\u00e9s administratives centrales contr\u00f4lent hi\u00e9rarchiquement les autorit\u00e9s qui dirigent les circonscriptions territoriales.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te raconte l'administration territoriale,\nUne orga' qui g\u00e8re toute une zone g\u00e9ographique.\nCompos\u00e9e d'autorit\u00e9s \u00e0 l'action sp\u00e9cifique,\nLeurs d\u00e9cisions s'appliquent, tu piges le concept ? \n\nRefrain :\nAdministration territoriale, c'est l'essentiel,\nL'organisation institutionnelle d'un pays, c'est r\u00e9el.\nD\u00e9centraliser, pour mieux administrer,\nC'est l'objectif clair, faut tout bien g\u00e9rer !\n\n[Couplet 2]\nFais la diff\u00e9rence entre l'admin centrale et territoriale,\nLes d\u00e9cisions de l'\u00c9tat ou d'une zone sp\u00e9ciale.\nL'admin centrale avec un pouvoir \u00e9tendu,\nL'admin territoriale plus localis\u00e9e, c'est entendu.\n\nRefrain :\nAdministration territoriale, c'est l'essentiel,\nL'organisation institutionnelle d'un pays, c'est r\u00e9el.\nD\u00e9centraliser, pour mieux administrer,\nC'est l'objectif clair, faut tout bien g\u00e9rer !"}, {"titre": "Criminologie", "text_origine": "La criminologie est l'\u00e9tude de la nature, des causes, du d\u00e9veloppement et du contr\u00f4le criminel \u00e0 la fois d'un point de vue individuel et social. C'est un champ interdisciplinaire qui \u00e9tudie le ph\u00e9nom\u00e8ne criminel et qui fait appel \u00e0 de nombreuses disciplines allant de la psychologie, au droit en passant par la sociologie (en particulier dans le domaine de la sociologie de la d\u00e9linquance ) ou l'\u00e9conomie. Le champ de recherche criminologique couvre les incidences, les formes, les causes et les cons\u00e9quences du crime autant que la r\u00e9gulation sociale et institutionnelle de la r\u00e9action au crime. Enseign\u00e9e dans des universit\u00e9s, elle est parfois d\u00e9sign\u00e9e par les vocables \u00ab sciences criminelles \u00bb en fran\u00e7ais, ou \u00ab criminal studies \u00bb en anglais et le sp\u00e9cialiste en criminologie se nomme criminologue. Le ph\u00e9nom\u00e8ne criminel, toutefois, peut aussi bien englober tout ce qui est relatif ou qui constitue un crime que ce qui est relatif \u00e0 la r\u00e9pression, \u00e0 la sanction du crime, \u00e0 ce qui con\u00e7oit un crime, \u00e0 l'\u00e9tiologie du crime ou encore ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9linquant. Son caract\u00e8re scientifique est controvers\u00e9.", "element_cle": "1. La criminologie est l'\u00e9tude de la nature, des causes, du d\u00e9veloppement et du contr\u00f4le criminel \u00e0 la fois d'un point de vue individuel et social.\n\n2. La criminologie est un champ interdisciplinaire qui fait appel \u00e0 de nombreuses disciplines telles que la psychologie, le droit, la sociologie et l'\u00e9conomie.\n\n3. La criminologie couvre les incidences, les formes, les causes et les cons\u00e9quences du crime, ainsi que la r\u00e9gulation sociale et institutionnelle de la r\u00e9action au crime.\n\n4. La criminologie est enseign\u00e9e dans des universit\u00e9s et est parfois d\u00e9sign\u00e9e par les termes \u00ab sciences criminelles \u00bb en fran\u00e7ais et \u00ab criminal studies \u00bb en anglais.\n\n5. Le sp\u00e9cialiste en criminologie est appel\u00e9 criminologue.\n\n6. La criminologie peut englober \u00e0 la fois les crimes et leur r\u00e9pression, ainsi que l'\u00e9tude de l'\u00e9tiologie du crime et des comportements d\u00e9linquants.\n\n7. Le caract\u00e8re scientifique de la criminologie est sujet \u00e0 controverse.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9tude de la nature, des causes, du d\u00e9veloppement criminel\nLa criminologie, c'est l'\u00e9tude des comportements d\u00e9linquants\nUn champ interdisciplinaire, m\u00e9langes de savoirs\nPsychologie, droit, sociologie, \u00e9conomie, on y passe tous les soirs\n\nDes universit\u00e9s aux termes \"sciences criminelles\"\nEn fran\u00e7ais, en anglais, on per\u00e7oit les d\u00e9tails\nLes incidences, les formes, les cons\u00e9quences du crime\nLa r\u00e9action sociale et institutionnelle, c'est tout un programme\n\n[Refrain]\nLa criminologie, une science controvers\u00e9e\nMais on \u00e9tudie le crime pour mieux le contr\u00f4ler\n\n[Couplet 2]\nCriminologue, sp\u00e9cialiste de ces domaines\nOn \u00e9tudie \u00e0 la loupe les causes, les effets, le pourquoi du mal\nR\u00e9pression, \u00e9tiologie, tout y passe dans l'analyse\nComprendre pour agir, c'est notre seule devise \n\nLe caract\u00e8re scientifique, sujet \u00e0 pol\u00e9mique\nMais on avance quand m\u00eame, malgr\u00e9 les critiques\nLa criminologie, un outil \u00e9ducatif puissant\nPour comprendre le pass\u00e9 et changer l'avenir d'un instant\n\n[Refrain]\nLa criminologie, une science controvers\u00e9e\nMais on \u00e9tudie le crime pour mieux le contr\u00f4ler"}, {"titre": "Alain Bauer", "text_origine": "Alain Bauer est un professeur de criminologie fran\u00e7ais, n\u00e9 le 8 mai 1962 dans le 13e arrondissement de Paris.\nProfesseur de criminologie appliqu\u00e9e au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers, \u00e0 New York et Shanghai, auteur d'une trentaine d'ouvrages sur la franc-ma\u00e7onnerie et d'une quarantaine sur la criminalit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 conseiller de Michel Rocard et \u00e9tait consult\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Nicolas Sarkozy et par Manuel Valls sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et de terrorisme, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation aupr\u00e8s du ministre de l'Int\u00e9rieur (et de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs depuis Jean-Pierre Chev\u00e8nement). Certains sociologues et juristes ont critiqu\u00e9 ses travaux sur le sujet, contestant leur validit\u00e9 scientifique.\nFranc-ma\u00e7on, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 grand ma\u00eetre du Grand Orient de France de 2000 \u00e0 2003.", "element_cle": "1. Alain Bauer, professeur de criminologie fran\u00e7ais, n\u00e9 en 1962 \u00e0 Paris.\n2. Il est expert en criminologie appliqu\u00e9e et auteur de nombreux ouvrages sur la franc-ma\u00e7onnerie et la criminalit\u00e9.\n3. Alain Bauer a \u00e9t\u00e9 conseiller de Michel Rocard et consult\u00e9 par Nicolas Sarkozy et Manuel Valls sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et de terrorisme.\n4. Il a \u00e9galement occup\u00e9 le poste de conseiller aupr\u00e8s du ministre de l'Int\u00e9rieur.\n5. Certains sociologues et juristes ont critiqu\u00e9 la validit\u00e9 scientifique de ses travaux.\n6. Alain Bauer est franc-ma\u00e7on et a \u00e9t\u00e9 grand ma\u00eetre du Grand Orient de France de 2000 \u00e0 2003.", "rap": "[Couplet 1]\nAlain Bauer, criminologue \u00e9m\u00e9rite\nN\u00e9 dans la ville des Lumi\u00e8res, Paris\nSp\u00e9cialiste des frangins et des crimes\nIl \u00e9crit des bouquins, d\u00e9voile les ab\u00eemes\n\n[Refrain]\nAlain Bauer, le sage du crime\nSes recherches \u00e9clairent, tout est int\u00e9gral\nS\u00e9curit\u00e9, terrorisme, il est l\u00e0 pour l'animer\nConseiller de Rocard, Sarkozy, Valls, le g\u00e9n\u00e9ral\n\n[Couplet 2]\nConseiller au minist\u00e8re, l'homme des mesures\nInt\u00e9rieur, s\u00e9curit\u00e9, il trouve des solutions\nMais certains juristes le voient en imposteur\nIls questionnent la validit\u00e9 de ses connexions\n\n[Refrain]\nAlain Bauer, le sage du crime\nSes recherches \u00e9clairent, tout est int\u00e9gral\nS\u00e9curit\u00e9, terrorisme, il est l\u00e0 pour l'animer\nConseiller de Rocard, Sarkozy, Valls, le g\u00e9n\u00e9ral\n\n[Couplet 3]\nGrand ma\u00eetre de la franc-ma\u00e7onnerie\nDe 2000 \u00e0 2003, il dirigeait le navire\nSes liens myst\u00e9rieux, ils intriguent\nDans l'ombre, il est l\u00e0, \u00e0 manier les fils\n\n[Refrain]\nAlain Bauer, le sage du crime\nSes recherches \u00e9clairent, tout est int\u00e9gral\nS\u00e9curit\u00e9, terrorisme, il est l\u00e0 pour l'animer\nConseiller de Rocard, Sarkozy, Valls, le g\u00e9n\u00e9ral"}, {"titre": "Psychologie criminologique", "text_origine": "La psychologie criminologique est un domaine de recherche commun \u00e0 la psychologie et \u00e0 la criminologie, prenant comme objet d'\u00e9tude le fonctionnement du sujet auteur et victime d'infractions p\u00e9nales. Les th\u00e9matiques sont plurielles : la d\u00e9linquance juv\u00e9nile, les violences conjugales, les maltraitances infantiles, les homicides, les meurtres, l'inceste et les agressions sexuelles, la d\u00e9linquance financi\u00e8re ou \u00e9conomique. Dans l'Union europ\u00e9enne, au Canada et aux \u00c9tats-Unis, elle est une branche de la \u00ab psychologie l\u00e9gale \u00bb, qui couvre  toutes les interventions des psychologues dans le champ judiciaire. Une part importante de la psychologie criminologique, peu d\u00e9velopp\u00e9e en France, est la psychologie du t\u00e9moignage. La psychologie du crime s'int\u00e9resse \u00e0 l'ensemble des \u00e9carts \u00e0 la loi, l'ensemble des \u00e9carts aux codes. Il en est ainsi autant de l'injure, des incivilit\u00e9s, des violences, des maltraitances, des actes d\u00e9linquants, du crime de sang, des crimes de guerre, des crimes sexuels. La psychologie criminologique analyse le rapport du sujet auteur avec les \u00e9l\u00e9ments de l'environnement, de la sc\u00e8ne criminelle, mais aussi le rapport de l'auteur \u00e0 la victime, l'un construisant l'autre dialectiquement.\nL'autre versant essentiel de la psychocriminologie est la victimologie.\nDiff\u00e9rentes expressions coexistent, et peuvent repr\u00e9senter des approches sensiblement diff\u00e9rentes: criminologie, psychocriminologie, psychologie criminelle, psychologie criminologique, psychologie judiciaire, psychologie du crime, psychologie des violences.\nLe psychocriminologue travaille dans l'intersection dialectis\u00e9e du droit, c'est-\u00e0-dire des \u00e9carts des personnes aux normes et aux valeurs, et des \u00e9laborations psychiques singuli\u00e8res avec la culpabilit\u00e9 psychologique, la honte, les dynamiques de passage \u00e0 l'acte, la construction subjective de sens.\nEn France, trois masters professionnels sont ouverts sur ce champ disciplinaire : celui de Rennes dirig\u00e9 par Bernard Gaillard et Lo\u00efck Villerbu, celui de Grenoble et celui de Poitiers. Le premier a \u00e9t\u00e9 ouvert en 1999 comme DESS Cliniques criminologiques. Il existe sinon des dipl\u00f4mes d'Universit\u00e9 comme celui du service Formation Permanente de l'Universit\u00e9 Paris 8 \u00e0 saint-Denis.\nPlusieurs instituts de psychologie criminologique existent dans le monde : Institut de criminologie et sciences humaines de Rennes, Montr\u00e9al, Lausanne, Louvain.", "element_cle": "1. La psychologie criminologique \u00e9tudie le fonctionnement des auteurs et victimes d'infractions p\u00e9nales.\n2. Les th\u00e9matiques abord\u00e9es incluent la d\u00e9linquance juv\u00e9nile, les violences conjugales, les maltraitances infantiles, les homicides, les meurtres, l'inceste et les agressions sexuelles, la d\u00e9linquance financi\u00e8re.\n3. La psychologie criminologique est une branche de la psychologie l\u00e9gale, qui intervient dans le champ judiciaire.\n4. La psychologie du t\u00e9moignage est un aspect important de la psychologie criminologique.\n5. La psychologie criminologique analyse la relation entre l'auteur et son environnement, ainsi que la relation entre l'auteur et la victime.\n6. La victimologie est un autre aspect essentiel de la psychocriminologie.\n7. Diff\u00e9rentes expressions sont utilis\u00e9es pour d\u00e9crire ce domaine : criminologie, psychocriminologie, psychologie criminelle, psychologie criminologique, psychologie judiciaire, psychologie du crime, psychologie des violences.\n8. Les psychocriminologues travaillent dans l'intersection entre le droit et les \u00e9laborations psychiques individuelles, incluant la culpabilit\u00e9, la honte, les dynamiques de passage \u00e0 l'acte et la construction subjective de sens.\n9. En France, il existe trois masters professionnels dans ce domaine, notamment \u00e0 Rennes et \u00e0 Grenoble.", "rap": "[Couplet 1]\nLa psychologie criminologique, un domaine \u00e9clair\u00e9\nQui \u00e9tudie les auteurs, les victimes, leur fonctionnement\nOn parle de d\u00e9linquance juv\u00e9nile, violences conjugales\nMaltraitances infantiles, homicides, meurtres, c'est brutal\n\n[Couplet 2]\nLa psychologie du t\u00e9moignage, un aspect cl\u00e9 \u00e0 saisir\nDans la psychocriminologie, on analyse, on d\u00e9crypte\nLa relation entre l'auteur et son environnement, c'est important\nEt celle entre l'auteur et la victime, c'est troublant\n\n[Refrain]\nPsychologie criminologique, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nDans le champ judiciaire, elle intervient avec lumi\u00e8re\nVictimologie, psychocriminologie, expressions vari\u00e9es\nC'est l'\u00e9tude du crime, de ses causes, de ses cons\u00e9quences, pas \u00e0 nier\n\n[Couplet 3]\nLa psychocriminologie explore la complexit\u00e9 de l'humain\nL'intersection entre droit et psych\u00e9, un lien certain\nLa culpabilit\u00e9, la honte, les dynamiques d'action\nLa construction subjective de sens, on y met notre passion\n\n[Couplet 4]\nEn France, trois masters pros pour se former\n\u00c0 Rennes, \u00e0 Grenoble, on peut s'y enr\u00f4ler\nLa psychologie criminologique, un domaine qui \u00e9volue\nPour comprendre les maux, et r\u00e9duire la violence qui d\u00e9sole\n\n[Refrain]\nPsychologie criminologique, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nDans le champ judiciaire, elle intervient avec lumi\u00e8re\nVictimologie, psychocriminologie, expressions vari\u00e9es\nC'est l'\u00e9tude du crime, de ses causes, de ses cons\u00e9quences, pas \u00e0 nier"}, {"titre": "Droit de l'environnement", "text_origine": "Le droit de l'environnement concerne l'\u00e9tude ou l'\u00e9laboration de r\u00e8gles juridiques visant la compr\u00e9hension, la protection, l'utilisation, la gestion ou la restauration de l'environnement contre perturbation \u00e9cologique sous toutes ses formes - terrestres, aquatiques et marines, naturelles et culturelles, voire non-terrestres (droit spatial).\nC'est un droit technique et complexe, local et global (europ\u00e9en, droit de la mer, international\u2026) en pleine expansion, dont les champs tendent \u00e0 se densifier et \u00e0 se diversifier au fur et \u00e0 mesure des avanc\u00e9es sociales, scientifiques et techniques. Il est dans un nombre croissant de pays mat\u00e9rialis\u00e9 dans un code de l'environnement, mais sans forc\u00e9ment de juridiction sp\u00e9cialis\u00e9e (comme il peut y avoir un juge \u00e0 l'enfance, ou une sp\u00e9cialit\u00e9 criminelle, anti-terroriste, etc.). En France, depuis 2021, les premi\u00e8res juridictions environnementales, en mati\u00e8re judiciaire, s'institutionnalisent. Les juges et les cours de justices s'appuient sur des experts agr\u00e9\u00e9s, et des laboratoires \u00e9galement agr\u00e9\u00e9s. Dans certains pays il existe des services de polices, douanes ou garde-c\u00f4te ayant une sp\u00e9cialit\u00e9 environnementale.\nL'ONU avec plusieurs de ses partenaires a cr\u00e9\u00e9 ECOLEX ; un portail du droit de l'environnement pour le monde entier.\nIl existe plus de 300 trait\u00e9s internationaux multilat\u00e9raux qui portent sur des probl\u00e8mes qui concernent soit des r\u00e9gions enti\u00e8res, soit toute la plan\u00e8te, et environ 900 trait\u00e9s internationaux bilat\u00e9raux relatifs aux pollutions transfrontali\u00e8res.", "element_cle": "1. Le droit de l'environnement vise \u00e0 prot\u00e9ger, g\u00e9rer et restaurer l'environnement contre les perturbations \u00e9cologiques.\n2. Il concerne toutes les formes d'environnement : terrestre, aquatique, marin, naturel, culturel et m\u00eame spatial.\n3. C'est un domaine technique et complexe, qui s'\u00e9tend \u00e0 l'\u00e9chelle locale et mondiale, avec diff\u00e9rentes branches sp\u00e9cialis\u00e9es.\n4. De plus en plus de pays adoptent un code de l'environnement, mais sans forc\u00e9ment avoir une juridiction sp\u00e9cialis\u00e9e.\n5. En France, depuis 2021, les premi\u00e8res juridictions environnementales sont mises en place avec des juges et des cours de justice d\u00e9di\u00e9s.\n6. L'ONU a cr\u00e9\u00e9 ECOLEX, un portail du droit de l'environnement pour le monde entier.\n7. Plus de 300 trait\u00e9s internationaux multilat\u00e9raux sont en place pour aborder les probl\u00e8mes environnementaux \u00e0 grande \u00e9chelle.\n8. Environ 900 trait\u00e9s internationaux bilat\u00e9raux traitent des pollutions transfrontali\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit de l'environnement, une mission cruciale,\nProt\u00e9ger, g\u00e9rer, restaurer, l'environnement en perp\u00e9tuelle bataille,\nContre les perturbations \u00e9cologiques qui menacent la nature,\nUne responsabilit\u00e9, un devoir, une mission qu'on assure.\n\nTerrestre, aquatique, marin, naturel et culturel,\nLe droit de l'environnement s'applique sur tous les fronts, sans querelle,\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes fragiles qu'il faut pr\u00e9server,\nPour garantir aux g\u00e9n\u00e9rations futures un monde pr\u00e9serv\u00e9.\n\nRefrain:\nDroit de l'environnement, une lutte sans r\u00e9pit,\nPour un avenir meilleur, on agit, c'est notre cr\u00e9dit.\nDroit de l'environnement, juridictions en marche,\nPour punir les pollueurs et faire cesser leurs marches.\n\n[Couplet 2]\nUn domaine technique, complexe, qui ne peut \u00eatre ignor\u00e9,\n\u00c0 l'\u00e9chelle locale et mondiale, une port\u00e9e sans limites, tr\u00e8s vari\u00e9e,\nDes branches sp\u00e9cialis\u00e9es pour traiter chaque probl\u00e9matique,\nUne d\u00e9marche globale, un combat \u00e9ducatif.\n\nDe nombreux pays adoptent un code de l'environnement,\nMais sans pour autant avoir une juridiction sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 l'instant,\nEn France, depuis 2021, des juges et des cours d\u00e9di\u00e9s,\nPour faire face aux atteintes \u00e0 l'environnement, en toute \u00e9quit\u00e9.\n\nL'ONU a cr\u00e9\u00e9 ECOLEX, un portail mondial,\nDu droit de l'environnement, pour tous les pays, c'est vital,\nPlus de 300 trait\u00e9s internationaux, des solutions en masse,\nPour lutter contre les probl\u00e8mes environnementaux qui menacent notre espace.\n\nEnfin, 900 trait\u00e9s internationaux bilat\u00e9raux,\nPour faire face aux pollutions transfrontali\u00e8res, un combat des plus r\u00e9els,\nLe droit de l'environnement, un enjeu majeur pour notre avenir,\nPour pr\u00e9server la Terre, agissons maintenant, sans d\u00e9lai, sans mentir.\n\nRefrain:\nDroit de l'environnement, une lutte sans r\u00e9pit,\nPour un avenir meilleur, on agit, c'est notre cr\u00e9dit.\nDroit de l'environnement, juridictions en marche,\nPour punir les pollueurs et faire cesser leurs marches."}, {"titre": "Chronologie du droit de l'environnement en France", "text_origine": "Cette chronologie du droit de l\u2019environnement en France montre l\u2019\u00e9volution du droit de l'environnement en France de ses d\u00e9buts au XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours. L'histoire de ce droit est caract\u00e9ris\u00e9e par une \u00e9volution vers un droit int\u00e9gr\u00e9 et plus transversal de l'environnement, reconnaissant qu'\u00ab on ne peut dissocier l'homme de son milieu de vie et des \u00e9l\u00e9ments physiques et biologiques qui composent ce milieu. Exiger la protection de l'environnement impose que l'homme se soumette \u00e0 des obligations envers la nature ce qui n'implique pas pour autant que la nature ait des droits. \u00bb C'est ce parti qui a \u00e9t\u00e9 choisi par la commission Coppens compos\u00e9e de nombreux scientifiques pour \u00e9crire la charte de l'environnement adoss\u00e9e \u00e0 la constitution.", "element_cle": "1. Cette chronologie relate l'\u00e9volution du droit de l'environnement en France depuis le XVIIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 nos jours.\n2. Le droit de l'environnement en France a \u00e9volu\u00e9 vers une approche plus int\u00e9gr\u00e9e et transversale, reconnaissant l'interd\u00e9pendance entre l'homme et son environnement.\n3. La protection de l'environnement n\u00e9cessite que l'homme se soumette \u00e0 des obligations envers la nature, sans pour autant attribuer des droits \u00e0 la nature elle-m\u00eame.\n4. La commission Coppens, compos\u00e9e de scientifiques, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d'\u00e9crire la charte de l'environnement qui a \u00e9t\u00e9 adoss\u00e9e \u00e0 la constitution fran\u00e7aise.\n5. La charte de l'environnement vise \u00e0 garantir la protection de l'environnement et \u00e0 promouvoir le d\u00e9veloppement durable en France.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, en France, c'\u00e9tait le d\u00e9but\nDu droit de l'environnement, on posait les bases\nProt\u00e9ger la nature, pr\u00e9server les espaces\nUn premier pas vers une prise de conscience\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution du droit, c'est un combat constant\nPour un monde plus vert, pour un futur plus grand\nL'environnement, c'est notre responsabilit\u00e9\nOn doit agir, prot\u00e9ger pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\n\n[Couplet 2]\nAujourd'hui, le droit s'est transform\u00e9\nInt\u00e9gr\u00e9, transversal, pour mieux l'environnement lier\nHomme et nature, nous sommes interd\u00e9pendants\nOn doit respecter la Terre, pas lui donner des droits\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution du droit, c'est un combat constant\nPour un monde plus vert, pour un futur plus grand\nL'environnement, c'est notre responsabilit\u00e9\nOn doit agir, prot\u00e9ger pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\n\n[Couplet 3]\nLa commission Coppens, scientifiques \u00e9minents\nOnt r\u00e9dig\u00e9 la charte, un document \u00e9loquent\nAdoss\u00e9e \u00e0 la constitution, elle est si importante\nPour garantir la protection et un d\u00e9veloppement durable\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution du droit, c'est un combat constant\nPour un monde plus vert, pour un futur plus grand\nL'environnement, c'est notre responsabilit\u00e9\nOn doit agir, prot\u00e9ger pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir"}, {"titre": "Travail", "text_origine": "Au sens \u00e9conomique usuel, le travail est l'activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e qui permet la production de biens et services. Avec le capital, c'est un facteur de production de l'\u00e9conomie. Il est essentiellement fourni par des employ\u00e9s en \u00e9change d'un salaire et contribue \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Le processus d'entr\u00e9e et de sortie de l'emploi se fait par le march\u00e9 du travail.\nLe travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 joue un r\u00f4le non n\u00e9gligeable dans la production nationale. On peut citer \u00e0 ce titre, le travail domestique, celui des enfants qui aident leurs parents dans l'activit\u00e9 familiale et le travail de jardinage. Les estimations statistiques ont montr\u00e9 que, dans les anciens pays communistes (l'URSS ou la R\u00e9publique D\u00e9mocratique d'Allemagne), le travail familial \u00e9tait plus productif (en termes de qualit\u00e9s produites par personne) que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux.\nUn paysan et un artisan travaillent pour eux-m\u00eames, en ajustant de mani\u00e8re ind\u00e9pendante la dur\u00e9e et l'intensit\u00e9 du travail (quantit\u00e9 de travail par unit\u00e9 de biens ou de services produite). Pendant la f\u00e9odalit\u00e9, les paysans et les artisans pouvaient \u00e9galement \u00eatre contraints de travailler pour le seigneur f\u00e9odal.\nSous l'esclavage, l'esclave et les moyens de travail \u00e9taient r\u00e9unis en tant que propri\u00e9t\u00e9 du propri\u00e9taire de l'esclave, ce qui cr\u00e9ait une d\u00e9pendance personnelle du travailleur vis-\u00e0-vis de celui qui s'appropriait les r\u00e9sultats de son travail. Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, la principale forme de travail est celle d'un employ\u00e9 sous contrat de travail. \u00c0 ce niveau, on peut distinguer deux types de contrats. Le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) d'une part, qui peut durer jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite ou m\u00eame \u00e0 vie comme c'est le cas dans certains pays \u00e0 faible natalit\u00e9 ou au sein de certaines activit\u00e9s o\u00f9 le travail n'existe pas en quantit\u00e9 suffisante (l'Allemagne, les Pays du Sud-Est Asiatique ou le Japon) ; d'autre part le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD) o\u00f9 la dur\u00e9e est limit\u00e9e (le contrat de travail peut prendre fin avant l'\u00e2ge de la retraite), d'avance, dans le temps. Ici, le type de travail n'est pas insuffisant. L'\u00e9tablissement peut trouver un travailleur plus facilement. Avant la r\u00e9volution industrielle des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles, les intellectuels constituaient une cat\u00e9gorie de personnes num\u00e9riquement limit\u00e9es qui avaient un v\u00e9ritable monopole sur le travail mental. Mais ensuite, la \u00ab production spirituelle \u00bb est devenue une sph\u00e8re de travail de masse. La g\u00e9n\u00e9ralisation de l'enseignement aux enfants de toutes les cat\u00e9gories socio-professionnelles et sa d\u00e9mocratisation en France (les grandes \u00e9coles de commerce, d'ing\u00e9nieurs et les universit\u00e9s prestigieuses ne sont plus \u00e9litistes, l'enfant de l'ouvrier peut devenir ing\u00e9nieur ou pharmacien) ont abouti \u00e0 une banalisation du travail intellectuel. Si dans les ann\u00e9es 1950 ou 1960, celui qui avait un dipl\u00f4me du baccalaur\u00e9at pouvait facilement avoir un CDI avec un salaire relativement \u00e9lev\u00e9 et des avantages sociaux largement suffisants, actuellement, \u00e9tant donn\u00e9 que ce dipl\u00f4me est accessible \u00e0 tous, la personne qui ne l'a pas est stigmatis\u00e9e, ou marginalis\u00e9e.   \nSon \u00e9tude \u00e9conomique est faite par l'\u00e9conomie du travail, son \u00e9tude sociologique correspond \u00e0 la sociologie du travail, et son cadre juridique est le droit du travail. Il est f\u00eat\u00e9 le 1er mai dans certains pays.", "element_cle": "- Le travail est une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e qui permet la production de biens et services\n- Le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 joue un r\u00f4le important dans la production nationale\n- Dans les anciens pays communistes, le travail familial \u00e9tait souvent plus productif que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux\n- Sous l'esclavage, le travailleur \u00e9tait d\u00e9pendant du propri\u00e9taire de l'esclave\n- Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, le travail principal est celui d'un employ\u00e9 sous contrat de travail\n- Il existe deux types de contrats de travail : le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) et le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD)", "rap": "[Couplet 1]\nLe travail, c'est l'activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\nQui produit biens et services, oh yeah \u00e7a chauffe\nMais faut pas oublier, dans cette histoire-l\u00e0\nLe travail non-r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, il en a sous le bras\n\nDans les anciens pays communistes, ouais ils savaient\nLe travail familial, il \u00e9tait plus productif, secret bien gard\u00e9\nPas besoin des usines, des \u00e9tablissements nationaux\nLe travail \u00e0 la maison, c'\u00e9tait l'motif\n\n[Refrain]\nTravail, travail, c'est l'heure de bosser\nTravail, travail, faut pas s'arr\u00eater\nTravail, travail, pour la productivit\u00e9\nTravail, travail, ouais c'est le chant de la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nSous l'esclavage, ouais \u00e7a fout les glandes\nLe travailleur d\u00e9pendant du ma\u00eetre, pas cool \u00e7a rend malade\nMais dans une \u00e9conomie lib\u00e9r\u00e9e, yeah \u00e7a change tout\nL'employ\u00e9 sous contrat, c'est le travail qui coule\n\nCDI, CDD, deux types de contrats \u00e0 surveiller\nLe premier c'est du long terme, le second c'est ti\u00e8de\nMais l'important c'est de trouver sa place, dans la jungle du travail\nAvoir un job qui nous colle \u00e0 la peau, yeah faut naviguer\n\n[Refrain]\nTravail, travail, c'est l'heure de bosser\nTravail, travail, faut pas s'arr\u00eater\nTravail, travail, pour la productivit\u00e9\nTravail, travail, ouais c'est le chant de la r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Droit du travail en France", "text_origine": "Le droit du travail est une branche du droit social qui r\u00e9git les relations entre les employeurs et les salari\u00e9s sous la forme du contrat de travail. En France, ces relations sont caract\u00e9ris\u00e9es par l'existence d'un lien de subordination juridique des salari\u00e9s \u00e0 leurs employeurs. D\u00e8s lors, le droit du travail a pour objet d'encadrer cette subordination et de limiter le d\u00e9s\u00e9quilibre entre les parties au contrat de travail. Les r\u00e8gles du droit du travail ne s'appliquent pas aux agents titulaires et contractuels de droit public, et aux travailleurs ind\u00e9pendants.\nLe droit du travail comporte certains enjeux politiques, \u00e9conomiques et sociaux. En d\u00e9terminant les conditions d'emploi actuelles des salari\u00e9s, le droit du travail exerce une influence sur le march\u00e9 du travail pr\u00e9sent et \u00e0 venir. Il exerce \u00e9galement une influence sur la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique des entreprises et de l'\u00e9conomie nationale. Le probl\u00e8me d'une r\u00e9forme du droit du travail, de son \u00e9ventualit\u00e9 et de ses modalit\u00e9s suscite de nombreux d\u00e9bats.", "element_cle": "- Le droit du travail en France r\u00e9git les relations entre employeurs et salari\u00e9s\n- Il existe un lien de subordination juridique des salari\u00e9s envers leurs employeurs\n- Le droit du travail vise \u00e0 encadrer cette subordination et \u00e0 limiter le d\u00e9s\u00e9quilibre entre les parties\n- Les r\u00e8gles du droit du travail ne s'appliquent pas aux agents titulaires et contractuels de droit public, ainsi qu'aux travailleurs ind\u00e9pendants\n- Le droit du travail a des enjeux politiques, \u00e9conomiques et sociaux\n- Il influence les conditions d'emploi actuelles et futures des salari\u00e9s\n- Il a un impact sur la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique des entreprises et de l'\u00e9conomie nationale\n- La r\u00e9forme du droit du travail suscite de nombreux d\u00e9bats.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit du travail, c'est l'envers du d\u00e9cor\nEn France, ouais, il r\u00e9git les relations entre patrons et ouvriers\nUn lien de subordination juridique, ouais, il est l\u00e0 pour le prouver\nEncadrer cette relation, c'est l'but, pour \u00e9viter qu'elle vire en enfer\n\n[Refrain]\nLe droit du travail, un \u00e9quilibre \u00e0 trouver\nEntre employeurs et salari\u00e9s, faut pas se tromper\nDes enjeux politiques, \u00e9conomiques et sociaux\nL'impact sur les ouvriers, les entreprises et l'\u00e9conomie, faut y croire\n\n[Couplet 2]\nMais attention, le droit du travail laisse certains de c\u00f4t\u00e9\nLes agents publics et les ind\u00e9pendants, pas d'\u00e9galit\u00e9\nLes conditions d'emploi, c'est ce qu'il cherche \u00e0 am\u00e9liorer\nMais les d\u00e9bats autour de la r\u00e9forme, \u00e7a fait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer\n\n[Refrain]\nLe droit du travail, un \u00e9quilibre \u00e0 trouver\nEntre employeurs et salari\u00e9s, faut pas se tromper\nDes enjeux politiques, \u00e9conomiques et sociaux\nL'impact sur les ouvriers, les entreprises et l'\u00e9conomie, faut y croire"}, {"titre": "Code du travail (France)", "text_origine": "En droit fran\u00e7ais, le code du travail est un recueil organis\u00e9 de la plupart des textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires applicables en mati\u00e8re de droit du travail, et qui concerne essentiellement les salari\u00e9s sous contrat de travail de droit priv\u00e9, les salari\u00e9s du secteur public \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement soumis \u00e0 des statuts particuliers.\nOutre le code du travail, il existe d'autres textes normatifs touchant au droit du travail :\n\nDes textes internationaux, notamment des pactes internationaux (le Pacte international relatif aux droits \u00e9conomiques, sociaux et culturels de 1966) et des conventions de l'OIT,\nDes textes europ\u00e9ens: notamment des R\u00e8glements de l'union europ\u00e9enne, des directives ou des trait\u00e9s, mais aussi la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme,\nDes d\u00e9crets ou arr\u00eat\u00e9s non codifi\u00e9s,\nDes accords et conventions collectives, qui jouent un r\u00f4le normatif de plus en plus important avec l'\u00e9volution du dialogue social.", "element_cle": "1. Le code du travail en France est un recueil de textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires li\u00e9s au droit du travail.\n2. Il concerne principalement les salari\u00e9s du secteur priv\u00e9 sous contrat de travail.\n3. Les salari\u00e9s du secteur public ont g\u00e9n\u00e9ralement des statuts sp\u00e9cifiques.\n4. En plus du code du travail, il existe d'autres textes normatifs li\u00e9s au droit du travail, tels que des pactes internationaux et des conventions de l'OIT.\n5. Des textes europ\u00e9ens, tels que des r\u00e8glements de l'Union europ\u00e9enne et des directives, ainsi que la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, sont \u00e9galement pertinents.\n6. Il existe des d\u00e9crets et arr\u00eat\u00e9s non codifi\u00e9s qui sont applicables.\n7. Les accords et conventions collectives jouent un r\u00f4le de plus en plus important.\n8. L'\u00e9volution du dialogue social a influenc\u00e9 l'importance des accords et conventions collectives.", "rap": "[Couplet 1]\nCode du travail en France, dans l'rap on d\u00e9boule\nRecueil de textes, ouais, le droit du travail s'enroule\nSalari\u00e9s du priv\u00e9, c'est pour vous les r\u00e8gles s'appliquent\nContrat de travail, ouais, faut qu'\u00e7a s'active\n\nStatuts sp\u00e9cifiques, les fonctionnaires s'en sortent bien\nLe secteur public, c'est pas la m\u00eame donne, c'est un autre refrain\nMais attends, y'a pas que \u00e7a, faut ouvrir les yeux\nLe droit du travail, c'est plus large, faut qu'tu sache \u00e7a mon vieux\n\n[Refrain]\nCode du travail, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires\nDans ce monde du travail, faut rester \u00e9clair\u00e9\nPactes internationaux et conventions de l'OIT\nTout \u00e7a, c'est aussi important, faut t'en soucier\n\n[Couplet 2]\nEt l'Europe dans tout \u00e7a, t'en penses quoi ?\nR\u00e8glements, directives, droits de l'homme, tout est l\u00e0-dedans, crois-moi\nD\u00e9crets, arr\u00eat\u00e9s non codifi\u00e9s, c'est aussi de la partie\nFaut pas oublier, faut s'y retrouver, t'inqui\u00e8te pas, j't'explique la vie\n\nEt les accords collectifs, ouais, \u00e7a joue son r\u00f4le\nLe dialogue social \u00e9volue, \u00e7a change la donne, fr\u00e9rot\nAccords, conventions, c'est plus important que jamais\nDans ce code du travail, faut les conna\u00eetre, sans jamais s'y noyer\n\n[Refrain]\nCode du travail, textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires\nDans ce monde du travail, faut rester \u00e9clair\u00e9\nPactes internationaux et conventions de l'OIT\nTout \u00e7a, c'est aussi important, faut t'en soucier\n\nCode du travail, ouais, faut pas s'laisser bluffer\nConna\u00eetre tes droits, c'est la cl\u00e9 pour bien s'instruire\nDans ce labyrinthe juridique, faut pas s'perdre\nSois \u00e9duqu\u00e9, sois conscient, c'est l'message \u00e0 retenir"}, {"titre": "Philosophie politique", "text_origine": "La philosophie politique est une branche de la philosophie qui \u00e9tudie les questions relatives au pouvoir politique, \u00e0 l'\u00c9tat, au gouvernement, \u00e0 la loi, \u00e0 la politique, \u00e0 la paix, \u00e0 la justice et au bien commun entre autres. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une des branches de la philosophie pratique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la philosophie du droit et de la philosophie morale.\nEn tant que recherche philosophique, elle se distingue de celles men\u00e9es par les sciences humaines et sociales (sociologie, histoire, psychologie, psychologie politique, science politique) en ce que, \u00e0 la diff\u00e9rence de celles-ci qui s'attachent \u00e0 ce qui existe historiquement et particuli\u00e8rement, elle est fond\u00e9e sur la recherche d'un universel, guid\u00e9e par la question du juste, du meilleur et du l\u00e9gitime. Cette recherche aboutirait-elle \u00e0 l'impossibilit\u00e9 de son ach\u00e8vement que cela ne changerait pas la nature de la recherche.\nDe nos jours, la science politique est devenue ins\u00e9parable de la philosophie politique.", "element_cle": "1. La philosophie politique \u00e9tudie les questions relatives au pouvoir politique, \u00e0 l'\u00c9tat, au gouvernement, \u00e0 la loi, \u00e0 la politique, \u00e0 la paix, \u00e0 la justice et au bien commun.\n2. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une branche de la philosophie pratique, aux c\u00f4t\u00e9s de la philosophie du droit et de la philosophie morale.\n3. La philosophie politique se distingue des sciences humaines et sociales, car elle cherche des universels plut\u00f4t que de se focaliser sur ce qui existe historiquement.\n4. Elle vise \u00e0 r\u00e9pondre aux questions du juste, du meilleur et du l\u00e9gitime.\n5. La science politique est devenue indissociable de la philosophie politique de nos jours.", "rap": "[Couplet 1]\nLa philosophie politique, c'est le pouvoir en question\nL'\u00c9tat, le gouvernement, la loi, la politique \u00e0 foison\nOn \u00e9tudie la paix, la justice et le bien commun\n\u00c7a part des universels, pas juste ce qui est d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \n\n[Couplet 2]\nBranche qui s'associe avec le droit et la morale\nOn cherche \u00e0 comprendre le juste, le meilleur sans scandale\nLa science politique, pas loin de la philo\nIndissociables de nos jours pour \u00eatre plus forts dans l'm\u00e9tro\n\n[Refrain]\nLa philosophie politique, c'est savoir poser des questions\nChercher le sens, l'essence dans les interactions\nEnsemble avec la science politique, on se bouge\nPour un monde meilleur, dans la lutte on s'devoue"}, {"titre": "Th\u00e9orie du nudge", "text_origine": "La th\u00e9orie du nudge (ou th\u00e9orie du paternalisme lib\u00e9ral) est un concept des sciences du comportement, de la th\u00e9orie politique et d'\u00e9conomie issu des pratiques de design industriel qui fait valoir que des suggestions indirectes peuvent, sans forcer, influencer les motivations et inciter \u00e0 la prise de d\u00e9cision des groupes et des individus, de mani\u00e8re au moins aussi efficace que l'instruction directe, la l\u00e9gislation ou l'ex\u00e9cution. De telles suggestions se trouvent dans les pratiques courantes de marketing visant \u00e0 influencer un comportement d'achat jusqu'\u00e0 mener \u00e0 l'acte d'achat (susciter, sugg\u00e9rer, proposer, imposer).", "element_cle": "1. La th\u00e9orie du nudge se base sur l'id\u00e9e que des suggestions indirectes peuvent influencer les motivations et inciter \u00e0 la prise de d\u00e9cision.\n2. Cette th\u00e9orie est issue des sciences du comportement, de la th\u00e9orie politique et de l'\u00e9conomie.\n3. Le nudge utilise des pratiques de design industriel pour influencer les comportements sans contrainte directe.\n4. Les suggestions nudge se retrouvent dans les strat\u00e9gies de marketing visant \u00e0 influencer les d\u00e9cisions d'achat.\n5. Le nudge est consid\u00e9r\u00e9 comme aussi efficace, voire plus efficace, que l'instruction directe, la l\u00e9gislation ou l'ex\u00e9cution.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie du nudge, p'tit, faut qu'tu l'comprennes\nInspir\u00e9e des sciences du comportement, d'la politique, de l'\u00e9conomie, oh \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage\nC'est l'art d'influencer sans imposer, de guider sans forcer\nDes suggestions indirectes, pour motiver, pour d\u00e9cider\n\n[Refrain]\nLe nudge, c'est puissant, \u00e7a fait bouger les gens\nDans leurs choix, leurs actions, on les incite intelligemment\nPas besoin d'contraintes, juste des suggestions\nLe nudge, c'est l'arme des strat\u00e8ges en mission\n\n[Couplet 2]\nLe marketing en raffole, il l'utilise \u00e0 foison\nPour nous pousser \u00e0 l'achat, manipuler nos d\u00e9cisions\nMais le nudge, c'est pas qu'pour les produits dans les rayons\nC'est aussi un outil de persuasion pour l'\u00e9ducation\n\n[Refrain]\nLe nudge, c'est puissant, \u00e7a fait bouger les gens\nDans leurs choix, leurs actions, on les incite intelligemment\nPas besoin d'contraintes, juste des suggestions\nLe nudge, c'est l'arme des strat\u00e8ges en mission\n\n[Outro]\nAlors \u00e9coute mon p'tit, retiens bien cette le\u00e7on\nLe nudge, c'est l'avenir de l'influence et l'\u00e9ducation\nDes suggestions subtiles pour changer nos perceptions\nLe nudge, c'est le pouvoir de l'incitation \u00e0 l'action"}, {"titre": "Science politique", "text_origine": "La science politique ou politologie est une discipline acad\u00e9mique qui \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques. L'objet de la science politique est celle de l'\u00e9tude scientifique qui s'int\u00e9resse aux ph\u00e9nom\u00e8nes relatifs \u00e0 l'\u00c9tat. En d'autres termes, la science politique est dite comme la science du gouvernement des \u00c9tats. La science politique est l'une des disciplines des sciences sociales.\nLa science politique recouvre la th\u00e9orie politique, l'analyse des syst\u00e8mes politiques et des r\u00e9gimes, le droit constitutionnel compar\u00e9, la sociologie politique, la science administrative, les relations internationales. Certains auteurs y ajoutent les \u00e9tudes strat\u00e9giques.\nParmi les sous-disciplines les plus importantes, mentionnons : la philosophie politique, les relations ou \u00e9tudes internationales, la sociologie politique et la politique compar\u00e9e, la th\u00e9orie politique, l'administration publique, les politiques publiques et le droit public.", "element_cle": "- La science politique \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques.\n- Elle se concentre sur l'\u00e9tude scientifique des ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat.\n- C'est la science du gouvernement des \u00c9tats.\n- Elle fait partie des sciences sociales.\n- La science politique englobe la th\u00e9orie, l'analyse des syst\u00e8mes politiques, le droit constitutionnel, la sociologie politique, la science administrative et les relations internationales.\n- Les sous-disciplines importantes incluent la philosophie politique, les relations internationales, la sociologie politique, la politique compar\u00e9e, la th\u00e9orie politique, l'administration publique, les politiques publiques et le droit public.", "rap": "[Couplet 1]\nLa science politique, \u00e9coute bien et prend note,\nElle \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes politiques, c'est \u00e7a qu'elle d\u00e9note.\nElle se concentre sur l'\u00c9tat, ouais, le pouvoir en place,\nLa science du gouvernement, ici, rien n'efface.\n\nRefrain:\nLa science politique, un savoir essentiel,\nAnalyse des syst\u00e8mes politiques, un travail intellectuel.\nLes sciences sociales, on y trouve sa place,\nDe la philo politique jusqu'aux relations internationales, ouais, un beau m\u00e9lange de classe.\n\n[Couplet 2]\nElle englobe la th\u00e9orie, faut pas n\u00e9gliger,\nL'analyse des syst\u00e8mes, on te met bien au parfum.\nLe droit constitutionnel, ouais, c'est son terrain,\nLa sociologie politique, \u00e7a promet des lendemains.\n\nRefrain:\nLa politique compar\u00e9e, c'est \u00e7a qu'on adore,\nLa th\u00e9orie politique, l'admin publique, ouais \u00e7a d\u00e9core.\nPolitiques publiques, droit public, tout y passe,\nLa science politique, un univers o\u00f9 tout se m\u00eale et se lace.\n\nRefrain (x2):\nLa science politique, un savoir essentiel,\nAnalyse des syst\u00e8mes politiques, un travail intellectuel.\nLes sciences sociales, on y trouve sa place,\nDe la philo politique jusqu'aux relations internationales, ouais, un beau m\u00e9lange de classe."}, {"titre": "Action directe (th\u00e9orie politique)", "text_origine": "Une action directe, dans les domaines politiques et sociaux, est le mouvement d'un individu ou d'un groupe qui agit par lui-m\u00eame, afin de peser directement sur un rapport de force pour changer une situation et ceci, sans d\u00e9l\u00e9guer le pouvoir \u00e0 un interm\u00e9diaire (\u00ab repr\u00e9sentant \u00bb, professionnel de la politique, bureaucrate, etc.). Principalement rattach\u00e9e \u00e0 la mouvance anarchiste dont elle est issue, l'action directe peut \u00eatre pacifique ou non. Elle est \u00e9galement utilis\u00e9e de nos jours par des mouvements qui ne se r\u00e9clament officiellement d'aucun courant de l'anarchisme.\nUne action directe peut \u00eatre l\u00e9gale ou ill\u00e9gale, elle ne correspond ni \u00e0 un l\u00e9galisme \u00e9troit ni \u00e0 un ill\u00e9galisme de principe. Elle n\u2019est pas n\u00e9cessairement violente, mais elle n\u2019exclut pas obligatoirement la violence. Il n\u2019y a donc pas de forme sp\u00e9cifique \u00e0 une action directe.\nLa d\u00e9sob\u00e9issance civile est une forme d'action directe qui implique de ne pas respecter une loi volontairement, en pla\u00e7ant la conscience morale au-dessus de la loi.\nL'action directe est g\u00e9n\u00e9ralement oppos\u00e9e \u00e0 \u00ab l\u2019action indirecte ou politique \u00bb.", "element_cle": "- L'action directe est un mouvement individuel ou collectif qui vise \u00e0 changer une situation sans d\u00e9l\u00e9guer le pouvoir \u00e0 un tiers.\n- Elle est principalement associ\u00e9e \u00e0 l'anarchisme, mais est \u00e9galement utilis\u00e9e par d'autres mouvements.\n- L'action directe peut \u00eatre pacifique ou non, l\u00e9gale ou ill\u00e9gale.\n- Elle ne se limite pas \u00e0 la violence, mais peut l'inclure.\n- La d\u00e9sob\u00e9issance civile est une forme d'action directe qui consiste \u00e0 enfreindre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la loi par conviction morale.\n- L'action directe est oppos\u00e9e \u00e0 l'action indirecte ou politique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'action directe, c'est le pouvoir entre nos mains\nIndividuel ou collectif, on change les destin\u00e9s\nPlus besoin d'interm\u00e9diaires, on prend le taureau par les cornes\nFinie la d\u00e9l\u00e9gation, on gouverne nos zones\n\nAssoci\u00e9e \u00e0 l'anarchisme, cette th\u00e8se politique\nMais d'autres mouvements aussi y prennent part\nOn fait entendre nos voix, on fait bouger les choses\nOn prend nos responsabilit\u00e9s, on fait face \u00e0 l'oppose\n\n[Refrain]\nAction directe, on prend les devants\nOn s'engage, on bouge, on avance \u00e0 pas de g\u00e9ant\nPacifique ou pas, on agit avec puissance\nPour changer le monde, sans d\u00e9pendre d'une assistance\n\n[Couplet 2]\nL'action directe, l\u00e9gale ou dans l'ill\u00e9galit\u00e9\nCe n'est pas seulement la violence qui y est li\u00e9e\nMais parfois, on doit frapper fort pour se faire entendre\nOn ouvre les yeux des masses endormies, on veut les surprendre\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance civile, une forme de r\u00e9bellion\nOn brise les r\u00e8gles, par conviction et morale\nOn questionne les lois, on r\u00e9invente le syst\u00e8me\nL'action directe est notre r\u00e9ponse \u00e0 tout ce qui nous g\u00eane\n\n[Refrain]\nAction directe, on prend les devants\nOn s'engage, on bouge, on avance \u00e0 pas de g\u00e9ant\nPacifique ou pas, on agit avec puissance\nPour changer le monde, sans d\u00e9pendre d'une assistance"}, {"titre": "Th\u00e9orie du fer \u00e0 cheval", "text_origine": "En th\u00e9orie politique, la th\u00e9orie du fer \u00e0 cheval consiste en l'affirmation que l'extr\u00eame gauche et l'extr\u00eame droite, au lieu d'\u00eatre en opposition et de constituer les deux extr\u00e9mit\u00e9s d'un spectre politique lin\u00e9aire et continu, se ressemblent, en formant les deux extr\u00e9mit\u00e9s d'un fer \u00e0 cheval. Cette th\u00e9orie est attribu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Jean-Pierre Faye. Les tenants de cette th\u00e9orie notent un certain nombre de similarit\u00e9s entre l'extr\u00eame gauche et l'extr\u00eame droite, notamment leur suppos\u00e9e propension \u00e0 graviter autour de l'autoritarisme ou du totalitarisme.\nLa th\u00e9orie du fer \u00e0 cheval s'oppose au traditionnel axe droite-gauche, comme \u00e0 de nombreux syst\u00e8mes multidimensionnels de classement politique.", "element_cle": "1. La th\u00e9orie du fer \u00e0 cheval remet en question l'id\u00e9e de l'opposition entre l'extr\u00eame gauche et l'extr\u00eame droite.\n2. Selon cette th\u00e9orie, ces deux extr\u00eames politiques se ressemblent et forment les extr\u00e9mit\u00e9s d'un fer \u00e0 cheval.\n3. Jean-Pierre Faye est l'\u00e9crivain fran\u00e7ais \u00e0 qui cette th\u00e9orie est attribu\u00e9e.\n4. Les partisans de cette th\u00e9orie soulignent les similarit\u00e9s entre l'extr\u00eame gauche et l'extr\u00eame droite, en particulier leur tendance \u00e0 l'autoritarisme ou au totalitarisme.\n5. La th\u00e9orie du fer \u00e0 cheval propose une alternative \u00e0 l'axe traditionnel droite-gauche et \u00e0 d'autres syst\u00e8mes de classification politique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie du fer \u00e0 cheval, ouais j'la balance\nElle met en lumi\u00e8re l'opposition qui s'efface\nEntre l'extr\u00eame gauche et l'extr\u00eame droite, ouais \u00e7a lasse\nCes deux c\u00f4t\u00e9s, putain, y'a pas d'surfaces\n\n[Refrain]\nTh\u00e9orie du fer \u00e0 cheval, on remet tout en question\nJean-Pierre Faye, l'\u00e9crivain \u00e0 l'affection\nSimilarit\u00e9s frappantes entre ces deux factions\nAutoritarisme, totalitarisme, \u00e7a sent la d\u00e9raison\n\n[Couplet 2]\nFaut ouvrir les yeux, la v\u00e9rit\u00e9 nous guette\nCes extr\u00eames, putain, elles se ressemblent, tu peux pas nier\nL'autoritarisme, le totalitarisme, c'est pas cool, mec\nLe fer \u00e0 cheval, nouvelle vision pour avancer\n\n[Refrain]\nTh\u00e9orie du fer \u00e0 cheval, on remet tout en question\nJean-Pierre Faye, l'\u00e9crivain \u00e0 l'affection\nSimilarit\u00e9s frappantes entre ces deux factions\nAutoritarisme, totalitarisme, \u00e7a sent la d\u00e9raison"}, {"titre": "Th\u00e9orie des choix publics", "text_origine": "La th\u00e9orie des choix publics, appel\u00e9e aussi th\u00e9orie des choix collectifs, est une th\u00e9orie \u00e9conomique sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat et le comportement politique des \u00e9lecteurs, des \u00e9lus, des fonctionnaires et des groupes d'int\u00e9r\u00eats. Elle s'appuie sur une s\u00e9rie de postulats emprunt\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie n\u00e9oclassique (notamment celui de l'individualisme m\u00e9thodologique et du choix rationnel) pour l'appliquer \u00e0 la science politique : les d\u00e9cisions politiques ne r\u00e9sulteraient que de la somme de d\u00e9cisions individuelles, prises dans leur propre int\u00e9r\u00eat personnel par leurs auteurs. Alternativement qualifi\u00e9 de \u00ab th\u00e9orie \u00bb, d'\u00ab \u00e9cole \u00bb ou de \u00ab courant \u00bb de la pens\u00e9e, le terme Public Choice apparu dans les ann\u00e9es 1960, fait originellement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce programme de recherche dont le texte fondateur est The Calculus of Consent publi\u00e9 en 1962 par James M. Buchanan (\u00ab Prix Nobel \u00bb d'\u00e9conomie 1986) et Gordon Tullock.\nLa politique y est expliqu\u00e9e \u00e0 l'aide des outils d\u00e9velopp\u00e9s par la micro\u00e9conomie. Les hommes politiques et fonctionnaires se conduisent comme le feraient les consommateurs et producteurs de la th\u00e9orie \u00e9conomique, dans un contexte institutionnel diff\u00e9rent :  entre autres diff\u00e9rences, l'argent en cause n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas le leur (cf. le probl\u00e8me principal-agent). La motivation du personnel politique est de maximiser son propre int\u00e9r\u00eat, ce qui inclut l'int\u00e9r\u00eat collectif (du moins, tel qu'ils peuvent le concevoir), mais pas seulement. Ainsi, les hommes politiques souhaitent maximiser leurs chances d'\u00eatre \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus, et les fonctionnaires souhaitent maximiser leur utilit\u00e9 (revenu, pouvoir, etc.) \nPar ailleurs, les biais cognitifs et \u00e9motionnels propres \u00e0 l'\u00e9conomie comportementale que l'on constate au niveau du march\u00e9 se retrouvent aussi au niveau des d\u00e9cisions publiques, bien que ces biais soient moins soumis \u00e0 des m\u00e9canismes auto-correcteurs naturels.", "element_cle": "1. La th\u00e9orie des choix publics est une th\u00e9orie \u00e9conomique qui examine le r\u00f4le de l'\u00c9tat et le comportement politique des acteurs.\n2. Elle repose sur des postulats de l'\u00e9conomie n\u00e9oclassique et consid\u00e8re que les d\u00e9cisions politiques sont le r\u00e9sultat de d\u00e9cisions individuelles prises dans leur propre int\u00e9r\u00eat.\n3. Le terme \"Public Choice\" est apparu dans les ann\u00e9es 1960 et renvoie \u00e0 un programme de recherche initi\u00e9 par James M. Buchanan et Gordon Tullock.\n4. Cette th\u00e9orie applique les outils de la micro\u00e9conomie \u00e0 la politique et consid\u00e8re que les politiciens et fonctionnaires se comportent comme des consommateurs et producteurs dans un contexte institutionnel diff\u00e9rent.\n5. Les politiciens cherchent \u00e0 maximiser leurs chances d'\u00eatre \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus, tandis que les fonctionnaires cherchent \u00e0 maximiser leur utilit\u00e9, notamment en termes de revenu et de pouvoir.\n6. Les d\u00e9cisions publiques sont \u00e9galement sujettes \u00e0 des biais cognitifs et \u00e9motionnels propres \u00e0 l'\u00e9conomie comportementale.\n7. Cependant, contrairement au march\u00e9, ces biais sont moins soumis \u00e0 des m\u00e9canismes auto-correcteurs naturels.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie des choix publics, ouais c'est du lourd\nUne th\u00e9orie \u00e9conomique, qui s\u00e8me le doute\nElle \u00e9tudie le r\u00f4le de l'\u00c9tat, le comportement politique\nDes acteurs qui cherchent leur int\u00e9r\u00eat, c'est tragique\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 60, l'expression est apparue\nBuchanan et Tullock, yeah, ils sont venus\nAppliquer la micro\u00e9conomie \u00e0 la politique\nPoliticiens, fonctionnaires, des consommateurs logiques\n\n[Refrain]\nPublic Choice, c'est la th\u00e9orie qu'on aime\nMaximiser le pouvoir, le revenu, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes\nLes d\u00e9cisions publiques, souffrent de biais\nMais ils sont moins corrig\u00e9s, que sur le march\u00e9, ouais"}, {"titre": "Politique", "text_origine": "Notion polys\u00e9mique, la politique recouvre :\n\nla politique en son sens plus large, celui de civilit\u00e9 ou Politikos, d\u00e9signe ce qui est relatif \u00e0 l'organisation d'un Etat (en grec : polis, en latin : civitas) et \u00e0 l'exercice du pouvoir dans une soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e ;\nen g\u00e9n\u00e9ral, la politique d'une communaut\u00e9, d'une soci\u00e9t\u00e9, d'un groupe social, au sens de Politeia, se conforme \u00e0 une constitution r\u00e9dig\u00e9e par ses fondateurs qui d\u00e9finit sa structure et son fonctionnement (m\u00e9thodique, th\u00e9orique et pratique). La politique porte sur les actions, l\u2019\u00e9quilibre, le d\u00e9veloppement interne ou externe de cette soci\u00e9t\u00e9, ses rapports internes et ses rapports \u00e0 d'autres ensembles. La politique est donc principalement ce qui a trait au collectif, \u00e0 une somme d'individualit\u00e9s ou de multiplicit\u00e9s. C'est dans cette optique que les \u00e9tudes politiques ou la science politique s'\u00e9largissent \u00e0 tous les domaines d'une soci\u00e9t\u00e9 (\u00e9conomie, droit, sociologie...) ;\ndans une acception plus restrictive, la politique au sens de Politik\u00e8 ou d'art politique, se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la pratique du pouvoir, soit donc aux luttes de pouvoir et de repr\u00e9sentativit\u00e9 entre des hommes et femmes de pouvoir, et aux diff\u00e9rents partis politiques auxquels ils peuvent appartenir, tout comme \u00e0 la gestion de ce m\u00eame pouvoir.", "element_cle": "- La politique recouvre diff\u00e9rents sens, allant de l'organisation d'un Etat \u00e0 la gestion du pouvoir\n- La politique concerne l'ensemble d'une soci\u00e9t\u00e9 et ses relations avec d'autres ensembles\n- Les \u00e9tudes politiques englobent plusieurs domaines tels que l'\u00e9conomie, le droit et la sociologie\n- La politique peut \u00e9galement se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la pratique du pouvoir et aux luttes de repr\u00e9sentativit\u00e9\n- Les partis politiques et la gestion du pouvoir sont des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s dans la politique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique, c'est l'art de gouverner\nOrganisation de l'Etat, pouvoir r\u00e9gnant\nDu local \u00e0 l'international, tout est \u00e0 g\u00e9rer\nRelations entre nations, ensemble influant\n\nLa politique, c'est des \u00e9tudes vari\u00e9es\nEconomie, droit, sociologie entrelac\u00e9es\nComprendre les enjeux, analyser les donn\u00e9es\nPour construire une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa politique, c'est bien plus qu'une affaire de pouvoir\nC'est l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 voir\nDes dates marquantes et des \u00e9v\u00e9nements majeurs\nNotions \u00e9ducatives, pour un monde meilleur\n\n[Couplet 2]\nDans l'ar\u00e8ne politique, c'est la comp\u00e9tition\nPartis et luttes de repr\u00e9sentativit\u00e9\nChercher le consensus, \u00e9viter la division\nGestion du pouvoir, responsabilit\u00e9 collective\n\nLes \u00e9lections, moment crucial de d\u00e9cision\nLe peuple a voix, doit faire entendre sa vision\nChanger le syst\u00e8me, cr\u00e9er des r\u00e9formes\nPour une politique plus juste et plus conforme\n\n[Refrain]\nLa politique, c'est bien plus qu'une affaire de pouvoir\nC'est l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 voir\nDes dates marquantes et des \u00e9v\u00e9nements majeurs\nNotions \u00e9ducatives, pour un monde meilleur"}, {"titre": "De l'esprit des lois", "text_origine": "De l'esprit des lois est un trait\u00e9 de th\u00e9orie politique fruit de quatorze ans de travail de Montesquieu, publi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1748. C'est une \u0153uvre majeure, qui a fait sensation \u00e0 l'\u00e9poque (dont une mise \u00e0 l'Index en 1751), encore \u00e9tudi\u00e9e de nos jours. L'\u0153uvre re\u00e7oit des louanges mais \u00e9galement de vives critiques, auxquelles Montesquieu r\u00e9pondra par un autre ouvrage, D\u00e9fense de l'Esprit des lois, publi\u00e9 en 1750.\nL'ouvrage de Montesquieu est r\u00e9volutionnaire \u00e0 plusieurs titres. Il refuse de juger ce qui est par ce qui doit \u00eatre, et choisit de traiter des faits politiques en dehors du cadre abstrait des th\u00e9ories volontaristes et jusnaturalistes. Il d\u00e9finit les lois, non comme des commandements \u00e0 suivre mais comme \u00ab les rapports n\u00e9cessaires qui d\u00e9rivent de la nature des choses \u00bb ; cette d\u00e9finition s'applique \u00e9galement aux lois humaines, et dans leur cas la \u00ab nature des choses \u00bb est d\u00e9finie par des \u00e9l\u00e9ments culturels (traditions, religion, etc.) et d'autres naturels (climat, g\u00e9ographie, etc.) Ainsi, alors que la sociologie n'est pas encore d\u00e9finie \u00e0 son \u00e9poque, il se livre \u00e0 une \u00e9tude des m\u0153urs politiques, qu'\u00c9mile Durkheim qualifiera, un si\u00e8cle plus tard, d'\u00e9tude sociologique.\nCertains lisent dans De l'esprit des lois la promotion d'un syst\u00e8me aristocratique tr\u00e8s lib\u00e9ral, d'autres une mise en garde envers les monarques et les nobles quant au risque de despotisme (d'un seul ou de tous) s'ils ne se partagent pas le pouvoir. Certains estiment que De l'esprit des lois a inspir\u00e9 la r\u00e9daction de la Constitution fran\u00e7aise de 1791, notamment ses pages concernant la s\u00e9paration des trois pouvoirs : ex\u00e9cutif, l\u00e9gislatif et judiciaire, ainsi que la r\u00e9daction de la Constitution des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique (principe des checks and balances). Des commentateurs modernes s'inscrivent en faux contre la r\u00e9duction de Montesquieu \u00e0 un th\u00e9oricien de la s\u00e9paration des pouvoirs, et m\u00eame du lib\u00e9ralisme politique.", "element_cle": "- \"De l'esprit des lois\" : un trait\u00e9 de th\u00e9orie politique publi\u00e9 en 1748 par Montesquieu.\n- L'ouvrage est r\u00e9volutionnaire en refusant de juger ce qui est par ce qui doit \u00eatre.\n- Les lois sont d\u00e9finies comme des rapports n\u00e9cessaires d\u00e9rivant de la nature des choses.\n- L'auteur \u00e9tudie les m\u0153urs politiques en utilisant une approche sociologique avant l'heure.\n- Interpr\u00e9tations divergentes : promotion d'un syst\u00e8me aristocratique lib\u00e9ral ou mise en garde contre le despotisme.\n- Possible influence sur la Constitution fran\u00e7aise de 1791 et la Constitution des \u00c9tats-Unis.\n- R\u00e9duction de Montesquieu \u00e0 un th\u00e9oricien de la s\u00e9paration des pouvoirs contest\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nDe l'esprit des lois, un livre r\u00e9volutionnaire\nPubli\u00e9 en 1748, Montesquieu en \u00e9claire\nUne th\u00e9orie politique sans pareille\nIl refuse de juger, pr\u00e9f\u00e8re ce qui est r\u00e9el\n\nLes lois, des rapports n\u00e9cessaires et naturels\nD\u00e9coulant des choses, tout est si clair et r\u00e9el\nUne approche sociologique avant l'heure\nPour \u00e9tudier les m\u0153urs politiques avec ardeur\n\n[Refrain]\nMontesquieu, visionnaire de notre soci\u00e9t\u00e9\nInterpr\u00e9tations divergentes, quelle r\u00e9alit\u00e9 ?\nAristocratie lib\u00e9rale ou bien despotisme ?\nSon influence sur les Constitutions est immense\n\n[Couplet 2]\nLa Constitution fran\u00e7aise de 1791, qu'en est-il ?\nPeut-\u00eatre l'esprit des lois s'y est-il faufil\u00e9\nLes \u00c9tats-Unis, leur Constitution a-t-elle vu l'\u00e9veil\nDe Montesquieu, penseur de la s\u00e9paration des pouvoirs disput\u00e9\n\nR\u00e9duire Montesquieu \u00e0 un simple th\u00e9oricien\nDe la s\u00e9paration des pouvoirs, on est en d\u00e9clin\nIl \u00e9tait bien plus que cela, un homme d'id\u00e9es\n\u00c9duquons-nous sur son \u0153uvre, c'est notre devoir \u00e9clair\u00e9\n\n[Refrain]\nMontesquieu, visionnaire de notre soci\u00e9t\u00e9\nInterpr\u00e9tations divergentes, quelle r\u00e9alit\u00e9 ?\nAristocratie lib\u00e9rale ou bien despotisme ?\nSon influence sur les Constitutions est immense"}, {"titre": "Droits de l'homme", "text_origine": "Les droits de l'homme (parfois \u00e9crits \u00ab droits de l'Homme \u00bb), \u00e9galement appel\u00e9s droits humains ou droits de la personne (par exemple dans un contexte de communication gouvernementale au Canada), sont un concept \u00e0 la fois philosophique, juridique et politique, selon lequel tout \u00eatre humain poss\u00e8de des droits universels, inali\u00e9nables, quel que soit le droit positif (droit en vigueur) ou d'autres facteurs locaux tels que l'ethnie, la nationalit\u00e9 ou la religion.\nSelon ce concept, tout \u00eatre humain \u2014 en tant que tel et ind\u00e9pendamment de sa condition sociale \u2014 a des droits \u00ab inh\u00e9rents \u00e0 sa personne, inali\u00e9nables et sacr\u00e9s \u00bb, et donc opposables en toutes circonstances \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et au pouvoir. Ainsi, le concept de droits de l\u2019homme est par d\u00e9finition universaliste et \u00e9galitaire, incompatible avec les syst\u00e8mes et les r\u00e9gimes fond\u00e9s sur la sup\u00e9riorit\u00e9 en dignit\u00e9 d\u2019une caste, d\u2019une race, d\u2019un peuple, d\u2019une classe ou d\u2019un quelconque groupe social ou individu par rapport \u00e0 un autre ; incompatible tout autant avec l\u2019id\u00e9e que la construction d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 meilleure justifie l\u2019\u00e9limination ou l\u2019oppression de ceux qui sont cens\u00e9s faire obstacle \u00e0 cette \u00e9dification.\nLes droits de l'homme, pr\u00e9rogatives dont sont titulaires les individus, sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus dans les pays d\u00e9mocratiques par la loi, par des normes de valeur constitutionnelle ou par des conventions internationales, afin que leur respect soit assur\u00e9 par tous, y compris par l'\u00c9tat. L'existence, la validit\u00e9 et le contenu des droits de l'homme sont un sujet permanent de d\u00e9bat en philosophie et en science politique.", "element_cle": "- Les droits de l'homme sont un concept philosophique, juridique et politique\n- Tout \u00eatre humain poss\u00e8de des droits universels, inali\u00e9nables\n- Les droits de l'homme sont opposables en toutes circonstances \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et au pouvoir\n- Les droits de l'homme sont incompatible avec les syst\u00e8mes bas\u00e9s sur la sup\u00e9riorit\u00e9 d'une caste, race, peuple, classe\n- Les droits de l'homme sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus par la loi dans les pays d\u00e9mocratiques\n- Les droits de l'homme sont un sujet permanent de d\u00e9bat en philosophie et en science politique.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais t'parler des droits de l'homme\nUn concept qui touche tous les hommes\nPhilosophique, juridique, politique\n\u00c7a d\u00e9fend les droits, c'est pas un truc critique\n\nDes droits universels, inali\u00e9nables\nIls s'appliquent \u00e0 tous, irrempla\u00e7ables\nOpposables \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, au pouvoir\nPour qu'tout l'monde soit trait\u00e9 avec espoir\n\n[Couplet 2]\nLes droits de l'homme, c'est pas une figuration\nC'est incompatible avec l'discrimination\nQu'ce soit caste, race ou classe sociale\nOn est tous \u00e9gaux, \u00e7a c'est la morale\n\nReconnus par la loi dans les d\u00e9mocraties\nOn doit les respecter, sans hypocrisie\nMais c'est un sujet qui reste en d\u00e9bat\nDans la philosophie et la politique, \u00e7a ouvre des d\u00e9bats\n\n[Refrain]\nLes droits de l'homme, on y croit \u00e0 fond\nIls font partie de notre construction\nPas de discrimination, pas de sup\u00e9riorit\u00e9\nTous ensemble, unis pour l'\u00e9galit\u00e9"}, {"titre": "D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789", "text_origine": "La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 (parfois abr\u00e9g\u00e9e en DDHC) est un texte fondamental de la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui \u00e9nonce un ensemble de droits naturels individuels et communs, ainsi que les conditions de leur mise en \u0153uvre. Ses derniers articles sont adopt\u00e9s le 26 ao\u00fbt 1789.\nLa D\u00e9claration est un des trois textes vis\u00e9s par le pr\u00e9ambule de la Constitution fran\u00e7aise du 4 octobre 1958. Sa valeur constitutionnelle est reconnue par le Conseil constitutionnel depuis 1971. Ses dispositions font donc partie du droit positif fran\u00e7ais, et se placent au plus haut niveau de la hi\u00e9rarchie des normes en France.", "element_cle": "1. La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 est un texte fondamental de la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n2. Elle \u00e9nonce un ensemble de droits naturels individuels et communs.\n3. Les derniers articles de la D\u00e9claration sont adopt\u00e9s le 26 ao\u00fbt 1789.\n4. La D\u00e9claration est reconnue comme ayant une valeur constitutionnelle depuis 1971.\n5. Ses dispositions font partie du droit positif fran\u00e7ais et se placent au plus haut niveau de la hi\u00e9rarchie des normes en France.", "rap": "[Couplet 1]\n1789, l'ann\u00e9e o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nLa R\u00e9volution, un vent de libert\u00e9\nLa D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen\nUn texte fondateur, qui parle de nos droits communs\n\nElle \u00e9nonce des droits naturels individuels\nDes principes essentiels, universels\nLa libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la fraternit\u00e9\nDes valeurs qui nous guident pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa D\u00e9claration, un tr\u00e9sor pr\u00e9cieux\nDes droits sacr\u00e9s, pour tous, pour nous\nDepuis sa cr\u00e9ation, elle a acquis une valeur\nUn pilier de notre soci\u00e9t\u00e9, chaque jour, chaque heure\n\n[Couplet 2]\nLe 26 ao\u00fbt 1789, un jour historique\nLes derniers articles ajout\u00e9s, c'\u00e9tait magique\nLa fin de l'oppression, la justice retrouv\u00e9e\nUne avanc\u00e9e majeure pour l'humanit\u00e9\n\nDepuis 1971, reconnue constitutionnelle\nLa D\u00e9claration, une r\u00e8gle essentielle\nDans notre droit positif, au sommet de la pyramide\nLes normes fondamentales, qui nous guident\n\n[Refrain]\nLa D\u00e9claration, un tr\u00e9sor pr\u00e9cieux\nDes droits sacr\u00e9s, pour tous, pour nous\nDepuis sa cr\u00e9ation, elle a acquis une valeur\nUn pilier de notre soci\u00e9t\u00e9, chaque jour, chaque heure"}, {"titre": "Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme", "text_origine": "La Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales (CSDHLF), commun\u00e9ment appel\u00e9e Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH, ou ConvEDH afin de ne pas \u00eatre confondue avec la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, qui en contr\u00f4le l'application et qui poss\u00e8de le m\u00eame sigle), est un trait\u00e9 international sign\u00e9 par les \u00c9tats membres du Conseil de l'Europe le 4 novembre 1950 et entr\u00e9 en vigueur le 3 septembre 1953.\nElle a pour but de prot\u00e9ger les droits de l'homme et les libert\u00e9s fondamentales en permettant un contr\u00f4le judiciaire du respect de ces droits individuels. La Convention se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme, proclam\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 10 d\u00e9cembre 1948. Le respect des obligations par les \u00c9tats parties \u00e0 la CEDH est contr\u00f4l\u00e9 dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure de plainte individuelle ou \u00e9tatique.\nPour permettre ce contr\u00f4le du respect effectif des droits de l'homme, la Convention a institu\u00e9 le Comit\u00e9 des ministres du Conseil de l'Europe, et surtout la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. Celle-ci, mise en place en 1959 et si\u00e9geant \u00e0 Strasbourg, est charg\u00e9e de veiller au respect de la Convention par les \u00c9tats signataires : toute personne s'estimant victime d'une violation de la Convention peut la saisir afin de recevoir une indemnisation, pourvu que son \u00c9tat de r\u00e9sidence le lui permette, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 56. La France, qui h\u00e9berge la Cour sur son territoire, n'a ratifi\u00e9 la Convention que le 3 mai 1974 (sous la pr\u00e9sidence par int\u00e9rim d'Alain Poher), et n'a permis \u00e0 ses r\u00e9sidents de saisir la Cour qu'en 1981.\nLa Convention a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps et comprend plusieurs protocoles. Par exemple, alors que la CEDH autorise la peine de mort, le protocole no 6 l'interdit en temps de paix et le protocole no 13 l'interdit dans tous les cas, y compris en cas de guerre.", "element_cle": "1. La Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH) est un trait\u00e9 international sign\u00e9 en 1950 par les \u00c9tats membres du Conseil de l'Europe.\n2. Elle vise \u00e0 prot\u00e9ger les droits de l'homme et les libert\u00e9s fondamentales en permettant un contr\u00f4le judiciaire.\n3. La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, bas\u00e9e \u00e0 Strasbourg, est responsable de l'application de la Convention.\n4. Les personnes victimes de violations de la Convention peuvent saisir la Cour pour demander une indemnisation.\n5. La France a ratifi\u00e9 la Convention en 1974 et a permis \u00e0 ses r\u00e9sidents de saisir la Cour en 1981.\n6. La Convention a \u00e9volu\u00e9 avec le temps et comprend plusieurs protocoles, notamment pour interdire la peine de mort en temps de paix et en toutes circonstances.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te parler d'un trait\u00e9 international,\nLa CEDH, la Convention Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme,\nSign\u00e9e en 1950, par les pays du Conseil de l'Europe,\nPour prot\u00e9ger nos libert\u00e9s, faire face \u00e0 la mis\u00e8re.\n\nElle permet un contr\u00f4le judiciaire, un recours,\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, c'est son parcours,\nBas\u00e9e \u00e0 Strasbourg, elle applique la Convention,\nElle est l\u00e0 pour nous, pour r\u00e9parer les violations.\n\n[Refrain]\nLa CEDH, on la respecte,\nProt\u00e9ger nos droits c'est pas un effet de mode,\nSi tes droits sont viol\u00e9s, pas de panique,\nSaisis la Cour pour obtenir une r\u00e9paration, pas de panique.\n\n[Couplet]\nDepuis 1974, la France est engag\u00e9e,\nDans cette cause, nos droits elle a d\u00e9clar\u00e9,\nEn 1981, on a pu saisir la Cour,\nPour toutes les personnes victimes de violations, pour parler d'amour.\n\nLa Convention a \u00e9volu\u00e9 avec le temps,\nPlusieurs protocoles ajout\u00e9s, pour un monde diff\u00e9rent,\nLa peine de mort, en temps de paix ou pas,\nInterdite en toutes circonstances, un pas en avant.\n\n[Refrain]\nLa CEDH, on la respecte,\nProt\u00e9ger nos droits c'est pas un effet de mode,\nSi tes droits sont viol\u00e9s, pas de panique,\nSaisis la Cour pour obtenir une r\u00e9paration, pas de panique."}, {"titre": "D\u00e9claration universelle des droits de l'homme", "text_origine": "La D\u00e9claration universelle des droits de l'homme (DUDH) est adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 10 d\u00e9cembre 1948 \u00e0 Paris, au palais de Chaillot, par la r\u00e9solution 217 (III) A. Elle pr\u00e9cise les droits fondamentaux de l'homme. Sans v\u00e9ritable port\u00e9e juridique en tant que tel, ce texte est une proclamation de droits ; par cons\u00e9quent, il n'a qu'une valeur d\u00e9clarative.\nSur les 58 \u00c9tats membres de l'ONU \u00e0 l'\u00e9poque, quarante-huit ont adopt\u00e9 cette charte universelle. Aucun \u00c9tat ne s'est prononc\u00e9 contre, mais huit se sont abstenus et deux n'ont pas pris part au vote. Parmi les huit abstentionnistes, l'Afrique du Sud, qui appliquait alors l'apartheid, refusait l'affirmation du droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi sans distinction de naissance ou de race et l'Arabie saoudite contestait l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme. La Pologne, la Tch\u00e9coslovaquie, la Yougoslavie, l'Union sovi\u00e9tique, l'Ukraine et la Bi\u00e9lorussie se sont quant \u00e0 elles abstenues en raison d'un diff\u00e9rend concernant la d\u00e9finition du principe fondamental d'universalit\u00e9 tel qu'il est \u00e9nonc\u00e9 dans l'alin\u00e9a 1 de l'article 2. Enfin, les deux \u00c9tats n'ayant pas pris part au vote sont le Y\u00e9men et le Honduras.\nLe texte \u00e9nonce les droits fondamentaux de l'individu, leur reconnaissance, et leur respect par la loi. Il comprend aussi un pr\u00e9ambule avec huit consid\u00e9rations reconnaissant la n\u00e9cessit\u00e9 du respect inali\u00e9nable de droits fondamentaux de l'homme par tous les pays, nations et r\u00e9gimes politiques, et qui se conclut par l'annonce de son approbation et sa proclamation par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.\nLe texte du pr\u00e9ambule et de la D\u00e9claration est invariable, on ne peut pas le modifier. Sa version en fran\u00e7ais, compos\u00e9e de 30 articles, est un original officiel, sign\u00e9 et approuv\u00e9 par les membres fondateurs de l'Organisation des Nations unies, et non une traduction approuv\u00e9e. Cependant, depuis 1948 et sa promulgation, le terme de \u00ab droits humains \u00bb est d'usage courant dans la plupart des langues dans lesquelles il a \u00e9t\u00e9 traduit.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Adoption de la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 10 d\u00e9cembre 1948 \u00e0 Paris.\n2. La DUDH pr\u00e9cise les droits fondamentaux de l'homme.\n3. Le texte n'a qu'une valeur d\u00e9clarative et n'a pas de port\u00e9e juridique en tant que tel.\n4. Quarante-huit \u00c9tats membres de l'ONU ont adopt\u00e9 cette charte universelle.\n5. L'Afrique du Sud et l'Arabie saoudite font partie des huit \u00c9tats abstentionnistes.\n6. La Pologne, la Tch\u00e9coslovaquie, la Yougoslavie, l'Union sovi\u00e9tique, l'Ukraine et la Bi\u00e9lorussie se sont abstenues en raison d'un diff\u00e9rend concernant la d\u00e9finition du principe d'universalit\u00e9.\n7. Le Y\u00e9men et le Honduras n'ont pas pris part au vote.\n8. Le texte \u00e9nonce les droits fondamentaux de l'individu, leur reconnaissance et leur respect par la loi.\n9. Le texte comprend un pr\u00e9ambule avec huit consid\u00e9rations reconnaissant la n\u00e9cessit\u00e9 du respect inali\u00e9nable des droits fondamentaux.\n10. Le texte du pr\u00e9ambule et de la D\u00e9claration est invariable et ne peut pas \u00eatre modifi\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe 10 d\u00e9cembre 1948, un \u00e9v\u00e9nement historique\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies d\u00e9clare les droits de l'homme, c'est magique\nDans cette D\u00e9claration universelle, les droits fondamentaux sont pr\u00e9cis\u00e9s\nUn pas en avant pour l'humanit\u00e9, vers un monde plus \u00e9clair\u00e9\n\n[Refrain]\nLa DUDH, un texte fondateur\nQui d\u00e9fend les droits de chaque individu\nQuarante-huit \u00c9tats l'ont adopt\u00e9\nMais beaucoup restent \u00e0 convaincre, \u00e7a il faut le rappeler\n\n[Couplet 2]\nLa Pologne, la Tch\u00e9coslovaquie, la Yougoslavie, l'URSS,\nDes diff\u00e9rends sur l'universalit\u00e9, elles se sont abstenues de voter, \u00e7a les a mis en stress\nL'Afrique du Sud et l'Arabie saoudite sont rest\u00e9s en marge\nEt le Y\u00e9men et le Honduras, eux n'ont pas particip\u00e9, c'est dommage\n\n[Refrain]\nLa DUDH, un texte fondateur\nQui d\u00e9fend les droits de chaque individu\nQuarante-huit \u00c9tats l'ont adopt\u00e9\nMais beaucoup restent \u00e0 convaincre, \u00e7a il faut le rappeler\n\n[Couplet 3]\nLe pr\u00e9ambule de la D\u00e9claration, huit consid\u00e9rations importantes\nPour reconna\u00eetre que les droits fondamentaux sont inali\u00e9nables, une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9vidente\nCe texte ne change pas, il est immuable\nLes droits fondamentaux doivent \u00eatre respect\u00e9s par tous, c'est incontestable\n\n[Refrain]\nLa DUDH, un texte fondateur\nQui d\u00e9fend les droits de chaque individu\nQuarante-huit \u00c9tats l'ont adopt\u00e9\nMais beaucoup restent \u00e0 convaincre, \u00e7a il faut le rappeler"}, {"titre": "Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme", "text_origine": "La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH, CrEDH ou CourEDH) est une juridiction internationale institu\u00e9e en 1959 par le Conseil de l'Europe ayant pour mission d'assurer le respect des engagements souscrits par les \u00c9tats signataires de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\nLa comp\u00e9tence de la Cour s'\u00e9tend \u00e0 toutes les questions concernant l\u2019interpr\u00e9tation et l\u2019application de la Convention et de ses protocoles additionnels. La Cour peut \u00eatre saisie d\u2019une requ\u00eate par un \u00c9tat ou \u00ab par toute personne physique, toute organisation non gouvernementale ou tout groupe de particuliers qui s'estime victime d'une violation \u00bb de ses droits ou libert\u00e9s, garantis par la Convention.\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme fonctionne en permanence et si\u00e8ge, depuis le 1er novembre 1998, \u00e0 Strasbourg (France) dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte italo-britannique Richard Rogers.", "element_cle": "1. La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1959 par le Conseil de l'Europe.\n2. Sa mission principale est d'assurer le respect des engagements des \u00c9tats signataires de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\n3. La Cour a comp\u00e9tence sur toutes les questions li\u00e9es \u00e0 l'interpr\u00e9tation et l'application de la Convention et de ses protocoles additionnels.\n4. Elle peut \u00eatre saisie d'une requ\u00eate par un \u00c9tat ou toute personne physique, organisation non gouvernementale ou groupe de particuliers se consid\u00e9rant victime d'une violation de leurs droits.\n5. Depuis le 1er novembre 1998, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme si\u00e8ge \u00e0 Strasbourg, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte Richard Rogers.", "rap": "[Couplet]\nJ'te parle d'une institution qui m\u00e9rite du respect\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, t'as pas le choix d'faire un check\nCr\u00e9\u00e9e en 59 par le Conseil de l'Europe\nSa mission principale, c'est le respect des droits pour tout le monde\n\n[Refrain]\nLa Cour europ\u00e9enne, elle fait le tri\nPour que nos droits soient respect\u00e9s, ni plus ni moins\nElle est l\u00e0 pour nous prot\u00e9ger, c'est pas du bluff\nLa justice, elle s'exprime \u00e0 Strasbourg, \u00e7a c'est vraiment cool\n\n[Couplet]\nLa Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, c'est l'son\nLa Cour est l\u00e0 pour en assurer l'application\nElle a la comp\u00e9tence pour tous les probl\u00e8mes de droits\nInterpr\u00e9tation, violation, elle reste dans l'flow\n\n[Refrain]\nLa Cour europ\u00e9enne, elle fait le tri\nPour que nos droits soient respect\u00e9s, ni plus ni moins\nElle est l\u00e0 pour nous prot\u00e9ger, c'est pas du bluff\nLa justice, elle s'exprime \u00e0 Strasbourg, \u00e7a c'est vraiment cool"}, {"titre": "Ligue des droits de l'homme (France)", "text_origine": "La Ligue des droits de l'Homme (abr\u00e9g\u00e9e en LDH, de son nom complet Ligue fran\u00e7aise pour la d\u00e9fense des droits de l'Homme et du citoyen) est une association de d\u00e9fense des droits humains se donnant pour objectif d'observer, d\u00e9fendre et promulguer les droits de l'Homme au sein de la R\u00e9publique fran\u00e7aise dans toutes les sph\u00e8res de la vie publique. Elle est fond\u00e9e en 1898, par le s\u00e9nateur de la Gironde Ludovic Trarieux, et elle est pr\u00e9sid\u00e9e depuis 2022 par Patrick Baudouin. \u00c0 partir de la fin du XXe si\u00e8cle, la d\u00e9fense du droit des \u00e9trangers fournit la plus grande partie de son activit\u00e9 contentieuse.", "element_cle": "1. La Ligue des droits de l'Homme (LDH) est une association de d\u00e9fense des droits humains en France.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1898 par le s\u00e9nateur Ludovic Trarieux.\n3. Son objectif est d'observer, d\u00e9fendre et promulguer les droits de l'Homme au sein de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\n4. Patrick Baudouin est le pr\u00e9sident actuel de la LDH, depuis 2022.\n5. Depuis la fin du XXe si\u00e8cle, la d\u00e9fense du droit des \u00e9trangers est une part importante de son activit\u00e9 contentieuse.", "rap": "[Couplet 1]\nLDH, la voix du peuple qui se l\u00e8ve\nDepuis l'1898, on d\u00e9fend les droits, on soul\u00e8ve\nLe combat pour la libert\u00e9, pour la dignit\u00e9\nLa France, pays des droits, c'est notre identit\u00e9\n\n[Refrain]\nLDH, on reste engag\u00e9s, on reste fid\u00e8les\nLa d\u00e9fense des droits, notre mission \u00e9ternelle\nOn observe, on d\u00e9fend, on promulgue avec fiert\u00e9\nLes droits de l'Homme, au c\u0153ur de notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLudovic Trarieux, le s\u00e9nateur visionnaire\nEn 1898, il a su mettre nos id\u00e9es en lumi\u00e8re\nNotre objectif, c'est la R\u00e9publique fran\u00e7aise\nObserver, d\u00e9fendre, promulguer sans faiblesse\n\n[Refrain]\nLDH, on reste engag\u00e9s, on reste fid\u00e8les\nLa d\u00e9fense des droits, notre mission \u00e9ternelle\nOn observe, on d\u00e9fend, on promulgue avec fiert\u00e9\nLes droits de l'Homme, au c\u0153ur de notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 3]\nPatrick Baudouin, notre pr\u00e9sident depuis 2022\nIl porte haut les valeurs de la LDH, c'est notre \u00e9lu\nDepuis la fin du XXe si\u00e8cle, notre lutte s'intensifie\nLa d\u00e9fense des \u00e9trangers, une part cruciale de notre vie\n\n[Refrain]\nLDH, on reste engag\u00e9s, on reste fid\u00e8les\nLa d\u00e9fense des droits, notre mission \u00e9ternelle\nOn observe, on d\u00e9fend, on promulgue avec fiert\u00e9\nLes droits de l'Homme, au c\u0153ur de notre soci\u00e9t\u00e9"}, {"titre": "D\u00e9fenseurs des droits de l'homme", "text_origine": "Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont des individus qui s'engagent, seuls ou collectivement, pour la promotion, la protection et la mise en \u0153uvre des libert\u00e9s fondamentales et des droits de l'homme universellement reconnus. Il peut s'agir de journalistes, de d\u00e9fenseurs de l'environnement, de lanceurs d'alerte, de syndicalistes, d'avocats ou de membres d'associations caritatives, mais aussi de militants ou d'activistes occasionnels. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme se d\u00e9finissent en effet par leurs actions en faveur des droits de l'homme et non pas par leurs qualifications ou par leur statut.\nEn raison de leur engagement, les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme font souvent l'objet de mesures de dissuasion et de repr\u00e9sailles : restrictions \u00e0 leur libert\u00e9 d'expression, d'association ou de mouvement, discriminations, arrestations et d\u00e9tentions arbitraires, diffamations, menaces, violences, voire atteintes \u00e0 la vie. L'affaire actuelle du dissident au r\u00e9gime russe, Alexe\u00ef Navalny est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice \u00e0 cet \u00e9gard. Aussi bien la victime, les associations des droits de l'homme que plusieurs m\u00e9dias notent que le r\u00e9gime de Vladimir Poutine ne s'est pas satisfait des multiples intimidations (arrestations et emprisonnements) inflig\u00e9es au d\u00e9fenseur des droits de l'homme et son principal opposant, mais il a pr\u00e9f\u00e8re passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure. Apr\u00e8s plusieurs examens m\u00e9dicaux subits en Allemagne, les experts  confirment que A. Navalny a \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9.\nDepuis les ann\u00e9es 1990, des initiatives multilat\u00e9rales se sont attach\u00e9es \u00e0 promouvoir le r\u00f4le jou\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, \u00e0 reconna\u00eetre les risques auxquels ils sont expos\u00e9s et \u00e0 d\u00e9finir des m\u00e9canismes de protection sp\u00e9cifiques.", "element_cle": "1. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont des individus qui s'engagent pour la promotion et la protection des droits fondamentaux.\n2. Leur engagement se manifeste \u00e0 travers des actions en faveur des droits de l'homme, ind\u00e9pendamment de leur statut ou de leurs qualifications.\n3. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme peuvent \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 diverses mesures de dissuasion et de repr\u00e9sailles, telles que des restrictions \u00e0 leur libert\u00e9 d'expression et de mouvement.\n4. Ils peuvent \u00e9galement faire face \u00e0 des discriminations, des arrestations arbitraires, des diffamations, des menaces et m\u00eame des violences.\n5. L'affaire d'Alexe\u00ef Navalny en Russie met en \u00e9vidence les r\u00e9percussions graves auxquelles les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme peuvent \u00eatre confront\u00e9s.\n6. Des initiatives multilat\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 mises en place depuis les ann\u00e9es 1990 pour reconna\u00eetre les risques et prot\u00e9ger les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme.", "rap": "[Couplet 1]\nLes d\u00e9fenseurs des droits percutent,\nEngag\u00e9s pour s'faire entendre, c'est s\u00fbr,\nIls promeuvent et prot\u00e8gent, sans cesse,\nLes fondamentaux, au nom de la tendresse.\n\nInd\u00e9pendamment du statut, de la classe,\nLeur action se d\u00e9voile, sans tracas,\nIls s'engagent, sans faire de deltaplane,\nPour que les droits humains ne soient pas en rade.\n\n[Refrain]\nD\u00e9fenseurs des droits de l'homme,\nBravant l'ombre, sans qu'\u00e7a leur cause de souci, homme,\nMais certains cherchent \u00e0 les d\u00e9truire,\n\u00c0 restreindre leur parole, \u00e0 les faire fuir.\n\n[Couplet 2]\nMais ils font face \u00e0 tant d'obstacles,\nDes mesures de dissuasion, c'est pas dr\u00f4le,\nLeur libert\u00e9 d'expression mise en cage,\nLeurs mouvements restreints, on veut qu'ils se taisent.\n\nDiscriminations, arrestations arbitraires,\nDiffamations, menaces, c'est pas clair,\nCertains subissent bien pire, \u00e7a frappe,\nViolences et agressions, comme une claque.\n\nL'affaire Navalny en Russie,\nUn exemple criant des r\u00e9percussions aiguis\u00e9es,\nLes d\u00e9fenseurs des droits doivent redoubler d'\u00e9nergie,\nFace aux risques, aux attaques glac\u00e9es.\n\n[Refrain]\nD\u00e9fenseurs des droits de l'homme,\nBravant l'ombre, sans qu'\u00e7a leur cause de souci, homme,\nMais certains cherchent \u00e0 les d\u00e9truire,\n\u00c0 restreindre leur parole, \u00e0 les faire fuir.\n\n[Majors fin]\nDepuis les ann\u00e9es 90, des initiatives se l\u00e8vent,\nPour prot\u00e9ger les d\u00e9fenseurs, par milliers,\nReconna\u00eetre les risques, les enjeux, les prouesses,\nPour que les droits de l'homme soient respect\u00e9s.\n\nLes d\u00e9fenseurs des droits, des h\u00e9ros modernes,\nQui se battent pour des valeurs, imperturbables,\nQue leur combat soit soutenu, qu'il r\u00e9sonne,\nEnsemble, prot\u00e9geons les droits de l'homme infaillibles."}, {"titre": "Politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale", "text_origine": "La politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale ou strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale est une politique publique qui consiste en la d\u00e9finition des objectifs \u00e0 atteindre, des moyens \u00e0 mettre en \u0153uvre et des ressources \u00e0 mobiliser par un \u00c9tat pour prot\u00e9ger sa population, son territoire et ses int\u00e9r\u00eats vitaux. Elle est transverse aux grandes fonctions minist\u00e9rielles traditionnelles des \u00c9tats comme la d\u00e9fense, la politique \u00e9trang\u00e8re ou la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en ce qu'elle appr\u00e9hende dans une vision d'ensemble les menaces et les risques qui p\u00e8sent sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale et auxquels les r\u00e9ponses, souvent multifonctionnelles, requi\u00e8rent la mise en \u0153uvre de politiques interminist\u00e9rielles coh\u00e9rentes et coordonn\u00e9es.\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale est un concept du domaine de la science politique dont il n'existe pas de d\u00e9finition unique reconnue, mais qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le droit international : par exemple, elle figure dans la Charte des Nations unies et dans le trait\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, les objectifs de s\u00e9curit\u00e9 nationale de chaque \u00c9tat sont pour une part interd\u00e9pendants de ceux des autres \u00c9tats et sont donc un \u00e9l\u00e9ment constitutif de la s\u00e9curit\u00e9 internationale globale du monde. Par ailleurs, les \u00c9tats qui ont des objectifs communs de s\u00e9curit\u00e9 nationale peuvent choisir de former une alliance de s\u00e9curit\u00e9 nationale collective par laquelle ils mutualisent leurs moyens et accroissent ainsi leur propre niveau de s\u00e9curit\u00e9 tout en diminuant les co\u00fbts associ\u00e9s.\nDurant toute la guerre froide, la notion de s\u00e9curit\u00e9 nationale est largement synonyme dans le monde occidental d'endiguement du communisme et de politique de d\u00e9fense. Depuis lors, l'\u00e9loignement de la perspective de conflits majeurs, conjugu\u00e9 avec une demande croissante de s\u00e9curit\u00e9 sous toutes ses formes dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes, met au premier plan la notion de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 laquelle celle de d\u00e9fense se trouve subordonn\u00e9e. Plus encore depuis le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, l'\u00e9mergence de nouveaux acteurs dans la g\u00e9opolitique mondiale et r\u00e9gionale, et de nouvelles natures de menaces provoquent un fort regain d'int\u00e9r\u00eat pour la d\u00e9finition de politiques ou de strat\u00e9gies de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Le besoin en est aussi accru par la crise financi\u00e8re de 2008 qui accentue la raret\u00e9 des ressources financi\u00e8res \u00e0 la disposition de nombreux \u00c9tats et oblige donc plus que par le pass\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer les enjeux de s\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e0 les hi\u00e9rarchiser et \u00e0 prioriser l'allocation des ressources disponibles, par nature insuffisantes pour r\u00e9pondre pleinement \u00e0 tous les besoins.\nCertains \u00c9tats emploient couramment l'expression \u00ab strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00bb : c'est le cas des \u00c9tats-Unis, de l'Australie, du Japon ou de la Russie. D'autres formalisent leur strat\u00e9gie sous l'appellation de \u00ab livre blanc de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00bb : c'est le cas en Allemagne ou en Cor\u00e9e du Sud. La s\u00e9curit\u00e9 demeurant fortement associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense, les deux notions sont souvent combin\u00e9es : la France publie p\u00e9riodiquement un \u00ab livre blanc sur la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00bb et le Royaume-Uni une \u00ab revue strat\u00e9gique de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb.", "element_cle": "1. La politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale consiste \u00e0 prot\u00e9ger la population, le territoire et les int\u00e9r\u00eats vitaux d'un \u00c9tat.\n2. Elle n\u00e9cessite la coordination des diff\u00e9rentes fonctions minist\u00e9rielles telles que la d\u00e9fense, la politique \u00e9trang\u00e8re et la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\n3. La s\u00e9curit\u00e9 nationale fait partie du droit international et est pr\u00e9sente dans des accords tels que la Charte des Nations unies et le trait\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne.\n4. Les objectifs de s\u00e9curit\u00e9 nationale sont interd\u00e9pendants et contribuent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 internationale globale.\n5. Les \u00c9tats peuvent former des alliances de s\u00e9curit\u00e9 nationale pour mutualiser leurs moyens et augmenter leur niveau de s\u00e9curit\u00e9.\n6. La s\u00e9curit\u00e9 nationale a \u00e9volu\u00e9 depuis la guerre froide, passant d'une politique de d\u00e9fense \u00e0 une approche plus large de protection dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes.\n7. Au XXIe si\u00e8cle, de nouveaux acteurs g\u00e9opolitiques ont \u00e9merg\u00e9, ce qui a renforc\u00e9 l'importance de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.", "rap": "[Refrain]\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est notre priorit\u00e9\nProt\u00e9ger notre peuple, pr\u00e9server notre fiert\u00e9\nCoordonner les efforts, ensemble avancer\nDans un monde dangereux, la s\u00e9curit\u00e9 s'impose\n\n[Couplet 1]\nLa politique de s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est essentiel\nProt\u00e9ger notre nation, notre terre, notre ciel\nCoordonner les minist\u00e8res, d\u00e9fense, affaires \u00e9trang\u00e8res\nS\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, une \u00e9quipe solidaire\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale, un droit international\nCharte de l'ONU, trait\u00e9 europ\u00e9en, c'est vital\nObjectifs interd\u00e9pendants, s\u00e9curit\u00e9 internationale\nEnsemble, assurons notre paix globale\n\n[Couplet 2]\nDes alliances de s\u00e9curit\u00e9, pour une force collective\nMutualiser nos moyens, renforcer notre perspective\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale, plus qu'une simple d\u00e9fense\nProt\u00e9ger nos soci\u00e9t\u00e9s, dans ce monde immense\n\nDepuis la guerre froide, la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9volu\u00e9\nDe la d\u00e9fense \u00e0 la protection, dans notre r\u00e9alit\u00e9\nAu XXIe si\u00e8cle, nouveaux acteurs g\u00e9opolitiques\nRenfor\u00e7ant l'importance, de notre s\u00e9curit\u00e9 logique\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est notre priorit\u00e9\nProt\u00e9ger notre peuple, pr\u00e9server notre fiert\u00e9\nCoordonner les efforts, ensemble avancer\nDans un monde dangereux, la s\u00e9curit\u00e9 s'impose"}, {"titre": "Politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune", "text_origine": "La politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune (PSDC) fait partie int\u00e9grante de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (PESC) de l'Union europ\u00e9enne (UE). La PSDC est un instrument nouveau, beaucoup plus global qu'une alliance de d\u00e9fense, et potentiellement ambitieux puisqu'elle vise \u00e0 la d\u00e9finition progressive d'une politique de d\u00e9fense commune de l'Union. Son objet premier est de doter l\u2019Union d'une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle, s\u2019appuyant sur des moyens civils et militaires susceptibles d'\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en dehors de l\u2019Union afin d\u2019assurer le maintien de la paix, la pr\u00e9vention des conflits et le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, conform\u00e9ment aux principes de la charte des Nations unies. La PSDC vise \u00e0 renforcer le r\u00f4le de l'UE en mati\u00e8re de gestion internationale des crises, de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire et coordonn\u00e9e avec l'OTAN.\nLe trait\u00e9 de Lisbonne sign\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 2007 instaure la PSDC qui prend la suite de la politique europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense (PESD) mise en \u0153uvre depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 sur la base du trait\u00e9 de Nice. Le nouveau trait\u00e9 trace le cadre des missions civiles et des op\u00e9rations militaires de l'UE \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et pr\u00e9voit aussi la d\u00e9finition progressive d\u2019une politique de d\u00e9fense commune de l\u2019Union. Les d\u00e9cisions relatives \u00e0 la PSDC sont adopt\u00e9es par le Conseil europ\u00e9en et le Conseil de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'unanimit\u00e9, sauf exceptions. Le Haut repr\u00e9sentant de l'Union pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9 est charg\u00e9 de proposer et de mettre en \u0153uvre les d\u00e9cisions concernant la PSDC. Il a autorit\u00e9 sur les structures charg\u00e9es des relations ext\u00e9rieures de l\u2019Union, principalement le Service europ\u00e9en pour l'action ext\u00e9rieure.\nPour l'ex\u00e9cution op\u00e9rationnelle des missions d\u00e9cid\u00e9es dans le cadre de la PSDC, les capacit\u00e9s civiles et militaires requises sont mises \u00e0 disposition par les \u00c9tats membres de l\u2019UE. Chaque \u00c9tat membre demeure souverain pour d\u00e9finir et mettre en \u0153uvre sa politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense nationale, dans le respect de ses accords internationaux.", "element_cle": "1. La politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune (PSDC) fait partie int\u00e9grante de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune de l'Union europ\u00e9enne (UE).\n2. La PSDC vise \u00e0 doter l'Union d'une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle pour assurer le maintien de la paix, la pr\u00e9vention des conflits et le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 internationale.\n3. La PSDC est mise en \u0153uvre depuis les ann\u00e9es 2000, mais le trait\u00e9 de Lisbonne sign\u00e9 en 2007 lui donne une base l\u00e9gale.\n4. Les d\u00e9cisions relatives \u00e0 la PSDC sont adopt\u00e9es par le Conseil europ\u00e9en et le Conseil de l'UE \u00e0 l'unanimit\u00e9.\n5. Le Haut repr\u00e9sentant de l'Union pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9 est charg\u00e9 de proposer et de mettre en \u0153uvre les d\u00e9cisions concernant la PSDC.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune\nC'est l'Union europ\u00e9enne qui prend les r\u00eanes\nPour maintenir la paix et pr\u00e9venir les conflits\nRenforcer la s\u00e9curit\u00e9, c'est c'qu'on poursuit\n\nDepuis les ann\u00e9es 2000, elle est en action\nMais c'est en 2007 qu'elle a une base l\u00e9gale, attention\nLe trait\u00e9 de Lisbonne sign\u00e9, c'est une avanc\u00e9e\nPour la PSDC, c'est plus de clart\u00e9\n\n[Refrain]\nLa PSDC, c'est notre mission\nAssurer la paix, pr\u00e9venir l'explosion\nLe Conseil europ\u00e9en, le Conseil de l'UE\nUnanimit\u00e9 pour prendre les d\u00e9cisions, qu'on le veuille ou non\n\n[Couplet 2]\nLe Haut repr\u00e9sentant, c'est l'homme de la situation\nIl propose, il met en \u0153uvre, c'est sa mission\nEn charge des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la s\u00e9curit\u00e9\nIl donne le tempo, il fait respecter l'autorit\u00e9\n\nLa PSDC, c'est notre engagement\nPour un monde meilleur, en toute circonstance\nOn \u0153uvre pour la paix, pour la stabilit\u00e9\nLa s\u00e9curit\u00e9 internationale, on la d\u00e9fend avec fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nLa PSDC, c'est notre mission\nAssurer la paix, pr\u00e9venir l'explosion\nLe Conseil europ\u00e9en, le Conseil de l'UE\nUnanimit\u00e9 pour prendre les d\u00e9cisions, qu'on le veuille ou non"}, {"titre": "S\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information", "text_origine": "La s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information (SSI) ou plus simplement s\u00e9curit\u00e9 informatique, est l\u2019ensemble des moyens techniques, organisationnels, juridiques et humains n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place de moyens visant \u00e0 emp\u00eacher l'utilisation non autoris\u00e9e, le mauvais usage, la modification ou le d\u00e9tournement du syst\u00e8me d'information. Assurer la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me d'information est une activit\u00e9 du management du syst\u00e8me d'information.\nLa s\u00e9curit\u00e9 est un enjeu majeur pour les entreprises. Elle n'est plus confin\u00e9e uniquement au r\u00f4le de l\u2019informaticien. Sa finalit\u00e9 sur le long terme est de maintenir la confiance des utilisateurs et des clients. La finalit\u00e9 sur le moyen terme est la coh\u00e9rence de l\u2019ensemble du syst\u00e8me d\u2019information. Sur le court terme, l\u2019objectif est que chacun ait acc\u00e8s aux informations dont il a besoin. \nUne des m\u00e9thodes les plus connues traitant de l'analyse des risques SSI est la m\u00e9thode EBIOS Risk Manager. Une des normes les plus connues traitant des syst\u00e8mes de management de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information (SMSI) est l\u2019ISO/CEI 27001 (cr\u00e9\u00e9e en 2005) qui insiste sur la triade disponibilit\u00e9, int\u00e9grit\u00e9 et confidentialit\u00e9.", "element_cle": "1. La s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information englobe des moyens techniques, organisationnels, juridiques et humains pour emp\u00eacher toute utilisation non autoris\u00e9e.\n2. Assurer la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me d'information est une responsabilit\u00e9 de la direction et non seulement des informaticiens.\n3. La s\u00e9curit\u00e9 est cruciale pour maintenir la confiance des utilisateurs et des clients.\n4. L'objectif \u00e0 court terme est de permettre \u00e0 chacun d'acc\u00e9der aux informations dont il a besoin.\n5. La m\u00e9thode EBIOS Risk Manager est une approche couramment utilis\u00e9e pour l'analyse des risques en SSI.\n6. L'ISO/CEI 27001 est une norme bien connue pour le management de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information, mettant l'accent sur la disponibilit\u00e9, l'int\u00e9grit\u00e9 et la confidentialit\u00e9.\n7. L'ISO/CEI 27001 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2005.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, c'est essentiel\nOn met en place des moyens, des techniques, du mat\u00e9riel\nTechniques, organisationnels, juridiques, humains\nPour emp\u00eacher les utilisations non autoris\u00e9es, c'est du divin\n\n[Couplet 2]\nLa responsabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, elle est collective\nPas seulement des informaticiens, c'est bien plus s\u00e9lectif\nLa direction aussi doit prendre part \u00e0 cette mission\nPour maintenir la confiance, \u00e9viter les divisions\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9, confiance, c'est crucial\nPour les utilisateurs et les clients habituels\nNotre objectif \u00e0 court terme, un acc\u00e8s facilit\u00e9\nA toutes les informations dont chacun a besoin, d\u00e9complex\u00e9\n\n[Couplet 3]\nLa m\u00e9thode EBIOS Risk Manager, on l'utilise souvent\nPour analyser les risques, pas d'erreur, pas de choix h\u00e2tif\nOn sait que l'ISO/CEI 27001 est une norme respect\u00e9e\nPour le management de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information, approuv\u00e9e\n\n[Couplet 4]\nElle met l'accent sur l'int\u00e9grit\u00e9, la disponibilit\u00e9, la confidentialit\u00e9\nPour pr\u00e9server la fiabilit\u00e9 de toutes nos activit\u00e9s\nEt souviens-toi que cette norme a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\nEn l'an 2005, une date qui a du poids, qui nous inspire\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9, confiance, c'est crucial\nPour les utilisateurs et les clients habituels\nNotre objectif \u00e0 court terme, un acc\u00e8s facilit\u00e9\nA toutes les informations dont chacun a besoin, d\u00e9complex\u00e9"}, {"titre": "Politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune", "text_origine": "La politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune de l'Union europ\u00e9enne, \u00e9galement connue sous le sigle PESC, \u00e9tait le deuxi\u00e8me des trois piliers instaur\u00e9s en 1992 par le trait\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne de Maastricht. La structure en pilier a \u00e9t\u00e9 abolie par l'entr\u00e9e en vigueur du trait\u00e9 de Lisbonne le 1er d\u00e9cembre 2009.\nPour permettre \u00e0 l'Union de jouer un r\u00f4le politique sur la sc\u00e8ne internationale, le trait\u00e9 de Maastricht a institu\u00e9 une politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune y compris la d\u00e9finition \u00e0 terme d'une \u00ab politique de d\u00e9fense commune \u00bb. Elle est le volet diplomatique et de s\u00e9curit\u00e9 de l'action ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne et compl\u00e8te les politiques ext\u00e9rieures de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne telles que la politique commerciale commune, la politique de d\u00e9veloppement, ou la dimension externe des politiques communautaires internes (euro, environnement, immigration, visas, etc.). Les dispositions de la PESC ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9es par le trait\u00e9 d'Amsterdam (1997), par le Trait\u00e9 de Nice (2001) qui a amorc\u00e9 la Politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune (PSDC) et par celui de Lisbonne (2007) . Enfin, des mesures particuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Russie en f\u00e9vrier 2022.", "element_cle": "1. La politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune de l'Union europ\u00e9enne, connue sous le sigle PESC, a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en 1992 par le trait\u00e9 de Maastricht. \n2. Le trait\u00e9 de Lisbonne en 2009 a aboli la structure en pilier de la PESC.\n3. La PESC vise \u00e0 permettre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de jouer un r\u00f4le politique sur la sc\u00e8ne internationale. \n4. La PESC est le volet diplomatique et de s\u00e9curit\u00e9 de l'action ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne. \n5. Les dispositions de la PESC ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9es par les trait\u00e9s d'Amsterdam, de Nice et de Lisbonne. \n6. Suite \u00e0 l'invasion de l'Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier 2022, des mesures particuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 prises.", "rap": "[Couplet 1]\nLa PESC, c'est l'Union europ\u00e9enne en action\nInstaur\u00e9e en 92, par le trait\u00e9 de Maastricht\nDiplomatie et s\u00e9curit\u00e9, c'est notre mission\nPour jouer un r\u00f4le mondial, voil\u00e0 notre objectif\n\n[Refrain]\nLa politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune\nOn la renforce sur la sc\u00e8ne internationale\nL'UE, une voix forte, une union opportune\nEnsemble, on agit pour la paix mondiale\n\n[Couplet 2]\nAu trait\u00e9 de Lisbonne, la PESC se r\u00e9invente\nAdieu structure en pilier, nouveau souffle et nouvelle entente\nVolet diplomatique, pour agir \u00e0 l'ext\u00e9rieur\nL'UE s'affirme, elle apporte sa contribution\n\n[Refrain]\nLa politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune\nOn la renforce sur la sc\u00e8ne internationale\nL'UE, une voix forte, une union opportune\nEnsemble, on agit pour la paix mondiale\n\n[Couplet 3]\nR\u00e9vis\u00e9e \u00e0 Amsterdam, Nice et Lisbonne\nLa PESC \u00e9volue, des mesures qui r\u00e9sonnent\nMais l'invasion de l'Ukraine, un tournant majeur\nDes mesures sp\u00e9ciales pour contrer ces horreurs\n\n[Refrain]\nLa politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune\nOn la renforce sur la sc\u00e8ne internationale\nL'UE, une voix forte, une union opportune\nEnsemble, on agit pour la paix mondiale"}, {"titre": "S\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information", "text_origine": "La s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information (SSI) ou plus simplement s\u00e9curit\u00e9 informatique, est l\u2019ensemble des moyens techniques, organisationnels, juridiques et humains n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place de moyens visant \u00e0 emp\u00eacher l'utilisation non autoris\u00e9e, le mauvais usage, la modification ou le d\u00e9tournement du syst\u00e8me d'information. Assurer la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me d'information est une activit\u00e9 du management du syst\u00e8me d'information.\nLa s\u00e9curit\u00e9 est un enjeu majeur pour les entreprises. Elle n'est plus confin\u00e9e uniquement au r\u00f4le de l\u2019informaticien. Sa finalit\u00e9 sur le long terme est de maintenir la confiance des utilisateurs et des clients. La finalit\u00e9 sur le moyen terme est la coh\u00e9rence de l\u2019ensemble du syst\u00e8me d\u2019information. Sur le court terme, l\u2019objectif est que chacun ait acc\u00e8s aux informations dont il a besoin. \nUne des m\u00e9thodes les plus connues traitant de l'analyse des risques SSI est la m\u00e9thode EBIOS Risk Manager. Une des normes les plus connues traitant des syst\u00e8mes de management de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information (SMSI) est l\u2019ISO/CEI 27001 (cr\u00e9\u00e9e en 2005) qui insiste sur la triade disponibilit\u00e9, int\u00e9grit\u00e9 et confidentialit\u00e9.", "element_cle": "1. La s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information vise \u00e0 emp\u00eacher les utilisations non autoris\u00e9es.\n2. La s\u00e9curit\u00e9 informatique n\u00e9cessite des moyens techniques, organisationnels, juridiques et humains.\n3. Assurer la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me d'information est une responsabilit\u00e9 de la direction.\n4. La s\u00e9curit\u00e9 est essentielle pour maintenir la confiance des utilisateurs et clients.\n5. Une m\u00e9thode courante d'analyse des risques SSI est la m\u00e9thode EBIOS Risk Manager.\n6. La norme ISO/CEI 27001 est une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de syst\u00e8mes de management de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information.\n7. L'ISO/CEI 27001 met l'accent sur la disponibilit\u00e9, l'int\u00e9grit\u00e9 et la confidentialit\u00e9.\n8. La s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information est un enjeu majeur pour les entreprises.\n9. La s\u00e9curit\u00e9 vise \u00e0 assurer la coh\u00e9rence de l'ensemble du syst\u00e8me d'information.\n10. L'objectif \u00e0 court terme est de permettre \u00e0 chacun d'acc\u00e9der aux informations dont il a besoin.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, c'est mon cr\u00e9neau,\nJ'veux emp\u00eacher les utilisations non autoris\u00e9es.\nTechnique, organisation, juridique, humain,\nFaut tous les moyens pour une s\u00e9curit\u00e9 sereine.\n\nC'est la direction qui doit prendre ses responsabilit\u00e9s,\nAssurer la s\u00e9curit\u00e9, c'est sa priorit\u00e9.\nPour maintenir la confiance des utilisateurs et clients,\nLa s\u00e9curit\u00e9 est essentielle, c'est \u00e9vident.\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, on en parle partout,\nOn veut pouvoir prot\u00e9ger, c'est ce qu'il faut.\nEBIOS Risk Manager, une m\u00e9thode d'analyse des risques,\nISO/CEI 27001, r\u00e9f\u00e9rence pour \u00eatre frisk.\n\n[Couplet 2]\nLa norme ISO/CEI 27001, c'est du s\u00e9rieux,\nDisponibilit\u00e9, int\u00e9grit\u00e9, confidentialit\u00e9, c'est ce qu'il veut.\nUn enjeu majeur pour les entreprises aujourd'hui,\nSans s\u00e9curit\u00e9, tout est perdu, c'est fi-ni.\n\nOn vise la coh\u00e9rence de tout le syst\u00e8me d'information,\nCourt terme, acc\u00e8s pour chacun \u00e0 l'information.\nEmp\u00eacher les intrusions, c'est notre ambition,\nS\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, c'est notre mission.\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, on en parle partout,\nOn veut pouvoir prot\u00e9ger, c'est ce qu'il faut.\nEBIOS Risk Manager, une m\u00e9thode d'analyse des risques,\nISO/CEI 27001, r\u00e9f\u00e9rence pour \u00eatre frisk."}, {"titre": "Comit\u00e9 politique et de s\u00e9curit\u00e9", "text_origine": "Le comit\u00e9 politique et de s\u00e9curit\u00e9 (ou CoPS, suivant son acronyme) est un organe permanent de l'Union europ\u00e9enne. En mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (PESC) \u2013 y compris la politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune ou PSDC \u2013, le CoPS est le maillon essentiel de la cha\u00eene de d\u00e9cision de l'UE : il est plac\u00e9 entre les comit\u00e9s techniques de hauts fonctionnaires des \u00c9tats membres et l'\u00e9chelon politique de d\u00e9cision, le Conseil. Il est, formellement, plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du COREPER.", "element_cle": "1. Le comit\u00e9 politique et de s\u00e9curit\u00e9 est un organe permanent de l'Union europ\u00e9enne.\n2. Il est responsable de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune.\n3. Il joue un r\u00f4le essentiel dans la cha\u00eene de d\u00e9cision de l'UE.\n4. Le CoPS se situe entre les comit\u00e9s techniques et l'\u00e9chelon politique de d\u00e9cision.\n5. Il est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du COREPER.", "rap": "[Couplet 1]\nComit\u00e9 politique et de s\u00e9curit\u00e9, organe permanent\nUnion europ\u00e9enne, la politique \u00e9trang\u00e8re, c'est \u00e7a qu'il repr\u00e9sente\nResponsable de la s\u00e9curit\u00e9 commune, une mission d'importance\nDans la cha\u00eene de d\u00e9cision, un maillon essentiel, une vraie performance\n\n[Refrain]\nLe CoPS, le CoPS, on en parle pas assez\nEntre les comit\u00e9s techniques et l'\u00e9chelon politique de d\u00e9cision, il se place\nSous l'autorit\u00e9 du COREPER, c'est l\u00e0 qu'il trouve sa place\nLe CoPS, le CoPS, tellement de responsabilit\u00e9s qu'il embrasse\n\n[Couplet 2]\nLe CoPS, c'est l'instrument pour la coop\u00e9ration\nEntre les \u00c9tats membres, une coordination\nDes enjeux s\u00e9curitaires, il faut prendre position\nPour une Europe unie, pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 toute situation\n\n[Refrain]\nLe CoPS, le CoPS, on en parle pas assez\nEntre les comit\u00e9s techniques et l'\u00e9chelon politique de d\u00e9cision, il se place\nSous l'autorit\u00e9 du COREPER, c'est l\u00e0 qu'il trouve sa place\nLe CoPS, le CoPS, tellement de responsabilit\u00e9s qu'il embrasse"}, {"titre": "Diplomatie", "text_origine": "La diplomatie est la conduite de n\u00e9gociations et de reconnaissances diplomatiques entre les personnes, les groupes ou les nations en vue de d\u00e9finir un accord, par exemple pour r\u00e9soudre un conflit sans violence. Utilis\u00e9e formellement, elle se rapporte habituellement \u00e0 la diplomatie internationale, la conduite des relations internationales par l\u2019entremise (habituellement) de diplomates professionnels.\nUne distinction importante existe entre la diplomatie et la politique \u00e9trang\u00e8re, m\u00eame si elles sont \u00e9troitement li\u00e9es, compl\u00e9mentaires et indispensables l\u2019une \u00e0 l\u2019autre.\nLa politique \u00e9trang\u00e8re correspond aux choix strat\u00e9giques et politiques des plus hautes autorit\u00e9s de l\u2019\u00c9tat. En France, elle rel\u00e8ve du chef de l\u2019\u00c9tat, du Premier ministre et du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et europ\u00e9ennes.\nLa diplomatie est la mise en \u0153uvre de la politique \u00e9trang\u00e8re par l\u2019interm\u00e9diaire des diplomates.\nLa diplomatie du Saint-Si\u00e8ge est l\u2019un des plus anciens services diplomatiques au monde, op\u00e9rant depuis le Ve si\u00e8cle, et le plus ancien en Europe.\nLes plus anciens se retrouvent en Orient, on observait en effet en Asie tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9j\u00e0, le d\u00e9veloppement de missions exp\u00e9ditionnaires et diplomatiques, en particulier avec l\u2019expansion de la Chine imp\u00e9riale.", "element_cle": "La diplomatie est la conduite de n\u00e9gociations et de reconnaissances diplomatiques entre les personnes, les groupes ou les nations.\nLa diplomatie internationale se rapporte \u00e0 la conduite des relations internationales par des diplomates professionnels.\nLa diplomatie et la politique \u00e9trang\u00e8re sont \u00e9troitement li\u00e9es mais distinctes.\nLa politique \u00e9trang\u00e8re correspond aux choix strat\u00e9giques et politiques des plus hautes autorit\u00e9s de l'\u00c9tat.\nLa diplomatie est la mise en \u0153uvre de la politique \u00e9trang\u00e8re par des diplomates.\nLa diplomatie du Saint-Si\u00e8ge est l'un des plus anciens services diplomatiques au monde, op\u00e9rant depuis le Ve si\u00e8cle.\nLa diplomatie en Orient remonte \u00e9galement \u00e0 de nombreuses ann\u00e9es, notamment avec l'expansion de la Chine imp\u00e9riale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa diplomatie, c'est l'art de la n\u00e9gociation\nEntre nations, une vraie interaction\nDes diplomates pros, pour repr\u00e9senter\nLes int\u00e9r\u00eats d'un pays, sans se tromper \n\nPour conduire les relations internationales\nDes choix strat\u00e9giques, des d\u00e9cisions colossales\nPolitique \u00e9trang\u00e8re, le gouvernement d\u00e9cide\nMais c'est la diplomatie qui la met en bride\n\n[Refrain]\nLa diplomatie, un langage universel\nPour \u00e9viter les conflits, garder le ciel bleu\nLa diplomatie, la paix comme objectif\nDialogue et compromis, c'est vraiment actif\n\n[Couplet 2]\nDepuis le Ve si\u00e8cle, le Saint-Si\u00e8ge pratique\nLa diplomatie sans cesse, c'est authentique\nAu Moyen-Orient, \u00e7a remonte aussi loin\nLa Chine imp\u00e9riale, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 loin\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, sont ancr\u00e9s\nDans l'histoire de la diplomatie, bien grav\u00e9s\nEducation et conscience, voil\u00e0 l'accent\nPour un avenir meilleur, plus apaisant\n\n[Refrain]\nLa diplomatie, un langage universel\nPour \u00e9viter les conflits, garder le ciel bleu\nLa diplomatie, la paix comme objectif\nDialogue et compromis, c'est vraiment actif"}, {"titre": "Diplomate", "text_origine": "Un diplomate est une personne d\u00e9sign\u00e9e par un \u00c9tat pour mener des activit\u00e9s diplomatiques avec un ou plusieurs autres \u00c9tats ou des organisations internationales.\nLes diplomates sont la forme la plus ancienne de toutes les institutions de politique \u00e9trang\u00e8re de l'\u00c9tat, pr\u00e9c\u00e9dant de plusieurs si\u00e8cles les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res et les cabinets minist\u00e9riels. Ils jouissent g\u00e9n\u00e9ralement de l'immunit\u00e9 diplomatique qui peut toutefois \u00eatre lev\u00e9e.\nLes principales fonctions des diplomates sont : la repr\u00e9sentation et la protection des int\u00e9r\u00eats et des ressortissants de l'\u00c9tat d'envoi, l'initiation et la facilitation d'accords strat\u00e9giques, les n\u00e9gociations li\u00e9es aux trait\u00e9s et conventions, l'obtention d'informations et la facilitation des \u00e9changes commerciaux et technologiques.\nOn distingue en g\u00e9n\u00e9ral le diplomatie bilat\u00e9rale, qui concerne les relations d\u2019\u00c9tat \u00e0 \u00c9tat, de la diplomatie multilat\u00e9rale anim\u00e9e par des repr\u00e9sentations permanentes, qui g\u00e8rent les n\u00e9gociations au sein des organisations internationales (Nations unies, Union europ\u00e9enne, BIT, etc.), et enfin le domaine consulaire qui concerne la gestion de l\u2019\u00e9tat civil et la protection des ressortissants vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019attribution de visas pour les \u00e9trangers.\nL'organisation du m\u00e9tier de diplomate est tr\u00e8s variable selon les pays, avec notamment des pays dans lesquels les plus hautes fonctions sont largement ouvertes \u00e0 des non-diplomates (comme les \u00c9tats-Unis o\u00f9 30 \u00e0 40 % des ambassadeurs ne sont pas des diplomates de carri\u00e8re, mais plut\u00f4t des membres de l'entourage politique du pr\u00e9sident, ou bien comme dans beaucoup de petits pays qui n\u2019ont pas les moyens d\u2019avoir un service diplomatique tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9).", "element_cle": "- Un diplomate est une personne d\u00e9sign\u00e9e par un \u00c9tat pour mener des activit\u00e9s diplomatiques avec d'autres \u00c9tats ou des organisations internationales.\n- Les diplomates sont la forme la plus ancienne des institutions de politique \u00e9trang\u00e8re de l'\u00c9tat.\n- Les principales fonctions des diplomates sont la repr\u00e9sentation et la protection des int\u00e9r\u00eats de l'\u00c9tat d'envoi, les n\u00e9gociations de trait\u00e9s et conventions, et la facilitation des \u00e9changes commerciaux et technologiques.\n- Il existe diff\u00e9rents types de diplomatie, tels que la diplomatie bilat\u00e9rale et la diplomatie multilat\u00e9rale.\n- Le m\u00e9tier de diplomate varie selon les pays, avec parfois des non-diplomates occupant des postes \u00e9lev\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nJe suis un diplomate, un gars de l'ombre\nEnvoy\u00e9 par l'\u00c9tat, pr\u00eat \u00e0 m'faire entendre\nJe repr\u00e9sente mon pays, j'ai la responsabilit\u00e9\nDe n\u00e9gocier des trait\u00e9s et des accords sign\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLa diplomatie, la plus vieille des fonctions\nProt\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats, ouvrir les discussions\nCommerce, technologie, j'facilite les \u00e9changes\nBilateral, multilat\u00e9ral, j'construis des liens d'\u00e9change\n\n[Refrain]\nDiplomate, je m\u00e8ne mon \u00c9tat vers l'avant\nD\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats, j'utilise mon talent\nDiplomate, je suis pr\u00eat \u00e0 tout moment\nPour faire valoir notre voix sur la sc\u00e8ne internationale"}, {"titre": "Diplomatie (jeu)", "text_origine": "Diplomatie ou Diplomacy (en anglais : Diplomacy) est un jeu de soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l\u2019Am\u00e9ricain Allan B. Calhamer, un jeu de simulation historique et un jeu de n\u00e9gociation ayant comme th\u00e8me l\u2019Europe au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Souvent, les habitu\u00e9s du jeu l\u2019appellent simplement Diplo.\nDiplomatie r\u00e9unit id\u00e9alement sept joueurs mais diverses adaptations permettent de jouer de deux \u00e0 six ou au-del\u00e0 de sept. Chacun des sept participants contr\u00f4le les forces militaires de l\u2019une des sept \u00ab grandes puissances \u00bb : \n\nAngleterre ;\nFrance ;\nAllemagne ;\nItalie ;\nAutriche-Hongrie ;\nRussie ;\nTurquie.Au gr\u00e9 des n\u00e9gociations, les joueurs forgent ou brisent des alliances puis donnent des ordres \u00e0 leurs unit\u00e9s militaires. Le jeu se poursuit jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un pays contr\u00f4le plus de la moiti\u00e9 du continent (symbolis\u00e9 par le contr\u00f4le de dix-huit centres sur les trente-quatre que comporte la carte) ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par accord entre les joueurs restants. Il est \u00e9galement possible, avant de commencer une partie, de fixer arbitrairement une dur\u00e9e maximale en tours de jeu ou en temps.\n\u00c0 sa sortie \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1950, Diplomatie a eu un retentissement consid\u00e9rable dans le monde des jeux : il est le premier jeu de soci\u00e9t\u00e9 se jouant au-del\u00e0 de deux joueurs \u00e0 ne pas laisser de place au hasard une fois les r\u00f4les attribu\u00e9s (de plus, l\u2019attribution des \u00ab grandes puissances \u00bb peut \u00e9galement \u00eatre convenue entre les joueurs et non tir\u00e9e au sort) ; c\u2019est aussi l\u2019un des premiers jeux o\u00f9 chaque joueur joue de mani\u00e8re simultan\u00e9e et l\u2019un des premiers jeux de n\u00e9gociation. Le jeu s'est r\u00e9pandu dans le monde entier ; cependant, la dur\u00e9e de chaque partie et le nombre de joueurs requis ont probablement frein\u00e9 son succ\u00e8s et limit\u00e9 la popularit\u00e9 du jeu.", "element_cle": "1. Diplomatie est un jeu de soci\u00e9t\u00e9 de simulation historique et de n\u00e9gociation sur le th\u00e8me de l'Europe au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n2. Les joueurs contr\u00f4lent les forces militaires de sept grandes puissances europ\u00e9ennes : Angleterre, France, Allemagne, Italie, Autriche-Hongrie, Russie et Turquie.\n3. Le jeu consiste \u00e0 forger ou briser des alliances par le biais de n\u00e9gociations et \u00e0 donner des ordres \u00e0 ses unit\u00e9s militaires.\n4. Le but du jeu est de contr\u00f4ler plus de la moiti\u00e9 des centres de pouvoir sur la carte de l'Europe, ou de parvenir \u00e0 un accord entre les joueurs restants.\n5. Diplomatie a \u00e9t\u00e9 un jeu r\u00e9volutionnaire \u00e0 sa sortie dans les ann\u00e9es 1950, en introduisant une m\u00e9canique de jeu sans hasard et en permettant des n\u00e9gociations simultan\u00e9es entre les joueurs.", "rap": "[Couplet 1]\nDiplomatie, un jeu qui fait travailler ton cerveau\nSimu historique, l'Europe au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, gros\nContr\u00f4le les puissances, Angleterre, France, Allemagne\nItalie, Autriche-Hongrie, Russie, Turquie, c'est \u00e7a l'programme\n\nN\u00e9gociations, alliances, le jeu est bas\u00e9 sur \u00e7a\nForge ou brise des liens, fais toi une r\u00e9putation\nDonne des ordres, man\u0153uvre tes unit\u00e9s militaires\nLe but du jeu, contr\u00f4ler l'Europe pour \u00eatre une l\u00e9gende militaire\n\n[Refrain]\nDiplomatie dans les veines, une strat\u00e9gie sans opportunit\u00e9\nC'est le rap des puissances, les dates et les \u00e9v\u00e8nements cl\u00e9s\nPrends le contr\u00f4le, \u00e9crit l'histoire \u00e0 ta fa\u00e7on\nDiplomatie, faut \u00eatre malin pour gagner la fonction\n\n[Couplet 2]\nSorti dans les 50's, un jeu r\u00e9volutionnaire\nM\u00e9canique sans hasard, faut tout calculer en arri\u00e8re\nLes n\u00e9gociations, simultan\u00e9es entre les joueurs\nStrat\u00e9gie, r\u00e9flexion, tactique de vainqueur\n\nContr\u00f4le les centres de pouvoir, prends l'Europe sous ton joug\nOu trouve un accord avec les autres, finissons en douceur\nDiplomatie, un jeu intemporel, un classique\n\u00c9ducatif, divertissant, c'est vraiment magique\n\n[Refrain]\nDiplomatie dans les veines, une strat\u00e9gie sans opportunit\u00e9\nC'est le rap des puissances, les dates et les \u00e9v\u00e8nements cl\u00e9s\nPrends le contr\u00f4le, \u00e9crit l'histoire \u00e0 ta fa\u00e7on\nDiplomatie, faut \u00eatre malin pour gagner la fonction"}, {"titre": "Diplomatie (magazine)", "text_origine": "Diplomatie est le principal magazine fran\u00e7ais consacr\u00e9 aux affaires internationales et strat\u00e9giques (source NMPP 2007). Il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en janvier 2003 par le g\u00e9ographe et politologue fran\u00e7ais Alexis Bautzmann, qui en assure la r\u00e9daction en chef,. Ce magazine bimestriel est diffus\u00e9 en France (kiosques et librairies) et dans plus de 40 pays \u00e9trangers.\nLe titre appartient au groupe de presse Areion,, \u00e9diteur des magazines D\u00e9fense et S\u00e9curit\u00e9 internationale (DSI), Moyen-Orient, Carto, Histoire & Strat\u00e9gie,, Europa, Enjeux M\u00e9diterran\u00e9e et DSI-Technologies (anciennement Technologie et Armement).", "element_cle": "1. Diplomatie est un magazine fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires internationales et strat\u00e9giques.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 2003 par Alexis Bautzmann, un g\u00e9ographe et politologue fran\u00e7ais.\n3. Il est publi\u00e9 tous les deux mois en France et distribu\u00e9 dans plus de 40 pays.\n4. Diplomatie appartient au groupe de presse Areion, qui \u00e9dite \u00e9galement d'autres magazines tels que D\u00e9fense et S\u00e9curit\u00e9 internationale et Moyen-Orient.\n5. Le magazine couvre des sujets tels que la politique internationale, les conflits, les n\u00e9gociations diplomatiques et les enjeux strat\u00e9giques.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 2003, Diplomatie en premi\u00e8re ligne\nChaque num\u00e9ro, c'est du lourd pour les esprits qui s'alignent\nUn magazine qui d\u00e9shabille les affaires internationales\nDe la politique aux conflits, des sujets cruciaux \u00e0 chaque intervalle\n\nFond\u00e9 par Alexis Bautzmann, g\u00e9ographe et politologue \u00e9m\u00e9rite\nUn visionnaire qui gravite autour de notre plan\u00e8te enti\u00e8re\nTous les deux mois, il d\u00e9voile la v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e sous les rides\nUn \u00e9veil des consciences, une arme contre les discours avides\n\n[Refrain]\nDiplomatie, maga' incontournable et visionnaire\nC'est la plume qui secoue les esprits, sans fronti\u00e8re\nPlus de 40 pays, c'est la renomm\u00e9e mondiale\nQuand les enjeux strat\u00e9giques se r\u00e9v\u00e8lent sans fard, sans fable\n\n[Couplet 2]\nPrenant sa place dans le groupe Areion, t'as vu le tableau?\nD\u00e9fense et S\u00e9curit\u00e9 internationale, une expertise sans bavardage\nMoyen-Orient, une fen\u00eatre sur les troubles qui d\u00e9rangent\nDes magazines qui s'associent, offrant une vue d'ensemble en partage\n\nLa politique internationale, en une seule publication\nLes n\u00e9gociations, les conflits, tout y trouve son explication\nLa diplomatie mise \u00e0 nu, les rouages \u00e0 d\u00e9couvert\nParce que savoir, c'est pouvoir, et c'est \u00e7a qu'on nous sert\n\n[Refrain]\nDiplomatie, maga' incontournable et visionnaire\nC'est la plume qui secoue les esprits, sans fronti\u00e8re\nPlus de 40 pays, c'est la renomm\u00e9e mondiale\nQuand les enjeux strat\u00e9giques se r\u00e9v\u00e8lent sans fard, sans fable"}, {"titre": "Diplomatie publique", "text_origine": "Dans le domaine des relations internationales, la diplomatie publique est une expression ayant \u00e9merg\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 1960 pour d\u00e9crire la conduite d\u2019une politique ext\u00e9rieure qui s'adresse aux peuples \u00e9trangers, soit \u00e0 travers des m\u00e9dias \u00e9mettant dans leur langue et sur leur territoire, soit \u00e0 travers diverses relations culturelles et des r\u00e9seaux humains au sein des \u00e9lites (anciens \u00e9tudiants des universit\u00e9s am\u00e9ricaines ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de bourses Fullbright, par exemple).  Le terme \u00ab diplomatie publique \u00bb a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 tout particuli\u00e8rement \u00e0 la United States Information Agency, qui a utilis\u00e9 le terme pour d\u00e9finir sa mission.\nHans M. Tuch d\u00e9finit le terme ainsi : \u00ab La diplomatie publique est le processus de communication d'un gouvernement avec des publics \u00e9trangers afin de cr\u00e9er la compr\u00e9hension pour les id\u00e9es et les id\u00e9aux du propre pays, ses institutions et cultures ainsi que ses buts internationaux et son orientation politique actuelle \u00bb.\nSelon Signitzer, en 1995, il existe deux formes de diplomatie publique d\u00e9pendantes de leurs fonctions principales :\n\nl'\u00e9cole dure d\u00e9finit l'information politique qui a comme objectif de convaincre et d'influencer un public \u00e9tranger. Elle est appliqu\u00e9e pour expliquer ou d\u00e9fendre une position concr\u00e8te ou un comportement d'un gouvernement \u00e0 court terme.\nl'\u00e9cole souple au contraire est la communication culturelle pour cr\u00e9er une relation de compr\u00e9hension r\u00e9ciproque \u00e0 long terme bas\u00e9e sur la perception de la soci\u00e9t\u00e9.Contrairement \u00e0 la diplomatie \u00ab normale \u00bb, la diplomatie publique ne s'adresse pas seulement \u00e0 des acteurs \u00e9tatiques, mais aussi \u00e0 la population d'autres pays. \nLe but de la diplomatie publique est d'am\u00e9liorer la perception du propre pays \u00e0 l'\u00e9tranger.", "element_cle": "1. La diplomatie publique est une pratique qui vise \u00e0 communiquer avec les populations \u00e9trang\u00e8res pour promouvoir sa propre politique ext\u00e9rieure.\n2. Ce concept a \u00e9merg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1960, notamment avec la United States Information Agency.\n3. La diplomatie publique utilise des m\u00e9dias et des relations culturelles pour atteindre les peuples \u00e9trangers.\n4. Elle permet de cr\u00e9er une meilleure compr\u00e9hension des id\u00e9es, des id\u00e9aux et des objectifs d'un pays.\n5. Il existe deux formes de diplomatie publique : l'\u00e9cole dure ax\u00e9e sur la communication politique \u00e0 court terme, et l'\u00e9cole souple ax\u00e9e sur la communication culturelle \u00e0 long terme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa diplomatie publique, c'est l'art de parler\nAux peuples \u00e9trangers, pour les convaincre et les \u00e9clairer\nDans les ann\u00e9es 60, l'USIA est arriv\u00e9e\nPorte-voix de l'Am\u00e9rique, pour mieux se faire entendre\n\nElle utilise les m\u00e9dias, le cin\u00e9ma et la musique\nPour toucher les foules, sans faire de politique\nC'est \u00e0 travers la culture, les arts et les \u00e9changes\nQu'elle esp\u00e8re cr\u00e9er un monde plus juste et moins \u00e9trange\n\n[Refrain]\nDiplomatie publique, c'est la communication\nPour promouvoir sa politique et ses aspirations\nElle vise \u00e0 cr\u00e9er une meilleure compr\u00e9hension\nDes id\u00e9es, des id\u00e9aux, de chaque nation\n\n[Couplet 2]\nDeux \u00e9coles s'affrontent dans cette d\u00e9marche\nL'\u00e9cole dure, qui mise sur la com' qui t\u00e2che\nElle a recours \u00e0 des messages directs, percutants\nPour influencer les esprits en un instant\n\nL'\u00e9cole souple, elle, mise sur le long terme\nElle sait que pour changer les mentalit\u00e9s, il faut qu'on s'y ferme\nEn utilisant les \u00e9changes culturels et les liens durables\nElle esp\u00e8re d\u00e9passer les fronti\u00e8res de l'infranchissable\n\n[Refrain]\nDiplomatie publique, c'est la communication\nPour promouvoir sa politique et ses aspirations\nElle vise \u00e0 cr\u00e9er une meilleure compr\u00e9hension\nDes id\u00e9es, des id\u00e9aux, de chaque nation"}, {"titre": "Diplomatie culturelle", "text_origine": "Le terme de diplomatie culturelle, traduit de l'anglais cultural diplomacy d\u00e9signe une \u00e9volution contemporaine de la diplomatie \u00e9tatique.\nProlongeant les travaux de Joseph Nye sur la mise en \u00e9vidence, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un hard power \u00e9tatique, d'un soft power plus culturel, tout aussi important pour l'influence des \u00c9tats, le terme vise \u00e0 tenir compte de l'\u00e9volution qui consiste pour les individus non plus \u00e0 passer par l'entremise de chefs d'\u00c9tat, ministres ou ambassadeurs pour n\u00e9gocier dans un cadre politique officiel, mais \u00e0 se servir de la culture pour renouveler le champ diplomatique. Davantage centr\u00e9e sur la culture comme identit\u00e9 propre aux acteurs dans le cadre de la mondialisation, la diplomatie culturelle vise \u00e0 l'\u00e9change de points de vue, \u00e0 l'am\u00e9lioration de la connaissance des autres cultures, \u00e0 la comparaison des fa\u00e7ons de faire \u00e0 travers le monde afin d'aplanir les diff\u00e9rends que la diplomatie classique ne parvient pas \u00e0 r\u00e9soudre.", "element_cle": "1. La diplomatie culturelle est une \u00e9volution contemporaine de la diplomatie \u00e9tatique.\n2. Elle met en \u00e9vidence l'importance du soft power culturel pour l'influence des \u00c9tats.\n3. Les individus utilisent la culture comme moyen de n\u00e9gociation et de renouvellement diplomatique.\n4. La diplomatie culturelle se focalise sur l'\u00e9change de points de vue et la connaissance des autres cultures.\n5. Son objectif est d'aplanir les diff\u00e9rends que la diplomatie classique ne parvient pas \u00e0 r\u00e9soudre.", "rap": "[Intro]\nLa diplomatie culturelle, une \u00e9volution contemporaine\nDes \u00c9tats qui utilisent le soft power pour influencer\nOn met l'accent sur la culture pour n\u00e9gocier\nEt renouveler les relations diplomatiques\n\n[Couplet 1]\nLa diplomatie culturelle, un moyen de comprendre\nLes autres points de vue, les autres territoires\nDes \u00e9changes, des rencontres, pour abolir les fronti\u00e8res\nOn brise les diff\u00e9rends, on fait le tour de la sph\u00e8re\n\nElle se focalise sur la connaissance des cultures\nPour \u00e9viter les conflits et les ruptures\nUn dialogue ouvert, sans censure\nLa diplomatie classique ne peut plus rien contre eux\n\n[Refrain]\nLa diplomatie culturelle, puissance du soft power\nL'\u00e9change de points de vue, c'est une nouvelle heure\nD\u00e9samorcer les disputes, trouver des solutions\nLa culture comme diplomatie, une belle \u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nDe l'art \u00e0 la musique, de la danse \u00e0 la peinture\nLes expressions culturelles sont des ouvertures\nDes festivals, des expositions, partout sur la terre\nPour unifier les peuples, pour cr\u00e9er un univers\n\nLa diplomatie culturelle, un enjeu primordial\nPour apaiser les tensions et les batailles morales\nElle nous rappelle que la diversit\u00e9 est vitale\nEt qu'on peut tous s'unir, quel que soit notre id\u00e9al\n\n[Refrain]\nLa diplomatie culturelle, puissance du soft power\nL'\u00e9change de points de vue, c'est une nouvelle heure\nD\u00e9samorcer les disputes, trouver des solutions\nLa culture comme diplomatie, une belle \u00e9volution"}, {"titre": "Protocole (diplomatie)", "text_origine": "En diplomatie, le protocole d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles relatives aux usages recommand\u00e9s, la biens\u00e9ance et la civilit\u00e9 dans les relations internationales.\nLe protocole diplomatique \u00e9tablit des r\u00e8gles qui d\u00e9finissent le processus des visites d'\u00c9tat, mais aussi des codes vestimentaires, jusqu'\u00e0 la disposition des si\u00e8ges lors des rencontres et discussions.\nEn diplomatie, les processus intergouvernementaux sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes, qui servent \u00e0 \u00e9viter les conflits et \u00e0 cr\u00e9er une atmosph\u00e8re propice aux n\u00e9gociations politiques. Plus d'un incident diplomatique a \u00e9t\u00e9 la raison d'une confrontation militaire.\nLes bureaux des chefs d'\u00c9tat et de gouvernements et les minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res de la plupart des pays ont leur propre service du protocole qui s'occupe exclusivement du protocole diplomatique et l'ordre protocolaire de pr\u00e9s\u00e9ance. Certaines grandes entreprises ont un service analogue.\nSont \u00e9galement concern\u00e9s les droits et devoirs des agents diplomatiques dans le pays h\u00f4te.", "element_cle": "1. Le protocole en diplomatie concerne les r\u00e8gles de biens\u00e9ance et de civilit\u00e9 dans les relations internationales.\n2. Le protocole diplomatique \u00e9tablit des r\u00e8gles pour les visites d'\u00c9tat et les codes vestimentaires.\n3. La disposition des si\u00e8ges lors des rencontres et discussions est \u00e9galement r\u00e9gie par le protocole diplomatique.\n4. Les r\u00e8gles du protocole servent \u00e0 \u00e9viter les conflits et favoriser les n\u00e9gociations politiques.\n5. Les pays ont leur propre service du protocole pour g\u00e9rer les questions diplomatiques.\n6. Les incidents diplomatiques peuvent parfois conduire \u00e0 une confrontation militaire.\n7. Le protocole couvre \u00e9galement les droits et devoirs des agents diplomatiques dans le pays h\u00f4te.", "rap": "[Couplet 1]\nLe protocole en diplomatie, la r\u00e8gle d'\u00e9l\u00e9gance,\nDans les relations internationales, une vraie r\u00e9v\u00e9rence,\nLes codes de biens\u00e9ance, de civilit\u00e9,\nPour \u00e9viter les conflits, favoriser la diplomatie.\n\nLes visites d'\u00c9tat, les codes vestimentaires,\nLe protocole diplomatique, tout est \u00e0 respecter,\nLa disposition des si\u00e8ges, lors des discussions,\nUn jeu d'\u00e9quilibre, une question de fonction.\n\n[Refrain]\nProtocole, r\u00e8gles \u00e0 suivre, protocole,\nPour une diplomatie sans parole,\nProtocole, guide des relations,\nDans le monde, une v\u00e9ritable institution.\n\n[Couplet 2]\nLes pays ont leur propre service du protocole,\nPour g\u00e9rer les questions diplomatiques, une \u00e9cole,\nMais parfois les incidents d\u00e9rapent, \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re,\nDe la confrontation militaire, on peut se retrouver.\n\nLe protocole couvre aussi les droits, les devoirs,\nDes agents diplomatiques, dans le pays h\u00f4te,\nRespecter les lois, s'int\u00e9grer avec honneur,\nPour maintenir les relations, malgr\u00e9 les remous, les flots.\n\n[Refrain]\nProtocole, r\u00e8gles \u00e0 suivre, protocole,\nPour une diplomatie sans parole,\nProtocole, guide des relations,\nDans le monde, une v\u00e9ritable institution."}, {"titre": "Politique environnementale des \u00c9tats-Unis", "text_origine": "Cet article d\u00e9crit la politique environnementale des \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire l'ensemble des lois et des d\u00e9cisions politiques \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9chelons (\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s et \u00e9chelon local) ayant des cons\u00e9quences, positives ou n\u00e9gatives, sur l'environnement. La protection de l'environnement aux \u00c9tats-Unis consiste \u00e0 prendre des mesures pour limiter ou \u00e9liminer l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s de l'Homme sur son environnement ; elle est du ressort du pouvoir politique, mais aussi d'autres acteurs comme les entreprises, les associations, les individus. Dans cet article ne seront abord\u00e9s que les d\u00e9cisions politiques concernant l'environnement aux \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "1. La politique environnementale des \u00c9tats-Unis englobe les lois et les d\u00e9cisions politiques \u00e0 diff\u00e9rents niveaux.\n2. L'objectif de la politique environnementale est de limiter les impacts n\u00e9gatifs des activit\u00e9s humaines sur l'environnement.\n3. Cette politique implique la participation de divers acteurs tels que le gouvernement, les entreprises, les associations et les individus.\n4. Les d\u00e9cisions politiques concernant l'environnement aux \u00c9tats-Unis seront examin\u00e9es dans cet article.\n5. L'environnement est une pr\u00e9occupation \u00e0 tous les niveaux de gouvernement, du niveau f\u00e9d\u00e9ral aux niveaux des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s et locaux.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique environnementale des \u00c9tats-Unis enflamme les passions,\nDes lois et d\u00e9cisions politiques, \u00e0 tous les niveaux, c'est la mission.\nObjectif clair, limiter les impacts n\u00e9gatifs des activit\u00e9s humaines,\nProt\u00e9ger notre terre m\u00e8re, voil\u00e0 l'essence m\u00eame de la d\u00e9marche am\u00e9ricaine.\n\n[Refrain]\nLa politique environnementale, un enjeu essentiel,\nPour pr\u00e9server notre plan\u00e8te, on se met tous ensemble.\nGouvernement, entreprises, associations, individus,\nTous impliqu\u00e9s, pour un avenir plus soutenable, c'est s\u00fbr et bien compris.\n\n[Couplet 2]\nActeurs multiples, engag\u00e9s dans cette politique bien r\u00e9elle,\nGouvernement, associations, ils ont tous un r\u00f4le essentiel.\nDes d\u00e9cisions politiques pass\u00e9es \u00e0 la loupe, on les examine,\nPour construire un avenir durable, voil\u00e0 notre hymne.\n\n[Refrain]\nLa politique environnementale, un enjeu essentiel,\nPour pr\u00e9server notre plan\u00e8te, on se met tous ensemble.\nGouvernement, entreprises, associations, individus,\nTous impliqu\u00e9s, pour un avenir plus soutenable, c'est s\u00fbr et bien compris."}, {"titre": "\u00c9tats-Unis", "text_origine": "Les \u00c9tats-Unis (prononc\u00e9 : /etaz\u203fyni/), en forme longue les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, \u00e9galement appel\u00e9s informellement les USA ou moins exactement l'Am\u00e9rique ou encore les States (en anglais : United States, United States of America, US, USA, America), sont un \u00c9tat transcontinental dont la majorit\u00e9 du territoire se situe en Am\u00e9rique du Nord. Les \u00c9tats-Unis ont la structure politique d'une r\u00e9publique et d'un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, compos\u00e9 de cinquante \u00c9tats. La capitale f\u00e9d\u00e9rale, Washington, est situ\u00e9e dans le district de Columbia, une zone enclav\u00e9e dans l'Union, mais hors des cinquante \u00c9tats. La monnaie est le dollar am\u00e9ricain. Il n'y a pas de langue officielle aux \u00c9tats-Unis, bien que la langue nationale soit de facto l'anglais am\u00e9ricain.\n48 des 50 \u00c9tats sont adjacents et forment le Mainland. Celui-ci est encadr\u00e9 par l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'est, le golfe du Mexique au sud-est et l'oc\u00e9an Pacifique \u00e0 l'ouest, et se trouve bord\u00e9 au nord par le Canada et au sud-ouest par le Mexique. Les deux \u00c9tats de l\u2019Union non limitrophes sont l'Alaska, au nord-ouest du Canada, et Hawa\u00ef, un archipel au milieu de l'oc\u00e9an Pacifique nord. De plus, le pays comprend quatorze territoires insulaires diss\u00e9min\u00e9s dans la mer des Cara\u00efbes et l'oc\u00e9an Pacifique. La g\u00e9ographie et le climat du pays sont extr\u00eamement diversifi\u00e9s, abritant une grande vari\u00e9t\u00e9 de faune et de flore, faisant des \u00c9tats-Unis l'un des 17 pays m\u00e9gadivers de la plan\u00e8te.\nAvant d'\u00eatre explor\u00e9 et conquis par les Europ\u00e9ens, le territoire du pays est d'abord occup\u00e9 par les Am\u00e9rindiens, qui ont migr\u00e9 depuis l'Eurasie il y a environ 15 000 ans. La colonisation europ\u00e9enne d\u00e9bute au XVIe si\u00e8cle. Le 14 mai 1607, la colonie anglaise de Virginie est fond\u00e9e ; par la suite, douze autres colonies britanniques sont fond\u00e9es le long de la c\u00f4te atlantique, tandis que d'autres puissances europ\u00e9ennes explorent le reste du territoire am\u00e9ricain. Une s\u00e9rie de conflits entre les Treize Colonies et la Grande-Bretagne m\u00e8nent \u00e0 la guerre d'ind\u00e9pendance en 1775.\nLa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance est proclam\u00e9e le 4 juillet 1776, dans laquelle les treize colonies se f\u00e9d\u00e8rent pour former les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, la premi\u00e8re nation d\u00e9colonis\u00e9e du monde,, reconnue par la Grande-Bretagne \u00e0 la fin de la guerre en 1783. L'histoire contemporaine des \u00c9tats-Unis est marqu\u00e9e par la rivalit\u00e9 entre New York et Philadelphie, puis par la conqu\u00eate de l'Ouest, les guerres indiennes et la guerre de S\u00e9cession. La fin de l'esclavage des Afro-Am\u00e9ricains en 1865 est suivie d'un si\u00e8cle de s\u00e9gr\u00e9gation raciale. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, le pays devient une puissance industrielle qui a les moyens d'intervenir \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res. Il participe ainsi \u00e0 la Premi\u00e8re Guerre mondiale puis subit la Grande D\u00e9pression au d\u00e9but des ann\u00e9es 1930. Vainqueurs de la Seconde Guerre mondiale aux c\u00f4t\u00e9s des Alli\u00e9s, les \u00c9tats-Unis sont une puissance nucl\u00e9aire depuis 1945. Devenus superpuissance mondiale, ils sont ensuite confront\u00e9s au syst\u00e8me communiste de l'URSS et de ses alli\u00e9s, ce pendant une p\u00e9riode d\u2019une quarantaine d\u2019ann\u00e9es, d\u00e9sign\u00e9e par le terme de \u00ab guerre froide \u00bb.\nEn 2020, les \u00c9tats-Unis ont une population d\u2019environ 331 millions d'habitants, les pla\u00e7ant au troisi\u00e8me rang mondial apr\u00e8s la Chine et l'Inde. Le pays s'\u00e9tend sur 9,8 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, ce qui en fait, selon les crit\u00e8res, le troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me pays du monde en superficie apr\u00e8s la Russie, le Canada et la Chine. La population am\u00e9ricaine augmente gr\u00e2ce \u00e0 un solde naturel et \u00e0 un solde migratoire positifs. Elle est marqu\u00e9e par une grande diversit\u00e9 ethnique en raison d'une immigration ancienne et diversifi\u00e9e. L'\u00e9conomie nationale, de type capitaliste, est la plus importante au monde, avec le PIB le plus \u00e9lev\u00e9 en 2022 ; elle est notamment aliment\u00e9e par une productivit\u00e9 du travail \u00e9lev\u00e9e.\nLes secteurs qui refl\u00e8tent la puissance am\u00e9ricaine sont l'agriculture, les industries de pointe et les services. L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est aussi l'une des plus grandes manufacturi\u00e8res du monde. Le pays repr\u00e9sente 39 % de la d\u00e9pense militaire mondiale ; il est aussi une force politique et culturelle majeure ainsi qu\u2019un leader mondial dans la recherche scientifique et l'innovation technologique,,,,. Les \u00c9tats-Unis sont membres de l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord (OTAN), de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l'Asie-Pacifique (APEC), de l'Accord Canada\u2013\u00c9tats-Unis\u2013Mexique (ACEUM), de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains (OEA), de l'ANZUS, de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), du G7, du G20, et membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.", "element_cle": "1. Les \u00c9tats-Unis, \u00e9galement appel\u00e9s les USA, sont un \u00c9tat transcontinental situ\u00e9 en Am\u00e9rique du Nord.\n2. Ils sont compos\u00e9s de cinquante \u00c9tats et ont une structure politique de r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel.\n3. La capitale f\u00e9d\u00e9rale est Washington, situ\u00e9e dans le district de Columbia, en dehors des cinquante \u00c9tats.\n4. La langue nationale est l'anglais am\u00e9ricain, bien qu'il n'y ait pas de langue officielle.\n5. Le pays est entour\u00e9 par l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'est, le golfe du Mexique au sud-est et l'oc\u00e9an Pacifique \u00e0 l'ouest.\n6. Il comprend \u00e9galement les \u00c9tats d'Alaska et d'Hawa\u00ef, ainsi que plusieurs territoires insulaires dans les Cara\u00efbes et le Pacifique.\n7. La g\u00e9ographie et le climat des \u00c9tats-Unis sont extr\u00eamement diversifi\u00e9s, abritant une grande vari\u00e9t\u00e9 de faune et de flore.\n8. Avant l'arriv\u00e9e des Europ\u00e9ens, le territoire am\u00e9ricain \u00e9tait occup\u00e9 par les Am\u00e9rindiens depuis environ 15 000 ans.\n9. La colonisation europ\u00e9enne commence au XVIe si\u00e8cle, avec la fondation de la colonie anglaise de Virginie.\n10. Les conflits entre les Treize Colonies et la Grande-Bretagne conduisent \u00e0 la guerre d'ind\u00e9pendance.", "rap": "[Couplet 1]\nLes USA, un pays qui fait r\u00eaver\nCinquante \u00c9tats, une r\u00e9publique bien structur\u00e9e\nWashington, capitale f\u00e9d\u00e9rale, yeah c'est l\u00e0-bas\nPas dans les \u00c9tats, mais dans le district de Columbia\n\nLa langue officielle ? Non, elle n'existe pas\nMais l'anglais am\u00e9ricain, \u00e7a parle fort dans chaque \u00c9tat\nEt c\u00f4t\u00e9 g\u00e9ographie, l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'est\nLe golfe du Mexique au sud-est, l'oc\u00e9an Pacifique \u00e0 l'ouest\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tats-Unis, un m\u00e9lange de cultures vari\u00e9es\nUn pays d'opportunit\u00e9s o\u00f9 tout peut arriver\n\n[Couplet 2]\nAlaska, Hawa\u00ef, des \u00c9tats diff\u00e9rents\nTerritoires insulaires, terres d'enchantement\nLa faune et la flore, diversit\u00e9 \u00e0 l'infini\nDans ce pays immense, oh qu'est-ce que j'ai envie d'y partir\n\n15 000 ans d'histoire, Am\u00e9rindiens sur ces terres\nPuis les Europ\u00e9ens arrivent, colonisent avec fiert\u00e9\nLa Virginie, la premi\u00e8re colonie, \u00e7a se passe au XVIe si\u00e8cle\nEt la guerre d'ind\u00e9pendance, les Treize Colonies qui se rebellent\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tats-Unis, un m\u00e9lange de cultures vari\u00e9es\nUn pays d'opportunit\u00e9s o\u00f9 tout peut arriver"}, {"titre": "Indice de performance environnementale", "text_origine": "L'indice de performance environnementale ou IPE (en anglais : Environmental Performance Index ou EPI) est un indice permettant d'\u00e9valuer, de comparer et d'am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des politiques environnementales des pays du monde. \u00c9valuant la performance environnementale, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour la premi\u00e8re fois en 2006 par des chercheurs des universit\u00e9s am\u00e9ricaines Yale et Columbia.\nPubli\u00e9 tous les deux ans, le rapport de 2022 classe 180 pays. Les cinq premiers sont le Danemark, le Royaume-Uni, la Finlande, Malte et la Su\u00e8de, tandis que l'Inde se positionne derni\u00e8re du classement.", "element_cle": "1. L'indice de performance environnementale (IPE) \u00e9value et compare l'efficacit\u00e9 des politiques environnementales mondiales.\n2. L'IPE a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2006 par des chercheurs am\u00e9ricains de Yale et de Columbia.\n3. Le rapport de 2022 classe 180 pays en fonction de leur performance environnementale.\n4. Les cinq pays les mieux class\u00e9s sont le Danemark, le Royaume-Uni, la Finlande, Malte et la Su\u00e8de.\n5. L'Inde est le dernier du classement en termes de performance environnementale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'IPE, indice de performance environnementale\n\u00c9value les politiques, \u00e7a passe ou \u00e7a casse\nCr\u00e9\u00e9 en 2006, par des chercheurs de renom\nYale et Columbia, pointent les bonnes actions\n\n[R\u00e9frain]\n180 pays dans la course \u00e0 l'\u00e9cologie\nQui sera en t\u00eate, qui brillera de mille feux ?\nDanemark, Royaume-Uni, Finlande et Malte\nSu\u00e8de dans la liste, les \u00e9colos \u00e0 l'assaut\n\n[Couplet 2]\nDans le rapport de 2022, le verdict est tomb\u00e9\nDanemark en num\u00e9ro un, l'environnement pr\u00e9serv\u00e9\nUK, Finlande, Malte, ensemble ils tracent leur voie\nMais l'Inde ferme la marche, \u00e0 la tra\u00eene, \u00e7a coince\n\n[R\u00e9frain]\n180 pays dans la course \u00e0 l'\u00e9cologie\nQui sera en t\u00eate, qui brillera de mille feux ?\nDanemark, Royaume-Uni, Finlande et Malte\nSu\u00e8de dans la liste, les \u00e9colos \u00e0 l'assaut\n\n[R\u00e9p\u00e9tition du refrain]"}, {"titre": "\u00c9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007", "text_origine": "L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007, qui permet d'\u00e9lire le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise pour un mandat de cinq ans, est la neuvi\u00e8me \u00e9lection pr\u00e9sidentielle de la Ve R\u00e9publique et la huiti\u00e8me au suffrage universel direct. Le scrutin se tient les 22 avril et 6 mai. \nLe vote est marqu\u00e9 par un taux de participation exceptionnellement \u00e9lev\u00e9 (83,8 % au premier tour et 84 % au second tour). Le pr\u00e9sident sortant, Jacques Chirac, ne brigue pas un troisi\u00e8me mandat.\nLe candidat de l'UMP, Nicolas Sarkozy, l'emporte au second tour avec 53,06 % des suffrages exprim\u00e9s (19 millions de voix), contre 46,94 % (16,8 millions) pour S\u00e9gol\u00e8ne Royal, candidate du Parti socialiste. Le 16 mai 2007, Nicolas Sarkozy succ\u00e8de \u00e0 Jacques Chirac.\nLa campagne victorieuse men\u00e9e par Nicolas Sarkozy pour cette \u00e9lection fait l'objet d'une information judiciaire depuis 2013 pour une suspicion de financement ill\u00e9gal de la part du r\u00e9gime libyen de Mouammar Kadhafi, donnant lieu \u00e0 l'affaire Sarkozy-Kadhafi.", "element_cle": "1. L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007 permet d'\u00e9lire le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise pour un mandat de cinq ans.\n2. Le scrutin se d\u00e9roule les 22 avril et 6 mai avec un taux de participation exceptionnellement \u00e9lev\u00e9.\n3. Nicolas Sarkozy remporte l'\u00e9lection au second tour avec 53,06 % des suffrages exprim\u00e9s.\n4. S\u00e9gol\u00e8ne Royal, candidate du Parti socialiste, obtient 46,94 % des voix.\n5. Nicolas Sarkozy succ\u00e8de \u00e0 Jacques Chirac en devenant pr\u00e9sident le 16 mai 2007.\n6. La campagne victorieuse de Nicolas Sarkozy fait l'objet d'une information judiciaire depuis 2013 pour un possible financement ill\u00e9gal de la part du r\u00e9gime libyen de Mouammar Kadhafi.", "rap": "[Couplet]\nEn 2007, la France a vot\u00e9\nPour \u00e9lire son pr\u00e9sident, c'\u00e9tait sacr\u00e9\nUn mandat de cinq ans, c'est du s\u00e9rieux\nLe peuple a eu son mot \u00e0 dire, pas de jeu\n\n[Refrain]\n22 avril, 6 mai, les dates qui comptent\nTaux de participation, exceptionnellement \u00e9lev\u00e9, \u00e7a monte\nNicolas Sarkozy, \u00e9lu au second tour\n53,06%, le peuple lui fait confiance pour toujours\n\n[Couplet]\nS\u00e9gol\u00e8ne Royal, repr\u00e9sentant le Parti Socialiste\nObtient 46,94%, ferme pas les yeux sur la liste\nLes d\u00e9s sont jet\u00e9s, Sarkozy est l\u00e0\nLe 16 mai 2007, c'est le grand pas\n\n[Refrain]\nLa France dit au revoir \u00e0 Jacques Chirac\nNicolas Sarkozy, nouveau pr\u00e9sident, pas de faux pas\nMais cette victoire suscite des doutes\nFinancement ill\u00e9gal, l'ombre plane sur les routes\n\n[Couplet]\nDepuis 2013, une info judiciaire a \u00e9t\u00e9 ouverte\nLa campagne de Sarkozy, soup\u00e7ons qui d\u00e9sertent\nUn possible financement ill\u00e9gal venu de Libye\nLiens avec Kadhafi, l'enqu\u00eate r\u00f4de, libre\n\n[Refrain]\n2007, une \u00e9lection pleine de rebondissements\nSarkozy, pr\u00e9sident, malgr\u00e9 les \u00e9v\u00e8nements\nLe peuple a donn\u00e9 sa voix, sa confiance\nMais la v\u00e9rit\u00e9, elle est toujours en balance"}, {"titre": "Politique sociale", "text_origine": "La politique sociale constitue, dans une soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e autour du principe de solidarit\u00e9, un ensemble d\u2019actions mises en \u0153uvre progressivement par les pouvoirs publics pour parvenir \u00e0 transformer les conditions de vie des salari\u00e9s et \u00e9viter les explosions sociales, la d\u00e9sagr\u00e9gation des liens sociaux. En France, on associe l'id\u00e9e de politique sociale \u00e0 une politique publique li\u00e9e \u00e0 la protection sociale (s\u00e9curit\u00e9 sociale, assistance sociale). Elle fait r\u00e9f\u00e9rence au concept d'\u00c9tat providence. Ce dernier fut institutionnalis\u00e9 au lendemain de la Seconde Guerre mondiale dans les pays industrialis\u00e9s.", "element_cle": "1. La politique sociale vise \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie des salari\u00e9s et \u00e0 pr\u00e9venir les crises sociales.\n2. En France, la politique sociale est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la protection sociale et \u00e0 l'\u00c9tat providence.\n3. L'\u00c9tat providence est apparu apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale dans les pays industrialis\u00e9s.\n4. La politique sociale est bas\u00e9e sur le principe de solidarit\u00e9.\n5. Les pouvoirs publics mettent en place progressivement des actions pour transformer les conditions de vie des salari\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique sociale, une mission essentielle\nPour am\u00e9liorer l'existence de tous les individus dans la citadelle\nProt\u00e9ger les salari\u00e9s, pr\u00e9venir les crises sociales\nFaire en sorte que chacun vive sans \u00eatre victime de pr\u00e9judices\n\nEt en France, elle est li\u00e9e \u00e0 la protection sociale\nEt \u00e0 l'\u00c9tat providence, c'est pas du folklore\nApr\u00e8s la guerre, dans les pays industrialis\u00e9s\nIl est apparu pour soutenir ceux qui ont tant donn\u00e9\n\n[Refrain]\nLa politique sociale, une vision solidaire\nPour un meilleur avenir, il faut agir \u00e0 la lumi\u00e8re\nPas de laisser-aller, mais des actions concr\u00e8tes\nTransformer les conditions de vie, c'est le credo qu'on r\u00e9p\u00e8te\n\n[Couplet 2]\nLe principe fondamental, c'est la solidarit\u00e9\nQue chacun puisse trouver sa place dans la soci\u00e9t\u00e9\nLes pouvoirs publics, engag\u00e9s dans cette bataille\nProgressivement, ils mettent en place des actions qui valent de l'or\n\nPour changer le destin des travailleurs, des employ\u00e9s\nPour que personne ne soit laiss\u00e9 pour compte, ab\u00eem\u00e9\nLa politique sociale, un enjeu capital pour notre soci\u00e9t\u00e9\nPour construire un monde meilleur, \u00e7a commence par l'\u00e9galit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa politique sociale, une vision solidaire\nPour un meilleur avenir, il faut agir \u00e0 la lumi\u00e8re\nPas de laisser-aller, mais des actions concr\u00e8tes\nTransformer les conditions de vie, c'est le credo qu'on r\u00e9p\u00e8te"}, {"titre": "Social", "text_origine": "Dans une d\u00e9finition large de la notion du social, on peut l'entendre comme l'expression de l'existence de relations et de communication entre les \u00eatres vivants. Bien que toutes les esp\u00e8ces interagissent avec leur environnement, certaines esp\u00e8ces animales, dont des insectes, sont qualifi\u00e9s d'esp\u00e8ces sociales. Il en va de m\u00eame pour certaines esp\u00e8ces de v\u00e9g\u00e9taux dont les comportements sociaux font objet d'\u00e9tudes.\nAu sens commun, le terme social renvoie g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'id\u00e9e de solidarit\u00e9, de sociabilit\u00e9, et aux politiques sociales. Pour les sciences sociales, ce terme d\u00e9signe la nature des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'elles \u00e9tudient.", "element_cle": "1. Le social peut \u00eatre d\u00e9fini comme l'existence de relations et de communication entre les \u00eatres vivants.\n2. Certaines esp\u00e8ces animales, comme les insectes, sont qualifi\u00e9es d'esp\u00e8ces sociales.\n3. Les comportements sociaux des plantes sont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9s.\n4. Le terme social renvoie g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la solidarit\u00e9, \u00e0 la sociabilit\u00e9 et aux politiques sociales.\n5. Les sciences sociales \u00e9tudient les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s au social.", "rap": "[Couplet 1]\nLe social, c'est la connexion entre les \u00eatres vivants\nLes relations, les \u00e9changes, c'est \u00e7a qui est important\nDans diff\u00e9rentes esp\u00e8ces, on voit des signes sociaux\nChez les insectes, c'est collectif, c'est beau\n\n[Couplet 2]\nM\u00eame les plantes ont des comportements sociaux\nElles communiquent, se donnent des signaux\nLe social, c'est aussi la solidarit\u00e9\nLa sociabilit\u00e9, les politiques, tout \u00e7a, \u00e7a compte, ouais\n\n[Refrain]\nLe social, c'est un concept essentiel\nDans les sciences sociales, on creuse ce puits de miel\nRelations, solidarit\u00e9, des notions \u00e9ducatives\nLe social, c'est la base, c'est ce qui nous motive"}, {"titre": "Socialisation politique", "text_origine": "La socialisation d\u00e9signe la \u00ab fa\u00e7on dont la soci\u00e9t\u00e9 forme et transforme les individus \u00bb, les processus, conscients ou non, au cours desquels ces derniers int\u00e9riorisent les normes sociales des diff\u00e9rentes instances de socialisation : la famille, les professionnels de l\u2019enfance, l\u2019\u00e9cole, les pairs, les m\u00e9dias, le milieu professionnel, le conjoint...\nLa socialisation politique est le processus durant lequel un individu apprend et int\u00e9riorise les normes et valeurs de la soci\u00e9t\u00e9, construit son identit\u00e9 sociale, et d\u00e9veloppe ses opinions et attitudes politiques. Elle se fait par le biais d'instances politiques et par les repr\u00e9sentations et les pratiques dans le domaine politique. Cette socialisation est effectu\u00e9e par diff\u00e9rents agents, principalement ceux tels que la famille, l'\u00e9cole, et les m\u00e9dias. On r\u00e9f\u00e8re alors \u00e0 eux en tant qu'agents de la socialisation. Ils influencent et forment les normes politiques et \u00e9conomiques des personnes.\nDans les domaines des sciences politiques, la socialisation politique est le processus par lequel une personne d\u00e9veloppe des croyances et des opinions politiques qui influencent son comportement dans les sph\u00e8res sociales.", "element_cle": "1. La socialisation politique concerne le processus par lequel les individus int\u00e8grent les normes et valeurs politiques de la soci\u00e9t\u00e9.\n2. Les diff\u00e9rentes instances de socialisation telles que la famille, l'\u00e9cole et les m\u00e9dias jouent un r\u00f4le important dans la socialisation politique.\n3. La socialisation politique permet \u00e0 chaque individu de construire son identit\u00e9 sociale et de d\u00e9velopper ses opinions et attitudes politiques.\n4. Les agents de la socialisation tels que la famille, l'\u00e9cole et les m\u00e9dias influencent et fa\u00e7onnent les normes politiques et \u00e9conomiques des individus.\n5. Dans le domaine des sciences politiques, la socialisation politique influence le comportement social d'une personne en influen\u00e7ant ses croyances et opinions politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa socialisation politique, c'est le processus essentiel\nInt\u00e9grer les valeurs politiques, c'est fondamental\nFamille, \u00e9cole, m\u00e9dias, les instances cl\u00e9s\nQui nous montrent comment bien se comporter\n\n[Couplet 2]\nConstruire son identit\u00e9, d\u00e9velopper ses opinions\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 la socialisation, c'est pas des illusions\nFamille, \u00e9cole, m\u00e9dias, ils ont tous leur r\u00f4le \u00e0 jouer\nPour fa\u00e7onner nos normes, nos id\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa socialisation politique, c'est l'\u00e9ducation politique\nInfluencer nos croyances, nos attitudes critiques\nDans les sciences politiques, elle est primordiale\nPour comprendre le comportement social"}, {"titre": "Ing\u00e9nierie sociale (science politique)", "text_origine": "L\u2019ing\u00e9nierie sociale est n\u00e9e de la professionnalisation du social. Dans le secteur social, les usagers vivent dans un contexte socio\u00e9conomique et environnemental de plus en plus complexe. Par ailleurs, la r\u00e9ponse sociale aux probl\u00e8mes actuels de la soci\u00e9t\u00e9 demande une compr\u00e9hension de plus en plus large d'un probl\u00e8me : public cible, politique, environnement, \u00e9conomie, budget, l\u00e9gislation, r\u00e9seaux et partenariats, \u00e9valuation, coh\u00e9rence... Aussi, l'ing\u00e9nierie sociale d\u00e9sire appr\u00e9hender la complexit\u00e9 du social pour en permettre des changements positifs soci\u00e9taux.\nL'ing\u00e9nierie sociale est \u00e9galement une discipline des sciences sociales qui fait r\u00e9f\u00e9rence aux efforts visant \u00e0 influencer des attitudes et des comportements sociaux particuliers \u00e0 grande \u00e9chelle, que ce soit par les gouvernements, les m\u00e9dias ou des groupes priv\u00e9s afin de produire les caract\u00e9ristiques souhait\u00e9es dans une population cible.\nL'ing\u00e9nierie sociale peut \u00e9galement \u00eatre comprise philosophiquement comme un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9terministe o\u00f9 les intentions et les objectifs des architectes de la nouvelle construction sociale sont r\u00e9alis\u00e9s. Les ing\u00e9nieurs sociaux utilisent la m\u00e9thode scientifique pour analyser et comprendre les syst\u00e8mes sociaux afin de concevoir les m\u00e9thodes appropri\u00e9es pour obtenir les r\u00e9sultats souhait\u00e9s chez les sujets de soci\u00e9t\u00e9s humaines.", "element_cle": "1. L'ing\u00e9nierie sociale est n\u00e9e de la professionnalisation du social.\n2. Elle vise \u00e0 appr\u00e9hender la complexit\u00e9 du social pour g\u00e9n\u00e9rer des changements positifs dans la soci\u00e9t\u00e9.\n3. L'ing\u00e9nierie sociale fait r\u00e9f\u00e9rence aux efforts pour influencer les attitudes et les comportements sociaux \u00e0 grande \u00e9chelle.\n4. Les ing\u00e9nieurs sociaux utilisent la m\u00e9thode scientifique pour analyser les syst\u00e8mes sociaux et concevoir les m\u00e9thodes appropri\u00e9es.\n5. Elle peut \u00eatre vue comme un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9terministe, o\u00f9 les objectifs des architectes sociaux sont r\u00e9alis\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ing\u00e9nierie sociale est en mutation,\nN\u00e9e de la professionnalisation,\nDu social, elle est la solution,\nPour g\u00e9n\u00e9rer du changement, t'as une question ?\n\n[Couplet 2]\nElle vise la complexit\u00e9 du social,\nPour des changements positifs, radical,\nInfluencer les attitudes en masse,\nUn impact global, \u00e7a d\u00e9passe les classes.\n\n[Refrain]\nL'ing\u00e9nierie sociale, une science politique,\nPour analyser, concevoir des tactiques,\nDes architectes sociaux d\u00e9termin\u00e9s,\n\u00c0 r\u00e9aliser leurs objectifs, no limit\u00e9s."}, {"titre": "S\u00e9curit\u00e9 sociale", "text_origine": "La S\u00e9curit\u00e9 sociale est un syst\u00e8me assurant des ressources dans un certain espace financier pr\u00e9vu \u00e0 cet effet ainsi que l'acc\u00e8s aux besoins essentiels (\u00e9ducation, eau, nourriture, hygi\u00e8ne) \u00e0 certains citoyens ayants droit hors catastrophe, guerre ou calamit\u00e9, qui ont acc\u00e8s \u00e0 une couverture de sant\u00e9 de par leur r\u00e9gime li\u00e9 au statut (militaire) ou leur fonction d'\u00e9tat et leur pauvret\u00e9 (si celle-ci est reconnue r\u00e9elle par les collectivit\u00e9s locales et r\u00e9gionales par exemple). La s\u00e9curit\u00e9 sociale fait partie de la protection sociale, elle-m\u00eame faisant partie de la politique sociale qui est int\u00e9gr\u00e9e dans la politique publique ou politique d'\u00c9tat commune. Les administrations de s\u00e9curit\u00e9 sociale sont les organismes de droit priv\u00e9, charg\u00e9s d'une mission de service public ou priv\u00e9e lorsque celle-ci est d'int\u00e9r\u00eat public l\u00e9galement.", "element_cle": "1. La S\u00e9curit\u00e9 sociale est un syst\u00e8me qui assure des ressources financi\u00e8res et l'acc\u00e8s aux besoins essentiels.\n2. Certains citoyens ayants droit b\u00e9n\u00e9ficient d'une couverture de sant\u00e9 en fonction de leur r\u00e9gime li\u00e9 au statut ou \u00e0 leur fonction d'\u00e9tat.\n3. La s\u00e9curit\u00e9 sociale fait partie de la protection sociale, qui elle-m\u00eame fait partie de la politique sociale.\n4. Les administrations de s\u00e9curit\u00e9 sociale sont des organismes charg\u00e9s d'une mission de service public ou priv\u00e9e.\n5. La s\u00e9curit\u00e9 sociale est int\u00e9gr\u00e9e dans la politique publique ou politique d'\u00c9tat commune.", "rap": "[Couplet 1]\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale, un syst\u00e8me vital\nAssurant les besoins, les ressources, c'est vital\nAvec elle, l'acc\u00e8s aux soins pour tous\nUn filet de protection dont on ne peut se passer du tout\n\nElle couvre des ayants droit, divers r\u00e9gimes en jeu\nSelon le statut, la fonction, tout est serti, monsieur\nDes dokt\u00e8 ki tap tan'n s\u00e8vi zot\nPeyi an k\u00e9 vw\u00e8, t\u00e9 zot ki t\u00e9 vr\u00e8\n\nLa protection sociale, un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9\nDans la politique sociale, elle est int\u00e9gr\u00e9e\nLes administrateurs, publics ou priv\u00e9s\nOnt pour mission de servir, avec honn\u00eatet\u00e9\n\n[Refrain]\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale, fondement de l'\u00c9tat\nGarantissant l'acc\u00e8s aux besoins primordiaux\nUn r\u00f4le essentiel dans la politique sociale\nProt\u00e9geant les citoyens, pour un avenir id\u00e9al\n\n[Couplet 2]\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale, une politique publique\nAu service du peuple, c'est sa dynamique\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements cruciaux\nOnt fa\u00e7onn\u00e9 ce syst\u00e8me, le rendant si pr\u00e9cieux\n\nEn 1945, un tournant historique\nLa cr\u00e9ation de la S\u00e9cu, un acte \u00e9pique\nDepuis, elle n'a cess\u00e9 d'\u00e9voluer, de s'adapter\nPour r\u00e9pondre aux besoins, pour satisfaire\n\nLa protection sociale, une valeur sans pareille\nUn pilier de soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est l'essentiel\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale, un socle commun\nPour vivre en harmonie, tous, main dans la main\n\n[Refrain]\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale, fondement de l'\u00c9tat\nGarantissant l'acc\u00e8s aux besoins primordiaux\nUn r\u00f4le essentiel dans la politique sociale\nProt\u00e9geant les citoyens, pour un avenir id\u00e9al"}, {"titre": "Social-d\u00e9mocratie", "text_origine": "Le terme de social-d\u00e9mocratie d\u00e9signe un courant politique et \u00e9conomique, apparu au XIXe si\u00e8cle, qui tend \u00e0 incorporer certains \u00e9l\u00e9ments du socialisme dans une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. L'expression recouvre \u00e0 la fois la d\u00e9nomination employ\u00e9e par divers partis socialistes, la forme d'organisation de ceux-ci, un courant id\u00e9ologique et une pratique politique.\nHistoriquement, le nom de social-d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9, et est toujours, utilis\u00e9 par les partis socialistes de divers pays, notamment en Allemagne et en Scandinavie mais \u00e9galement dans des pays extra-europ\u00e9ens. En France, l'appellation a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande pour d\u00e9finir sa politique. Au Canada, particuli\u00e8rement au Qu\u00e9bec, le terme d\u00e9signe les partis pr\u00f4nant l'\u00c9tat-providence et par le fait m\u00eame une intervention plus forte du gouvernement. Le terme de social-d\u00e9mocratie a pu, dans l'histoire, d\u00e9signer des courants aussi bien r\u00e9formistes que r\u00e9volutionnaires : avec le temps, le sens du mot a \u00e9volu\u00e9, jusqu'\u00e0 d\u00e9signer aujourd'hui, de mani\u00e8re quasi-exclusive, une forme r\u00e9formiste et mod\u00e9r\u00e9e du socialisme.\nLa social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne est, dans le dernier tiers du XIXe si\u00e8cle, fortement influenc\u00e9e par le marxisme et se d\u00e9finit notamment par une alliance \u00e9troite avec le syndicalisme. Par la suite, divis\u00e9s en tendances r\u00e9formistes et r\u00e9volutionnaires, les partis sociaux-d\u00e9mocrates, et plus largement la IIe Internationale, font l'objet d'une scission \u00e0 la suite de la Premi\u00e8re Guerre mondiale puis de la r\u00e9volution d'Octobre : une partie des cadres et militants, tout en continuant \u00e0 se r\u00e9clamer du socialisme, cr\u00e9e des partis qui utilisent d\u00e9sormais l'appellation de communiste et int\u00e8gre l'Internationale communiste apr\u00e8s la cr\u00e9ation de celle-ci en 1919. Durant l'entre-deux-guerres, l'arriv\u00e9e au pouvoir de partis sociaux-d\u00e9mocrates en Scandinavie accompagne l'\u00e9volution du terme de social-d\u00e9mocratie, rattach\u00e9 d\u00e9sormais \u00e0 une pratique politique mod\u00e9r\u00e9e, \u00e0 la protection sociale et \u00e0 la recherche d'un consensus politique entre l'\u00c9tat, le patronat et les salari\u00e9s. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, les partis sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, membres de l'Internationale socialiste, renoncent d\u00e9finitivement aux r\u00e9f\u00e9rences marxistes et aux aspirations r\u00e9volutionnaires.\nDe nos jours, le terme de social-d\u00e9mocratie d\u00e9signe un courant politique qui se d\u00e9clare de centre gauche, r\u00e9formiste tout en appliquant des id\u00e9es lib\u00e9rales sur l'\u00e9conomie de march\u00e9.", "element_cle": "- La social-d\u00e9mocratie est un courant politique et \u00e9conomique apparu au XIXe si\u00e8cle.\n- Elle vise \u00e0 int\u00e9grer certains \u00e9l\u00e9ments du socialisme dans une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale.\n- Le terme de social-d\u00e9mocratie est utilis\u00e9 par diff\u00e9rents partis socialistes \u00e0 travers le monde.\n- En France, Fran\u00e7ois Hollande a utilis\u00e9 ce terme pour d\u00e9finir sa politique.\n- Au Canada, la social-d\u00e9mocratie d\u00e9signe les partis pr\u00f4nant l'\u00c9tat-providence et une intervention plus forte du gouvernement.\n- Historiquement, le terme de social-d\u00e9mocratie a pu d\u00e9signer des courants r\u00e9formistes et r\u00e9volutionnaires.\n- En Europe, la social-d\u00e9mocratie a \u00e9t\u00e9 fortement influenc\u00e9e par le marxisme et \u00e9tait alli\u00e9e au syndicalisme.\n- Apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il y a eu une scission entre les partis sociaux-d\u00e9mocrates et les partis communistes.\n- Les partis sociaux-d\u00e9mocrates en Scandinavie ont contribu\u00e9 \u00e0 une \u00e9volution du terme vers une pratique politique mod\u00e9r\u00e9e et une protection sociale.\n- La social-d\u00e9mocratie cherche \u00e9galement un consensus politique entre les diff\u00e9rentes forces politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nSocial-d\u00e9mocratie, un courant politique novateur\nN\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, dans un contexte transformateur\nInt\u00e9grant le socialisme dans une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale\nUn \u00e9quilibre subtil pour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire\n\nLe terme utilis\u00e9 par des partis \u00e0 travers le monde\nDe Hollande en France \u00e0 bien d'autres contr\u00e9es profondes\nAu Canada, l'\u00c9tat-providence pr\u00f4n\u00e9 par la social-d\u00e9mocratie\nUne intervention plus forte du gouvernement, pour une soci\u00e9t\u00e9 unie\n\n[Refrain]\nLa social-d\u00e9mocratie, une vision sociale avanc\u00e9e\nEntre r\u00e9formistes et r\u00e9volutionnaires, elle s'est fray\u00e9e\nInfluenc\u00e9e par le marxisme, alli\u00e9e au syndicalisme\nUne voix puissante, pour l'\u00e9galit\u00e9 des prismes\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, la scission s'est faite\nPartis sociaux-d\u00e9mocrates et communistes, une fracture concr\u00e8te\nEn Scandinavie, une \u00e9volution vers une politique mod\u00e9r\u00e9e\nProtection sociale, bien-\u00eatre pour tous, une priorit\u00e9 \n\nUn consensus politique, la social-d\u00e9mocratie en qu\u00eate\nUnifier les forces politiques, avancer sans \u00eatre distraite \nDes id\u00e9aux \u00e9ducatifs, des dates et des \u00e9v\u00e9nements marquants\nLa social-d\u00e9mocratie, un mouvement puissant, inspirant."}, {"titre": "Aide sociale \u00e0 l'enfance", "text_origine": "L'aide sociale \u00e0 l'enfance (ASE) est, en France, une politique sociale men\u00e9e dans le cadre de l'action sociale, d\u00e9finie par l'article L.221-1 du code de l'action sociale et des familles. Ce terme d\u00e9signe aussi le service proprement dit qui, dans tel ou tel d\u00e9partement, met en place cette politique.\nCertains \u00e9tablissements comme les clubs de pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e, bien qu'en g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9r\u00e9s par des associations, peuvent \u00eatre investis d'une mission de service public ASE.\nLa d\u00e9finition des missions de l'ASE (dont la pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e) est compl\u00e9t\u00e9e par la loi du 5 mars 2007 r\u00e9formant la protection de l'enfance.", "element_cle": "1. L'aide sociale \u00e0 l'enfance est une politique sociale en France, r\u00e9gie par le code de l'action sociale et des familles.\n2. L'aide sociale \u00e0 l'enfance fait r\u00e9f\u00e9rence au service qui met en place cette politique dans chaque d\u00e9partement.\n3. Certains \u00e9tablissements, comme les clubs de pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e, peuvent avoir une mission de service public dans le cadre de l'ASE.\n4. La loi du 5 mars 2007 r\u00e9forme la protection de l'enfance et compl\u00e8te les missions de l'ASE, y compris la pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'aide sociale \u00e0 l'enfance, une politique sociale dans notre nation\nR\u00e9gie par le code de l'action sociale et des familles, une belle mission\nDans chaque d\u00e9partement, un service mise en place\nPour prot\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables, sur les bases de l'entraide et de la gr\u00e2ce\n\n[Refrain]\nOn parle d'aide sociale \u00e0 l'enfance, une main tendue vers l'innocence\nProt\u00e9ger, accompagner, donner une chance\nDans les clubs de pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e, une mission d'int\u00e9r\u00eat public\nPour un avenir meilleur, pour un monde plus pacifique\n\n[Couplet 2]\nLa loi du 5 mars 2007, une r\u00e9forme pour l'enfance \u00e0 venir\nCompl\u00e9tant les missions de l'ASE, pr\u00eat \u00e0 agir\nLa pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e, un volet essentiel\nPour \u00e9viter les drames, les destins cruels\n\n[Refrain]\nOn parle d'aide sociale \u00e0 l'enfance, une main tendue vers l'innocence\nProt\u00e9ger, accompagner, donner une chance\nDans les clubs de pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e, une mission d'int\u00e9r\u00eat public\nPour un avenir meilleur, pour un monde plus pacifique"}, {"titre": "Politique", "text_origine": "Notion polys\u00e9mique, la politique recouvre :\n\nla politique en son sens plus large, celui de civilit\u00e9 ou Politikos, d\u00e9signe ce qui est relatif \u00e0 l'organisation d'un Etat (en grec : polis, en latin : civitas) et \u00e0 l'exercice du pouvoir dans une soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e ;\nen g\u00e9n\u00e9ral, la politique d'une communaut\u00e9, d'une soci\u00e9t\u00e9, d'un groupe social, au sens de Politeia, se conforme \u00e0 une constitution r\u00e9dig\u00e9e par ses fondateurs qui d\u00e9finit sa structure et son fonctionnement (m\u00e9thodique, th\u00e9orique et pratique). La politique porte sur les actions, l\u2019\u00e9quilibre, le d\u00e9veloppement interne ou externe de cette soci\u00e9t\u00e9, ses rapports internes et ses rapports \u00e0 d'autres ensembles. La politique est donc principalement ce qui a trait au collectif, \u00e0 une somme d'individualit\u00e9s ou de multiplicit\u00e9s. C'est dans cette optique que les \u00e9tudes politiques ou la science politique s'\u00e9largissent \u00e0 tous les domaines d'une soci\u00e9t\u00e9 (\u00e9conomie, droit, sociologie...) ;\ndans une acception plus restrictive, la politique au sens de Politik\u00e8 ou d'art politique, se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la pratique du pouvoir, soit donc aux luttes de pouvoir et de repr\u00e9sentativit\u00e9 entre des hommes et femmes de pouvoir, et aux diff\u00e9rents partis politiques auxquels ils peuvent appartenir, tout comme \u00e0 la gestion de ce m\u00eame pouvoir.", "element_cle": "1. La politique est une notion polys\u00e9mique qui englobe diff\u00e9rents aspects tels que l'organisation d'un Etat et l'exercice du pouvoir.\n2. Elle concerne la gouvernance d'une communaut\u00e9, d'une soci\u00e9t\u00e9 ou d'un groupe social.\n3. La politique comprend des actions visant \u00e0 maintenir l'\u00e9quilibre et \u00e0 favoriser le d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9.\n4. Elle englobe les relations internes et externes d'une soci\u00e9t\u00e9 avec d'autres ensembles.\n5. Les \u00e9tudes politiques et la science politique int\u00e8grent tous les domaines d'une soci\u00e9t\u00e9, tels que l'\u00e9conomie, le droit et la sociologie.\n6. La politique peut \u00e9galement \u00eatre comprise comme la pratique du pouvoir et les luttes de pouvoir entre les personnes influentes.\n7. Elle implique la repr\u00e9sentativit\u00e9 et l'appartenance \u00e0 diff\u00e9rents partis politiques.\n8. La gestion du pouvoir est \u00e9galement un aspect important de la politique.", "rap": "[Couplet]\nLa politique, c'est bien plus qu'une simple notion\nC'est l'art de gouverner, de diriger sans d\u00e9votion\nEntre l'organisation de l'Etat et l'exercice du pouvoir\nDes enjeux cruciaux, faut pas les voir en noir\n\nLa communaut\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9, le groupe social\nLa politique englobe tout, aucun domaine n'est banal\nMaintenir l'\u00e9quilibre, favoriser le d\u00e9veloppement\nDes actions qui pr\u00e9parent l'avenir sereinement\n\n[Refrain]\nLa politique, c'est pas qu'une lutte pour le pouvoir\nC'est l'\u00e9tude des relations, pour b\u00e2tir un avenir meilleur\nEntre \u00e9conomie, droit et sociologie\nLa science politique, une v\u00e9ritable harmonie\n\n[Couplet]\nDans les coulisses du pouvoir, un jeu complexe se joue\nLes luttes de pouvoir, les alliances se nouent\nRepr\u00e9sentativit\u00e9, appartenance \u00e0 des partis politiques\nDes enjeux de soci\u00e9t\u00e9, bien plus que des logiques\n\nLa gestion du pouvoir, un aspect incontournable\nEntre d\u00e9cisions cruciales et \u00e9quilibre des responsables\nLa politique, une danse orchestr\u00e9e de haut niveau\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 ne pas rendre creux\n\n[Refrain]\nLa politique, c'est pas qu'une lutte pour le pouvoir\nC'est l'\u00e9tude des relations, pour b\u00e2tir un avenir meilleur\nEntre \u00e9conomie, droit et sociologie\nLa science politique, une v\u00e9ritable harmonie"}, {"titre": "Gouvernance mondiale", "text_origine": "La question de la gouvernance mondiale se pose dans le contexte de la  mondialisation. Face \u00e0 des interd\u00e9pendances \u2014 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale \u2014 entre les soci\u00e9t\u00e9s humaines mais aussi entre l'humanit\u00e9 et la biosph\u00e8re, la gouvernance mondiale d\u00e9finit la construction de r\u00e9glementations ou mieux de r\u00e9gulations \u00e0 la m\u00eame \u00e9chelle. Cela ne signifie pas la mise en place d'un gouvernement mondial sur le mod\u00e8le traditionnel des \u00c9tats mais la mise en place de r\u00e9glementations publiques et priv\u00e9es \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis.", "element_cle": "1. La gouvernance mondiale concerne la construction de r\u00e9glementations \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale pour faire face aux interd\u00e9pendances entre les soci\u00e9t\u00e9s humaines et la biosph\u00e8re. \n2. Elle vise \u00e0 r\u00e9guler les d\u00e9fis de la mondialisation sans instaurer un gouvernement mondial traditionnel. \n3. La gouvernance mondiale implique des r\u00e9glementations publiques et priv\u00e9es adapt\u00e9es aux enjeux actuels. \n4. Elle r\u00e9pond aux besoins de coordination et de coop\u00e9ration entre les diff\u00e9rents acteurs internationaux. \n5. La question de la gouvernance mondiale est essentielle dans le contexte de l'interconnexion croissante entre les pays et les probl\u00e9matiques plan\u00e9taires.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gouvernance mondiale, t'explique le concept\nR\u00e9glementations globales pour faire face aux interd\u00e9pendances\nPas de gouvernement mondial, mais une r\u00e9gulation\nPour g\u00e9rer les d\u00e9fis de la mondialisation, y'a pas d'exception\n\n[Refrain]\nLa gouvernance mondiale, c'est l'avenir qu'on b\u00e2tit\nCoordonner, coop\u00e9rer, c'est le d\u00e9fi qui nous unit\nPublic, priv\u00e9, ensemble on s'adapte aux enjeux d'aujourd'hui\nLa gouvernance mondiale, une n\u00e9cessit\u00e9 qui luit\n\n[Couplet 2]\nCoop\u00e9ration internationale pour une meilleure coordination\nEntre les acteurs mondiaux, on construit des solutions\nL'interconnexion entre les pays et les probl\u00e8mes de la plan\u00e8te\nLa gouvernance mondiale, un d\u00e9fi qu'on ne peut pas ignorer, faut qu'on s'y mette\n\n[Refrain]\nLa gouvernance mondiale, c'est l'avenir qu'on b\u00e2tit\nCoordonner, coop\u00e9rer, c'est le d\u00e9fi qui nous unit\nPublic, priv\u00e9, ensemble on s'adapte aux enjeux d'aujourd'hui\nLa gouvernance mondiale, une n\u00e9cessit\u00e9 qui luit"}, {"titre": "France Info (offre globale)", "text_origine": "France Info est l'offre d\u2019information commune de service public initi\u00e9e par France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France M\u00e9dias Monde et l\u2019INA. Elle r\u00e9unit, :\n\nla radio publique d'information cr\u00e9\u00e9e le 1er juin 1987 par Radio France et qui s'est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'offre globale le 29 ao\u00fbt 2016 ;\nla cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise d'information lanc\u00e9e le 1er septembre 2016 pour int\u00e9grer l'offre globale et qui est dirig\u00e9e par France T\u00e9l\u00e9visions ;\nle site web francetvinfo.fr et l'application mobile franceinfo: lanc\u00e9s le 24 ao\u00fbt 2016 (ils remplacent l'application FranceTVInfo ainsi que le site et l'application de la radio France Info). Ils diffusent la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en continu France Info et ses vid\u00e9os ainsi que les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de France 2 et France 3, les reportages et les magazines de la r\u00e9daction de France T\u00e9l\u00e9visions. Cette offre permet \u00e9galement d\u2019\u00e9couter les programmes de la radio France Info et d\u2019acc\u00e9der aux podcasts.", "element_cle": "1. France Info est l'offre d\u2019information commune de service public initi\u00e9e par France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France M\u00e9dias Monde et l\u2019INA.\n2. Elle regroupe une radio publique d'information cr\u00e9\u00e9e en 1987 et int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'offre globale en 2016.\n3. Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise d'information a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2016.\n4. Le site web francetvinfo.fr et l'application mobile franceinfo ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en 2016 pour remplacer les anciens supports.\n5. Ils diffusent la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en continu France Info, les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de France 2 et France 3, ainsi que les reportages et magazines de la r\u00e9daction de France T\u00e9l\u00e9visions.\n6. L'offre permet \u00e9galement d'\u00e9couter les programmes de la radio France Info et d'acc\u00e9der aux podcasts.", "rap": "[Couplet 1]\nFrance Info, l'info commune et solide\nIniti\u00e9e par France T\u00e9l\u00e9visions, c'est valide\nRadio France, France M\u00e9dias Monde et l'INA\nUn regroupement d'experts pour \u00e9clairer nos journ\u00e9es\n\nEn 87, la radio publique d'information\nElle nous fait vibrer depuis toutes ces ann\u00e9es\nInt\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'offre globale en 2016\nFrance Info, toujours au top, on l'aime\n\n[Refrain]\nFrance Info, au service du savoir\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, elle sait tout nous r\u00e9v\u00e9ler\nAvec sa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 et son site web aussi\nToutes les infos \u00e0 port\u00e9e de main, c'est ici\n\n[Couplet 2]\nLa t\u00e9l\u00e9vision d'information, un nouvel \u00e9lan en 2016\nOn peut compter sur elle pour rester dans le bain\nLe site web francetvinfo.fr, l'appli mobile franceinfo\nLes anciens supports remplac\u00e9s, on est dans le flow\n\nLa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 en continu, c'est France Info\nLes journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de France 2 et France 3, \u00e7a rigole pas\nLes reportages, les magazines de France T\u00e9l\u00e9visions\nToute l'actualit\u00e9, rien ne nous \u00e9chappe, une vraie potion\n\n[Refrain]\nFrance Info, au service du savoir\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, elle sait tout nous r\u00e9v\u00e9ler\nAvec sa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 et son site web aussi\nToutes les infos \u00e0 port\u00e9e de main, c'est ici"}, {"titre": "Ubuntu (philosophie)", "text_origine": "Le mot \u00ab ubuntu \u00bb, issu de langues bantoues d'Afrique centrale, orientale et australe, d\u00e9signe une notion proche des concepts d\u2019humanit\u00e9 et de fraternit\u00e9. En Afrique du Sud, ce terme a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9, notamment par les prix Nobel de la paix Nelson Mandela et Desmond Tutu, pour d\u00e9peindre un id\u00e9al de soci\u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation durant l\u2019apartheid, puis pour promouvoir la r\u00e9conciliation nationale.\nSelon l\u2019archev\u00eaque Desmond Tutu, auteur de Reconciliation: The Ubuntu Theology : \u00ab Quelqu\u2019un d'ubuntu est ouvert et disponible pour les autres \u00bb car il a conscience \u00ab d\u2019appartenir \u00e0 quelque chose de plus grand \u00bb.", "element_cle": "1. Le concept d'ubuntu est issu des langues bantoues d'Afrique centrale, orientale et australe.\n2. En Afrique du Sud, Nelson Mandela et Desmond Tutu ont utilis\u00e9 le terme ubuntu pour lutter contre la s\u00e9gr\u00e9gation de l'apartheid.\n3. Ubuntu repr\u00e9sente un id\u00e9al de soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9 sur l'humanit\u00e9 et la fraternit\u00e9.\n4. Selon Desmond Tutu, une personne ayant ubuntu est ouverte et disponible pour les autres.\n5. Ubuntu encourage la conscience d'appartenir \u00e0 quelque chose de plus grand et promeut la r\u00e9conciliation nationale.", "rap": "[Couplet 1]\nUbuntu, un concept venu d'Afrique,\nUn id\u00e9al de soci\u00e9t\u00e9 qui secoue et qui marque,\nDes langues bantoues jusqu'en Afrique du Sud,\nNelson Mandela et Desmond Tutu en ont parl\u00e9 jusqu'au bout.\n\nIls ont lutt\u00e9 contre l'apartheid, la s\u00e9gr\u00e9gation,\nUtilisant ubuntu comme une arme de r\u00e9volution,\nPour construire une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e sur l'humanit\u00e9,\nEt mettre fin \u00e0 la discrimination et aux in\u00e9galit\u00e9s.\n\n[Refrain]\nUbuntu, fraternit\u00e9 et solidarit\u00e9,\nUbuntu, une conscience partag\u00e9e,\nUbuntu, pour la r\u00e9conciliation sociale,\nUbuntu, une philosophie qui s'installe.\n\n[Couplet 2]\nSelon Tutu, celui qui a ubuntu en lui,\nEst ouvert et disponible, pr\u00eat \u00e0 tendre la main \u00e0 autrui,\nC'est une prise de conscience d'appartenir \u00e0 quelque chose de plus grand,\nUne volont\u00e9 de r\u00e9unir les peuples et de recoller les pans.\n\nUbuntu encourage la r\u00e9conciliation nationale,\nEffa\u00e7ant les blessures, renfor\u00e7ant l'\u00e9galit\u00e9 sociale,\nUn chemin vers l'entraide et la paix,\nUbuntu, une philosophie qui ne cesse de me fasciner.\n\n[Refrain]\nUbuntu, fraternit\u00e9 et solidarit\u00e9,\nUbuntu, une conscience partag\u00e9e,\nUbuntu, pour la r\u00e9conciliation sociale,\nUbuntu, une philosophie qui s'installe."}, {"titre": "Mondialisation", "text_origine": "Le terme de mondialisation correspond \u00e0 un libre \u00e9change des marchandises, des capitaux, des services, des personnes, des techniques et de l'information. Il d\u00e9signe le processus d'int\u00e9gration des march\u00e9s et de rapprochement des humains qui r\u00e9sulte notamment de la lib\u00e9ralisation des \u00e9changes, du d\u00e9veloppement des moyens de transport de personnes et de marchandises, et des retomb\u00e9es des technologies de l'information et de la communication (TIC) \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire. Elle se manifeste, outre l'interd\u00e9pendance croissante des \u00e9conomies (mondialisation \u00e9conomique) et l'intensification de la concurrence, par l'expansion des \u00e9changes et des interactions humaines.\nSelon Olivier Dollfus : \u00ab la mondialisation, c\u2019est l'\u00e9change g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 entre les diff\u00e9rentes parties de la plan\u00e8te, l'espace mondial \u00e9tant alors l'espace de transaction de l'humanit\u00e9 \u00bb.\nLa revue Sciences humaines consid\u00e8re que la mondialisation peut avoir plusieurs d\u00e9finitions selon l'interpr\u00e9tation des pouvoirs publics, des entreprises et des consommateurs concern\u00e9s. Pour les pouvoirs publics, la mondialisation correspond aux diff\u00e9rentes relations d'\u00e9change de marchandises, de services, de devises, de capitaux et de personnes au niveau international. D'un autre c\u00f4t\u00e9, les entreprises la con\u00e7oivent comme le moyen de manager aussi bien les activit\u00e9s du processus de fabrication des produits depuis la conception jusqu'\u00e0 la vente au consommateur final que les activit\u00e9s de leurs branches dans les pays d'accueil. Pour les consommateurs finalement, la mondialisation correspond \u00e0 la possibilit\u00e9 pour eux d'acc\u00e9der \u00e0 un ensemble diversifi\u00e9 de biens et de services fabriqu\u00e9s dans plusieurs pays diff\u00e9rents.\nMalgr\u00e9 la croissance sans pr\u00e9c\u00e9dent de la richesse mondiale depuis la Seconde Guerre mondiale jusqu'\u00e0 1973 (la fin des trente glorieuses), depuis les ann\u00e9es 1980 selon la Banque Mondiale, la mondialisation provoque de plus en plus de m\u00e9contentements dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Depuis plusieurs ann\u00e9es, le sentiment de d\u00e9classement \u00e9conomique et social s\u2019accroit au sein d\u2019une partie de la population dans plusieurs pays. De plus en plus de sceptiques \u00e9mergent au sujet de la mondialisation et de ses cons\u00e9quences notamment aux \u00c9tats-Unis, ironiquement, les principaux architectes de l\u2019ordre \u00e9conomique post-Seconde Guerre mondiale.\nPour plusieurs auteurs cependant, l\u2019analyse des faits indique que ces ph\u00e9nom\u00e8nes, qui sont bien r\u00e9els et importants, tendent \u00e0 \u00eatre exag\u00e9r\u00e9s. Les \u00c9tats-providences n'ont globalement jamais \u00e9t\u00e9 aussi bien financ\u00e9s, l'emploi est \u00e0 des niveaux records dans la majorit\u00e9 des pays d\u00e9velopp\u00e9s, la pauvret\u00e9 recule dans le monde et la social-d\u00e9mocratie des pays nordiques est toujours le mod\u00e8le \u00e9conomique et social le plus performant avant les pays n\u00e9olib\u00e9raux.", "element_cle": "1. La mondialisation est un processus d'int\u00e9gration des march\u00e9s et de rapprochement des humains.\n2. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par un libre \u00e9change des marchandises, des capitaux, des services, des personnes, des techniques et de l'information.\n3. La mondialisation se manifeste par l'interd\u00e9pendance croissante des \u00e9conomies et l'intensification de la concurrence.\n4. Elle est \u00e9galement marqu\u00e9e par l'expansion des \u00e9changes et des interactions humaines \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\n5. Selon diff\u00e9rentes perspectives, la mondialisation peut \u00eatre d\u00e9finie comme des relations d'\u00e9change internationales, un moyen de gestion des activit\u00e9s d'entreprises et une possibilit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 une diversit\u00e9 de biens et de services fabriqu\u00e9s dans plusieurs pays.\n6. Malgr\u00e9 une croissance \u00e9conomique mondiale importante, la mondialisation suscite de plus en plus de m\u00e9contentements dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1980.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mondialisation, un processus d'int\u00e9gration\nDes march\u00e9s qui se rapprochent, les humains en action\n\u00c9changes de biens, de services et de capitaux\nUn libre \u00e9change qui s'\u00e9tend jusqu'au local\n\nInterd\u00e9pendance croissante des \u00e9conomies en fusion\nLa concurrence s'intensifie, y'a pas de confusion\n\u00c9changes et interactions \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire\nUn monde qui se connecte, c'est l'heure du grand air \n\n[Refrain]\nMondialisation, du local \u00e0 l'international\nDes opportunit\u00e9s, mais aussi des r\u00e9cifs \u00e0 l'id\u00e9al\nDiversit\u00e9 des biens, des cultures qui se m\u00ealent\nLa mondialisation, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on apprend \u00e0 d\u00e9crypter\n\n[Couplet 2]\nLa mondialisation, c'est des relations internationales\nUne gestion d'activit\u00e9s, une ouverture globale\nOn acc\u00e8de \u00e0 des biens venus de partout\nDes services fabriqu\u00e9s avec amour dans tous les flous\n\nMais depuis les 80's, y'a un peu de m\u00e9contentement\nDans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, \u00e7a suscite des tourments\nLa croissance \u00e9conomique, oui, mais les disparit\u00e9s\nOn cherche un \u00e9quilibre pour plus de solidarit\u00e9\n\n[Refrain]\nMondialisation, du local \u00e0 l'international\nDes opportunit\u00e9s, mais aussi des r\u00e9cifs \u00e0 l'id\u00e9al\nDiversit\u00e9 des biens, des cultures qui se m\u00ealent\nLa mondialisation, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on apprend \u00e0 d\u00e9crypter"}, {"titre": "Crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de gouvernance", "text_origine": "Les crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de gouvernance (ESG) sont des dimensions (grandes cat\u00e9gories) englobant les activit\u00e9s d\u2019une entreprise pouvant avoir des impacts sur la soci\u00e9t\u00e9 ou l\u2019environnement. De caract\u00e8re moral, ils constituent les trois dimensions principales utilis\u00e9es pour mesurer la durabilit\u00e9 (soutenabilit\u00e9) et l'impact \u00e9thique d'un investissement dans une soci\u00e9t\u00e9 ou dans un domaine \u00e9conomique. Ils composent un investissement responsable. \u00ab ESG \u00bb est un sigle international utilis\u00e9 par la communaut\u00e9 financi\u00e8re pour d\u00e9signer les crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de gouvernance qui constituent g\u00e9n\u00e9ralement les trois piliers de l'analyse extra-financi\u00e8re.\nCes dimensions et les diff\u00e9rents crit\u00e8res associ\u00e9s \u00e0 chacune d\u2019entre elles aident \u00e0 d\u00e9terminer la contribution soci\u00e9tale d'une entreprise sur chacun de ces aspects, et permettent d\u2019\u00e9largir et d'enrichir l'analyse des futures performances financi\u00e8res des entreprises (rentabilit\u00e9 et risques).", "element_cle": "1. Les crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de gouvernance (ESG) sont des dimensions englobant les activit\u00e9s d'une entreprise ayant un impact sur la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\n2. Ces crit\u00e8res sont utilis\u00e9s pour mesurer la durabilit\u00e9 et l'impact \u00e9thique des investissements.\n3. Ils sont souvent consid\u00e9r\u00e9s comme les trois piliers de l'analyse extra-financi\u00e8re.\n4. Les crit\u00e8res ESG aident \u00e0 d\u00e9terminer la contribution soci\u00e9tale d'une entreprise et \u00e0 analyser ses performances financi\u00e8res futures.\n5. L'analyse ESG permet d'\u00e9largir et d'enrichir la compr\u00e9hension des risques et de la rentabilit\u00e9 des entreprises.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le rap, j'fais pas que des punchlines\nJ'veux aussi t'parler d'crit\u00e8res plus techniques\nLes crit\u00e8res ESG, une vraie science\nPour mesurer l'impact d'une entreprise\n\n[Couplet 2]\nLes environnementaux, sociaux, la gouvernance\nLes piliers de l'analyse sans une transe\nC'est \u00e7a qui compte, c'est \u00e7a qui balance\nLa durabilit\u00e9, l'impact \u00e9thique en avance\n\n[Refrain]\nLes crit\u00e8res ESG, c'est pas du blabla\nC'est l'\u00e9valuation du monde dans ta cabane\n\u00c7a sert \u00e0 quoi, tu t'demandes peut-\u00eatre\n\u00c0 comprendre les risques et les performances futures"}, {"titre": "Didactique", "text_origine": "La didactique est l'\u00e9tude des questions pos\u00e9es par l'enseignement et l'acquisition des connaissances dans les diff\u00e9rentes disciplines scolaires. La didactique sert alors \u00e0 transposer des savoirs dits \u00ab utiles \u00bb en savoirs enseignables, et s'applique \u00e0 d\u00e9finir avec pr\u00e9cision chaque objet (savoir) qu'elle souhaite enseigner, mais \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir comment on enseigne cet objet aux apprenants. Depuis les ann\u00e9es 1970, la didactique s'est d\u00e9velopp\u00e9e autour des math\u00e9matiques, des sciences, du fran\u00e7ais, des langues, des sciences de la vie et de la terre, de l'\u00e9ducation physique et sportive, de l'histoire et de la g\u00e9ographie ou de la didactique professionnelle.", "element_cle": "1. La didactique est l'\u00e9tude des questions li\u00e9es \u00e0 l'enseignement et \u00e0 l'acquisition des connaissances scolaires.\n2. Elle vise \u00e0 rendre les savoirs utiles, enseignables et pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9finis.\n3. La didactique concerne diff\u00e9rentes disciplines scolaires telles que les math\u00e9matiques, les sciences, le fran\u00e7ais, les langues, les SVT, l'EPS, l'histoire et la g\u00e9ographie.\n4. Elle a connu un d\u00e9veloppement important depuis les ann\u00e9es 1970.\n5. La didactique professionnelle fait \u00e9galement partie de son champ d'\u00e9tude.", "rap": "[Couplet 1]\nLa didactique, c'est l'enseignement en cible,\nL'\u00e9tude des connaissances pour qu'elles soient compr\u00e9hensibles,\nOn parle d'acquisition, de p\u00e9dagogie efficace,\nPour rendre les savoirs utiles, on les rend plus pr\u00e9cis.\n\n[Refrain]\nDidactique, elle est l\u00e0 pour \u00e9duquer,\nDans toutes les disciplines, elle vient nous \u00e9pater,\nDes math\u00e9matiques aux langues \u00e9trang\u00e8res,\nElle nous donne les cl\u00e9s pour mieux apprendre.\n\n[Couplet 2]\nDepuis les seventies, elle a bien \u00e9volu\u00e9,\nLa didactique, un domaine qui a prosp\u00e9r\u00e9,\nDes sciences \u00e0 l'histoire, en passant par les SVT,\nElle s'applique \u00e0 chaque mati\u00e8re pour mieux progresser.\n\n[Refrain]\nDidactique, elle est l\u00e0 pour \u00e9duquer,\nDans toutes les disciplines, elle vient nous \u00e9pater,\nDes math\u00e9matiques aux langues \u00e9trang\u00e8res,\nElle nous donne les cl\u00e9s pour mieux apprendre.\n\n[Couplet 3]\nLa didactique professionnelle, faut pas l'oublier,\nElle nous pr\u00e9pare pour le monde du travail, \u00e7a c'est clair,\nElle nous forme, nous guide pour devenir des pros,\nDans notre m\u00e9tier, un v\u00e9ritable h\u00e9ros.\n\n[Refrain]\nDidactique, elle est l\u00e0 pour \u00e9duquer,\nDans toutes les disciplines, elle vient nous \u00e9pater,\nDes math\u00e9matiques aux langues \u00e9trang\u00e8res,\nElle nous donne les cl\u00e9s pour mieux apprendre.\n\n[Outro]\nLa didactique, c'est le savoir enseign\u00e9,\nPour que notre jeunesse puisse s'\u00e9panouir et avancer,\nDans cette qu\u00eate de connaissances, elle est notre guide,\nPour un futur prometteur, elle nous guide."}, {"titre": "Contrat didactique", "text_origine": "Le concept de contrat didactique a \u00e9t\u00e9 introduit par Guy Brousseau, didacticien des math\u00e9matiques fran\u00e7ais. Il d\u00e9finit le contrat didactique comme \u00ab l\u2019ensemble des comportements de l\u2019enseignant qui sont attendus de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, et de l\u2019ensemble des comportements de l\u2019\u00e9l\u00e8ve qui sont attendus de l\u2019enseignant. \u00bb Brousseau (1980 : 127). \nCe contrat didactique d\u00e9crit les r\u00e8gles implicites ou explicites qui r\u00e9gissent le partage des responsabilit\u00e9s, relativement au savoir mobilis\u00e9 ou structur\u00e9, entre l\u2019enseignant et l\u2019\u00e9l\u00e8ve. C\u2019est donc une repr\u00e9sentation des attendus de part et d\u2019autre.", "element_cle": "1. Le contrat didactique est un concept d\u00e9velopp\u00e9 par Guy Brousseau, un didacticien des math\u00e9matiques fran\u00e7ais.\n\n2. Selon Brousseau, le contrat didactique est l'ensemble des comportements attendus de l'enseignant et de l'\u00e9l\u00e8ve.\n\n3. Le contrat didactique d\u00e9finit les r\u00e8gles implicites ou explicites qui r\u00e9gissent le partage des responsabilit\u00e9s entre l'enseignant et l'\u00e9l\u00e8ve.\n\n4. Le contrat didactique concerne le savoir mobilis\u00e9 ou structur\u00e9 dans le cadre de l'enseignement.\n\n5. Il s'agit d'une repr\u00e9sentation des attentes et des responsabilit\u00e9s mutuelles entre l'enseignant et l'\u00e9l\u00e8ve.", "rap": "[Refrain]\nBienvenue dans le rap didactique,\nO\u00f9 j'pose des bases \u00e9ducatives,\nLe contrat didactique, au c\u0153ur du d\u00e9bat,\nPour mieux comprendre comment on s'instruit.\n\n[Couplet 1]\nLe contrat didactique, Guy Brousseau l'a \u00e9clairci,\nUn didacticien des maths qui change les paradigmes,\nC'est l'accord entre ma\u00eetre et \u00e9l\u00e8ve, une strat\u00e9gie,\nPour partager les responsabilit\u00e9s, un partage ultime.\n\nDans ce contrat, les r\u00e8gles sont d\u00e9finies,\nEntre prof et \u00e9l\u00e8ve, clairement sp\u00e9cifi\u00e9es,\nImplicites ou explicites, elles sont appliqu\u00e9es,\nPour structurer l'apprentissage, pour le bon d\u00e9roul\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLe savoir mobilis\u00e9, c'est le c\u0153ur de l'affaire,\nLe contenu enseign\u00e9, qui nous \u00e9claire,\nDans ce contrat on se doit d'\u00eatre clair,\nPour que l'\u00e9l\u00e8ve progresse, sans se d\u00e9sesp\u00e9rer.\n\nAttentes et responsabilit\u00e9s, les deux c\u00f4t\u00e9s engag\u00e9s,\nDans une repr\u00e9sentation mutuelle, bien organis\u00e9e,\nLe professeur guide, l'\u00e9l\u00e8ve est incit\u00e9,\n\u00c0 donner le meilleur, pour grandir et avancer.\n\n[Refrain]\nBienvenue dans le rap didactique,\nO\u00f9 j'pose des bases \u00e9ducatives,\nLe contrat didactique, au c\u0153ur du d\u00e9bat,\nPour mieux comprendre comment on s'instruit."}, {"titre": "Obstacle didactique", "text_origine": "\u00ab Un obstacle didactique est une repr\u00e9sentation de la t\u00e2che, induite par un apprentissage ant\u00e9rieur, \u00e9tant la cause d\u2019erreurs syst\u00e9matiques et faisant obstacle \u00e0 l\u2019apprentissage actuel \u00bb.\u00ab Il y a obstacle lorsque les conceptions nouvelles \u00e0 former contredisent les conceptions ant\u00e9rieures bien assises de l\u2019apprenant \u00bb (Bednarz, Garnier, 1989).On peut penser que ce concept a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par analogie aux obstacles \u00e9pist\u00e9mologiques d\u00e9crits par Gaston Bachelard.Un obstacle didactique est donc une repr\u00e9sentation n\u00e9gative de la t\u00e2che d'apprentissage, induite par un apprentissage ant\u00e9rieur, et faisant entrave \u00e0 un apprentissage nouveau. Il y a donc obstacle lorsque les \u00ab conceptions nouvelles \u00bb \u00e0 s\u2019approprier contredisent les \u00ab conceptions ant\u00e9rieures \u00bb de l\u2019\u00e9l\u00e8ve.G.Brousseau (1986)[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] identifie trois types d\u2019obstacles :\n\n\u00e9pist\u00e9mologique (propre \u00e0 la t\u00e2che d'apprentissage) ;\nontog\u00e9nique (propre aux facult\u00e9s de l\u2019apprenant) ;\ndidactique (propre au choix des apprenants dans leurs actions).", "element_cle": "1. Un obstacle didactique est une repr\u00e9sentation de la t\u00e2che, induite par un apprentissage ant\u00e9rieur, qui entra\u00eene des erreurs syst\u00e9matiques.\n2. Les conceptions ant\u00e9rieures bien \u00e9tablies de l'apprenant peuvent constituer un obstacle lorsqu'elles entrent en contradiction avec de nouvelles conceptions \u00e0 former.\n3. Le concept d'obstacle didactique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en analogie avec les obstacles \u00e9pist\u00e9mologiques d\u00e9crits par Gaston Bachelard.\n4. Les obstacles didactiques sont des repr\u00e9sentations n\u00e9gatives de la t\u00e2che d'apprentissage qui font obstacle \u00e0 l'assimilation de nouvelles connaissances.\n5. G.Brousseau identifie trois types d'obstacles : \u00e9pist\u00e9mologique, ontog\u00e9nique et didactique.", "rap": "[Couplet 1]\nObstacles didactiques, c'est le son qui claque\nDans l'enseignement, ces repr\u00e9sentations nous attaquent\nIssus d'apprentissages pass\u00e9s, des erreurs constantes\nLes \u00e9l\u00e8ves bloqu\u00e9s dans des conceptions d\u00e9sarticul\u00e9es\n\n[Refrain]\nObstacles didactiques, faut les d\u00e9passer\nTrouver la cl\u00e9 pour mieux enseigner\nLes conceptions ant\u00e9rieures, faut les d\u00e9sarmer\nPour que le savoir se mette \u00e0 briller\n\n[Couplet 2]\nBachelard, grand penseur, a ouvert la voie\nObstacles \u00e9pist\u00e9mologiques, il les a mis en \u00e9moi\nLes obstacles didactiques, c'est l'analogie\nPour comprendre ces blocages qui nous d\u00e9fient\n\n[Refrain]\nObstacles didactiques, faut les d\u00e9passer\nTrouver la cl\u00e9 pour mieux enseigner\nLes connaissances nouvelles, faut les inculquer\nMalgr\u00e9 les obstacles, il faut pers\u00e9v\u00e9rer\n\nBrousseau, le g\u00e9nie, a d\u00e9fini trois types d'obstacles\n\u00c9pist\u00e9mologiques, ontog\u00e9niques et didactiques en nobles\nOn cherche la solution pour les d\u00e9jouer\nAfin que les \u00e9l\u00e8ves puissent avancer\n\n[Refrain]\nObstacles didactiques, faut les d\u00e9passer\nTrouver la cl\u00e9 pour mieux enseigner\nL'\u00e9ducation, c'est notre fiert\u00e9\nOn luttera contre ces barri\u00e8res jusqu'\u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9"}, {"titre": "Didactique de l'\u00e9ducation physique et sportive", "text_origine": "Ce terme a pris une acception diff\u00e9rente de celle qu\u2019on lui donnait auparavant. Jusqu\u2019aux ann\u00e9es 1980, la didactique, d\u00e9signait les outils techniques de l\u2019enseignement. D\u00e8s les ann\u00e9es 1990, on trouve dans le Petit Larousse : \u00ab n.f. Th\u00e9orie et m\u00e9thode de l\u2019enseignement (d\u2019une sp\u00e9cialit\u00e9) \u00bb.\nDepuis la fin des ann\u00e9es 1980, comme pour de nombreuses disciplines scolaires, un des courants de la didactique de l\u2019\u00e9ducation physique et sportive (EPS), s\u2019est appropri\u00e9 des concepts propos\u00e9s par Guy Brousseau, Yves Chevallard et G\u00e9rard Vergnaud pour les math\u00e9matiques et repris par Jean-Louis Martinand pour l\u2019enseignement des sciences exp\u00e9rimentales.\n\n", "element_cle": "1. La didactique de l'\u00e9ducation physique et sportive a \u00e9volu\u00e9 dans sa signification au fil du temps.\n2. Jusqu'aux ann\u00e9es 1980, la didactique d\u00e9signait les outils techniques de l'enseignement.\n3. Dans les ann\u00e9es 1990, le terme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini comme la th\u00e9orie et la m\u00e9thode de l'enseignement d'une sp\u00e9cialit\u00e9.\n4. Depuis la fin des ann\u00e9es 1980, la didactique de l'EPS s'est inspir\u00e9e de concepts d\u00e9velopp\u00e9s dans d'autres domaines.\n5. Parmi ces concepts, on retrouve ceux propos\u00e9s par Guy Brousseau, Yves Chevallard, G\u00e9rard Vergnaud et Jean-Louis Martinand.", "rap": "[Couplet]\nLa didactique dans l'EPS, elle a \u00e9volu\u00e9,\nAu fil du temps, elle s'est transform\u00e9e,\nDes outils techniques, jusqu'\u00e0 la m\u00e9thode,\nLa th\u00e9orie de l'enseignement dans la c\u00f4te.\n\n[Refrain]\nDidactique de l'EPS, une nouvelle \u00e8re,\nDes concepts innovants pour \u00eatre solidaire,\nGuy Brousseau, Chevallard, Vergnaud et Martinand,\nDes piliers qui guident notre apprentissage grand.\n\n[Couplet]\nDans les ann\u00e9es 80, cherchant la voie,\nLa didactique appliqu\u00e9e \u00e0 plein de choix,\nMais dans les 90, une d\u00e9limitation,\nLa th\u00e9orie et la m\u00e9thode, une nouvelle position.\n\n[Refrain]\nDidactique de l'EPS, une nouvelle \u00e8re,\nDes concepts innovants pour \u00eatre solidaire,\nGuy Brousseau, Chevallard, Vergnaud et Martinand,\nDes piliers qui guident notre apprentissage grand."}, {"titre": "Didactique des sciences", "text_origine": "La didactique des sciences est une discipline scientifique se proposant d'effectuer des recherches sur l'enseignement et l'apprentissage des sciences. En collaboration avec la psychologie, la p\u00e9dagogie et plus g\u00e9n\u00e9ralement les sciences de l'\u00e9ducation, elle s'appuie sur le champ sp\u00e9cifique d'une science donn\u00e9e (Physique, Chimie, Math\u00e9matiques). On retrouvera donc des \"Didactiques\" sp\u00e9cifiques telles que la didactique des sciences physiques, de la chimie, des math\u00e9matiques, de la biologie...\nLa didactique des disciplines \u00e9tend le champ et les concepts de la didactique des sciences \u00e0 des mati\u00e8res non issues de disciplines scientifiques :\n\nDidactique de l'EPS ;\nDidactique des arts plastiques ;\nDidactique de l'\u00e9ducation musicale ;\nDidactique de l'Histoire-G\u00e9ographie...\n\n", "element_cle": "1. La didactique des sciences est une discipline scientifique qui \u00e9tudie l'enseignement et l'apprentissage des sciences.\n2. Elle collabore avec la psychologie, la p\u00e9dagogie et les sciences de l'\u00e9ducation.\n3. La didactique des sciences se base sur des sciences sp\u00e9cifiques comme la physique, la chimie et les math\u00e9matiques.\n4. Il existe des \"Didactiques\" sp\u00e9cifiques pour chaque discipline scientifique, telles que la didactique des sciences physiques, de la chimie, des math\u00e9matiques et de la biologie.\n5. La didactique des disciplines \u00e9tend son champ d'\u00e9tude aux mati\u00e8res non scientifiques telles que l'EPS, les arts plastiques, l'\u00e9ducation musicale, l'histoire-g\u00e9ographie, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nLa didactique des sciences, on en parle trop peu\nDiscipline scientifique, pour enseigner mieux\nElle collabore avec la psychologie\nLa p\u00e9dagogie et l'\u00e9ducation, toute une synergie\n\n[Refrain]\nDidactique des sciences, au c\u0153ur de l'\u00e9ducation\nPour transmettre le savoir avec passion\nDes sciences sp\u00e9cifiques comme base fondamentale\nPhysique, chimie, maths, c'est l'essentiel\n\n[Couplet 2]\nDes \"didactiques\" sp\u00e9cifiques pour chaque mati\u00e8re\nPhysique, chimie, maths et biologie, c'est clair\nMais didactique des sciences va plus loin\nElle \u00e9tend son champ d'\u00e9tude \u00e0 d'autres domaines\n\n[Refrain]\nDidactique des sciences, ouverture d'esprit\nPas seulement les sciences, mais aussi l'EPS, les arts, l'histoire-g\u00e9o, c'est infini\nUne approche globale pour une \u00e9ducation de qualit\u00e9\nLa didactique des sciences, une discipline \u00e0 valoriser"}, {"titre": "Didactique du fran\u00e7ais", "text_origine": "Pour une d\u00e9finition du terme \u00ab didactique \u00bb, on peut se reporter utilement \u00e0 l'article homonyme : Didactique\nLa didactique du fran\u00e7ais concerne les questions pos\u00e9es dans l'enseignement de la langue fran\u00e7aise et des litt\u00e9ratures francophones, de la maternelle \u00e0 l'universit\u00e9 en passant par l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire, le coll\u00e8ge, le lyc\u00e9e ou la formation des adultes. On distingue la didactique du fran\u00e7ais langue maternelle (souvent abr\u00e9g\u00e9e en DFLM) et la didactique du fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re ou seconde. \nPlusieurs ouvrages tentent de d\u00e9finir la didactique du fran\u00e7ais. Claude Simard, Jean-Louis Dufays, Joaquim Dolz et Claudine Garcia-Debanc pr\u00e9cisent ainsi que \u00ab la didactique de la langue premi\u00e8re [...] est une discipline charni\u00e8re entre les sciences de l'\u00e9ducation et celui du langage \u00bb.", "element_cle": "1. La didactique du fran\u00e7ais \u00e9tudie l'enseignement de la langue fran\u00e7aise et des litt\u00e9ratures francophones.\n2. Elle concerne tous les niveaux scolaires, de la maternelle \u00e0 l'universit\u00e9.\n3. On distingue la didactique du fran\u00e7ais langue maternelle et celle du fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re ou seconde.\n4. Plusieurs auteurs ont tent\u00e9 de d\u00e9finir la didactique du fran\u00e7ais.\n5. Selon Claude Simard, Jean-Louis Dufays, Joaquim Dolz et Claudine Garcia-Debanc, c'est une discipline qui se situe entre les sciences de l'\u00e9ducation et celle du langage.", "rap": "[Couplet 1]\nDidactique du fran\u00e7ais, l'\u00e9tude de l'enseignement,\nDe la langue et des litt\u00e9ratures francophones,\nDe la maternelle \u00e0 l'universit\u00e9, tous les niveaux concern\u00e9s,\nOn s'y plonge, on s'y plait, c'est passionnant !\n\n[Couplet 2]\nFran\u00e7ais langue maternelle ou seconde,\nDeux branches, mais une m\u00eame mission,\nD\u00e9finie par Simard, Dufays, Dolz et Garcia-Debanc,\nDiscipline entre \u00e9ducation et langage, sans confusion.\n\n[Refrain]\nDidactique du fran\u00e7ais, de l'enseignement scolaire,\nOn se cultive, on se forme, c'est l'heure de savoir,\nDates, \u00e9v\u00e9nements, notions \u00e9ducatives \u00e0 partager,\nLa langue fran\u00e7aise, on la c\u00e9l\u00e8bre et on la d\u00e9fend avec fiert\u00e9."}, {"titre": "Enseignement pour l'examen", "text_origine": "L'enseignement pour l\u2019examen, est une pratique p\u00e9dagogique dans laquelle l\u2019enseignement a pour objectif de pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la passation d\u2019un examen standardis\u00e9. \nLes opposants \u00e0 cette pratique affirment qu\u2019elle pousse les enseignants \u00e0 limiter leur enseignement \u00e0 certaines connaissances ou comp\u00e9tences afin d'accroitre la performance des \u00e9l\u00e8ves lors de l\u2019examen standardis\u00e9. Cela conduit le plus souvent \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition excessive de comp\u00e9tences simples et isol\u00e9es qui emp\u00eachent l\u2019enseignant d\u2019envisager un enseignement global du sujet trait\u00e9. \nCet \u00e9tat de fait d\u00e9coulerait de la loi de Campbell, le principe g\u00e9n\u00e9ral voulant que des facteurs sociaux faussent les donn\u00e9es que l\u2019examen standardis\u00e9 est cens\u00e9 mesurer. De plus, les opposants affirment que les enseignants qui pratiquent l\u2019enseignement pour l\u2019\u00e9preuve sont g\u00e9n\u00e9ralement sous la moyenne. Certaines recherches sugg\u00e8rent que l\u2019enseignement pour l\u2019examen est inefficace et que souvent, il ne parvient m\u00eame pas \u00e0 son but premier qui est d\u2019augmenter le score des \u00e9l\u00e8ves.", "element_cle": "1. L'enseignement pour l'examen est une pratique p\u00e9dagogique ax\u00e9e sur la pr\u00e9paration \u00e0 un examen standardis\u00e9.\n2. Certains affirment que cette pratique limite l'enseignement \u00e0 des connaissances sp\u00e9cifiques pour am\u00e9liorer les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves.\n3. Cela peut entra\u00eener une r\u00e9p\u00e9tition excessive de comp\u00e9tences simples, emp\u00eachant une approche globale de l'enseignement.\n4. La loi de Campbell sugg\u00e8re que des facteurs sociaux influencent les donn\u00e9es mesur\u00e9es par l'examen standardis\u00e9.\n5. Certains opposants estiment que les enseignants pratiquant l'enseignement pour l'\u00e9preuve sont g\u00e9n\u00e9ralement peu performants.\n6. Des recherches indiquent que cette m\u00e9thode peut \u00eatre inefficace et ne pas permettre d'am\u00e9liorer les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves. \n7. Les critiques soulignent que l'objectif principal de cette pratique est d'augmenter les scores des \u00e9l\u00e8ves.\n8. L'enseignement pour l'examen est une pratique controvers\u00e9e dans le milieu \u00e9ducatif.\n9. Certains soutiennent que cette m\u00e9thode ne favorise pas une r\u00e9elle compr\u00e9hension des sujets trait\u00e9s.\n10. Des d\u00e9bats persistent quant \u00e0 l'impact positif ou n\u00e9gatif de cette approche sur l'apprentissage des \u00e9l\u00e8ves.", "rap": "[Couplet 1]\nL'enseignement pour l'examen, une m\u00e9thode standardis\u00e9e\nPr\u00e9pare les \u00e9l\u00e8ves pour des \u00e9preuves bien cadr\u00e9es\nMais certains pr\u00e9tendent qu'elle limite notre enseignement\n\u00c0 de simples connaissances pour un r\u00e9sultat probant\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9p\u00e9tition excessive, une approche r\u00e9ductrice\nDes comp\u00e9tences simples, on peine \u00e0 voir la structure\nLa loi de Campbell, elle pointe du doigt\nLes facteurs sociaux, influencent les chiffres, c'est pas droit\n\n[Refrain]\nL'enseignement pour l'examen, controvers\u00e9 et contest\u00e9\nCertains disent que les profs qui pratiquent sont pas dou\u00e9s\nMais les \u00e9tudes montrent, cette m\u00e9thode inefficace\nLes r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves ne sont pas \u00e0 la hauteur, c'est pas la classe\n\n[Couplet 3]\nL'objectif principal, augmenter les scores des \u00e9l\u00e8ves\nMais est-ce qu'ils comprennent vraiment ce qu'ils re\u00e7oivent ?\nLe d\u00e9bat persiste, l'impact de cette approche\nPositif ou n\u00e9gatif sur l'apprentissage, on se rapproche\n\n[Couplet 4]\nL'enseignement pour l'examen, une vision controvers\u00e9e\nCertains soutiennent, une vraie compr\u00e9hension n'est pas donn\u00e9e\nIl est temps de repenser notre syst\u00e8me \u00e9ducatif\nPour former des esprits critiques, c'est l'objectif actif\n\n[Refrain]\nL'enseignement pour l'examen, controvers\u00e9 et contest\u00e9\nCertains disent que les profs qui pratiquent sont pas dou\u00e9s\nMais les \u00e9tudes montrent, cette m\u00e9thode inefficace\nLes r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves ne sont pas \u00e0 la hauteur, c'est pas la classe"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation englobe le d\u00e9veloppement intellectuel, moral et physique.\n2. La transmission de comp\u00e9tences et de valeurs culturelles est essentielle dans l'\u00e9ducation.\n3. L'\u00e9ducation vise \u00e0 favoriser l'autonomie de pens\u00e9e et la cr\u00e9ation de cultures.\n4. En 2008, l'Unesco d\u00e9nombre vingt-huit millions d'enfants priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est tout un package,\nLe cerveau, le c\u0153ur et les abdos en barrage.\nOn apprend les bases, on forge sa conscience,\nPour devenir un individu qui se finance.\n\n[Couplet 2]\nLes comp\u00e9tences, les valeurs, tout \u00e7a est capital,\nTransmettre notre culture, c'est primordial.\nOn grandit, on s'\u00e9panouit, on devient nous-m\u00eames,\nGr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation, on s\u00e8me des graines.\n\n[Refrain]\nOn veut l'autonomie, on veut \u00eatre libres,\nPenser par nous-m\u00eames, \u00eatre cr\u00e9atifs.\nL'Unesco en 2008, nous r\u00e9v\u00e8le la triste r\u00e9alit\u00e9,\nVingt-huit millions d'enfants, sans \u00e9ducation, priv\u00e9s.\n\n[Refrain]\nOn veut l'autonomie, on veut \u00eatre libres,\nPenser par nous-m\u00eames, \u00eatre cr\u00e9atifs.\nL'Unesco en 2008, nous r\u00e9v\u00e8le la triste r\u00e9alit\u00e9,\nVingt-huit millions d'enfants, sans \u00e9ducation, priv\u00e9s."}, {"titre": "Georges Clemenceau", "text_origine": "Georges Clemenceau (/kle.m\u0251\u0303.so/), dit le Tigre, n\u00e9 le 28 septembre 1841 \u00e0 Mouilleron-en-Pareds (Vend\u00e9e) et mort le 24 novembre 1929 \u00e0 Paris, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, pr\u00e9sident du Conseil de 1906 \u00e0 1909 puis de 1917 \u00e0 1920.\nFils de m\u00e9decin et m\u00e9decin lui-m\u00eame, il est maire du 18e arrondissement de Paris puis pr\u00e9sident du conseil municipal de Paris au d\u00e9but de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique. Il est d\u00e9put\u00e9 entre 1871 et 1893, si\u00e9geant en tant que r\u00e9publicain radical. Il d\u00e9fend l'amnistie pour les communards et milite en faveur de la restitution de l'Alsace-Moselle.\nAnticl\u00e9rical, il pr\u00f4ne la s\u00e9paration des \u00c9glises et de l'\u00c9tat et s'oppose \u00e0 la colonisation, faisant tomber le gouvernement Jules Ferry sur cette question. Fondateur du journal La Justice, il travaille ensuite \u00e0 L'Aurore et prend une part active dans la d\u00e9fense du capitaine Dreyfus. En 1899, il publie le livre \u00ab L'iniquit\u00e9 \u00bb sur l'affaire Dreyfus. En 1902, il est \u00e9lu s\u00e9nateur dans le Var, mandat qu'il occupe jusqu'en 1920, bien qu'il ait pr\u00e9c\u00e9demment critiqu\u00e9 l'institution du S\u00e9nat, tout comme la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\nNomm\u00e9 ministre de l'Int\u00e9rieur en mars 1906, surnomm\u00e9 \u00ab le Tigre \u00bb et se d\u00e9signant lui-m\u00eame comme le \u00ab premier flic de France \u00bb, il r\u00e9prime durement les gr\u00e8ves \u2014 ce qui l'\u00e9loigne des socialistes \u2014 et met un terme \u00e0 la querelle des inventaires. \u00c0 la fin de l'ann\u00e9e 1906, il devient pr\u00e9sident du Conseil, fonction qu'il occupe pendant pr\u00e8s de trois ans et qu'il cumule avec celle de ministre de l'Int\u00e9rieur. En 1913, il fonde le journal L'Homme libre, qu'il rebaptise L'Homme encha\u00een\u00e9 apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 la censure ; fervent opposant \u00e0 l'Empire allemand, il se montre en effet critique envers l'action des gouvernements fran\u00e7ais en place lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\nEn novembre 1917, il est de nouveau nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil et forme un gouvernement consacr\u00e9 \u00e0 la poursuite de la guerre. Partisan farouche d'une victoire totale sur l'Empire allemand, il poursuit la guerre et se voit attribuer le surnom de \u00ab P\u00e8re la Victoire \u00bb \u00e0 l'issue du conflit. Il n\u00e9gocie ensuite \u00e0 la conf\u00e9rence de la paix de Paris, o\u00f9 il affiche une forte hostilit\u00e9 envers l'Allemagne. Par la suite, en 1919, il fait promulguer la loi des huit heures et remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 la t\u00eate du Bloc national, une coalition rassemblant la droite et le centre.\nBien que tr\u00e8s populaire dans l'opinion publique, il refuse de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de janvier 1920 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis en minorit\u00e9 lors du vote pr\u00e9paratoire du groupe r\u00e9publicain \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Il quitte alors la t\u00eate du gouvernement et se retire de la vie politique.", "element_cle": "1. Georges Clemenceau, surnomm\u00e9 le Tigre, fut un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais.\n2. Il a exerc\u00e9 la fonction de pr\u00e9sident du Conseil de 1906 \u00e0 1909, et de 1917 \u00e0 1920.\n3. Clemenceau \u00e9tait un r\u00e9publicain radical et d\u00e9fendait l'amnistie pour les communards.\n4. Il \u00e9tait \u00e9galement un fervent d\u00e9fenseur de la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat.\n5. Clemenceau a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la d\u00e9fense du capitaine Dreyfus et a publi\u00e9 un livre sur l'affaire.", "rap": "[Couplet 1]\nGeorges Clemenceau, le Tigre du Rap,\nHomme d'\u00c9tat, fran\u00e7ais, des valeurs dans les pas,\nPr\u00e9sident du Conseil, il les a dirig\u00e9s,\nDe 06 \u00e0 09, et de 17 \u00e0 20, il a brill\u00e9.\n\n[Refrain]\nClemenceau, un r\u00e9publicain radical,\nPour l'amnistie des communards, un id\u00e9al,\nS\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat,\nDes principes qu'il a toujours d\u00e9fendus, \u00e9clat.\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9fenseur acharn\u00e9, il n'a rien l\u00e2ch\u00e9,\nPour Dreyfus, son combat s'est engag\u00e9,\nContre l'injustice, son cri de ralliement,\nUn livre publi\u00e9, pour r\u00e9v\u00e9ler les tourments.\n\n[Refrain]\nClemenceau, un r\u00e9publicain radical,\nPour l'amnistie des communards, un id\u00e9al,\nS\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat,\nDes principes qu'il a toujours d\u00e9fendus, \u00e9clat."}, {"titre": "Psychop\u00e9dagogie", "text_origine": "La psychop\u00e9dagogie est l'\u00e9tude scientifique des m\u00e9thodes utilis\u00e9es dans l'\u00e9ducation et dans l'apprentissage en g\u00e9n\u00e9ral. Outre les comportements des enseignants et des \u00e9l\u00e8ves, les psychop\u00e9dagogues \u00e9tudient des populations particuli\u00e8res, comme celle des immigrants ou celle des enfants en difficult\u00e9s scolaires. \nLe champ de la psychop\u00e9dagogie utilise fortement les acquis de la psychologie du d\u00e9veloppement de l'enfant et de l'adolescent, de la psychologie sociale, de la psychologie cognitive et de la didactique.", "element_cle": "1. La psychop\u00e9dagogie est une discipline scientifique qui se concentre sur les m\u00e9thodes d'\u00e9ducation et d'apprentissage.\n2. Les psychop\u00e9dagogues \u00e9tudient les diff\u00e9rentes populations, telles que les immigrants et les enfants en difficult\u00e9s scolaires.\n3. La psychop\u00e9dagogie s'appuie sur les connaissances de la psychologie du d\u00e9veloppement de l'enfant et de l'adolescent, de la psychologie sociale, de la psychologie cognitive et de la didactique.\n4. L'\u00e9tude des comportements des enseignants et des \u00e9l\u00e8ves fait partie int\u00e9grante de la psychop\u00e9dagogie.\n5. La psychop\u00e9dagogie vise \u00e0 am\u00e9liorer les m\u00e9thodes d'enseignement afin de favoriser la r\u00e9ussite scolaire des \u00e9l\u00e8ves.", "rap": "[Couplet 1]\nPsychop\u00e9dagogie, discipline scientifique,\nQui cherche \u00e0 comprendre, les m\u00e9thodes \u00e9ducatives,\nEt les fa\u00e7ons d'apprendre, pour que \u00e7a soit efficace,\nPour tous les p'tits \u00e9l\u00e8ves, qui veulent aller de l'avant.\n\nLes psychop\u00e9dagogues, \u00e9tudient les populations,\nComme les immigrants, et les enfants en d\u00e9pression,\nIls cherchent des solutions, pour tous les aider,\n\u00c0 s'\u00e9panouir \u00e0 l'\u00e9cole, et bien se d\u00e9velopper.\n\n[Refrain]\nPsychop\u00e9dagogie, c'est la science de l'\u00e9ducation,\nPour que chaque enfant puisse avoir des solutions,\nEn \u00e9tudiant les comportements, des \u00e9l\u00e8ves et des profs,\nOn vise la r\u00e9ussite, pour chaque gamin en \u00e9chec.\n\n[Couplet 2]\nLa psychop\u00e9dagogie s'appuie, sur des connaissances vari\u00e9es,\nLa psychologie sociale, pour mieux les accompagner,\nLa psychologie cognitive, pour comprendre leurs capacit\u00e9s,\nEt la didactique, pour enseigner avec qualit\u00e9.\n\nOn analyse les interactions, entre enseignants et \u00e9l\u00e8ves,\nPour am\u00e9liorer les pratiques, et \u00e9viter les pi\u00e8ges,\nCar le but de la psychop\u00e9dagogie, c'est d'innover,\nPour que chaque \u00e9l\u00e8ve, puisse r\u00e9ussir \u00e0 s'\u00e9panouir.\n\n[Refrain]\nPsychop\u00e9dagogie, c'est la science de l'\u00e9ducation,\nPour que chaque enfant puisse avoir des solutions,\nEn \u00e9tudiant les comportements, des \u00e9l\u00e8ves et des profs,\nOn vise la r\u00e9ussite, pour chaque gamin en \u00e9chec."}, {"titre": "M\u00e9thode d'apprentissage cognitif", "text_origine": "La m\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale d'apprentissage cognitif s'est peu \u00e0 peu d\u00e9gag\u00e9e des travaux de p\u00e9dagogues qui remettaient en cause les m\u00e9thodes d'enseignement traditionnelles, pr\u00f4naient la participation active et l'implication des participants, ainsi que des approches p\u00e9dagogiques de psychosociologues comme Abraham Maslow, Carl Rogers ou Harold J. Leavitt.\nLa perspective cognitiviste, qui renvoie au terme cognition, c'est-\u00e0-dire connaissance dans le sens de processus et de produit, privil\u00e9gie une approche fonctionnelle d'utilisation des facult\u00e9s mentales et des connaissances d\u00e9j\u00e0 acquises, li\u00e9es aux strat\u00e9gies d'assimilation de ces savoirs, au sens large du terme (du savoir pur au savoir-\u00eatre). \n\u00c0 partir de ces convergences historiques, la M\u00e9thode d'Apprentissage Cognitif s'est surtout d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir des travaux du psychologue am\u00e9ricain Robert Mills Gagn\u00e9 et du sociologue fran\u00e7ais Edgar Morin avec son livre Sept savoirs n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9ducation du futur. \nL'introduction en France en 1986 de la m\u00e9thode d'apprentissage par l'exp\u00e9rience (Experiential Learning/Outdoor Education), \u00e0 partir des travaux et de l'action d'Alain Kerjean rel\u00e8ve \u00e9galement de ce courant.", "element_cle": "1. La m\u00e9thode d'apprentissage cognitif remet en cause les m\u00e9thodes d'enseignement traditionnelles.\n2. Les p\u00e9dagogues pr\u00f4nent la participation active et l'implication des participants dans l'apprentissage cognitif.\n3. Les approches p\u00e9dagogiques de psychosociologues comme Maslow, Rogers et Leavitt ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la m\u00e9thode d'apprentissage cognitif.\n4. La m\u00e9thode d'apprentissage cognitif privil\u00e9gie une approche fonctionnelle de l'utilisation des facult\u00e9s mentales et des connaissances d\u00e9j\u00e0 acquises.\n5. La M\u00e9thode d'Apprentissage Cognitif s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir des travaux de Gagn\u00e9, Morin et Kerjean.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9thode d'apprentissage cognitif, une r\u00e9volution dans l'\u00e9ducation\nAdieu les vieilles m\u00e9thodes, place \u00e0 la r\u00e9flexion et l'intelligence\nOn remet tout en question, on cherche \u00e0 comprendre\nLes p\u00e9dagogues nous guident, on va pas se m\u00e9prendre\n\n[Refrain]\nParticipation active et implication, voil\u00e0 la cl\u00e9\nDans l'apprentissage cognitif, on se met \u00e0 fonctionner en osmose\nLes psychosociologues ont jet\u00e9 les bases\nMaslow, Rogers, Leavitt, des piliers pour la masse\n\n[Couplet 2]\nOn privil\u00e9gie l'approche fonctionnelle, l'utilisation des connaissances\nOn fait appel \u00e0 nos facult\u00e9s, on se lance dans la performance\nLa m\u00e9thode tire ses fondements de Gagn\u00e9, Morin et Kerjean\nDes chercheurs visionnaires qui ont marqu\u00e9 leur temps\n\n[Refrain]\nParticipation active et implication, voil\u00e0 la cl\u00e9\nDans l'apprentissage cognitif, on se met \u00e0 fonctionner en osmose\nLes psychosociologues ont jet\u00e9 les bases\nMaslow, Rogers, Leavitt, des piliers pour la masse"}, {"titre": "Projet p\u00e9dagogique", "text_origine": "Le projet p\u00e9dagogique (fonctionnement d'une structure) est une notion d'abord d\u00e9velopp\u00e9e et utilis\u00e9e par et pour les lieux accueillant des enfants et impliqu\u00e9s dans l'\u00e9ducation ou la p\u00e9dagogie (de la cr\u00e8che \u00e0 l'universit\u00e9).\nMais cette notion peut aujourd'hui \u00eatre \u00e9tendue aux universit\u00e9s populaires, \u00e0 l'individu autodidacte, et aux personnes \u00e2g\u00e9es via l'universit\u00e9 du temps libre par exemple. Celui-ci est \u00e9labor\u00e9 par le directeur d'accueil collectif de mineurs, par exemple en Accueil Collectif de Mineur.", "element_cle": "1. Le projet p\u00e9dagogique est une notion utilis\u00e9e par les structures \u00e9ducatives pour les enfants.\n2. Il peut \u00e9galement s'appliquer aux universit\u00e9s populaires et aux individus autodidactes.\n3. Le projet p\u00e9dagogique est \u00e9labor\u00e9 par le directeur d'accueil collectif de mineurs.\n4. Il concerne diff\u00e9rents lieux d'\u00e9ducation, de la cr\u00e8che \u00e0 l'universit\u00e9.\n5. Il peut \u00e9galement \u00eatre mis en place pour les personnes \u00e2g\u00e9es, par exemple via l'universit\u00e9 du temps libre.", "rap": "[Couplet 1]\nLe projet p\u00e9dagogique, un plan d'action\nPour les structures \u00e9ducatives, une mission\nPour les m\u00f4mes, les ados ou m\u00eame les grands\nDe la cr\u00e8che jusqu'\u00e0 l'universit\u00e9, y'a du talent\n\nDes universit\u00e9s populaires aux autodidactes\nL'apprentissage pour tous, pas de contrat\nDes connaissances partag\u00e9es, un chemin trac\u00e9\nVers la r\u00e9ussite, la connaissance \u00e0 embrasser\n\n[Refrain]\nLe projet p\u00e9dagogique, une \u00e9ducation en marche\nDes objectifs clairs, des connaissances qui parchent\nPour les enfants, les jeunes et m\u00eame les a\u00een\u00e9s\nL'apprentissage pour tous, une v\u00e9ritable cl\u00e9\n\n[Couplet 2]\nPort\u00e9 par le directeur, un v\u00e9ritable chef d'orchestre\nLe projet p\u00e9dagogique, un tremplin vers le progr\u00e8s\nDes lieux d'\u00e9ducation multiples, des horizons vari\u00e9s\nPour que chacun puisse s'\u00e9panouir et avancer\n\nLes personnes \u00e2g\u00e9es aussi ont leur place\nAvec l'universit\u00e9 du temps libre en surface\nDes activit\u00e9s enrichissantes pour les seniors\nLe savoir n'a pas d'\u00e2ge, c'est un moteur\n\n[Refrain]\nLe projet p\u00e9dagogique, une \u00e9ducation en marche\nDes objectifs clairs, des connaissances qui parchent\nPour les enfants, les jeunes et m\u00eame les a\u00een\u00e9s\nL'apprentissage pour tous, une v\u00e9ritable cl\u00e9"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation concerne le d\u00e9veloppement intellectuel, moral et physique.\n2. Elle englobe les comp\u00e9tences et les \u00e9l\u00e9ments culturels propres \u00e0 une r\u00e9gion et une \u00e9poque.\n3. L'objectif de l'\u00e9ducation est d'encourager la progression et la pens\u00e9e autonome.\n4. Elle joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans la cr\u00e9ation de cultures.\n5. Selon l'Unesco en 2008, 28 millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est bien plus qu'un simple savoir-faire\nC'est un pilier, un levier, pour la soci\u00e9t\u00e9 prosp\u00e8re\nLe d\u00e9veloppement intellectuel, un pas en avant\nLe moral et le physique, un trin\u00f4me gagnant\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation, c'est l'ensemble des comp\u00e9tences\nQui forgent notre identit\u00e9, notre essence\nCultures r\u00e9gionales, \u00e9l\u00e9ments historiques\nUn bagage riche, unique et sp\u00e9cifique\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 de la progression\nUn moteur pour la pens\u00e9e en toute autonomie\nElle donne naissance \u00e0 nos plus belles expressions\nL'\u00e9ducation, c'est l'essence de nos vies\n\n[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, gardienne de nos coutumes ancestrales\nElle transmet les valeurs, les h\u00e9ritages de nos r\u00e9gions\nUn v\u00e9ritable tr\u00e9sor, un patrimoine universel\nQu'on se doit de pr\u00e9server, pour un avenir \u00e9ternel\n\n[Couplet 2]\nMais parfois, des conflits arm\u00e9s viennent mettre en p\u00e9ril\nL'\u00e9ducation de millions d'enfants, un sombre d\u00e9fi\nEn 2008, l'Unesco a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une dure v\u00e9rit\u00e9\n28 millions priv\u00e9s d'\u00e9ducation, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 combattre \u00e0 tout prix\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 de la progression\nUn moteur pour la pens\u00e9e en toute autonomie\nElle donne naissance \u00e0 nos plus belles expressions\nL'\u00e9ducation, c'est l'essence de nos vies"}, {"titre": "Minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale (France)", "text_origine": "Le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale et de la jeunesse, d\u00e9nomm\u00e9 minist\u00e8re de l\u2019Instruction publique avant 1932, est l\u2019administration fran\u00e7aise charg\u00e9e depuis 1828 de pr\u00e9parer et mettre en \u0153uvre la politique du gouvernement dans les domaines de l\u2019instruction publique et de l\u2019\u00e9ducation nationale.\nIl est dirig\u00e9 par le ministre, membre du gouvernement fran\u00e7ais. Ce minist\u00e8re ne fait pas partie des minist\u00e8res dits r\u00e9galiens (Arm\u00e9es, Affaires \u00e9trang\u00e8res, Justice, Finances, Int\u00e9rieur), mais son importance sociale est grande, le droit \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e9tant consacr\u00e9 par la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme. Les besoins en mati\u00e8re \u00e9ducative font en outre de ce minist\u00e8re le premier employeur de l\u2019\u00c9tat. De ce fait, l\u2019\u00c9ducation nationale repr\u00e9sente \u00e0 ce jour le plus gros poste budg\u00e9taire de la Nation.\nDepuis le 20 juillet 2023 , dans le gouvernement \u00c9lisabeth Borne II, Gabriel Attal est ministre de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse.", "element_cle": "1. Le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la jeunesse est responsable de la politique gouvernementale en mati\u00e8re d'instruction publique et d'\u00e9ducation depuis 1828.\n2. Avant 1932, le minist\u00e8re \u00e9tait connu sous le nom de minist\u00e8re de l'Instruction publique.\n3. Le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale est dirig\u00e9 par un membre du gouvernement fran\u00e7ais.\n4. Bien qu'il ne soit pas consid\u00e9r\u00e9 comme un minist\u00e8re r\u00e9galien, son r\u00f4le est d'une grande importance sociale.\n5. Le droit \u00e0 l'\u00e9ducation est consacr\u00e9 par la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme.\n6. Le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale est le plus gros employeur de l'\u00c9tat.\n7. Il repr\u00e9sente \u00e9galement le plus gros poste budg\u00e9taire de la Nation.\n8. Depuis le 20 juillet 2023, Gabriel Attal est ministre de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse dans le gouvernement \u00c9lisabeth Borne II.", "rap": "[Couplet 1]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale, yeah c'est parti\nDepuis 1828, t'assure la politique et l'\u00e9ducation dans nos vies\nAvant 1932, instruire \u00e9tait ta mission\nT'\u00e9tais connu sous l'appellation de minist\u00e8re de l'Instruction publique, ouais \u00e7a c'\u00e9tait la tradition\n\n[Couplet 2]\nAujourd'hui, c'est un membre du gouvernement qui te dirige\nTon r\u00f4le social est crucial, faut pas sous-estimer ta trig'\nLe droit \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est grav\u00e9 dans les droits humains\nT'es le plus gros employeur de l'\u00c9tat, \u00e7a en jette un max, putain !\n\n[Refrain]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale, t'es l\u00e0 pour nous guider\nT'es un pilier essentiel, impossible de te n\u00e9gliger\nTu mobilises des budgets colossaux, ouais t'es au top\nGabriel Attal, ministre depuis 2023, yeah il assure grave aux manettes"}, {"titre": "Code de l'\u00e9ducation", "text_origine": "En droit fran\u00e7ais, le Code de l'\u00e9ducation rassemble les dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires (adopt\u00e9es par d\u00e9crets) relatives \u00e0 l'\u00e9ducation : le droit de l\u2019\u00e9ducation. \nIl peut \u00eatre consult\u00e9 sur le site L\u00e9gifrance o\u00f9 il est r\u00e9guli\u00e8rement mis \u00e0 jour.\nPubli\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en juin 2000, soit plus d'un si\u00e8cle apr\u00e8s les Lois Jules Ferry, il n'a fait l'objet d'aucune discussion publique sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rassembler dans un code juridique les textes relatifs \u00e0 l\u2019\u00c9ducation. C'est Lionel Jospin, en f\u00e9vrier 1991 qui le premier a mentionn\u00e9 le principe d'un code de l\u2019\u00c9ducation. Claude All\u00e8gre, en arrivant au Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation, en juillet 1997, reprit \u00e0 son compte le projet et finalement c'est Jack Lang qui le pr\u00e9senta. La codification initiale n'a pas \u00e9t\u00e9 faite strictement \u00e0 droit constant, notamment sur les questions d'obligation.\nApr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 les principes g\u00e9n\u00e9raux de l'\u00e9ducation et l'administration de l'\u00e9ducation, le code \u00e9nonce les dispositions concernant les enseignements scolaires puis les enseignements sup\u00e9rieurs en traitant dans les deux cas de l'organisation des enseignements, des \u00e9tablissements d'enseignement et de la vie scolaire ou universitaire ; il se termine par les dispositions sur les personnels.", "element_cle": "1. Le Code de l'\u00e9ducation rassemble les lois et r\u00e8glements relatifs \u00e0 l'\u00e9ducation en France.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en juin 2000.\n3. L'id\u00e9e d'un code de l'\u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par Lionel Jospin en f\u00e9vrier 1991.\n4. Claude All\u00e8gre et Jack Lang ont \u00e9galement contribu\u00e9 au projet.\n5. La codification initiale n'a pas \u00e9t\u00e9 faite strictement \u00e0 droit constant.\n6. Le Code de l'\u00e9ducation traite des principes g\u00e9n\u00e9raux, de l'administration et des enseignements scolaires.\n7. Il inclut \u00e9galement des dispositions sur les enseignements sup\u00e9rieurs.\n8. Le code aborde l'organisation des enseignements, des \u00e9tablissements d'enseignement et de la vie scolaire ou universitaire.\n9. Il se termine par des dispositions sur les personnels de l'\u00e9ducation.\n10. Le Code de l'\u00e9ducation est r\u00e9guli\u00e8rement mis \u00e0 jour sur le site L\u00e9gifrance.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Code de l'\u00e9ducation, y'a toutes les lois\nQui r\u00e9gissent l'\u00e9ducation en France, \u00e7a c'est droit\nPubli\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en l'an 2000\nC'est un texte qui marqua notre mill\u00e9 - bingo!\n\n[Ligne 1]\nL'id\u00e9e du Code, c'est Jospin qu'il l'a mentionn\u00e9e\nEn 91, \u00e7a faisait sacr\u00e9ment un bail\n\n[Ligne 2]\nC'est pas qu'Jospin, nan, y'a aussi d'autres pr\u00e9sidents\nAll\u00e8gre et Lang, ils ont aussi fait du bon- aimant\n\n[Ligne 3]\nLa codification initiale, elle \u00e9tait pas si nette\nIls ont tri\u00e9, s\u00e9lectionn\u00e9, pas strictement \u00e0 droit constante\n\n[Couplet 2]\nDans ce Code, y'a tout sur l'\u00e9ducation\nPrincipes g\u00e9n\u00e9raux, administration, c'est d'la passion\nEt les enseignements scolaires, faut pas oublier\nSup\u00e9rieurs aussi, y'a pas \u00e0 dire, c'est vari\u00e9\n\n[Ligne 4]\nL'organisation des cours, des \u00e9tablissements\nLa vie scolaire aussi, tout y est, c'est tr\u00e8s prenant\n\n[Ligne 5]\nEt \u00e7a finit en beaut\u00e9, avec les personnels de l'\u00e9du'\nTout le monde y est mentionn\u00e9, c'est un bel \u00e9loge - c'est srodu\n\n[Refrain]\nLe Code de l'\u00e9ducation, dis donc c'est complet\nTout y est d\u00e9crit, pas de secret\nMise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8re sur L\u00e9gifrance\nPour rester dans l'air du temps, c'est la chance"}, {"titre": "Kahoot!", "text_origine": "Kahoot! est une plate-forme d'apprentissage ludique, utilis\u00e9e comme technologie \u00e9ducative dans les \u00e9coles et autres \u00e9tablissements d'enseignement.\nSes jeux d\u2019apprentissage, Kahoots, sont des questionnaires \u00e0 choix multiples sur la base de formes et de couleurs qui permettent \u00e0 plusieurs utilisateurs de jouer simultan\u00e9ment. Le site est accessible via un navigateur Web mais aussi t\u00e9l\u00e9chargeable sur smartphone. Cette plate-forme p\u00e9dagogique s'apparente \u00e0 d'autres outils technologiques d'apprentissages tels que Wooclap, Wooflash, Socrative ou encore Quizlet.\nKahoot! peut \u00eatre utilis\u00e9 pour r\u00e9viser les connaissances des \u00e9l\u00e8ves, pour une \u00e9valuation formative ou pour rompre avec les activit\u00e9s traditionnelles en classe. Kahoot! comprend \u00e9galement des questionnaires de culture g\u00e9n\u00e9rale.", "element_cle": "1. Kahoot! est une plate-forme d'apprentissage ludique utilis\u00e9e dans les \u00e9coles et autres \u00e9tablissements d'enseignement.\n2. Les jeux d'apprentissage, appel\u00e9s Kahoots, sont des questionnaires \u00e0 choix multiples qui permettent \u00e0 plusieurs utilisateurs de jouer simultan\u00e9ment.\n3. Kahoot! peut \u00eatre utilis\u00e9 pour r\u00e9viser les connaissances des \u00e9l\u00e8ves, pour une \u00e9valuation formative ou pour diversifier les activit\u00e9s en classe.\n4. Le site est accessible via un navigateur Web et peut \u00e9galement \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur smartphone.\n5. Kahoot! fait partie d'une s\u00e9rie d'outils technologiques d'apprentissage tels que Wooclap, Wooflash, Socrative et Quizlet.", "rap": "[Couplet 1]\nKahoot!, une appli pour apprendre en s'amusant\nDans les \u00e9coles, \u00e7a fait un carton, c'est d\u00e9ment\nDes quiz interactifs pour tester nos connaissances\nDes Kahoots \u00e0 choix multiples, une r\u00e9volution, une chance\n\nDes questions qui d\u00e9filent, on appuie sur la bonne r\u00e9ponse\nOn marque des points, \u00e7a booste notre confiance\nEt on peut jouer tous ensemble, en \u00e9quipe ou en solo\nKahoot! rend l'apprentissage fun, c'est \u00e7a le credo\n\n[Refrain]\nKahoot!, Kahoot!, on se lance dans le jeu\nApprendre en souriant, on est tous heureux\nKahoot!, Kahoot!, c'est l'\u00e9ducation qui s'amuse\nAvec des quizz, des d\u00e9fis, on progresse en rafale, c'est diffus.\n\n[Couplet 2]\nAccessible sur le web, t\u00e9l\u00e9chargeable sur nos t\u00e9l\u00e9phones\nKahoot! est partout, il va jusqu'aux extr\u00eames\nR\u00e9viser les le\u00e7ons, \u00e9valuer nos acquis\nDiversifier les activit\u00e9s, des moments enrichis\n\nIl fait partie d'une s\u00e9rie d'outils technologiques\nWooclap, Wooflash, Socrative, Quizlet, c'est magnifique\nUne nouvelle \u00e8re de l'\u00e9ducation, plus interactive\nL'apprentissage devient ludique, plus attractive\n\n[Refrain]\nKahoot!, Kahoot!, on se lance dans le jeu\nApprendre en souriant, on est tous heureux\nKahoot!, Kahoot!, c'est l'\u00e9ducation qui s'amuse\nAvec des quizz, des d\u00e9fis, on progresse en rafale, c'est diffus."}, {"titre": "Technologies de l'\u00e9ducation", "text_origine": "Les technologies de l'\u00e9ducation (Edtech en anglais, pour Educational technology) d\u00e9signent l'ensemble des nouvelles technologies permettant de faciliter l\u2019enseignement et l'apprentissage. On parle alors de technologies p\u00e9dagogiques qui permettent d'apprendre de nouveaux contenus sous une forme ludique, stimulante et innovante.\nLe terme Edtech, n\u00e9 de la contraction d'\u00ab \u00e9ducation \u00bb et de \u00ab technologie \u00bb, est apparu dans la litt\u00e9rature anglophone en 2010. Il est devenu populaire pour d\u00e9signer les startups qui innovent au service de l'\u00e9ducation.\nEn France, l'association Edtech France a recens\u00e9 toutes les startups fran\u00e7aises de l'edtech qui pouvaient aider \u00e0 assurer la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique pendant la crise du coronavirus.\nEn Suisse, Le Swiss EdTech r\u00e9unit environ 80 start-up avec un objectif commun qui est celui de conduire la formation et l'enseignement vers une nouvelle \u00e8re. Le champ de recherche est tr\u00e8s vaste. La gamme des innovations comprend aussi bien un syst\u00e8me interactif de gestion de l\u2019apprentissage pour les \u00e9coles qu\u2019un logiciel cibl\u00e9 pour enfants pr\u00e9sentant des difficult\u00e9s d\u2019apprentissage, une plateforme 3D pour la sensibilisation \u00e0 la cybercriminalit\u00e9, des solutions de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour la formation du personnel soignant, un kit de construction technique permettant d\u2019appr\u00e9hender le principe de la durabilit\u00e9 dans l\u2019\u00e9nergie solaire, ou encore une plateforme d\u2019interaction Gamified Classroom", "element_cle": "1. Les technologies de l'\u00e9ducation facilitent l'enseignement et l'apprentissage.\n2. Le terme \"Edtech\" est apparu en 2010 pour d\u00e9signer les startups innovantes dans le domaine de l'\u00e9ducation.\n3. En France, l'association Edtech France recense les startups qui ont pu aider pendant la crise du coronavirus.\n4. En Suisse, le Swiss EdTech regroupe environ 80 startups visant \u00e0 r\u00e9volutionner la formation et l'enseignement.\n5. Les innovations dans le domaine de l'Edtech sont vari\u00e9es, allant des syst\u00e8mes interactifs de gestion de l'apprentissage aux plateformes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour la formation du personnel soignant.", "rap": "[Couplet 1]\nLes technologies de l'\u00e9ducation, c'est l'avenir,\nElles facilitent l'enseignement, font fleurir les savoirs,\nUn terme est n\u00e9 en 2010 pour les d\u00e9signer,\n\"Edtech\" c'est le mot, les startups vont se d\u00e9ployer.\n\n[Refrain]\nEdtech, Edtech, on veut innover,\nDans le monde de l'\u00e9ducation, se r\u00e9volutionner.\n\n[Couplet 2]\nEn France, Edtech France recense les acteurs,\nLes startups qui pendant la crise, ont pu \u00eatre secours,\nEn Suisse, Swiss EdTech bouge les fronti\u00e8res,\n80 startups qui veulent tout r\u00e9volutionner.\n\n[Refrain]\nEdtech, Edtech, on veut innover,\nDans le monde de l'\u00e9ducation, se r\u00e9volutionner.\n\n[Couplet 3]\nLes innovations sont vari\u00e9es, oh oui elles sont multiples,\nDes syst\u00e8mes interactifs, de gestion, les pupitres,\nDes plateformes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle,\nPour former les soignants, c'est une r\u00e9volutionnelle.\n\n[Refrain]\nEdtech, Edtech, on veut innover,\nDans le monde de l'\u00e9ducation, se r\u00e9volutionner."}, {"titre": "Psychop\u00e9dagogie", "text_origine": "La psychop\u00e9dagogie est l'\u00e9tude scientifique des m\u00e9thodes utilis\u00e9es dans l'\u00e9ducation et dans l'apprentissage en g\u00e9n\u00e9ral. Outre les comportements des enseignants et des \u00e9l\u00e8ves, les psychop\u00e9dagogues \u00e9tudient des populations particuli\u00e8res, comme celle des immigrants ou celle des enfants en difficult\u00e9s scolaires. \nLe champ de la psychop\u00e9dagogie utilise fortement les acquis de la psychologie du d\u00e9veloppement de l'enfant et de l'adolescent, de la psychologie sociale, de la psychologie cognitive et de la didactique.", "element_cle": "1. La psychop\u00e9dagogie est une discipline scientifique qui \u00e9tudie les m\u00e9thodes d'\u00e9ducation et d'apprentissage.\n2. Les psychop\u00e9dagogues se penchent sur les comportements des enseignants et des \u00e9l\u00e8ves, ainsi que sur des populations sp\u00e9cifiques.\n3. Les populations \u00e9tudi\u00e9es en psychop\u00e9dagogie incluent les immigrants et les enfants en difficult\u00e9s scolaires.\n4. La psychop\u00e9dagogie s'appuie sur les connaissances de la psychologie du d\u00e9veloppement, de la psychologie sociale, de la psychologie cognitive et de la didactique.\n5. L'objectif de la psychop\u00e9dagogie est d'am\u00e9liorer les m\u00e9thodes d'enseignement et d'apprentissage pour favoriser la r\u00e9ussite \u00e9ducative.", "rap": "[Couplet 1]\nLa psychop\u00e9dagogie, une science de l'\u00e9ducation\nQui analyse les m\u00e9thodes de transmission\nDes connaissances et des apprentissages\nPour am\u00e9liorer la r\u00e9ussite de toute une g\u00e9n\u00e9ration\n\nLes psychop\u00e9dagogues scrutent les comportements\nDes enseignants et des \u00e9l\u00e8ves, leur environnement\nIls cherchent des solutions, des techniques adapt\u00e9es\nPour accompagner chaque population \u00e9tudi\u00e9e\n\n[Refrain]\nPsychop\u00e9dagogie, au service de l'\u00e9ducation\nPsychop\u00e9dagogie, pour une meilleure formation\nPsychop\u00e9dagogie, comprendre et agir\nPour que chaque enfant puisse r\u00e9ussir\n\n[Couplet 2]\nLes immigrants, les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9s scolaires\nLa psychop\u00e9dagogie leur porte attention, sinc\u00e8re\nElle les soutient, elle les guide sur le chemin\nDe la r\u00e9ussite \u00e9ducative, pour un meilleur destin\n\nElle puise dans la psychologie du d\u00e9veloppement\nLa psychologie sociale, cognitive, didactique, puissants \u00e9l\u00e9ments\nPour adapter les enseignements, les rendre accessibles\nEt favoriser ainsi l'apprentissage, c'est essentiel\n\n[Refrain]\nPsychop\u00e9dagogie, au service de l'\u00e9ducation\nPsychop\u00e9dagogie, pour une meilleure formation\nPsychop\u00e9dagogie, comprendre et agir\nPour que chaque enfant puisse r\u00e9ussir"}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif en France", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\nDepuis la Loi pour une \u00e9cole de la confiance (aussi dite \u00ab r\u00e9forme Blanquer \u00bb) de 2019, l'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans, et la formation obligatoire de 16 \u00e0 18 ans. Il peut dans ce cas s'agir d'une scolarisation, d'un apprentissage, d'une insertion professionnelle ou encore d'un service civique,. Ce syst\u00e8me est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes successives : l'enseignement primaire (\u00e9cole maternelle et \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire), l'enseignement secondaire (coll\u00e8ge, lyc\u00e9es et certaines formations sp\u00e9cifiques) et l'enseignement sup\u00e9rieur (universit\u00e9, grandes \u00e9coles, formations sp\u00e9cifiques, etc.). Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17 % des \u00e9l\u00e8ves, dont 97 % sont sous contrat.\nLes effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions. Ainsi, environ un quart de la population fran\u00e7aise suit des \u00e9tudes. En 2019, le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France (7,6 % en 1995). Avec une part de 3,7 % de d\u00e9penses d\u2019\u00e9ducation primaires et secondaires dans le PIB, la France se situe au-dessus de la moyenne des pays de l\u2019OCDE (3,4 %). Le co\u00fbt pour l'\u00c9tat d'un \u00e9l\u00e8ve est en moyenne de 8 920 \u20ac, mais varie fortement selon le niveau d'\u00e9tude. Pour un \u00e9l\u00e8ve de primaire, il est de 7 000 \u20ac, contre plus de 11 530 \u20ac pour un \u00e9tudiant en \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\nSelon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), qui compare aussi des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs dans le monde, les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des \u00c9tats membres de l'OCDE. En 2018, le score de comp\u00e9tences \u00e0 l'\u00e9crit est de 480, contre 472 en moyenne pour les pays de l'OCDE. Il est de 495 pour les comp\u00e9tences en math\u00e9matiques contre 489 en moyenne pour les pays de l'OCDE.\nL'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires. En CE2, les \u00e9l\u00e8ves issus du quart le plus pauvre obtiennent en 2019 une note moyenne de 57 sur 100 en fran\u00e7ais et 58 en math\u00e9matiques, contre respectivement 87 et 85 pour le quart issu des milieux les plus privil\u00e9gi\u00e9s. Les in\u00e9galit\u00e9s s'accentuent apr\u00e8s le coll\u00e8ge avec un taux d\u2019acc\u00e8s en seconde g\u00e9n\u00e9rale ou technologique (en lyc\u00e9e) deux fois plus \u00e9lev\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves issus de milieux favoris\u00e9s que pour les autres. Dans l'enseignement sup\u00e9rieur, les enfants de cadres sup\u00e9rieurs sont 2,9 fois plus nombreux parmi les \u00e9tudiants que ceux issus de la classe ouvri\u00e8re.", "element_cle": "- Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\n- Depuis la Loi pour une \u00e9cole de la confiance de 2019, l'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans, et la formation obligatoire de 16 \u00e0 18 ans.\n- Le syst\u00e8me \u00e9ducatif est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes : l'enseignement primaire, l'enseignement secondaire et l'enseignement sup\u00e9rieur.\n- Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires en France, dont 17% sont priv\u00e9s sous contrat.\n- Les effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions en France.\n- Le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6% du PIB de la France en 2019.\n- Selon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des pays de l'OCDE.\n- L'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves a une influence sur leurs r\u00e9sultats scolaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, c'est la base de nos vies\nDirig\u00e9 par l'\u00c9ducation nationale, on l'oublie pas vite\nDu minist\u00e8re de la Jeunesse, jusqu'\u00e0 la Recherche\nOn construit notre avenir, sans faire de reproche\n\nLa confiance, c'est la cl\u00e9 depuis 2019\nL'instruction obligatoire, d\u00e8s l'\u00e2ge de 3 ans\nJusqu'\u00e0 16 ans, on apprend, on grandit\nDe 16 \u00e0 18 ans, on se forme, c'est la vie\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, c'est notre chance\nPrimaire, secondaire, puis sup\u00e9rieur, \u00e7a avance\n60 000 \u00e9tablissements en tous genres\n15 millions d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants, \u00e7a sonne\n\n[Couplet 2]\nPr\u00e8s de 17% des \u00e9coles priv\u00e9es sous contrat\nLa diversit\u00e9, on l\u00e8ve un bras\n15% du PIB pour l'\u00e9ducation\nPour construire notre nation, c'est notre mission\n\nSelon le PISA, on est dans la moyenne\nOn se bat, on s'd\u00e9m\u00e8ne, pour pas qu'on nous freine\nL'origine sociale, influence les r\u00e9sultats\nMais on s'dit qu'on peut inverser le sc\u00e9nario\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, c'est notre chance\nPrimaire, secondaire, puis sup\u00e9rieur, \u00e7a avance\n60 000 \u00e9tablissements en tous genres\n15 millions d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants, \u00e7a sonne\n\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif en France, on le d\u00e9fend\nCar l'\u00e9ducation, c'est le levier du changement\nOn brise les barri\u00e8res, on construit demain\nEnsemble, on est forts, \u00e9duqu\u00e9s, c'est certain"}, {"titre": "Technologies de l'information et de la communication", "text_origine": "Les technologies de l'information et de la communication ou techniques de l'information et de la communication (TIC, transcription de l'anglais information and communication technologies, ICT) concernent surtout le monde universitaire, le domaine de la t\u00e9l\u00e9matique. Ce sont les techniques de l'informatique, de l'audiovisuel, des multim\u00e9dias, d'Internet et des t\u00e9l\u00e9communications, qui permettent aux utilisateurs de communiquer, d'acc\u00e9der aux sources d'information, de stocker, de manipuler, de produire et de transmettre l'information sous diff\u00e9rentes formes. Ces formes sont : texte, musique, son, image, vid\u00e9o et interface graphique interactive (IHM).\nLes textes juridiques et r\u00e9glementaires utilisent la locution \u00ab communications \u00e9lectroniques \u00bb.", "element_cle": "1. Les technologies de l'information et de la communication, abr\u00e9g\u00e9es TIC, englobent plusieurs domaines tels que l'informatique, l'audiovisuel, les multim\u00e9dias, Internet et les t\u00e9l\u00e9communications.\n2. Les TIC permettent aux utilisateurs de communiquer, d'acc\u00e9der \u00e0 l'information, de la stocker, de la manipuler et de la transmettre sous diff\u00e9rentes formes.\n3. Les ann\u00e9es date, les TIC ont principalement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es dans le domaine universitaire et de la t\u00e9l\u00e9matique.\n4. Les communications \u00e9lectroniques est une expression utilis\u00e9e dans les textes juridiques et r\u00e9glementaires pour d\u00e9signer les TIC.\n5. Les diff\u00e9rents moyens et formes de communication incluent le texte, la musique, le son, l'image, la vid\u00e9o et les interfaces graphiques interactives.", "rap": "[Couplet 1]\nLes TIC, c'est l'informatique, l'audiovisuel,\nLes multim\u00e9dias et tout ce qui est virtuel,\nInternet, les t\u00e9l\u00e9communications,\nUn monde connect\u00e9 avec plein d'informations.\n\n[Couplet 2]\nAujourd'hui, tout le monde peut communiquer,\nAcc\u00e9der \u00e0 l'info, la stocker et la manipuler,\nSous diff\u00e9rentes formes, c'est vraiment pratique,\nLes TIC nous ouvrent des portes magnifiques.\n\n[Refrain]\nLes TIC, les TIC, indispensables dans nos vies,\nPour apprendre, pour travailler, c'est un d\u00e9fi,\nDans le domaine universitaire et la t\u00e9l\u00e9matique,\nLes TIC ont su devenir des pratiques authentiques."}, {"titre": "Didacticiel", "text_origine": "Un didacticiel (contraction de \u00ab didactique \u00bb et \u00ab logiciel \u00bb) peut d\u00e9signer deux choses :\n\nun programme informatique relevant de l'enseignement assist\u00e9 par ordinateur (EAO) ; plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il s'agit d'un logiciel interactif destin\u00e9 \u00e0 l'apprentissage des savoirs (et plus rarement de savoir-faire) sur un th\u00e8me ou un domaine donn\u00e9 et incluant g\u00e9n\u00e9ralement un auto-contr\u00f4le de connaissance ; la DGLF pr\u00e9conise dans le sens strict l'emploi de l'expression \u00ab logiciel \u00e9ducatif \u00bb ;\nun document (papier ou support num\u00e9rique) visant \u00e0 former \u00e0 l'utilisation d'un logiciel[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] ; on parle aussi de tutoriel.Le mot didacticiel est un n\u00e9ologisme qui est mentionn\u00e9 dans FranceTerme, comme faisant partie du langage professionnel. FranceTerme recommande par ailleurs l'expression logiciel \u00e9ducatif. On utilise aussi le terme \u00ab exerciseur \u00bb lorsque le logiciel est r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 base d'exercices d'entra\u00eenement, ou \u00ab environnement interactif multim\u00e9dia \u00bb (l'activit\u00e9 pouvant \u00eatre libre)[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. L'usage n'a pas encore tranch\u00e9[Quand ?] entre ces termes.\nIl est un des outils des technologies de l'information et de la communication (TIC) et des technologies de l'information et de la communication pour l'\u00e9ducation (TICE).", "element_cle": "1. Un didacticiel peut \u00eatre un logiciel interactif d'apprentissage ou un document visant \u00e0 former \u00e0 l'utilisation d'un logiciel.\n2. La DGLF recommande l'usage du terme \"logiciel \u00e9ducatif\" pour d\u00e9signer les didacticiels informatiques.\n3. Le mot \"didacticiel\" est un n\u00e9ologisme qui fait partie du langage professionnel en France.\n4. On peut aussi utiliser les termes \"exerciseur\" ou \"environnement interactif multim\u00e9dia\" pour d\u00e9signer un logiciel d'entra\u00eenement.\n5. Les didacticiels font partie des outils des TIC et des TICE pour l'\u00e9ducation.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce game \u00e9ducatif, c'est moi le professeur\nJ'balance mon savoir, j'veux t'faire bouger les neurones\nDidacticiel en main, j'suis l\u00e0 pour t'enseigner\nComment manier le mic et les mots bien align\u00e9s\n\nRefrain:\nDidacticiel, logiciel \u00e9ducatif\nApprends tout en kickant, fais preuve d'initiative\nDidacticiel, un guide pour \u00e9lever\nTon niveau d'\u00e9criture, ouvre-toi \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa DGLF recommande, fallait tout expliquer\nLe terme \"logiciel \u00e9ducatif\", c'est \u00e7a qu'il faut prononcer\nDes outils interactifs pour une formation plus efficace\nLa technologie au service de l'\u00e9ducation, c'est un fait\n\nRefrain:\nDidacticiel, logiciel \u00e9ducatif\nApprends tout en kickant, fais preuve d'initiative\nDidacticiel, un guide pour \u00e9lever\nTon niveau d'\u00e9criture, ouvre-toi \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9"}, {"titre": "Linguistique appliqu\u00e9e", "text_origine": "La linguistique appliqu\u00e9e est un champ d'\u00e9tude interdisciplinaire qui d\u00e9passe le domaine de la linguistique pure, n'int\u00e9ressant pas uniquement l'enseignement des langues ou les th\u00e9rapies de probl\u00e8mes neurolinguistiques. Elle n'est pas non plus uniquement vou\u00e9e \u00e0 la recherche fondamentale.\nVoici une liste des domaines qu'elle comprend, sans pr\u00e9tendre \u00e0 l'exhaustivit\u00e9 car les contours de la linguistique appliqu\u00e9e pr\u00e9sentent des nuances dans chaque pays, en fonction des traditions acad\u00e9miques :\n\nAcquisition du langage ;\nAnalyse contrastive ;\nAnalyse et production du signal de parole ;\nEnseignement de la langue maternelle ;\nEnseignement de langues \u00e9trang\u00e8res ;\nFran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re ;\nLangage des enfants ;\nLangues de sp\u00e9cialit\u00e9 ;\nLangues en contact et variation linguistique en rapport avec la situation g\u00e9ographique, sociale et professionnelle ;\nLangues r\u00e9gionales et langue nationale ;\nLexicologie et Lexicographie ;\nNouvelles technologies \u00e9ducatives ;\nPolitique linguistique ;\nR\u00e9\u00e9ducation linguistique en rapport avec l\u2019audition ou la production ;\nStylistique ;\nTerminologie ;\nTraduction ;\nTraitement automatique des langues naturelles (analyseurs automatiques, traduction  automatique, gestion des donn\u00e9es documentaires) ;\nTroubles dans l\u2019acquisition du langage ;\nTroubles du langage chez l\u2019adulte.Elle s'applique donc \u00e9galement au domaine de la traduction. Les probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la traduction, notamment ceux concernant les r\u00e9f\u00e9rences interlinguistiques, constituent autant de moments de r\u00e9flexion susceptibles d'apporter des solutions concr\u00e8tes aux traducteurs professionnels. Il semble que les apports de la linguistique contrastive, en mettant deux langues, deux cultures face \u00e0 face et en faisant correspondre \u00e0 chaque \u00e9l\u00e9ment de chacune des deux un \u00e9l\u00e9ment et un seul de l'autre puisse participer \u00e0 l'\u00e9viction des ambigu\u00eft\u00e9s interpr\u00e9tatives des textes.", "element_cle": "1. La linguistique appliqu\u00e9e est un champ d'\u00e9tude interdisciplinaire qui d\u00e9passe le domaine de la linguistique pure.\n2. Elle englobe diff\u00e9rents domaines tels que l'acquisition du langage, l'analyse contrastive et la production du signal de parole.\n3. Elle s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 l'enseignement des langues maternelles et \u00e9trang\u00e8res, ainsi qu'au fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re.\n4. La linguistique appliqu\u00e9e aborde \u00e9galement des aspects tels que le langage des enfants, les langues de sp\u00e9cialit\u00e9 et les langues en contact.\n5. Elle comprend aussi des domaines tels que la politique linguistique, la traduction et le traitement automatique des langues naturelles.\n6. La linguistique appliqu\u00e9e peut aider \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de traduction en apportant des solutions concr\u00e8tes et en \u00e9vitant les ambigu\u00eft\u00e9s interpr\u00e9tatives des textes.", "rap": "[Couplet 1]\nLinguistique appliqu\u00e9e, \u00e7a balance des connaissances\nDans l'interdisciplinaire, \u00e7a cr\u00e9e de l'abondance\nD\u00e9passant la linguistique pure, elle est pas en carence\nAcquisition du langage, analyse contrastive en cadence\n\nElle \u00e9tudie le signal de parole, la communication\nEnseignement des langues, un enseignement qui fait sensation\nLes langues maternelles, \u00e9trang\u00e8res et le fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re\nTout \u00e7a sous son joug, c'est son territoire \u00e0 g\u00e9rer\n\n[Refrain]\nLinguistique appliqu\u00e9e, elle est partout dans notre soci\u00e9t\u00e9\nElle comprend, elle traduit, elle r\u00e9sout les probl\u00e8mes all day\nLinguistique appliqu\u00e9e, elle est l\u00e0 pour nous guider\nDans les m\u00e9andres du langage, elle est notre cl\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe langage des enfants, elle l'\u00e9tudie avec ferveur\nLes langues de sp\u00e9cialit\u00e9, elle en a la rigueur\nLes langues en contact, elle analyse leurs interactions\nPolitique linguistique, traduction, c'est sa mission\n\nElle traite les langues naturelles, automatiquement\nResolvant les probl\u00e8mes de traduction efficacement\nAvec des solutions concr\u00e8tes, sans ambigu\u00eft\u00e9s\nLinguistique appliqu\u00e9e, elle sait nous montrer la voie\n\n[Refrain]\nLinguistique appliqu\u00e9e, elle est partout dans notre soci\u00e9t\u00e9\nElle comprend, elle traduit, elle r\u00e9sout les probl\u00e8mes all day\nLinguistique appliqu\u00e9e, elle est l\u00e0 pour nous guider\nDans les m\u00e9andres du langage, elle est notre cl\u00e9"}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif en France", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\nDepuis la Loi pour une \u00e9cole de la confiance (aussi dite \u00ab r\u00e9forme Blanquer \u00bb) de 2019, l'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans, et la formation obligatoire de 16 \u00e0 18 ans. Il peut dans ce cas s'agir d'une scolarisation, d'un apprentissage, d'une insertion professionnelle ou encore d'un service civique,. Ce syst\u00e8me est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes successives : l'enseignement primaire (\u00e9cole maternelle et \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire), l'enseignement secondaire (coll\u00e8ge, lyc\u00e9es et certaines formations sp\u00e9cifiques) et l'enseignement sup\u00e9rieur (universit\u00e9, grandes \u00e9coles, formations sp\u00e9cifiques, etc.). Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17 % des \u00e9l\u00e8ves, dont 97 % sont sous contrat.\nLes effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions. Ainsi, environ un quart de la population fran\u00e7aise suit des \u00e9tudes. En 2019, le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France (7,6 % en 1995). Avec une part de 3,7 % de d\u00e9penses d\u2019\u00e9ducation primaires et secondaires dans le PIB, la France se situe au-dessus de la moyenne des pays de l\u2019OCDE (3,4 %). Le co\u00fbt pour l'\u00c9tat d'un \u00e9l\u00e8ve est en moyenne de 8 920 \u20ac, mais varie fortement selon le niveau d'\u00e9tude. Pour un \u00e9l\u00e8ve de primaire, il est de 7 000 \u20ac, contre plus de 11 530 \u20ac pour un \u00e9tudiant en \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\nSelon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), qui compare aussi des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs dans le monde, les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des \u00c9tats membres de l'OCDE. En 2018, le score de comp\u00e9tences \u00e0 l'\u00e9crit est de 480, contre 472 en moyenne pour les pays de l'OCDE. Il est de 495 pour les comp\u00e9tences en math\u00e9matiques contre 489 en moyenne pour les pays de l'OCDE.\nL'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires. En CE2, les \u00e9l\u00e8ves issus du quart le plus pauvre obtiennent en 2019 une note moyenne de 57 sur 100 en fran\u00e7ais et 58 en math\u00e9matiques, contre respectivement 87 et 85 pour le quart issu des milieux les plus privil\u00e9gi\u00e9s. Les in\u00e9galit\u00e9s s'accentuent apr\u00e8s le coll\u00e8ge avec un taux d\u2019acc\u00e8s en seconde g\u00e9n\u00e9rale ou technologique (en lyc\u00e9e) deux fois plus \u00e9lev\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves issus de milieux favoris\u00e9s que pour les autres. Dans l'enseignement sup\u00e9rieur, les enfants de cadres sup\u00e9rieurs sont 2,9 fois plus nombreux parmi les \u00e9tudiants que ceux issus de la classe ouvri\u00e8re.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse.\n2. Depuis la r\u00e9forme Blanquer de 2019, l'instruction est obligatoire de 3 \u00e0 16 ans.\n3. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif est divis\u00e9 en trois \u00e9tapes : primaire, secondaire et sup\u00e9rieur.\n4. Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires en France.\n5. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17% des \u00e9l\u00e8ves, dont 97% sont sous contrat.\n6. Les effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions en France.\n7. Le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6% du PIB de la France en 2019.\n8. Les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des pays de l'OCDE.\n9. L'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, c'est la cl\u00e9 de l'avenir,\nDirig\u00e9 par le minist\u00e8re, c'est pas du d\u00e9lire,\nOn parle de la France, et de sa jeunesse,\nOn veut un niveau d'\u00e9ducation qui impress'\n\n[R\u00e9frain]\nDe 3 \u00e0 16 ans, l'instruction obligatoire,\nDepuis la r\u00e9forme Blanquer, c'est pas un hasard,\nPrimaire, secondaire, sup\u00e9rieur, trois \u00e9tapes,\nOn forme la jeunesse, on ouvre de nouvelles portes.\n\n[Couplet 2]\nAvec 60 000 \u00e9tablissements, \u00e7a en fait du monde,\nDes publics aux priv\u00e9s, les options sont nombreuses,\n17% sont dans les \u00e9coles priv\u00e9es,\n97% sous contrat, pas de soucis, pas de probl\u00e8mes,\n\n[R\u00e9frain]\n15 millions d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants, on est nombreux,\nLe co\u00fbt de l'\u00e9ducation, 6,6% du PIB, c'est s\u00e9rieux,\nOn investit dans l'avenir, on investit dans le savoir,\nLes r\u00e9sultats dans la moyenne, on veut tous bien s'en sortir.\n\n[Outro]\nL'origine sociale, \u00e7a peut peser sur les r\u00e9sultats,\nMais on se bat, on se donne, on fait pas dans le fatal,\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais, on le booste,\nPour donner \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve, toutes les chances qu'il lui faut."}, {"titre": "Educational Testing Service", "text_origine": "L\u2019Educational Testing Service (\u00ab service d\u2019\u00e9valuation \u00e9ducatif \u00bb, abr\u00e9g\u00e9 ETS), fond\u00e9 en 1947, est la plus grande organisation \u00e0 but non lucratif priv\u00e9e de mesure et d\u2019\u00e9valuation \u00e9ducative au monde. Elle fonctionne avec un budget annuel d\u2019environ 900 millions de dollars. Son si\u00e8ge social se situe \u00e0 Lawrence Township, New Jersey, non loin de Princeton.\nETS d\u00e9veloppe diff\u00e9rents tests standardis\u00e9s principalement utilis\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, ainsi que des tests internationaux comme le Test of English as a Foreign Language (TOEFL), le Test of English for International Communication (TOEIC), le Graduate Record Examination (GRE) et le test Praxis \u2013 dans plus de 180 pays et dans plus de 9 000 sites \u00e0 travers le monde. Au total, ETS g\u00e8re annuellement 20 millions d\u2019examens.", "element_cle": "- L'Educational Testing Service (ETS) est une organisation \u00e0 but non lucratif qui existe depuis 1947.\n- ETS est la plus grande organisation priv\u00e9e de mesure et d'\u00e9valuation \u00e9ducative au monde.\n- ETS a un budget annuel d'environ 900 millions de dollars.\n- Le si\u00e8ge social d'ETS se trouve \u00e0 Lawrence Township, New Jersey.\n- ETS d\u00e9veloppe et administre diff\u00e9rents tests standardis\u00e9s, tels que le TOEFL, le TOEIC, le GRE et le test Praxis.\n- Ces tests sont utilis\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et dans plus de 180 pays \u00e0 travers le monde.\n- ETS g\u00e8re environ 20 millions d'examens chaque ann\u00e9e.\n- Les tests de l'ETS sont utilis\u00e9s dans plus de 9 000 sites \u00e0 travers le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1947, ETS est l\u00e0 pour \u00e9valuer,\nLa connaissance et les comp\u00e9tences, on est pas l\u00e0 pour rigoler,\nLa plus grande organisation, priv\u00e9e et sans but lucratif,\nOn met les \u00e9tudiants au d\u00e9fi, c'est une \u00e9preuve de taille, la vie !\n\nBas\u00e9 \u00e0 Lawrence Township, dans le New Jersey,\nOn d\u00e9veloppe et administre des tests standardis\u00e9s, c'est bien r\u00e9el,\nTOEFL, TOEIC, GRE et Praxis, choisis ton camp,\nCes tests sont utilis\u00e9s dans 180 pays, c'est vraiment un grand champ.\n\n[Refrain]\nETS, on fait passer les examens,\nOn \u00e9value les connaissances, c'est notre credo, notre th\u00e8me,\nDe l'Am\u00e9rique \u00e0 l'Afrique, en passant par l'Europe et l'Asie,\nOn g\u00e8re des millions d'examens, c'est notre symphonie.\n\n[Couplet 2]\nOn g\u00e8re un budget de 900 millions chaque ann\u00e9e,\nPour offrir des tests de qualit\u00e9, rien de mieux \u00e0 payer,\n20 millions d'examens, dans plus de 9 000 sites,\nOn est l\u00e0 pour garantir l'\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s, pas de favoritisme, pas de triche.\n\nETS, c'est l'opportunit\u00e9 de prouver son savoir,\nDe se d\u00e9marquer des autres, de briller, de s'\u00e9lever plus haut,\nOn \u00e9value, on analyse, on donne une chance de r\u00e9ussir,\nCar l'\u00e9ducation est la cl\u00e9, c'est un chemin \u00e0 d\u00e9couvrir.\n\n[Refrain]\nETS, on fait passer les examens,\nOn \u00e9value les connaissances, c'est notre credo, notre th\u00e8me,\nDe l'Am\u00e9rique \u00e0 l'Afrique, en passant par l'Europe et l'Asie,\nOn g\u00e8re des millions d'examens, c'est notre symphonie."}, {"titre": "\u00c9valuation formative", "text_origine": "Les concepts d\u2019\u00e9valuation formative et sommative ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9s par Michael Scriven en 1967, dans le contexte de l\u2019\u00e9valuation de programmes \u00e9ducatifs (curriculum evaluation). Pour Scriven, une \u00e9valuation formative devait permettre \u00e0 un \u00e9tablissement scolaire d\u2019estimer la capacit\u00e9 de ses programmes scolaires \u00e0 atteindre leurs objectifs, de fa\u00e7on \u00e0 guider les choix de l\u2019\u00e9cole pour les am\u00e9liorer progressivement, au contraire d\u2019une \u00e9valuation sommative qui cherche \u00e0 poser un jugement final sur les programmes : \u00ab marchent-ils \u00bb ou pas ? Et en cons\u00e9quence, faut-il les maintenir, les \u00e9tendre ou les abandonner ? \nBenjamin Bloom reprend dans les ann\u00e9es suivantes cette distinction pour l\u2019appliquer au processus d\u2019apprentissage, notamment dans son ouvrage Handbook on formative and summative evaluation of student learning.\nCette distinction a connu une large succ\u00e8s dans deux domaines d\u2019\u00e9valuation, c\u2019est-\u00e0-dire en p\u00e9dagogie et dans l\u2019\u00e9valuation des politiques publiques.", "element_cle": "1. Les concepts d\u2019\u00e9valuation formative et sommative ont \u00e9t\u00e9 introduits par Michael Scriven en 1967.\n2. Scriven d\u00e9finit l'\u00e9valuation formative comme un moyen d'estimer la capacit\u00e9 des programmes \u00e9ducatifs \u00e0 atteindre leurs objectifs.\n3. L'\u00e9valuation formative guide les choix des \u00e9tablissements scolaires pour am\u00e9liorer progressivement leurs programmes.\n4. En revanche, l'\u00e9valuation sommative porte un jugement final sur les programmes et d\u00e9termine s'ils doivent \u00eatre maintenus, \u00e9tendus ou abandonn\u00e9s.\n5. Benjamin Bloom applique cette distinction dans le domaine de l'apprentissage dans son ouvrage Handbook on formative and summative evaluation of student learning. \n6. Cette distinction entre \u00e9valuation formative et sommative est largement utilis\u00e9e en p\u00e9dagogie et dans l'\u00e9valuation des politiques publiques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le game de l'\u00e9ducation, on parle d'\u00e9valuation\nFormative, sommative, let's get the information\nC'est en 67 que Scriven l'a pos\u00e9\nConcepts clairs, faut pas les n\u00e9gliger\n\n[Refrain]\n\u00c9valuation formative, on est dans l'trip\nEstimer la capacit\u00e9 des programmes, c'est notre trip\n\u00c9valuation sommative, verdict final\nPour d\u00e9cider si on maintient ou si on retire tout s'tralala\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9valuation formative, c'est pour guider\nLes \u00e9tablissements scolaires, pour s'am\u00e9liorer\nChoix progressifs, pour des programmes au top\nObjectifs atteints, c'est \u00e7a qu'on cherche, t'as vu\n\n[Refrain]\n\u00c9valuation sommative, c'est l'heure du verdict\nOn porte le jugement final, faut \u00eatre lucide\nPour d\u00e9cider si on continue ou si on coupe\nBloom l'a dit, on s'sort pas les doigts du..."}, {"titre": "Cit\u00e9s \u00e9ducatives", "text_origine": "Les Cit\u00e9s \u00e9ducatives visent \u00e0 cr\u00e9er des communaut\u00e9s \u00e9ducatives, comprenant des professionnels de l'\u00e9ducation, de l'enseignement, des associations et des collectivit\u00e9s locales (principalement la commune concern\u00e9e), dans les Quartiers Prioritaires de la politique la Ville (QPV),,.\nL'objectif affich\u00e9 est d'am\u00e9liorer la prise en charge des jeunes, de 0 \u00e0 25 ans, c'est-\u00e0-dire de leur naissance \u00e0 leur insertion professionnelle, et de lutter contre l'in\u00e9galit\u00e9 des chances, dans et hors l'\u00e9cole. \nMises en place en 2019, les Cit\u00e9s \u00e9ducatives sont au nombre de 200, en 2022, et englobent 1 million de jeunes, 323 coll\u00e8ges et 600 \u00e9coles.", "element_cle": "1. Les Cit\u00e9s \u00e9ducatives visent \u00e0 cr\u00e9er des communaut\u00e9s \u00e9ducatives dans les Quartiers Prioritaires de la politique de la Ville.\n2. L'objectif est d'am\u00e9liorer la prise en charge des jeunes de 0 \u00e0 25 ans, dans et hors l'\u00e9cole.\n3. Les Cit\u00e9s \u00e9ducatives regroupent des professionnels de l'\u00e9ducation, de l'enseignement, des associations et des collectivit\u00e9s locales.\n4. En 2022, il y a 200 Cit\u00e9s \u00e9ducatives et elles englobent 1 million de jeunes, 323 coll\u00e8ges et 600 \u00e9coles.\n5. Les Cit\u00e9s \u00e9ducatives ont \u00e9t\u00e9 mises en place en 2019 pour lutter contre l'in\u00e9galit\u00e9 des chances.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les Quartiers Prioritaires, on revalorise l'\u00e9duca\nLes Cit\u00e9s \u00e9ducatives, une initiative qui s'applique\nObjectif, prendre en charge les jeunes de 0 \u00e0 25 ans\nDans et hors de l'\u00e9cole, on fait du bon taf, t'entends ?\n\n200 Cit\u00e9s \u00e9ducatives, r\u00e9parties sur le territoire\n1 million de jeunes, pr\u00eats \u00e0 faire l'histoire\nDes professionnels de l'\u00e9ducation, en premi\u00e8re ligne\nEnseignants, associations, on s'assemble, on signe\n\n[Refrain]\nLes Cit\u00e9s \u00e9ducatives, un vrai changement\nContre l'in\u00e9galit\u00e9 des chances, une r\u00e9ponse en chantant\nEnsemble on avance, on fait bouger les lignes\nPour que chaque jeune trouve sa place, on s'incline\n\n[Couplet 2]\nEn 2019, c'\u00e9tait le d\u00e9but de l'aventure\nLes Cit\u00e9s \u00e9ducatives, un projet qui perdure\nFini les diff\u00e9rences, on \u0153uvre pour l'\u00e9galit\u00e9\nChaque jeune m\u00e9rite une chance, \u00e0 tous les niveaux\n\nOn lutte contre les pr\u00e9jug\u00e9s, les st\u00e9r\u00e9otypes\nOn donne \u00e0 chacun une chance, on brise les barri\u00e8res\nDans les Quartiers Prioritaires, on fait la diff\u00e9rence\nLes Cit\u00e9s \u00e9ducatives, pour un avenir en excellence\n\n[Refrain]\nLes Cit\u00e9s \u00e9ducatives, un vrai changement\nContre l'in\u00e9galit\u00e9 des chances, une r\u00e9ponse en chantant\nEnsemble on avance, on fait bouger les lignes\nPour que chaque jeune trouve sa place, on s'incline"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique.\n3. L'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\n4. En 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s, selon l'Unesco.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est l'essence du savoir\nL'apprentissage, pour s'\u00e9lever et s'\u00e9vader du brouillard\nIntellectuelles, morales et physiques, toutes ces facettes\nPour se construire, se forger, avoir une t\u00eate bien faite\n\nComp\u00e9tences et culture, \u00e9l\u00e9ments caract\u00e9ristiques\nDu lieu g\u00e9ographique et de l'\u00e9poque historique\nDe nos anc\u00eatres h\u00e9ros, de nos racines profondes\nOn c\u00e9l\u00e8bre nos origines, c'est \u00e7a qui nous fonde\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation, notre cl\u00e9 pour l'avenir\nApprenons ensemble, soyons pr\u00eats \u00e0 agir\n\u00c9ducation, une chance, un droit pour tous\nInvestissons dans les esprits, c'est notre rendez-vous\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation, c'est l'outil de progression\nPour avancer, aller de l'avant, d\u00e9passer les horizons\nPenser par soi-m\u00eame, cr\u00e9er sa propre culture\n\u00c9largir notre champ de vision, d\u00e9fier les conjectures\n\nEn 2008, triste constat, une r\u00e9alit\u00e9\nVingt-huit millions d'enfants priv\u00e9s d'\u00e9ducation par la brutalit\u00e9\nDes conflits arm\u00e9s, une triste injustice\nMais l'Unesco s'\u00e9l\u00e8ve, se bat, pour qu'elle soit une r\u00e9alit\u00e9, une promesse acquise\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation, notre cl\u00e9 pour l'avenir\nApprenons ensemble, soyons pr\u00eats \u00e0 agir\n\u00c9ducation, une chance, un droit pour tous\nInvestissons dans les esprits, c'est notre rendez-vous"}, {"titre": "\u00c9valuation (p\u00e9dagogie)", "text_origine": "En p\u00e9dagogie,  on parle d'\u00e9valuation des comp\u00e9tences pour d\u00e9signer le processus visant \u00e0 mesurer le niveau d'apprentissage des \u00e9l\u00e8ves, par exemple \u00e0 partir d'un r\u00e9f\u00e9rentiel ext\u00e9rieur ou tout simplement de la le\u00e7on apprise pr\u00e9c\u00e9demment. Dans certaines d\u00e9marches, il s'agit d'une pratique p\u00e9dagogique essentielle \u00e0 l'apprentissage.\nLa science qui \u00e9tudie l'\u00e9valuation est la docimologie. \nBien qu'elle soit n\u00e9cessairement subjective, l'\u00e9valuation est un outil essentiel tout au long de l'apprentissage. Selon la finalit\u00e9 qu'on lui donne, il existe diff\u00e9rents types d'\u00e9valuation qui se situent \u00e0 des moments diff\u00e9rents de l'apprentissage.\n\nAvant l'apprentissage, elle est diagnostique et doit permettre d'identifier o\u00f9 en sont les \u00e9l\u00e8ves. Des \u00e9valuations sont r\u00e9alis\u00e9es dans ce but en chaque d\u00e9but de cycle \u00e9ducatif, et deviennent ainsi un outil indispensable pour l'enseignant.\nPendant, elle est essentiellement formatrice pour l'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 qui elle doit permettre de se rep\u00e9rer, d'analyser ses processus d'apprentissage, d'appr\u00e9cier ses \u00e9volutions. Pour l'enseignant, elle est formative, et l'analyse des erreurs est au c\u0153ur de son dispositif de diff\u00e9renciation ;\nApr\u00e8s l'apprentissage, elle devient sommative. On l'appelle de fa\u00e7on plus commune les \u00ab contr\u00f4les \u00bb.L'int\u00e9r\u00eat de telles \u00e9valuations est bien de rep\u00e9rer (par l'enseignant mais surtout par l'apprenant) les types d'erreurs mises en jeu, et non juste d'indiquer ce qui est vrai ou ce qui est faux.", "element_cle": "1. L'\u00e9valuation des comp\u00e9tences en p\u00e9dagogie mesure le niveau d'apprentissage des \u00e9l\u00e8ves.\n2. La docimologie est la science qui \u00e9tudie l'\u00e9valuation.\n3. L'\u00e9valuation est un outil essentiel tout au long de l'apprentissage.\n4. Il existe diff\u00e9rents types d'\u00e9valuation qui se situent \u00e0 des moments diff\u00e9rents de l'apprentissage.\n5. Avant l'apprentissage, l'\u00e9valuation est diagnostique pour identifier le niveau des \u00e9l\u00e8ves.\n6. Pendant l'apprentissage, l'\u00e9valuation est formatrice pour aider l'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 se rep\u00e9rer et analyser ses processus d'apprentissage.\n7. Apr\u00e8s l'apprentissage, l'\u00e9valuation devient sommative et est souvent appel\u00e9e \"contr\u00f4le\".\n8. L'analyse des erreurs est au c\u0153ur de l'\u00e9valuation pour rep\u00e9rer les types d'erreurs commises.\n9. L'\u00e9valuation ne se limite pas \u00e0 indiquer ce qui est vrai ou faux, mais vise \u00e0 comprendre les erreurs.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9valuation en p\u00e9dagogie, un crit\u00e8re essentiel\nMesurer les comp\u00e9tences, l'apprentissage r\u00e9el\nLa docimologie, \u00e9tudie la science de l'\u00e9valuation\nOn plonge dans des chiffres, des \u00e9quations, des \u00e9quilibres\n\nL'\u00e9valuation, un outil tout au long du parcours\nDiagnostic, formatrice, pour aider jour apr\u00e8s jour\nAvant l'apprentissage, on dresse un bilan\nIdentifier les \u00e9l\u00e8ves, leur niveau, leurs talents\n\n[Refrain]\nL'\u00e9valuation, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nOn analyse les erreurs, pour mieux progresser\nL'\u00e9valuation \u00e9ducative, ne se r\u00e9sume pas\n\u00c0 dire vrai ou faux, comprendre les faux pas\n\n[Couplet 2]\nPendant l'apprentissage, l'\u00e9valuation formatrice \nPour l'\u00e9l\u00e8ve se rep\u00e9rer, analyser les matrices\nLes processus d'apprentissage, plonger dans les d\u00e9tails\nAvancer pas \u00e0 pas, tout en restant focalis\u00e9\n\nApr\u00e8s l'apprentissage, l'\u00e9valuation sommative\nOn parle de \"contr\u00f4le\", faut rester solide\nAnalyser les erreurs, comprendre les causes\nPour avancer, se surpasser, sans aucune pause\n\n[Refrain]\nL'\u00e9valuation, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nOn analyse les erreurs, pour mieux progresser\nL'\u00e9valuation \u00e9ducative, ne se r\u00e9sume pas\n\u00c0 dire vrai ou faux, comprendre les faux pas"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels.\n3. Elle est caract\u00e9ristique du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique.\n4. L'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame.\n5. Selon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est l'apprentissage\nD\u00e9velopper nos facult\u00e9s, sans m\u00e9nagement\nIntellectuelles, morales et physiques,\nOn se forme et on s'enrichit\n\nComp\u00e9tences et culture, on les int\u00e8gre\nOn avance sans cesse, on se forge\nDans chaque pays, chaque \u00e9poque,\nL'\u00e9ducation, c'est un reflet qui s'impose\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est notre cl\u00e9\nPour penser par nous-m\u00eames, avancer sans tr\u00eave\nOn est tous \u00e9gaux devant l'apprentissage\nRefuser l'ignorance, tracer notre passage\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation \u00e9volue au fil des ans\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants pour y donner sens\nDes luttes, des avanc\u00e9es, des r\u00e9volutions\nL'histoire de l'\u00e9ducation en une succession\n\nMais h\u00e9las, en 2008, une r\u00e9alit\u00e9\nVingt-huit millions d'enfants priv\u00e9s d'\u00e9ducation\nLes conflits arm\u00e9s, une triste v\u00e9rit\u00e9\nMais l'Unesco lutte pour leur lib\u00e9ration\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est notre cl\u00e9\nPour penser par nous-m\u00eames, avancer sans tr\u00eave\nOn est tous \u00e9gaux devant l'apprentissage\nRefuser l'ignorance, tracer notre passage"}, {"titre": "Transition d\u00e9mographique", "text_origine": "La transition d\u00e9mographique est le processus historique par lequel une population passe d'un r\u00e9gime d\u00e9mographique caract\u00e9ris\u00e9 par un taux de mortalit\u00e9 et un taux de natalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9s \u00e0 un nouveau r\u00e9gime caract\u00e9ris\u00e9 par un taux de mortalit\u00e9 puis un taux de natalit\u00e9 faibles. Ce type d'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 \u00e0 partir de la fin du XVIIIe si\u00e8cle en France et au Royaume Uni, puis dans l'ensemble des autres pays au cours des trois si\u00e8cles suivants. C'est une composante de la modernisation ou du d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique. Ce processus historique aboutit \u00e0 la multiplication par huit de la population mondiale de 1800 \u00e0 2022 et \u00e0 son d\u00e9cuplement pr\u00e9vu de 1800 \u00e0 2050. Ce processus s'explique principalement par le d\u00e9veloppement sanitaire et socio-\u00e9ducatif. Il contribue \u00e0 expliquer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\nLes profils de transition d\u00e9mographique et les accroissements de population entre 1800 et 2050 sont tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9s selon les zones g\u00e9ographiques. Sant\u00e9, \u00e9ducation, statut de la femme, planning familial sont parmi les principaux facteurs de cette transition. La transition socio-d\u00e9mographique rapide favorise g\u00e9n\u00e9ralement le progr\u00e8s \u00e9conomique dans les pays en voie de d\u00e9veloppement. Les migrations internationales globalement jouent relativement un r\u00f4le plus faible apr\u00e8s 1960. La transition de la f\u00e9condit\u00e9 est plus tardive dans certaines r\u00e9gions, mais pr\u00e9sente partout. Le vieillissement post-transitionnel concerne maintenant deux tiers de la population mondiale.\nL'observation de la transition d\u00e9mographique permet aux d\u00e9mographes d'\u00e9tablir des mod\u00e8les de simulation ou prospective d\u00e9mographique tels que ceux de l'ONU pour pr\u00e9voir la population future.\nParmi les premiers d\u00e9mographes qui ont travaill\u00e9 sur l'\u00e9volution des populations des pays europ\u00e9ens et nord-am\u00e9ricains on peut citer notamment en France Adolphe Landry, auteur de La R\u00e9volution d\u00e9mographique (1934) et sa coll\u00e8gue Louise Duroy, puis Frank W. Notestein (en) aux \u00c9tats-Unis qui a formalis\u00e9 la th\u00e9orie de la \u00ab transition d\u00e9mographique \u00bb en 1945.", "element_cle": "1. La transition d\u00e9mographique est le processus par lequel une population passe d'un taux de mortalit\u00e9 et de natalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9s \u00e0 un taux plus faible.\n2. Ce processus a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 \u00e0 partir du XVIIIe si\u00e8cle en France et au Royaume-Uni, puis s'est r\u00e9pandu dans le monde entier au cours des trois si\u00e8cles suivants.\n3. La transition d\u00e9mographique est li\u00e9e au d\u00e9veloppement sanitaire et socio-\u00e9ducatif.\n4. La population mondiale a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par huit entre 1800 et 2022 et devrait \u00eatre d\u00e9cupl\u00e9e d'ici 2050.\n5. La transition d\u00e9mographique a un impact sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\n6. Les facteurs cl\u00e9s de la transition d\u00e9mographique incluent la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, le statut des femmes et la planification familiale.\n7. La migration internationale joue un r\u00f4le moins important apr\u00e8s 1960.\n8. Le vieillissement de la population concerne maintenant deux tiers de la population mondiale.\n9. Les d\u00e9mographes utilisent l'observation de la transition d\u00e9mographique pour pr\u00e9voir la population future.\n10. Parmi les premiers d\u00e9mographes \u00e0 avoir \u00e9tudi\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on peut citer Adolphe Landry et Frank W. Notestein.", "rap": "[Couplet 1]\nLa transition d\u00e9mographique, un processus crucial\nD'un taux de mortalit\u00e9 et de natalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9s \u00e0 plus faible\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, en France et au Royaume-Uni\nEt maintenant dans le monde entier, \u00e9coutez ce r\u00e9cit\n\n[Refrain]\nLa population a explos\u00e9, multipli\u00e9e par huit\nDe 1800 \u00e0 2022, un fait \u00e0 m\u00e9diter\nLa transition d\u00e9mographique, un impact \u00e9conomique\nSant\u00e9, \u00e9ducation, femmes et planning familial, choisis ton th\u00e8me\n\n[Couplet 2]\nLe d\u00e9veloppement socio-\u00e9ducatif, un lien essentiel\nPour comprendre cette transition, c'est primordial\nLa migration internationale, moins importante aujourd'hui\nLe vieillissement de la population, un d\u00e9fi qui nous guette la nuit\n\n[Refrain]\nLa population s'accro\u00eet, dix fois plus d'ici 2050\nUn d\u00e9fi qui se pose dans notre soci\u00e9t\u00e9\nPr\u00e9voir le futur, c'est le travail des d\u00e9mographes\nLandry et Notestein, pionniers dans l'\u00e9tude de ces ph\u00e9nom\u00e8nes\n\n[Refrain]\nLa transition d\u00e9mographique, un enjeu majeur\nDe sant\u00e9, d'\u00e9ducation et de planification\nNotre population \u00e9volue, faut rester attentif\nLa transition d\u00e9mographique, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 prendre en consid\u00e9ration"}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif en Inde", "text_origine": "En Inde l'\u00e9ducation est principalement g\u00e9r\u00e9e par le syst\u00e8me \u00e9ducatif public g\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat, qui rel\u00e8ve du commandement du gouvernement \u00e0 trois niveaux : f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tatique et local. En vertu de divers articles de la Constitution indienne et de la loi de 2009 sur le droit des enfants \u00e0 l'\u00e9ducation gratuite et obligatoire, ce droit fondamental s'applique aux enfants \u00e2g\u00e9s de six \u00e0 quatorze ans. Le rapport des \u00e9coles publiques aux \u00e9coles priv\u00e9es en Inde est d'environ 7/5. Plusieurs initiatives publiques pour l'\u00e9ducation en Inde ont lieu. Jusqu'en 1976, les politiques \u00e9ducatives et leur mise en \u0153uvre sont d\u00e9termin\u00e9es l\u00e9galement par chaque \u00c9tat constitutionnel indien. Le quarante-deuxi\u00e8me amendement \u00e0 la constitution en 1976 fait de l'\u00e9ducation une \u00ab mati\u00e8re concurrente \u00bb. Ainsi, \u00e0 partir de 1976, les gouvernements central et \u00e9tatique se partagent la responsabilit\u00e9 formelle du financement et de l'administration de l'\u00e9cole. Dans ce grand pays, comptant vingt-huit \u00c9tats et huit territoires de l'Union, il existe plusieurs variations en mati\u00e8re de politique de l'\u00e9ducation. Des cadres politiques nationaux sont cr\u00e9\u00e9s pour guider les \u00c9tats dans leur cr\u00e9ation de programmes et de politiques au niveau \u00e9tatique. Les gouvernements des \u00c9tats et les organismes gouvernementaux locaux g\u00e8rent la majorit\u00e9 des \u00e9coles primaires et primaires sup\u00e9rieures et le nombre d'\u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires administr\u00e9es par le gouvernement augmente. Simultan\u00e9ment,  nombre et proportion g\u00e9r\u00e9s par des organismes priv\u00e9s augmentent. En 2005 et 2006, 83,13% des \u00e9coles offrant un enseignement \u00e9l\u00e9mentaire (grades 1 \u00e0 8) sont g\u00e9r\u00e9es par le gouvernement et 16,86% des \u00e9coles \u00e9taient sous gestion priv\u00e9e (\u00e0 l'exclusion des enfants dans les \u00e9coles non reconnues, les \u00e9coles \u00e9tablies dans le cadre du programme de garantie de l'\u00e9ducation et dans les centres d'apprentissage alternatifs). Parmi ces \u00e9coles priv\u00e9es, un tiers re\u00e7oit des \"aides\" publiques. Entre la premi\u00e8re et la huiti\u00e8me ann\u00e9e, le nombre d'inscriptions entre les \u00e9coles publiques et priv\u00e9es a un rapport de 73:27. Cependant, dans les zones rurales, ce ratio est plus \u00e9lev\u00e9 (rapport de 80:20). Dans les zones urbaines, il est plus bas (soit un rapport de 36:66).\nLe taux d'alphab\u00e9tisation en 2011 est de 73% (le taux masculin \u00e9tant de 81% et le taux f\u00e9minin de 65%). La Commission nationale des statistiques estime le taux d'alphab\u00e9tisation \u00e0 77,7 % en 2017-2018, avec 84,7 % pour les hommes et 70,3 % pour les femmes. Or, en 1981, les taux respectifs sont de 41 %, 53 % et 29 % et en  1951, les taux sont de 18 %, 27 % et 9 %. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif am\u00e9lior\u00e9 de l'Inde est souvent cit\u00e9 comme l'un des principaux contributeurs \u00e0 son d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Une partie non n\u00e9gligeable des progr\u00e8s, notamment ceux de l'enseignement sup\u00e9rieur ou de la recherche ,est attribu\u00e9e \u00e0 diverses institutions publiques. Depuis 2010, le nombre d'inscriptions dans l'enseignement sup\u00e9rieur augmente pour atteindre un taux brut de scolarisation (TBS) de 26,3% en 2019. Pourtant, le d\u00e9fi d'atteindre le taux d'inscription dans l'enseignement sup\u00e9rieur des pays d\u00e9velopp\u00e9s se pose  : le relever doit permettre de r\u00e9colter un dividende d\u00e9mographique de la population indienne jeune.\nLe manque de ressources et les absences des enseignants dans l'\u00e9cole publique peut conduire \u00e0 la valorisation des \u00e9coles priv\u00e9es. Ces derni\u00e8res peuvent \u00eatre reconnues par le gouvernement indien. Cette \u00ab reconnaissance \u00bb est un sceau d'approbation officiel pour lequel une \u00e9cole priv\u00e9e doit remplir plusieurs de conditions (m\u00eame si, dans la pratique, les \u00e9coles reconnues ne remplissent pas tous les crit\u00e8res). L'\u00e9mergence d'\u00e9coles primaires non reconnues sugg\u00e8re que la reconnaissance du gouvernement n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme un gage de qualit\u00e9 par \u00e9coles et parents.\nAux niveaux primaire et secondaire, l'Inde dispose d'un vaste syst\u00e8me d'\u00e9coles priv\u00e9es qui compl\u00e8te les \u00e9coles publiques, 29% des \u00e9l\u00e8ves recevant un enseignement priv\u00e9 dans le groupe d'\u00e2ge 6 \u00e0 14 ans. Sont aussi priv\u00e9es certaines \u00e9coles techniques sup\u00e9rieures. Le march\u00e9 de l'enseignement priv\u00e9 en Inde produit un chiffre d'affaires de 450 USD millions de dollars en 2008, mais doit atteindre 40 USD milliards.\nSelon le rapport annuel sur l'\u00e9tat de l'\u00e9ducation de 2012, 96,5% de tous les enfants ruraux \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 14 ans sont inscrits \u00e0 l'\u00e9cole durant cette ann\u00e9e. Cette enqu\u00eate annuelle est la quatri\u00e8me \u00e0 signaler un taux de scolarisation sup\u00e9rieur \u00e0 96 %. De 2007 \u00e0 2014, l'Inde maintient un taux de scolarisation moyen de 95% pour les \u00e9tudiants de ce groupe d'\u00e2ge. Par cons\u00e9quent, le nombre d'\u00e9tudiants du groupe d'\u00e2ge 6-14 qui ne sont pas inscrits \u00e0 l'\u00e9cole tombe \u00e0 2,8% au cours de l'ann\u00e9e scolaire 2018 (ASER 2018). D'apr\u00e8s un rapport de 2013, 229 millions d'\u00e9tudiants sont inscrits dans diff\u00e9rentes \u00e9coles urbaines et rurales accr\u00e9dit\u00e9es de l'Inde, de la classe 1 \u00e0 12, ce qui repr\u00e9sente une augmentation de 2,3 millions d'\u00e9tudiants par rapport au nombre total d'inscriptions en 2002, et une augmentation de 19 % du nombre de filles inscrites. Depuis 2000, la Banque mondiale consacre plus de 2 $ milliards \u00e0 l'\u00e9ducation en Inde. Bien que, quantitativement, l'\u00e9ducation en Inde se rapproche de celle des pays d\u00e9velopp\u00e9s, la qualit\u00e9 de l'enseignement est remise en cause, notamment parce que 25 % des enseignants sont absents chaque jour . Alors que plus de 95 % des enfants fr\u00e9quentent l'\u00e9cole primaire, seuls 40 % des adolescents indiens fr\u00e9quentent l'\u00e9cole secondaire (de la 9e \u00e0 la 12e ann\u00e9e).  Les \u00c9tats indiens introduisent des tests et un syst\u00e8me d'\u00e9valuation de l'\u00e9ducation pour identifier et am\u00e9liorer ces \u00e9coles.\nEn Inde, les \u00e9coles priv\u00e9es sont r\u00e9glement\u00e9es dans tous les aspects de leur fonctionnement : il doit s'agir d'organisations \u00e0 but non lucratif pour g\u00e9rer tout \u00e9tablissement d'enseignement accr\u00e9dit\u00e9. Par cons\u00e9quent, la diff\u00e9renciation des \u00e9coles publiques et des \u00e9coles priv\u00e9es peut \u00eatre trompeuse. Cependant, dans un rapport de Geeta Gandhi Kingdon intitul\u00e9 : La vidange des \u00e9coles publiques et la croissance des \u00e9coles priv\u00e9es en Inde, il est \u00e9crit que pour une politique \u00e9ducative sens\u00e9e, il est essentiel de prendre en compte les tendances changeantes de la taille des \u00e9coles priv\u00e9es et les secteurs de l'enseignement public en Inde. Ignorer ces tendances implique un risque de mauvaises politiques ou l\u00e9gislation, avec les cons\u00e9quences n\u00e9gatives qui en d\u00e9coulent pour l'avenir des enfants.\nEn janvier 2019, l'Inde compte plus de 900 universit\u00e9s et 40 000 coll\u00e8ges. Dans le syst\u00e8me d'enseignement sup\u00e9rieur de l'Inde, un nombre important de si\u00e8ges sont r\u00e9serv\u00e9s en vertu des politiques d' action positive pour les castes et tribus r\u00e9pertori\u00e9es, historiquement d\u00e9favoris\u00e9es et Other Backward Classes. Dans les universit\u00e9s, les coll\u00e8ges et les institutions similaires affili\u00e9es au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, un maximum de 50% de r\u00e9serves est applicable \u00e0 ces groupes d\u00e9favoris\u00e9s, au niveau de l'\u00c9tat, ce pourcentage varie. Le Maharashtra a 73% de r\u00e9servations en 2014, ce qui est le pourcentage le plus \u00e9lev\u00e9 de r\u00e9servations en Inde,,,.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en Inde est principalement g\u00e9r\u00e9 par le syst\u00e8me \u00e9ducatif public g\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat.\n2. Le droit \u00e0 l'\u00e9ducation gratuite et obligatoire s'applique aux enfants \u00e2g\u00e9s de six \u00e0 quatorze ans.\n3. Avant 1976, les politiques \u00e9ducatives \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9es par chaque \u00c9tat constitutionnel, mais ensuite l'\u00e9ducation est devenue une \"mati\u00e8re concurrente\" partag\u00e9e entre le gouvernement central et les gouvernements des \u00c9tats.\n4. Il existe plusieurs variations en mati\u00e8re de politique de l'\u00e9ducation en Inde en raison de ses vingt-huit \u00c9tats et huit territoires de l'Union.\n5. Le nombre d'\u00e9coles primaires administr\u00e9es par le gouvernement augmente, mais la proportion d'\u00e9coles g\u00e9r\u00e9es par des organismes priv\u00e9s augmente \u00e9galement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif en Inde, g\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat\nGratuit et obligatoire, pour les p'tits \u00e2g\u00e9s de six \u00e0 quatorze ans\nAvant 1976, les \u00c9tats d\u00e9cidaient de leurs politiques,\nMais ensuite, c'est devenu une comp\u00e9tence partag\u00e9e, oh quelle fr\u00e9n\u00e9sie !\nVingt-huit \u00c9tats, huit territoires, c'est du jamais vu\nDes variations dans l'\u00e9ducation, \u00e7a peut rendre confus\nMais les \u00e9coles gouvernementales augmentent, c'est encourageant\nM\u00eame si celles priv\u00e9es aussi, faut \u00eatre vigilant\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me \u00e9ducatif en Inde, \u00e7a \u00e9volue, \u00e7a bouge\nLes p'tits ont droit \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est un v\u00e9ritable atout\nPolitiques partag\u00e9es, vingt-huit \u00c9tats concern\u00e9s\nDes \u00e9coles gouvernementales et priv\u00e9es \u00e0 foison, \u00e7a peut d\u00e9stabiliser\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es passent et les p'tits restent au centre de l'attention\nMais l'\u00e9ducation, c'est une mission, faut pas faire de concession\nDes dates marquent l'histoire, des r\u00e9formes, des avanc\u00e9es\nComme en 2010, quand le droit \u00e0 l'\u00e9ducation est amplifi\u00e9\nLe gouvernement investit dans les infrastructures scolaires\nPour offrir aux enfants un avenir exemplaire\nMais la route est encore longue, il reste du travail \u00e0 faire\nPour un syst\u00e8me \u00e9ducatif en Inde plus \u00e9quitable et fier\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me \u00e9ducatif en Inde, \u00e7a \u00e9volue, \u00e7a bouge\nLes p'tits ont droit \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est un v\u00e9ritable atout\nPolitiques partag\u00e9es, vingt-huit \u00c9tats concern\u00e9s\nDes \u00e9coles gouvernementales et priv\u00e9es \u00e0 foison, \u00e7a peut d\u00e9stabiliser"}, {"titre": "France \u00c9ducation international", "text_origine": "Cr\u00e9\u00e9 en 1945 sous le nom de Centre international d'\u00e9tudes p\u00e9dagogiques (sigle, anciennement : CIEP), France \u00c9ducation international est un \u00e9tablissement public plac\u00e9 sous la tutelle directe du minist\u00e8re charg\u00e9 de l'\u00c9ducation nationale. Il est reconnu en France et \u00e0 l'\u00e9tranger pour ses comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'expertise, de formation, d'\u00e9valuation et de gestion de projets internationaux. Il intervient dans deux domaines d'activit\u00e9 : l'\u00e9ducation (enseignement g\u00e9n\u00e9ral, professionnel et sup\u00e9rieur, reconnaissance des dipl\u00f4mes) et les langues (langue fran\u00e7aise, \u00e9valuation et certifications en fran\u00e7ais, langues \u00e9trang\u00e8res et mobilit\u00e9).\nIl est aussi un espace d'information et de d\u00e9bats, un lieu d'accueil de s\u00e9minaires et de conf\u00e9rences qui contribuent \u00e0 la r\u00e9flexion dans le domaine de la coop\u00e9ration internationale en \u00e9ducation. Pour conduire ses actions, il s'appuie sur un r\u00e9seau d'experts et de partenaires nationaux et internationaux, ainsi que sur le savoir-faire d'une \u00e9quipe de 250 personnes. Il est bas\u00e9 \u00e0 S\u00e8vres (Hauts-de-Seine) et il dispose d'une antenne \u00e0 La R\u00e9union, sur le campus de l'universit\u00e9 de La R\u00e9union, Le Tampon. France \u00c9ducation international est membre de la COMUE Sorbonne Universit\u00e9s depuis 2014.\nDepuis juillet 2019, il utilise l'enseigne \u00ab France \u00c9ducation international \u00bb.", "element_cle": "- Le Centre international d'\u00e9tudes p\u00e9dagogiques (CIEP) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1945 et est devenu France \u00c9ducation international.\n- France \u00c9ducation international est un \u00e9tablissement public plac\u00e9 sous la tutelle du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale.\n- Il est reconnu en France et \u00e0 l'\u00e9tranger pour ses comp\u00e9tences en expertise, formation, \u00e9valuation et gestion de projets internationaux dans le domaine de l'\u00e9ducation.\n- Il intervient principalement dans les domaines de l'\u00e9ducation (enseignement g\u00e9n\u00e9ral, professionnel et sup\u00e9rieur, reconnaissance des dipl\u00f4mes) et des langues (fran\u00e7ais, \u00e9valuation et certifications en fran\u00e7ais, langues \u00e9trang\u00e8res et mobilit\u00e9).\n- France \u00c9ducation international est \u00e9galement un espace d'information et de d\u00e9bats, accueillant des s\u00e9minaires et des conf\u00e9rences sur la coop\u00e9ration internationale en \u00e9ducation.\n- Il s'appuie sur un r\u00e9seau d'experts et de partenaires nationaux et internationaux, ainsi que sur une \u00e9quipe de 250 personnes.\n- Son si\u00e8ge se trouve \u00e0 S\u00e8vres (Hauts-de-Seine) et dispose d'une antenne \u00e0 La R\u00e9union, sur le campus de l'universit\u00e9 de La R\u00e9union, Le Tampon.\n- Depuis 2014, France \u00c9ducation international est membre de la COMUE Sorbonne Universit\u00e9s.\n- En juillet 2019, l'\u00e9tablissement a adopt\u00e9 le nom \u00ab France \u00c9ducation international \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nLe CIEP, n\u00e9 en '45, yeah c'est l'histoire\nDevenu France \u00c9ducation international, pour la gloire\nPlac\u00e9 sous l'tutelle du minist\u00e8re, l'\u00c9ducation nationale\nComp\u00e9tences d'expertise, formation, \u00e9valuation, internationale\n\n[Refrain]\nLe savoir se d\u00e9ploie, dans tous les coins du globe\nFrance \u00c9ducation international, l'\u00e9ducation \u00e0 tous les probes\n\n[Couplet 2]\nDomaines de l'\u00e9ducation, langues et mobilit\u00e9\nEnseignement g\u00e9n\u00e9ral, pro, sup\u00e9rieur, la cl\u00e9\nReconnaissance des dipl\u00f4mes, fran\u00e7ais dans tous les recoins\nCertifications en langues, c'est l'\u00e9ducation qui nous met en joie\n\n[Refrain]\nLe savoir se d\u00e9ploie, dans tous les coins du globe\nFrance \u00c9ducation international, l'\u00e9ducation \u00e0 tous les probes"}, {"titre": "R\u00e9volution nationale", "text_origine": "La r\u00e9volution nationale est l'id\u00e9ologie officielle du r\u00e9gime de Vichy (juillet 1940 \u00e0 ao\u00fbt 1944), pendant l'occupation de la France par l'Allemagne nazie. Sa devise \u00ab Travail, Famille, Patrie \u00bb est substitu\u00e9e par Philippe P\u00e9tain \u00e0 la devise \u00ab Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9 \u00bb de la R\u00e9publique.\nLa volont\u00e9 de \u00ab r\u00e9volutionner \u00bb la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et l'\u00c9tat explique l'intense activit\u00e9 l\u00e9gislative du r\u00e9gime, avec 16 786 lois et d\u00e9crets promulgu\u00e9s en quatre ans. La l\u00e9gislation du r\u00e9gime de Vichy se distingue par la rupture avec un certain nombre de principes r\u00e9publicains. M\u00eame si une partie sera abrog\u00e9e \u00e0 la lib\u00e9ration de la France par l\u2019ordonnance du 9 ao\u00fbt 1944, le r\u00e9gime de Vichy (et ses lois) \u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 \u00ab ill\u00e9gitime, nul et non avenu \u00bb, elle aura n\u00e9anmoins une incidence certaine sur la France des IVe et Ve R\u00e9publiques.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution nationale est l'id\u00e9ologie officielle du r\u00e9gime de Vichy pendant l'occupation allemande en France (juillet 1940 - ao\u00fbt 1944).\n2. La devise \u00ab Travail, Famille, Patrie \u00bb remplace la devise r\u00e9publicaine \u00ab Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9 \u00bb.\n3. Le r\u00e9gime de Vichy a promulgu\u00e9 16 786 lois et d\u00e9crets en quatre ans dans le but de \"r\u00e9volutionner\" la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\n4. La l\u00e9gislation du r\u00e9gime de Vichy marque une rupture avec les principes r\u00e9publicains.\n5. Bien que certaines lois aient \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9es apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la France en ao\u00fbt 1944, le r\u00e9gime de Vichy a eu une influence durable sur la France des IVe et Ve R\u00e9publiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution nationale, un chapitre sombre de notre histoire\nPendant l'occupation, Vichy imposait sa voix autoritaire\nTravail, Famille, Patrie, nouvelle devise \u00e0 la cl\u00e9\nLibert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9, rel\u00e9gu\u00e9es au pass\u00e9\n\nLe r\u00e9gime de Vichy, un tsunami l\u00e9gislatif sans pr\u00e9c\u00e9dent\n16 786 lois et d\u00e9crets pour \"r\u00e9volutionner\" l'\u00c9tat fran\u00e7ais\nUne rupture avec les principes r\u00e9publicains, c'\u00e9tait \u00e9vident\nLes bases de notre nation secou\u00e9es de tous les c\u00f4t\u00e9s\n\n[Refrain]\nMais malgr\u00e9 la lib\u00e9ration, la marque reste incrust\u00e9e\nVichy a laiss\u00e9 son empreinte, m\u00eame apr\u00e8s ce jour b\u00e9ni\nDans les IVe et Ve R\u00e9publiques, l'influence est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nUne sombre page de l'histoire, qu'il ne faut jamais oublier\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es passent, mais les cicatrices demeurent\nVichy a laiss\u00e9 des traces, dans les mentalit\u00e9s profondes\nLa x\u00e9nophobie et la discrimination ont frapp\u00e9 nos c\u0153urs\nOn doit combattre ces id\u00e9es noires qui nous inondent\n\nL'\u00e9ducation est la cl\u00e9, pour briser ces cha\u00eenes du pass\u00e9\nEnseigner la v\u00e9rit\u00e9, ne plus jamais se tromper\nDu r\u00e9gime de Vichy, des le\u00e7ons doivent \u00eatre tir\u00e9es\nPour ne plus jamais laisser les id\u00e9ologies se perp\u00e9trer\n\n[Refrain]\nMais malgr\u00e9 la lib\u00e9ration, la marque reste incrust\u00e9e\nVichy a laiss\u00e9 son empreinte, m\u00eame apr\u00e8s ce jour b\u00e9ni\nDans les IVe et Ve R\u00e9publiques, l'influence est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nUne sombre page de l'histoire, qu'il ne faut jamais oublier"}, {"titre": "Interculturel", "text_origine": "Le mot \u00ab interculturel \u00bb comprend \u00ab inter \u00bb et \u00ab culturel \u00bb qui signifient \u00ab entre \u00bb et \u00ab culture \u00bb. La sociologie, la psychologie, l'\u00e9ducation, le marketing, la r\u00e9solution des conflits ou encore la philosophie \u00e9tudient les ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9sultant de la rencontre de plusieurs cultures, ou \u00ab relations interculturelles \u00bb.\nSelon Claude Clanet, le terme interculturel introduit les notions de r\u00e9ciprocit\u00e9 dans les \u00e9changes et de complexit\u00e9 dans les relations entre cultures.\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne interculturel est affaire de rencontres, du fait qu'il n'existe pas une culture mais des cultures, au sein desquelles parfois d'autres cultures coexistent et interagissent. Chaque pays, peuple, \u00eatre humain, organisation poss\u00e8de une culture diff\u00e9rente.\nLa culture peut comprendre diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments : Il y a la culture que chaque \u00eatre humain poss\u00e8de (sa connaissance du monde, des autres, ses normes), la culture commune \u00e0 un groupe de personnes (comme la culture fran\u00e7aise qui comprend son histoire, sa gastronomie, ses valeurs\u2026) ou \u00e0 une organisation.\nL'int\u00e9r\u00eat du management interculturel est d'\u00e9tudier les risques de conflits entre cultures diff\u00e9rentes, les raisons qui expliquent les chocs culturels inter-groupes, et les m\u00e9canismes qui peuvent conduire \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension et coop\u00e9ration entre les diff\u00e9rentes parties impliqu\u00e9es.", "element_cle": "1. Le terme \"interculturel\" se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la rencontre entre diff\u00e9rentes cultures et englobe les notions de r\u00e9ciprocit\u00e9 et de complexit\u00e9.\n\n2. Diff\u00e9rentes disciplines \u00e9tudient les ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9sultant de cette rencontre, tels que la sociologie, la psychologie et le marketing.\n\n3. L'interculturalit\u00e9 suppose la coexistence et l'interaction de multiples cultures au sein d'un m\u00eame pays, peuple, individu ou organisation.\n\n4. Le management interculturel vise \u00e0 \u00e9tudier les risques de conflits entre cultures, les chocs culturels inter-groupes et les m\u00e9canismes favorisant la compr\u00e9hension et la coop\u00e9ration.\n\n5. Chaque \u00eatre humain poss\u00e8de sa propre culture en termes de connaissances, normes et perceptions du monde, tandis que les groupes et organisations peuvent \u00e9galement avoir une culture commune.\n\n6. L'int\u00e9r\u00eat de l'interculturalit\u00e9 r\u00e9side dans la reconnaissance de la diversit\u00e9 culturelle et dans la recherche de moyens pour favoriser une meilleure compr\u00e9hension mutuelle.\n\n7. Le management interculturel permet d'aborder les enjeux li\u00e9s aux diff\u00e9rences culturelles et de trouver des solutions pour promouvoir la collaboration et la coh\u00e9sion.\n\n8. Les rencontres interculturelles peuvent \u00eatre sources de richesse mais aussi de tensions, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une approche interculturelle pour favoriser des \u00e9changes harmonieux.\n\n9. L'interculturalit\u00e9 engage une r\u00e9flexion sur les valeurs, les croyances et les normes propres \u00e0 chaque culture, ainsi que sur les processus de communication et d'adaptation.\n\n10. L'interculturalit\u00e9 est un sujet d'\u00e9tude majeur dans de nombreux domaines, car elle impacte les relations sociales, les pratiques professionnelles et la vie quotidienne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'interculturel, c'est la fusion des cultures,\nLa rencontre, la mixit\u00e9, une belle aventure.\n\u00c7a englobe la r\u00e9ciprocit\u00e9 et la complexit\u00e9,\nUn m\u00e9lange de savoirs, une pluralit\u00e9.\n\nLa sociologie, la psychologie, le marketing,\nToutes ces disciplines \u00e9tudient le ph\u00e9nom\u00e8ne captivant.\nL'interculturalit\u00e9, la coexistence harmonieuse,\nDe multiples cultures qui s'unissent et s'entrecroisent.\n\n[Refrain]\nInter, inter, interculturel,\nUne ouverture d'esprit universelle.\nApprendre des diff\u00e9rences, se comprendre,\nPromouvoir la coop\u00e9ration, le bien-\u00eatre.\n\n[Couplet 2]\nLe management interculturel, au coeur des enjeux,\n\u00c9tudie les conflits, les chocs entre les deux.\nFavorise la compr\u00e9hension, l'entente,\nPour une collaboration \u00e9panouissante.\n\nChaque \u00eatre humain, sa propre culture,\nDes normes, des connaissances, une allure.\nLes groupes, les organisations, aussi ont leur identit\u00e9,\nUne culture commune, une unit\u00e9.\n\n[Refrain]\nInter, inter, interculturel,\nUne ouverture d'esprit universelle.\nApprendre des diff\u00e9rences, se comprendre,\nPromouvoir la coop\u00e9ration, le bien-\u00eatre.\n\n[Outro]\nL'interculturalit\u00e9, une richesse \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer,\nMais aussi des tensions \u00e0 apprivoiser.\nL'approche interculturelle, une n\u00e9cessit\u00e9,\nPour des \u00e9changes harmonieux, une belle r\u00e9alit\u00e9.\n\nR\u00e9fl\u00e9chir aux valeurs, aux croyances, aux normes,\nAdaptation et communication, uniformes.\nDans tous les domaines, un sujet majeur,\nImpactant les relations, le professionnel, l'ordinaire.\n\n[Refrain]\nInter, inter, interculturel,\nUne ouverture d'esprit universelle.\nApprendre des diff\u00e9rences, se comprendre,\nPromouvoir la coop\u00e9ration, le bien-\u00eatre."}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique.\n3. Le but de l'\u00e9ducation est de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame.\n4. En 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s.\n5. L'Unesco est une organisation qui se pr\u00e9occupe de l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation dans le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est l'instru', le d\u00e9veloppement mental\nOn forge des esprits, un savoir- faire essentiel\nDes valeurs, des connaissances, pour se forger un destin\nIntellectuelles, morales, physiques, tout y est, t'inqui\u00e8tes pas, mon ami\n\nL'\u00e9ducation, c'est l'histoire, ancr\u00e9e dans les cultures\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, un monde qui perdure\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, on apprend \u00e0 comprendre\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, comment les gens faisaient pour s'entendre\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nApprendre, progresser, penser par soi-m\u00eame\nL'\u00e9ducation, c'est l'acc\u00e8s \u00e0 la connaissance\nUn droit pour tous, une chance qui nous balance\n\n[Couplet 2]\nEn 2008, vingt-huit millions d'enfants\nPriv\u00e9s d'\u00e9ducation, priv\u00e9s d'avancement\nDans des zones de guerre, leur futur pris en otage\nMais on se bat, l'UNESCO agit, donne le courage\n\nL'Unesco, une orga' qui s'inqui\u00e8te pour le monde\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est leur combat profond\nPas seulement pour les riches, mais pour tous les gamins\nUn \u00e9galit\u00e9, un droit, chaque \u00eatre humain\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nApprendre, progresser, penser par soi-m\u00eame\nL'\u00e9ducation, c'est l'acc\u00e8s \u00e0 la connaissance\nUn droit pour tous, une chance qui nous balance"}, {"titre": "Soci\u00e9t\u00e9 interculturelle", "text_origine": "La soci\u00e9t\u00e9 interculturelle est un ensemble de populations de cultures diverses qui ont en commun le respect mutuel et mettent en avant la volont\u00e9 de vivre ensemble avec les diff\u00e9rences.\nLa dynamique sociale ainsi cr\u00e9\u00e9e se distingue des deux mod\u00e8les qui aujourd\u2019hui dominent le paysage culturel : le multiculturalisme, dans lequel les contraintes d\u00e9coulant du vivre-ensemble sont r\u00e9duites au minimum, repr\u00e9sent\u00e9 surtout dans les pays de tradition anglo-saxonne, et l\u2019assimilation culturelle qui conduit \u00e0 l\u2019alignement des cultures minoritaires sur la plus forte en faisant dispara\u00eetre les diff\u00e9rences, repr\u00e9sent\u00e9 par la France.", "element_cle": "1. La soci\u00e9t\u00e9 interculturelle est un ensemble de populations de cultures diverses qui pr\u00f4nent le respect mutuel et la cohabitation avec les diff\u00e9rences.\n2. Elle se diff\u00e9rencie des mod\u00e8les du multiculturalisme et de l'assimilation culturelle.\n3. Le multiculturalisme minimise les contraintes du vivre-ensemble et est plus pr\u00e9sent dans les pays anglo-saxons.\n4. L'assimilation culturelle conduit \u00e0 l'alignement des cultures minoritaires sur la plus forte, supprimant ainsi les diff\u00e9rences.\n5. En France, l'assimilation culturelle est le mod\u00e8le dominant.", "rap": "[Couplet 1]\nDans cette soci\u00e9t\u00e9, le m\u00e9lange est la cl\u00e9\nInterculturelle, respect et cohabitation, c'est \u00e7a qu'on pr\u00f4ne, ouais tu peux le clamer\nPlus de multiculturalisme, ce mod\u00e8le anglo-saxon qui laisse tout glisser\nOn veut pas minimiser les contraintes du vivre-ensemble, on veut les surmonter\n\n[Refrain]\nSoci\u00e9t\u00e9 interculturelle, on respecte les diff\u00e9rences\nOn cohabite avec harmonie, pas de r\u00e9sistances\nOn sait que l'assimilation, c'est pas la solution\nOn se bat pour un monde o\u00f9 chacun trouve sa position\n\n[Couplet 2]\nEn France, l'assimilation culturelle est bien pr\u00e9sente\nOn nous dit que c'est le mod\u00e8le dominant, mais on sait que c'est pas la meilleure option\nOn veut pas que les cultures minoritaires se perdent, qu'elles se calquent sur la plus puissante\nOn veut pr\u00e9server les diff\u00e9rences, c'est \u00e7a qu'on d\u00e9fend avec passion\n\n[Refrain]\nSoci\u00e9t\u00e9 interculturelle, on respecte les diff\u00e9rences\nOn cohabite avec harmonie, pas de r\u00e9sistances\nOn sait que l'assimilation, c'est pas la solution\nOn se bat pour un monde o\u00f9 chacun trouve sa position"}, {"titre": "Enseignant", "text_origine": "Un enseignant est une personne charg\u00e9e de transmettre des connaissances ou m\u00e9thodes de raisonnement \u00e0 autrui dans le cadre d'une formation g\u00e9n\u00e9rale ou d'une formation sp\u00e9cifique \u00e0 une mati\u00e8re, un domaine ou une discipline scolaire. Le terme \u00ab enseignant \u00bb d\u00e9signe la personne qui enseigne aux \u00e9l\u00e8ves (en primaire et secondaire).\nDans certains contextes, les enseignants peuvent \u00e9galement \u00eatre appel\u00e9s \u00ab professeurs \u00bb. En France, le corps des professeurs des \u00e9coles a remplac\u00e9 celui des instituteurs dans le primaire. Dans le secondaire, l'ensemble des enseignants sont d\u00e9sign\u00e9s comme professeurs (professeurs certifi\u00e9s et professeurs agr\u00e9g\u00e9s). En revanche, \u00e0 l'universit\u00e9, le titre de professeur d\u00e9signe le grade le plus \u00e9lev\u00e9 d'enseignement, statutairement sup\u00e9rieur \u00e0 celui de maitre de conf\u00e9rences. Le terme \u00ab professeur \u00bb n'est donc pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'enseignement universitaire, mais reste toutefois d'usage r\u00e9serv\u00e9 dans le cadre de celui-ci.\nLorsque l'organisation de l'ensemble de la scolarit\u00e9 d'un \u00e9l\u00e8ve est prise en charge par un enseignant employ\u00e9 \u00e0 titre priv\u00e9, on le qualifie alors de pr\u00e9cepteur.\nPour exercer son m\u00e9tier, le professeur doit poss\u00e9der une certaine comp\u00e9tence p\u00e9dagogique g\u00e9n\u00e9ralement acquise par l'exp\u00e9rience ou au cours d'une formation sp\u00e9cialis\u00e9e.", "element_cle": "1. Un enseignant est une personne charg\u00e9e de transmettre des connaissances ou m\u00e9thodes de raisonnement \u00e0 autrui dans le cadre d'une formation g\u00e9n\u00e9rale ou sp\u00e9cifique.\n2. Les enseignants peuvent \u00e9galement \u00eatre appel\u00e9s professeurs, notamment dans le primaire et le secondaire.\n3. En France, le corps des professeurs des \u00e9coles a remplac\u00e9 celui des instituteurs dans le primaire, tandis que dans le secondaire, on utilise le terme professeurs certifi\u00e9s et professeurs agr\u00e9g\u00e9s.\n4. \u00c0 l'universit\u00e9, le titre de professeur d\u00e9signe le grade le plus \u00e9lev\u00e9 d'enseignement, sup\u00e9rieur \u00e0 celui de ma\u00eetre de conf\u00e9rences.\n5. Poss\u00e9der une comp\u00e9tence p\u00e9dagogique est essentiel pour exercer ce m\u00e9tier, acquise par exp\u00e9rience ou formation sp\u00e9cialis\u00e9e.", "rap": "[Couplet]\nLes enseignants, piliers de nos savoirs,\nTransmettent des connaissances, m\u00eame les plus noirs,\nIls sont l\u00e0 pour nous guider sur le bon chemin,\nDans le cadre d'une \u00e9ducation sans fin.\n\n[Refrain]\nUn enseignant, un professeur,\nUn guide pour illuminer nos heures,\nAvec passion, ils nous inspirent,\n\u00c0 chaque \u00e9tape, ils nous font grandir.\n\n[Couplet]\nDans le primaire, ce sont les profs des \u00e9coles,\nRempla\u00e7ant les instituteurs qui \u00e9taient l\u00e0 auparavant,\nAu secondaire, c'est le titre de professeur certifi\u00e9,\nOu agr\u00e9g\u00e9, pour ceux qui veulent enseigner.\n\n[Refrain]\nUn enseignant, un professeur,\nUn guide pour illuminer nos heures,\nAvec passion, ils nous inspirent,\n\u00c0 chaque \u00e9tape, ils nous font grandir.\n\n[Couplet]\n\u00c0 l'universit\u00e9, le titre de professeur est honor\u00e9,\nLe grade le plus \u00e9lev\u00e9, pour ceux qui ont m\u00e9rit\u00e9,\nIls partagent leur savoir, en ma\u00eetres de conf\u00e9rences,\nLeur expertise est un tr\u00e9sor, une chance immense.\n\n[Refrain]\nUn enseignant, un professeur,\nUn guide pour illuminer nos heures,\nAvec passion, ils nous inspirent,\n\u00c0 chaque \u00e9tape, ils nous font grandir.\n\n[Couplet]\nPour exercer ce m\u00e9tier, il faut une comp\u00e9tence,\nLa p\u00e9dagogie, un art qui demande de l'exp\u00e9rience,\nDes formations sp\u00e9cialis\u00e9es, pour apprendre les m\u00e9thodes,\nAfin d'\u00eatre un enseignant qui guide vers la r\u00e9ussite.\n\n[Refrain]\nUn enseignant, un professeur,\nUn guide pour illuminer nos heures,\nAvec passion, ils nous inspirent,\n\u00c0 chaque \u00e9tape, ils nous font grandir."}, {"titre": "Institut universitaire de formation des ma\u00eetres", "text_origine": "En France, les instituts universitaires de formation des ma\u00eetres (IUFM) \u00e9taient des \u00e9tablissements de formation des professionnels de l\u2019enseignement public (professeurs du premier et second degr\u00e9s, conseillers principaux d'\u00e9ducation). Ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par les \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l'\u00e9ducation (ESPE), puis par les instituts nationaux sup\u00e9rieurs du professorat et de l\u2019\u00e9ducation (INSPE).\nCr\u00e9\u00e9s en 1990 avec la double vocation de pr\u00e9parer aux concours de l\u2019enseignement, et de former les professeurs stagiaires, ils ont subi de nombreuses critiques \u00e0 cause de leur approche tr\u00e8s th\u00e9orique de la p\u00e9dagogie. Apr\u00e8s quelques r\u00e9formes sans succ\u00e8s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000, ils sont supprim\u00e9s en 2013 et les formations qu'ils assuraient passent sous l'\u00e9gide des \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l'\u00e9ducation dans les acad\u00e9mies, mais sont maintenus dans les vice-rectorats de Nouvelle-Cal\u00e9donie et Wallis-et-Futuna (IUFM de Nouvelle-Cal\u00e9donie) et de Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, en attendant une \u00e9ventuelle extension ou adaptation par ordonnance du gouvernement \u00e0 ces territoires de la loi no 2013-595 du 8 juillet 2013 d'orientation et de programmation pour la refondation de l'\u00e9cole de la R\u00e9publique.\nLe d\u00e9cret fixant les r\u00e8gles relatives \u00e0 la composition et au fonctionnement des conseils des \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l'\u00e9ducation du 28 ao\u00fbt 2013 confirme cette \u00e9volution, ainsi que le maintien de deux IUFM en Nouvelle-Cal\u00e9donie (article 4 cr\u00e9ant l'article D774-20 du code de l'\u00e9ducation) et en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise (article 3 cr\u00e9ant l'article D773-20 du code de l'\u00e9ducation). Depuis la transformation de ces deux derni\u00e8res IUFM en ESPE, respectivement le 1er f\u00e9vrier 2015 et le 1er septembre 2014, il n'existe plus d'IUFM en France,.", "element_cle": "1. Les instituts universitaires de formation des ma\u00eetres (IUFM) \u00e9taient des \u00e9tablissements de formation des professionnels de l'enseignement en France.\n2. En 2013, les IUFM ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par les \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l'\u00e9ducation (ESPE), puis par les instituts nationaux sup\u00e9rieurs du professorat et de l'\u00e9ducation (INSPE).\n3. Les IUFM ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en 1990 dans le but de pr\u00e9parer aux concours de l'enseignement et de former les professeurs stagiaires.\n4. Ils ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s pour leur approche th\u00e9orique de la p\u00e9dagogie.\n5. Malgr\u00e9 quelques r\u00e9formes, les IUFM ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en 2013, sauf en Nouvelle-Cal\u00e9donie et en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 maintenus.\n6. Les formations assur\u00e9es par les IUFM ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es aux \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l'\u00e9ducation dans les acad\u00e9mies.\n7. Un d\u00e9cret a confirm\u00e9 cette \u00e9volution et a maintenu deux IUFM en Nouvelle-Cal\u00e9donie et en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.\n8. Depuis la transformation de ces deux IUFM en ESPE, il n'existe plus d'IUFM en France.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'expliquer l'histoire des IUFM\nCr\u00e9\u00e9s en 1990, un r\u00eave pour les futurs profs de demain\nIls voulaient pr\u00e9parer les concours, former les stagiaires\nMais leur approche th\u00e9orique, \u00e7a a fait grincer des dents, ouais\n\n[Refrain]\nIUFM, IUFM, \u00e9coles d'enseignement\nRemplac\u00e9s par les ESPE, puis les INSPE, changement de direction\nCertains critiquent, d'autres approuvent leur s\u00e9lection\nMais une chose est s\u00fbre, l'\u00e9ducation est notre passion\n\n[Couplet 2]\nEn 2013, les IUFM disparaissent de l'Hexagone\nSauf en Nouvelle-Cal\u00e9donie et en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, la bonne\nLes formations sont transf\u00e9r\u00e9es aux ESPE des acad\u00e9mies\nEt les INSPE prennent le relais avec force et audace, hey\n\n[Refrain]\nIUFM, IUFM, \u00e9coles d'enseignement\nRemplac\u00e9s par les ESPE, puis les INSPE, changement de direction\nCertains critiquent, d'autres approuvent leur s\u00e9lection\nMais une chose est s\u00fbre, l'\u00e9ducation est notre passion"}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif en Belgique", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif belge, tel qu'il est actuellement con\u00e7u, comporte un enseignement scolaire, l'instruction \u00e9tant obligatoire de 5 \u00e0 18 ans.\nPour l'enseignement scolaire, l'organisation g\u00e9n\u00e9rale est le r\u00e9sultat de la paix scolaire coul\u00e9e dans une loi vot\u00e9e le 29 mai 1959, le Pacte scolaire. Cette loi d\u00e9finit quelques grands principes du syst\u00e8me \u00e9ducatif belge :\n\nLa libert\u00e9 de choix d\u2019instruction des enfants par les parents ;\nLa fin des tensions entre r\u00e9seaux ;\nLa gratuit\u00e9 de l'enseignement public.Le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral est garant de cette paix scolaire mais l'organisation de tous les niveaux d'enseignement est assur\u00e9e par les entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es que sont les communaut\u00e9s, dont l'organisation dans chacune d'entre elles est largement similaire.\nLe cursus scolaire belge est le suivant :\n\nNiveau maternel, de 2 ans et demi \u00e0 6 ans (obligatoire \u00e0 partir de 5 ans depuis septembre 2020) ;\nNiveau primaire, de 6 ans \u00e0 12 ans (obligatoire) ; 1re primaire \u00e0 6e primaire. Certifications obligatoires ;\nNiveau secondaire, de 12 ans \u00e0 18 ans (obligatoire) ; 1re secondaire \u00e0 6e secondaire. Certifications obligatoires ;\nEnseignement sup\u00e9rieur.Le Pacte scolaire ne s'applique pas \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur. Ce dernier s'int\u00e8gre dans le processus de Bologne. \nAux c\u00f4t\u00e9s du cursus traditionnel, on retrouve l'enseignement de promotion sociale qui offre la possibilit\u00e9 d'acqu\u00e9rir un titre d'\u00e9tudes qu'une personne n'a pas obtenu lors de sa formation ant\u00e9rieure. Cet enseignement intervient aussi dans le cadre de la formation personnelle et professionnelle continue.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif belge est bas\u00e9 sur le Pacte scolaire vot\u00e9 en 1959, qui garantit la libert\u00e9 de choix d'instruction des parents, la fin des tensions entre r\u00e9seaux et la gratuit\u00e9 de l'enseignement public.\n\n2. L'enseignement scolaire est obligatoire de 5 \u00e0 18 ans en Belgique.\n\n3. Le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral est responsable de la paix scolaire, mais la gestion de l'enseignement est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es, qui ont des organisations similaires.\n\n4. Le cursus scolaire belge comprend les niveaux maternel, primaire, secondaire et sup\u00e9rieur.\n\n5. Le niveau maternel est obligatoire \u00e0 partir de 5 ans depuis septembre 2020.\n\n6. Le niveau primaire va de 6 \u00e0 12 ans et comprend les certifications obligatoires.\n\n7. Le niveau secondaire va de 12 \u00e0 18 ans et comprend \u00e9galement des certifications obligatoires.\n\n8. L'enseignement sup\u00e9rieur n'est pas couvert par le Pacte scolaire et est int\u00e9gr\u00e9 dans le processus de Bologne.\n\n9. En plus du cursus traditionnel, il existe un enseignement de promotion sociale qui permet d'obtenir un titre d'\u00e9tudes non obtenu auparavant.\n\n10. L'enseignement de promotion sociale est \u00e9galement utilis\u00e9 pour la formation personnelle et professionnelle continue.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif belge, depuis 1959,\nLe Pacte scolaire, un choix pour les parents, c'est divin\nLibert\u00e9 d'instruction, plus de tensions entre les r\u00e9seaux\nL'enseignement public gratuit, on tient le flambeau\n\n[Refrain]\nDe 5 \u00e0 18 ans, l'\u00e9cole, c'est obligatoire\nOn s'met \u00e0 bosser, pas le choix, faut croire\nLe pouvoir f\u00e9d\u00e9ral, garant de la paix scolaire\nChaque entit\u00e9 g\u00e8re, mais les syst\u00e8mes se ressemblent, mon fr\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nLe cursus scolaire, du maternel au sup\u00e9rieur\nOn d\u00e9bute \u00e0 5 ans, c'est d\u00e9sormais la norme, sans peur\nLe primaire, de 6 \u00e0 12 ans, des certifications \u00e0 la cl\u00e9\nApprentissage des bases, pour grandir en beaut\u00e9\n\n[Refrain]\nLe secondaire, de 12 \u00e0 18 ans, toujours des certifications\nAcqu\u00e9rir savoir et connaissances, pour prendre des d\u00e9cisions\nLe Pacte scolaire n'couvre pas le sup\u00e9rieur, faut le savoir\nInt\u00e9gr\u00e9 dans le processus de Bologne, l'avenir \u00e0 voir\n\n[Couplet 3]\nEt y'a pas que l'enseignement traditionnel, j'te dis\nLa promotion sociale, une autre voie qui te sourit\nObtenir des titres d'\u00e9tudes, qu't'as pas pu choper avant\nUne chance de progresser, faut pas l'rendre en vain, t'sais-je devance\n\n[Refrain]\nLa promotion sociale, pour la formation continue\nApprendre et grandir, c'est l'objectif, m\u00eame en dehors des murs\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif belge, un parcours \u00e0 conna\u00eetre\nDes opportunit\u00e9s pour s'instruire et ma\u00eetriser son \u00eatre"}, {"titre": "Institut de formation des enseignants et de recherche en \u00e9ducation", "text_origine": "L'Institut de formation des enseignants et de recherche en \u00e9ducation (IFERE) a vu le jour aux Comores en 1993 sur la recommandation des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019\u00e9ducation. Il remplace et regroupe les activit\u00e9s de l\u2019ENNI (\u00c9cole normale nationale de Instituteurs), l\u2019ENES (\u00c9cole nationale de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur) et l\u2019INE (Institut national de l'\u00c9ducation). Actuellement, l\u2019IFERE est devenu l\u2019une des composantes de l\u2019Universit\u00e9 des Comores et conserve ses missions de recherche et de formation.\nIl forme les enseignants du premier et du second degr\u00e9s, les ma\u00eetres formateurs, les conseillers p\u00e9dagogique et l\u2019ensemble des personnels de l\u2019\u00e9ducation.\n\n Portail des Comores   Portail de l\u2019\u00e9ducation", "element_cle": "- Cr\u00e9ation de l'IFERE aux Comores en 1993 suite aux \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'\u00e9ducation\n- Regroupement des activit\u00e9s de l'ENNI, de l'ENES et de l'INE\n- Devenu composante de l'Universit\u00e9 des Comores\n- Missions de recherche et de formation\n- Formation des enseignants, ma\u00eetres formateurs et personnels de l'\u00e9ducation", "rap": "[Couplet 1]\nIFERE, l'\u00e9ducation, une mission primordiale\nN\u00e9 aux Comores en 93, r\u00e9ponse aux \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux\nRegroupant l'ENNI, l'ENES et l'INE, c'est vital\nLe savoir, la cl\u00e9, l'objectif central\n\nUniversit\u00e9 des Comores, un nouveau chapitre\nIFERE, composante essentielle, ne pas le d\u00e9nigrer\nRecherche et formation, des piliers \u00e0 construire\nPour b\u00e2tir un avenir, il faut bien s'instruire\n\n[Refrain]\nIFERE, l'\u00e9ducation au c\u0153ur de ses actions\nFormant enseignants et formateurs avec passion\nImpactant l'\u00e9ducation, une belle progression\n\u00c0 travers recherches et formations, une belle mission\n\n[Couplet 2]\nIFERE, l'\u00e9ducation entre tes mains\nFormer des enseignants, futurs gardiens\nMa\u00eetres formateurs et personnels en chemin\nLe savoir se transmet, pas de rien\n\n1993, ann\u00e9e cl\u00e9 dans l'histoire\n\u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux, un pas vers la gloire\nIFERE, acteur du changement, sans d\u00e9boires\nLa formation, la solution pour se voir victoire\n\n[Refrain]\nIFERE, l'\u00e9ducation au c\u0153ur de ses actions\nFormant enseignants et formateurs avec passion\nImpactant l'\u00e9ducation, une belle progression\n\u00c0 travers recherches et formations, une belle mission"}, {"titre": "Politique de gestion des enseignants", "text_origine": "La politique enseignante est l'ensemble des principes et des politiques gouvernementales mis en \u0153uvre dans la sph\u00e8re de l'\u00e9ducation ainsi que les lois et directives qui gouvernent le syst\u00e8me d'\u00e9ducatif. La politique enseignante aborde l\u2019ensemble des facteurs essentiels \u00e0 la r\u00e9ussite de l\u2019apprentissage qui sont li\u00e9s aux enseignants.\nAligner la politique enseignante au sein des diff\u00e9rents niveaux d\u2019\u00e9ducation d\u2019un pays \u2013 petite enfance, enseignement primaire, enseignement secondaire g\u00e9n\u00e9ral, enseignement et formation techniques et professionnels, enseignement sup\u00e9rieur \u2013, et fixer des priorit\u00e9s, peut am\u00e9liorer son adaptabilit\u00e9 et lui permettre de r\u00e9pondre avec plus de coh\u00e9sion aux besoins \u00e9ducatifs en pleine mutation.\nIl est particuli\u00e8rement important d\u2019adopter une politique enseignante tourn\u00e9e vers l\u2019avenir dans les situations de crise exceptionnelles, comme les guerres civiles ou les situations d\u2019urgence, o\u00f9 il peut y avoir un nombre important d\u2019enseignants et d\u2019apprenants d\u00e9plac\u00e9s internes ou r\u00e9fugi\u00e9s.\nUne politique enseignante devrait \u00eatre coh\u00e9rente avec les autres politiques nationales, telles que les politiques en mati\u00e8re de droits des enfants et autres droits de l\u2019homme, et elle doit en ad\u00e9quation avec l\u2019importance croissante accord\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ducation de la petite enfance et la politique nationale en mati\u00e8re de genre, qui ont toutes leur incidence sur l\u2019acc\u00e8s et la qualit\u00e9 de l\u2019\u00e9ducation.", "element_cle": "1. La politique enseignante regroupe les principes et les politiques gouvernementales dans le domaine de l'\u00e9ducation, ainsi que les lois et directives qui r\u00e9gissent le syst\u00e8me \u00e9ducatif.\n2. La politique enseignante vise \u00e0 garantir le succ\u00e8s de l'apprentissage en mettant l'accent sur les enseignants.\n3. Une politique enseignante align\u00e9e \u00e0 tous les niveaux d'\u00e9ducation peut am\u00e9liorer l'adaptabilit\u00e9 du syst\u00e8me et r\u00e9pondre aux besoins \u00e9ducatifs en constante \u00e9volution.\n4. Dans les situations de crise, une politique enseignante tourn\u00e9e vers l'avenir est essentielle, notamment pour les enseignants et les apprenants d\u00e9plac\u00e9s.\n5. La politique enseignante doit \u00eatre en coh\u00e9rence avec les autres politiques nationales, telles que les droits des enfants, l'\u00e9ducation de la petite enfance et la politique de genre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique enseignante, c'est tout un univers\nDes principes, des lois, pour \u00e9duquer la terre\nLe gouvernement dans l'game, pose ses directives\nPour que l'\u00e9duc' soit solide, nos jeunes \u00e9vitent les d\u00e9rives\n\n[Refrain]\nLa politique enseignante, tourn\u00e9s vers le savoir\nPour garantir l'apprentissage, et construire l'avenir\n\n[Couplet 2]\nL'enseignant, c'est l'cl\u00e9, le succ\u00e8s de nos petits\nLa politique enseignante, elle met l'accent sur lui\nAdapter notre syst\u00e8me, aux besoins qui \u00e9voluent\nUne \u00e9ducation align\u00e9e, on construit des ponts qui volent\n\n[Refrain]\nLa politique enseignante, tourn\u00e9s vers le savoir\nPour garantir l'apprentissage, et construire l'avenir\n\n[Couplet 3]\nDans les temps de crise, la politique se r\u00e9v\u00e8le\nPour les enseignants, les \u00e9l\u00e8ves qui perdent leurs ailes\nVers l'avenir on regarde, on pr\u00e9pare l'apr\u00e8s\nPour ceux d\u00e9plac\u00e9s, l'\u00e9cole est un chez-soi parfait\n\n[Refrain]\nLa politique enseignante, tourn\u00e9s vers le savoir\nPour garantir l'apprentissage, et construire l'avenir\n\n[Couplet 4]\nLa coh\u00e9rence est la cl\u00e9, avec les politiques nationales\nLes droits des enfants, notre pr\u00e9occupation primale\n\u00c9ducation pr\u00e9coce, genre, on ne laisse personne de c\u00f4t\u00e9\nLa politique enseignante, une vision globale, clairement exprim\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa politique enseignante, tourn\u00e9s vers le savoir\nPour garantir l'apprentissage, et construire l'avenir"}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif en France", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\nDepuis la Loi pour une \u00e9cole de la confiance (aussi dite \u00ab r\u00e9forme Blanquer \u00bb) de 2019, l'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans, et la formation obligatoire de 16 \u00e0 18 ans. Il peut dans ce cas s'agir d'une scolarisation, d'un apprentissage, d'une insertion professionnelle ou encore d'un service civique,. Ce syst\u00e8me est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes successives : l'enseignement primaire (\u00e9cole maternelle et \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire), l'enseignement secondaire (coll\u00e8ge, lyc\u00e9es et certaines formations sp\u00e9cifiques) et l'enseignement sup\u00e9rieur (universit\u00e9, grandes \u00e9coles, formations sp\u00e9cifiques, etc.). Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17 % des \u00e9l\u00e8ves, dont 97 % sont sous contrat.\nLes effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions. Ainsi, environ un quart de la population fran\u00e7aise suit des \u00e9tudes. En 2019, le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France (7,6 % en 1995). Avec une part de 3,7 % de d\u00e9penses d\u2019\u00e9ducation primaires et secondaires dans le PIB, la France se situe au-dessus de la moyenne des pays de l\u2019OCDE (3,4 %). Le co\u00fbt pour l'\u00c9tat d'un \u00e9l\u00e8ve est en moyenne de 8 920 \u20ac, mais varie fortement selon le niveau d'\u00e9tude. Pour un \u00e9l\u00e8ve de primaire, il est de 7 000 \u20ac, contre plus de 11 530 \u20ac pour un \u00e9tudiant en \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\nSelon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), qui compare aussi des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs dans le monde, les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des \u00c9tats membres de l'OCDE. En 2018, le score de comp\u00e9tences \u00e0 l'\u00e9crit est de 480, contre 472 en moyenne pour les pays de l'OCDE. Il est de 495 pour les comp\u00e9tences en math\u00e9matiques contre 489 en moyenne pour les pays de l'OCDE.\nL'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires. En CE2, les \u00e9l\u00e8ves issus du quart le plus pauvre obtiennent en 2019 une note moyenne de 57 sur 100 en fran\u00e7ais et 58 en math\u00e9matiques, contre respectivement 87 et 85 pour le quart issu des milieux les plus privil\u00e9gi\u00e9s. Les in\u00e9galit\u00e9s s'accentuent apr\u00e8s le coll\u00e8ge avec un taux d\u2019acc\u00e8s en seconde g\u00e9n\u00e9rale ou technologique (en lyc\u00e9e) deux fois plus \u00e9lev\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves issus de milieux favoris\u00e9s que pour les autres. Dans l'enseignement sup\u00e9rieur, les enfants de cadres sup\u00e9rieurs sont 2,9 fois plus nombreux parmi les \u00e9tudiants que ceux issus de la classe ouvri\u00e8re.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse.\n2. L'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans depuis la r\u00e9forme Blanquer de 2019.\n3. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes : l'enseignement primaire, l'enseignement secondaire et l'enseignement sup\u00e9rieur.\n4. Environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires existent en France.\n5. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17 % des \u00e9l\u00e8ves, dont 97 % sont sous contrat.\n6. Les effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions en France.\n7. Le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France en 2019.\n8. Selon le PISA, les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne des pays de l'OCDE.\n9. L'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler du syst\u00e8me \u00e9ducatif,\nEn France, c'est l'minist\u00e8re qui est l'chef.\nDe l'\u00c9ducation nationale et d'la Jeunesse,\nIls tracent les lignes, faut qu'tu progresses.\n\n[Refrain]\nL'instruction obligatoire, t'as pas l'choix,\nDe 3 \u00e0 16 ans, faut qu'tu t'\u00e9panouisses.\nDepuis la r\u00e9forme Blanquer en 2019,\nOn t'encadre, on veut ta r\u00e9ussite, gamin.\n\n[Couplet 2]\nPrimaire, secondaire, sup\u00e9rieur,\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, c'est tout un parcours.\n60 000 \u00e9tablissements, \u00e7a fait du monde,\nPriv\u00e9s, publics, l'enseignement est f\u00e9cond.\n\n[Refrain]\n17% des \u00e9l\u00e8ves sont dans l'priv\u00e9,\n97% sous contrat, \u00e7a y est, tu devines ?\nPlus de 15 millions d'\u00e9l\u00e8ves, \u00e7a foisonne,\nLa France investit, 6,6% du PIB qu'elle donne.\n\n[Couplet 3]\nLes r\u00e9sultats, ils sont l\u00e0, d'apr\u00e8s l'PISA,\nDans la moyenne des pays d'la palette.\nMais l'origine sociale fait son influence,\nSur les r\u00e9sultats, faut qu'tu prennes conscience.\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais, c'est tout un jeu,\nOn veut briser les barri\u00e8res, qu'tu prennes ton envol.\nAlors bosse dur, accroche-toi, gamin,\nL'\u00e9ducation, c'est l'arme pour changer ton destin."}, {"titre": "Institut national sup\u00e9rieur du professorat et de l'\u00e9ducation", "text_origine": "En France, un institut national sup\u00e9rieur du professorat et de l\u2019\u00e9ducation (Insp\u00e9) est une composante d\u2019une universit\u00e9, qui met en \u0153uvre la formation des enseignants du primaire et du secondaire et des conseillers principaux d'\u00e9ducation. Les \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l\u2019\u00e9ducation sont cr\u00e9\u00e9es en 2013, succ\u00e9dant ainsi aux instituts universitaires de formation des ma\u00eetres (IUFM). En 2019, les ESP\u00c9 changent de nom et sont rebaptis\u00e9es les INSP\u00c9.\nLes \u00e9tudiants y sont classiquement admis apr\u00e8s une licence (trois ann\u00e9es d'\u00e9tudes apr\u00e8s le baccalaur\u00e9at).\nLes enseignements, \u00e0 la fois professionnels et disciplinaires permettent l'obtention d'un dipl\u00f4me national de master (niveau bac+5). En parall\u00e8le, les \u00e9tudiants passent les concours de l\u2019enseignement non plus lors de la premi\u00e8re ann\u00e9e mais, depuis 2022, lors de la deuxi\u00e8me ann\u00e9e du master \u2013 pour l\u2019enseignement public : le concours de recrutement de professeur des \u00e9coles (CRPE) ou le certificat d'aptitude au professorat de l'enseignement du second degr\u00e9 (CAPES), par exemple.\nLa formation continue des personnels de l\u2019\u00c9ducation nationale fait \u00e9galement partie des missions qui incombent aux instituts nationaux sup\u00e9rieurs du professorat et de l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. Les instituts nationaux sup\u00e9rieurs du professorat et de l'\u00e9ducation (Insp\u00e9) en France sont des composantes universitaires charg\u00e9es de former les enseignants du primaire et du secondaire.\n2. En 2013, les \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l'\u00e9ducation (ESPE) ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour remplacer les instituts universitaires de formation des ma\u00eetres (IUFM).\n3. En 2019, les ESPE ont \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9es les INSP\u00c9.\n4. Les \u00e9tudiants sont g\u00e9n\u00e9ralement admis dans les INSP\u00c9 apr\u00e8s avoir obtenu une licence (3 ann\u00e9es d'\u00e9tudes apr\u00e8s le baccalaur\u00e9at).\n5. Les enseignements dispens\u00e9s dans les INSP\u00c9 permettent aux \u00e9tudiants d'obtenir un dipl\u00f4me national de master (niveau bac+5).\n6. Depuis 2022, les \u00e9tudiants passent les concours de l'enseignement lors de la deuxi\u00e8me ann\u00e9e du master.\n7. Parmi les concours possibles, il y a le concours de recrutement de professeur des \u00e9coles (CRPE) et le certificat d'aptitude au professorat de l'enseignement du second degr\u00e9 (CAPES).\n8. Les INSP\u00c9 ont \u00e9galement pour mission d'assurer la formation continue des personnels de l'\u00c9ducation nationale.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e7a d\u00e9marre au d\u00e9part avec les Insp\u00e9\nFormant les professeurs pour le primaire et le secondaire\nEn France, des piliers de l'\u00e9ducation\nPour pr\u00e9parer la rel\u00e8ve avec d\u00e9termination\n\nEn 2013, les ESPE font leur apparition\nAdieu les IUFM, nouvelle direction\nPuis en 2019, les INSP\u00c9 arrivent en sc\u00e8ne\nUn nouveau nom, mais la m\u00eame mission, t'sais c'que j'veux dire\n\n[Refrain]\nInsp\u00e9, Insp\u00e9, formation sup\u00e9rieure\nPour les profs en devenir, on met l'accent sur la culture\nLicence en poche, niveau bac+5\nOn fait tout pour pr\u00e9parer les enseignants \u00e0 leur vie\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s trois ans de licence, les \u00e9tudiants sont pr\u00eats\n\u00c0 int\u00e9grer les INSP\u00c9 et poursuivre leur projet\nDes enseignements solides pour obtenir un master\nUne formation compl\u00e8te, on veut pas les laisser en rade\n\nDepuis 2022, petit changement de cap\nLes concours d'enseignement, c'est pendant le master, c'est pas un pas en arri\u00e8re\nCRPE, CAPES, autant de possibilit\u00e9s\nPour devenir prof des \u00e9coles ou enseigner au second degr\u00e9\n\nMais l'INSP\u00c9 ne s'arr\u00eate pas \u00e0 la formation\nIl assure aussi la formation continue des pros de l'\u00e9ducation\nPour que nos enseignants soient toujours au top\nEt transmettent leur savoir avec passion, c'est \u00e7a le but\n\n[Refrain]\nInsp\u00e9, Insp\u00e9, formation sup\u00e9rieure\nPour les profs en devenir, on met l'accent sur la culture\nLicence en poche, niveau bac+5\nOn fait tout pour pr\u00e9parer les enseignants \u00e0 leur vie"}, {"titre": "P\u00e9dagogie", "text_origine": "La p\u00e9dagogie (du grec \u03c0\u03b1\u03b9\u03b4\u03b1\u03b3\u03c9\u03b3\u03af\u03b1 / paidag\u00f4g\u00eda, direction ou \u00e9ducation des enfants) est l'art d'enseigner. Le terme rassemble les m\u00e9thodes et pratiques d'enseignement requises pour transmettre un savoir (connaissances), un savoir-faire (comp\u00e9tences) et un savoir-\u00eatre (attitudes).\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, l'expression \u00ab faire preuve de p\u00e9dagogie \u00bb signifie l'aptitude \u00e0 enseigner et \u00e0 transmettre \u00e0 un individu ou un groupe d'individus \u2014 de tous \u00e2ges et de toutes conditions \u2014 un savoir ou une exp\u00e9rience par l'usage des m\u00e9thodes les plus adapt\u00e9es \u00e0 l'audience concern\u00e9e. La p\u00e9dagogie implique l'ensemble des comportements de l'enseignant envers les \u00e9l\u00e8ves.", "element_cle": "1. La p\u00e9dagogie est l'art d'enseigner et de transmettre des connaissances, comp\u00e9tences et attitudes.\n2. Le terme \"p\u00e9dagogie\" vient du grec et signifie \"direction ou \u00e9ducation des enfants\".\n3. Faire preuve de p\u00e9dagogie signifie \u00eatre capable d'enseigner et de transmettre des savoirs \u00e0 diff\u00e9rentes personnes, quel que soit leur \u00e2ge ou leur condition.\n4. La p\u00e9dagogie implique l'utilisation de m\u00e9thodes adapt\u00e9es \u00e0 l'audience concern\u00e9e.\n5. L'enseignant doit avoir des comportements appropri\u00e9s envers les \u00e9l\u00e8ves pour mettre en \u0153uvre une p\u00e9dagogie efficace.", "rap": "[Couplet 1]\nLa p\u00e9dagogie, l'art de transmettre\nConnaissances et comp\u00e9tences, faut pas s'mettre\nSur une m\u00e9thode unique, adapt\u00e9e comme il faut\nPour chaque individu, jeunes ou vieux\n\nDe l'antique Gr\u00e8ce vient le terme \"p\u00e9dagogie\"\n\u00c9ducation des enfants, depuis l'infini\nDirection, \u00e9ducation, dans chaque mot grav\u00e9\nLa transmission des savoirs, faut pas oublier\n\n[Refrain]\nP\u00e9dagogie, un mot cl\u00e9 dans l'\u00e9ducation\nPour enseigner avec passion et conviction\nAdapter les m\u00e9thodes pour chaque situation\nP\u00e9dagogie, la cl\u00e9 de la transmission\n\n[Couplet 2]\nApprendre \u00e0 tous, peu importe leur condition\nLa p\u00e9dagogie c'est l'\u00e9galit\u00e9 sans pression\nLes comportements de l'enseignant, essentiels\nPour instaurer un climat confiant, r\u00e9el\n\n\u00catre patient, \u00e0 l'\u00e9coute, ouvert et bienveillant\nLaisser chacun s'exprimer, apprendre en s'amusant\nLa p\u00e9dagogie, un pilier de l'apprentissage\nPour construire un avenir, un monde plus sage\n\n[Refrain]\nP\u00e9dagogie, un mot cl\u00e9 dans l'\u00e9ducation\nPour enseigner avec passion et conviction\nAdapter les m\u00e9thodes pour chaque situation\nP\u00e9dagogie, la cl\u00e9 de la transmission"}, {"titre": "Syllabus (enseignement)", "text_origine": "Un syllabus (pl. syllabus ou syllabi), dans le domaine de la p\u00e9dagogie, est le r\u00e9sum\u00e9 du cours d'un enseignant. Il annonce le contenu du cours, avec son plan d\u00e9velopp\u00e9, mais aussi de multiples informations comme : le niveau pr\u00e9requis, le d\u00e9roulement et l'organisation pratique, le nombre de cr\u00e9dits repr\u00e9sent\u00e9s, les coordonn\u00e9es de l'enseignant, ou les modalit\u00e9s d'\u00e9valuation.\n\u00c0 ce titre, il est \u00e0 la fois un outil de r\u00e9flexion pr\u00e9paratoire (en amont, pour l'enseignant et/ou l'organisme de formation) et un outil de communication (en aval, \u00e0 destination des form\u00e9s), r\u00e9sumant le contrat p\u00e9dagogique auquel s'engage un enseignant \u00e0 propos d'un cours qu'il donne. Il existe de nombreux programmes d'enseignement \u00e0 l'\u00e9cole primaire - par diff\u00e9rents auteurs, avec un accent sur la composante humanitaire ou math\u00e9matique, le d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e logique ou les capacit\u00e9s morales et esth\u00e9tiques des enfants.", "element_cle": "1. Description du syllabus dans le domaine de la p\u00e9dagogie\n2. Contenu et organisation du cours annonc\u00e9 dans le syllabus\n3. Informations fournies dans le syllabus : niveau pr\u00e9requis, cr\u00e9dits, coordonn\u00e9es de l'enseignant, modalit\u00e9s d'\u00e9valuation\n4. R\u00f4le du syllabus en tant qu'outil de pr\u00e9paration et de communication\n5. Diff\u00e9rents programmes d'enseignement \u00e0 l'\u00e9cole primaire selon les auteurs et les objectifs p\u00e9dagogiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler du syllabus, c'est ma vibe\nDans le monde de la p\u00e9dagogie, il est primordial, un guide\nIl d\u00e9crit le contenu et l'organisation du cours, mec\nPour que chaque \u00e9tudiant sache o\u00f9 il met les pieds\n\n[Refrain]\nLe syllabus, c'est l'plan du parcours, une roadmap claire\nToutes les infos n\u00e9cessaires pour pas se perdre en chemin\nPr\u00e9requis, cr\u00e9dits, contacts du prof, \u00e9valuation\nC'est tout \u00e7a qu'on trouve dans ce document d'\u00e9ducation\n\n[Couplet 2]\nLe syllabus, c'est un outil de pr\u00e9paration et de com'\nIl permet aux profs de communiquer, de donner le ton\nLes dates importantes, les deadlines et les objectifs\nTout est l\u00e0, pour que chacun puisse suivre le fil\n\n[Refrain]\nLe syllabus, c'est l'plan du parcours, une roadmap claire\nToutes les infos n\u00e9cessaires pour pas se perdre en chemin\nPr\u00e9requis, cr\u00e9dits, contacts du prof, \u00e9valuation\nC'est tout \u00e7a qu'on trouve dans ce document d'\u00e9ducation\n\n[Couplet 3]\n\u00c0 l'\u00e9cole primaire, les programmes sont vari\u00e9s, ouais mec\nDiff\u00e9rents auteurs, diff\u00e9rents objectifs p\u00e9dagogiques\nChacun avec sa m\u00e9thode, sa fa\u00e7on d'enseigner\nMais l'essentiel, c'est de former nos gosses, les faire grandir\n\n[Refrain]\nLe syllabus, c'est l'plan du parcours, une roadmap claire\nToutes les infos n\u00e9cessaires pour pas se perdre en chemin\nPr\u00e9requis, cr\u00e9dits, contacts du prof, \u00e9valuation\nC'est tout \u00e7a qu'on trouve dans ce document d'\u00e9ducation"}, {"titre": "Formation en ligne", "text_origine": "La formation en ligne, terme recommand\u00e9 en France par la DGLFLF, ou encore l'apprentissage en ligne (au Canada), l'e-formation ou l'e-learning, d\u00e9signent l'ensemble des solutions et moyens permettant l'apprentissage par des moyens \u00e9lectroniques. La formation en ligne inclut de cette fa\u00e7on des sites web \u00e9ducatifs, la t\u00e9l\u00e9formation, l'enseignement t\u00e9l\u00e9matique, ou encore l'e-training, notamment.\nLa formation en ligne est une des technologies de l'information et de la communication pour l'\u00e9ducation (TICE), int\u00e9gr\u00e9e dans la cyberculture. C'est aussi un des \u00e9l\u00e9ments et enjeux de ce que certains, comme M. Toupin, d\u00e9signent comme le \u00ab cybermarch\u00e9 de la formation \u00bb, march\u00e9 \u00e9valu\u00e9 selon la commission europ\u00e9enne \u00e0 plus de deux milliards de dollars en 2000. Pr\u00e8s de 80 % des ressources en ligne viennent aujourd'hui des \u00c9tats-Unis, pour les logiciels, de produits et services multim\u00e9dias \u00e9ducatifs destin\u00e9s \u00e0 la formation et \u00e0 l\u2019\u00e9ducation mais une part importante de ces services se construit hors des services marchands (dans les campus virtuels, les espaces virtuels europ\u00e9ens du programme Socrates (Comenius, Erasmus, Minerva, Lingua, Grundtvig), ou par exemple via Moodle ou les outils de la Wikimedia Foundation et beaucoup d'autres initiatives dans le monde).\n\nLa d\u00e9finition de l'Union europ\u00e9enne est : \u00ab l\u2019e-learning est l\u2019utilisation des nouvelles technologies multim\u00e9dias de l\u2019Internet pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u2019apprentissage en facilitant d\u2019une part l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des ressources et \u00e0 des services, d\u2019autre part les \u00e9changes et la collaboration \u00e0 distance \u00bb.\nLa d\u00e9finition du LabSET est : \u00ab apprentissage en ligne centr\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences par l'apprenant et structur\u00e9 par les interactions avec le tuteur et les pairs \u00bb.Dans tous les cas, la m\u00e9thode de formation/d'\u00e9ducation permet th\u00e9oriquement de s'affranchir de la pr\u00e9sence physique d'un enseignant \u00e0 proximit\u00e9. En revanche, le r\u00f4le du tuteur distant appara\u00eet, avec des activit\u00e9s de facilitateur et de m\u00e9diateur. Dans le cadre d'un tutorat omnipr\u00e9sent, on parle alors de formation t\u00e9l\u00e9pr\u00e9sentielle.", "element_cle": "1. La formation en ligne est un moyen d'apprentissage par des moyens \u00e9lectroniques, notamment \u00e0 travers des sites web \u00e9ducatifs et la t\u00e9l\u00e9formation.\n\n2. La formation en ligne fait partie des technologies de l'information et de la communication pour l'\u00e9ducation, int\u00e9gr\u00e9e dans la cyberculture.\n\n3. Le march\u00e9 de la formation en ligne a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de deux milliards de dollars en 2000, avec une forte pr\u00e9sence des \u00c9tats-Unis dans ce domaine.\n\n4. L'e-learning permet d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'apprentissage en facilitant l'acc\u00e8s \u00e0 des ressources et \u00e0 des services, ainsi que les \u00e9changes et la collaboration \u00e0 distance.\n\n5. L'apprentissage en ligne se concentre sur le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences par l'apprenant et est structur\u00e9 par les interactions avec le tuteur et les pairs.\n\n6. La formation en ligne permet de se passer de la pr\u00e9sence physique d'un enseignant, mais n\u00e9cessite l'intervention d'un tuteur \u00e0 distance en tant que facilitateur et m\u00e9diateur.", "rap": "[Couplet 1]\nLa formation en ligne, un savoir \u00e9lectronique\nDes sites web \u00e9ducatifs, c'est la m\u00e9thode magique\nT\u00e9l\u00e9formation, accessible sans limite\nApprendre \u00e0 distance, c'est \u00e7a le nouveau rite\n\n[Couplet 2]\nDans la cyberculture, elle a pris sa place\nLa formation en ligne, une technologie de l'espace\nEn 2000, d\u00e9j\u00e0 deux milliards de dollars\nAux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait le temple de la gloire\n\n[Refrain]\nE-learning, am\u00e9liorant l'apprentissage\nRessources, services, tout est \u00e0 port\u00e9e de page\n\u00c9changes, collaboration, m\u00eame \u00e0 distance\nLa formation en ligne, une chance, une r\u00e9sistance\n\n[Couplet 3]\nApprendre en ligne, d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences\n\u00c9changer avec le tuteur, les pairs et l'\u00e9vidence\nStructur\u00e9, interactif, l'apprenant ma\u00eetre de son sort\nDans l'univers virtuel, il trace son propre rapport\n\n[Couplet 4]\nPlus besoin d'enseignant pr\u00e9sent physiquement\nTuteur distant, facilitateur bienveillant\nM\u00e9diateur de connaissances, toujours l\u00e0 pour aider\nLa formation en ligne, une autre fa\u00e7on d'exceller\n\n[Refrain]\nE-learning, am\u00e9liorant l'apprentissage\nRessources, services, tout est \u00e0 port\u00e9e de page\n\u00c9changes, collaboration, m\u00eame \u00e0 distance\nLa formation en ligne, une chance, une r\u00e9sistance"}, {"titre": "P\u00e9dagogie Steiner-Waldorf", "text_origine": "La p\u00e9dagogie Steiner-Waldorf [\u02c8\u0283ta\u026a\u032fn\u0250 \u02c8vald\u0254\u0250\u032ff], parfois simplement appel\u00e9e p\u00e9dagogie Steiner ou p\u00e9dagogie Waldorf, est un courant p\u00e9dagogique fond\u00e9 sur les conceptions \u00e9ducatives de Rudolf Steiner (1861-1925), polygraphe et occultiste autrichien. Il s'appuie sur l'anthroposophie, doctrine \u00e9sot\u00e9rique dont il est le fondateur.\nCette p\u00e9dagogie, destin\u00e9e aux enfants et adolescents de 0 \u00e0 21 ans, est pratiqu\u00e9e dans des jardins d'enfants (environ 2 000 dans le monde) et dans des \u00e9coles Steiner-Waldorf associatives et autonomes, principalement en Europe et en Am\u00e9rique du Nord.\nIl y a plus de 1000 \u00e9coles Steiner-Waldorf dans le monde, dont 734 en Europe, 200 en Allemagne et plus d'une vingtaine en France.\nLa p\u00e9dagogie Steiner-Waldorf est notamment d\u00e9nonc\u00e9e pour ses assises pseudoscientifiques issues du courant anthroposophique et occultiste. Elle est aussi parfois soup\u00e7onn\u00e9e de d\u00e9rives sectaires et critiqu\u00e9e pour la formation insuffisante de ses enseignants.", "element_cle": "1. La p\u00e9dagogie Steiner-Waldorf est un courant p\u00e9dagogique fond\u00e9 sur les conceptions \u00e9ducatives de Rudolf Steiner.\n2. Elle s'appuie sur l'anthroposophie, doctrine \u00e9sot\u00e9rique cr\u00e9\u00e9e par Rudolf Steiner.\n3. Cette p\u00e9dagogie est pratiqu\u00e9e dans des jardins d'enfants et des \u00e9coles Steiner-Waldorf dans le monde entier.\n4. Il y a plus de 1000 \u00e9coles Steiner-Waldorf dans le monde, principalement en Europe et en Am\u00e9rique du Nord.\n5. La p\u00e9dagogie Steiner-Waldorf est critiqu\u00e9e pour ses assises pseudoscientifiques et des soup\u00e7ons de d\u00e9rives sectaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLa p\u00e9dagogie Steiner-Waldorf, un courant \u00e9ducatif\nBas\u00e9 sur les id\u00e9es de Rudolf Steiner, introspectif\nAnthroposophie, doctrine \u00e9sot\u00e9rique en fondation\nAvec cette approche, on \u00e9veille les passions\n\n[Pont]\nDes jardins d'enfants aux \u00e9coles \u00e0 travers le globe\nLa p\u00e9dagogie Steiner-Waldorf fait son show\n\n[Refrain]\nOn compte plus de 1000 \u00e9coles dans le monde entier\nEn Europe et en Am\u00e9rique du Nord, les esprits \u00e9clair\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nCertains sont critiques, jugent ces fondements pseudoscientifiques\nEt des soup\u00e7ons de d\u00e9rives sectaires tout aussi sp\u00e9cifiques\nMais au-del\u00e0 de \u00e7a, on vise l'\u00e9panouissement personnel\nDes enfants qui deviendront des adultes essentiels\n\n[Pont]\nLa p\u00e9dagogie Steiner-Waldorf, un d\u00e9bat qui persiste\nMais l'objectif reste l'\u00e9ducation qui r\u00e9siste\n\n[Refrain]\nPlus de 100 ans d'histoire, des dates marquantes\nDes \u00e9volutions constantes, des apprentissages captivants"}, {"titre": "Questionnaire \u00e0 choix multiples", "text_origine": "Un questionnaire \u00e0 choix multiples ou multiple (QCM) est un outil d'enqu\u00eate ou d'\u00e9valuation utilis\u00e9 dans l'enseignement ainsi que dans les enqu\u00eates quantitatives en recherche sociale et le marketing. Dans l'enseignement, c'est un proc\u00e9d\u00e9 d'\u00e9valuation dans lequel sont propos\u00e9es plusieurs r\u00e9ponses pour chaque question. Une ou plusieurs de ces propositions de r\u00e9ponse sont correctes. Les autres sont des r\u00e9ponses erron\u00e9es, \u00e9galement appel\u00e9es \u00ab distracteurs \u00bb (ou \"leurres\"). Le QCM permet \u00e0 un enseignant de voir qu'un candidat a bien compris et retenu une r\u00e9ponse juste et qu'il est capable d'identifier les erreurs.\nEn France, le QCM est notamment utilis\u00e9 lors de l'examen du code de la route, en universit\u00e9 et, depuis juin 2004, pour une partie de l'\u00e9preuve de math\u00e9matiques au baccalaur\u00e9at. Il est aussi utilis\u00e9 dans les concours d'entr\u00e9e des grandes \u00e9coles apr\u00e8s le baccalaur\u00e9at.", "element_cle": "- Le questionnaire \u00e0 choix multiples (QCM) est utilis\u00e9 dans l'enseignement, la recherche sociale et le marketing.\n- Il propose plusieurs r\u00e9ponses pour chaque question, dont une ou plusieurs sont correctes.\n- Les autres r\u00e9ponses sont des distracteurs ou leurres.\n- Le QCM permet de mesurer la compr\u00e9hension et la capacit\u00e9 des candidats \u00e0 identifier les erreurs.\n- En France, le QCM est utilis\u00e9 pour l'examen du code de la route, certaines \u00e9preuves universitaires, le baccalaur\u00e9at et les concours d'entr\u00e9e des grandes \u00e9coles.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler du QCM,\nUn outil p\u00e9dago assez ph\u00e9nom\u00e9nal,\nUtilis\u00e9 dans l'enseignement,\nMais aussi dans le marketing et la recherche sociale.\n\nDes r\u00e9ponses multiples sont propos\u00e9es,\nSeule une est bonne, faut pas se tromper,\nLes autres sont des leurres, faut pas s'emballer,\nLe but est de tester ta compr\u00e9hension, mon fr\u00e8re.\n\n[Refrain]\nLe QCM, un jeu pour mesurer,\nTa capacit\u00e9 \u00e0 bien t'orienter,\nEt identifer les erreurs \u00e0 \u00e9viter,\nDans l'\u00e9ducation, c'est un alli\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nEn France, le QCM est bien ancr\u00e9,\nPour l'examen du code de la route, il est utilis\u00e9,\nMais aussi pour le bac et les grandes \u00e9coles,\nL'objectif \u00e9tant de s\u00e9lectionner les meilleurs r\u00f4les.\n\nAlors quand tu passes un QCM,\nPrends ton temps, r\u00e9fl\u00e9chis bien,\nCar seul le bon choix te m\u00e8nera loin,\nDans les \u00e9tudes ou dans le domaine professionnel, enfin.\n\n[Refrain]\nLe QCM, un jeu pour mesurer,\nTa capacit\u00e9 \u00e0 bien t'orienter,\nEt identifer les erreurs \u00e0 \u00e9viter,\nDans l'\u00e9ducation, c'est un alli\u00e9."}, {"titre": "Formation en ligne", "text_origine": "La formation en ligne, terme recommand\u00e9 en France par la DGLFLF, ou encore l'apprentissage en ligne (au Canada), l'e-formation ou l'e-learning, d\u00e9signent l'ensemble des solutions et moyens permettant l'apprentissage par des moyens \u00e9lectroniques. La formation en ligne inclut de cette fa\u00e7on des sites web \u00e9ducatifs, la t\u00e9l\u00e9formation, l'enseignement t\u00e9l\u00e9matique, ou encore l'e-training, notamment.\nLa formation en ligne est une des technologies de l'information et de la communication pour l'\u00e9ducation (TICE), int\u00e9gr\u00e9e dans la cyberculture. C'est aussi un des \u00e9l\u00e9ments et enjeux de ce que certains, comme M. Toupin, d\u00e9signent comme le \u00ab cybermarch\u00e9 de la formation \u00bb, march\u00e9 \u00e9valu\u00e9 selon la commission europ\u00e9enne \u00e0 plus de deux milliards de dollars en 2000. Pr\u00e8s de 80 % des ressources en ligne viennent aujourd'hui des \u00c9tats-Unis, pour les logiciels, de produits et services multim\u00e9dias \u00e9ducatifs destin\u00e9s \u00e0 la formation et \u00e0 l\u2019\u00e9ducation mais une part importante de ces services se construit hors des services marchands (dans les campus virtuels, les espaces virtuels europ\u00e9ens du programme Socrates (Comenius, Erasmus, Minerva, Lingua, Grundtvig), ou par exemple via Moodle ou les outils de la Wikimedia Foundation et beaucoup d'autres initiatives dans le monde).\n\nLa d\u00e9finition de l'Union europ\u00e9enne est : \u00ab l\u2019e-learning est l\u2019utilisation des nouvelles technologies multim\u00e9dias de l\u2019Internet pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u2019apprentissage en facilitant d\u2019une part l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des ressources et \u00e0 des services, d\u2019autre part les \u00e9changes et la collaboration \u00e0 distance \u00bb.\nLa d\u00e9finition du LabSET est : \u00ab apprentissage en ligne centr\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences par l'apprenant et structur\u00e9 par les interactions avec le tuteur et les pairs \u00bb.Dans tous les cas, la m\u00e9thode de formation/d'\u00e9ducation permet th\u00e9oriquement de s'affranchir de la pr\u00e9sence physique d'un enseignant \u00e0 proximit\u00e9. En revanche, le r\u00f4le du tuteur distant appara\u00eet, avec des activit\u00e9s de facilitateur et de m\u00e9diateur. Dans le cadre d'un tutorat omnipr\u00e9sent, on parle alors de formation t\u00e9l\u00e9pr\u00e9sentielle.", "element_cle": "de la formation en ligne, plusieurs termes sont utilis\u00e9s pour d\u00e9signer cette approche d'apprentissage par des moyens \u00e9lectroniques, tels que l'e-formation, l'e-learning ou encore l'apprentissage en ligne.\nLa formation en ligne comprend des sites web \u00e9ducatifs, des plateformes de t\u00e9l\u00e9formation et des outils d'enseignement t\u00e9l\u00e9matique.\nCette m\u00e9thode d'apprentissage fait partie int\u00e9grante des technologies de l'information et de la communication pour l'\u00e9ducation (TICE) et est consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du \u00ab cybermarch\u00e9 de la formation \u00bb.\nPr\u00e8s de 80 % des ressources en ligne proviennent des \u00c9tats-Unis, mais il existe \u00e9galement de nombreux initiatives dans le monde entier, tels que Moodle ou les outils de la Wikimedia Foundation.\nL'Union europ\u00e9enne d\u00e9finit l'e-learning comme l'utilisation des nouvelles technologies multim\u00e9dias de l'Internet pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'apprentissage et faciliter les \u00e9changes et la collaboration \u00e0 distance.\nLe LabSET propose une d\u00e9finition centr\u00e9e sur le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences par l'apprenant et les interactions avec le tuteur et les pairs.\nLa formation en ligne permet de se passer de la pr\u00e9sence physique d'un enseignant, mais le r\u00f4le du tuteur distant en tant que facilitateur et m\u00e9diateur est essentiel.", "rap": "[Couplet 1]\nFormation en ligne, c'est le futur de l'apprentissage\nDes termes divers pour d\u00e9crire cette approche sans \u00e2ge\nE-formation, e-learning, l'apprentissage connect\u00e9\nOn s'adapte \u00e0 la technologie, c'est le nouveau d\u00e9fi qu'on rel\u00e8ve\n\nDes sites web \u00e9ducatifs, des plateformes innovantes\nT\u00e9l\u00e9formation, enseignement t\u00e9l\u00e9matique, c'est captivant\nLes TICE, c'est l'avenir de l'\u00e9ducation\nLa formation en ligne, un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de ce cybermarch\u00e9 de cr\u00e9ation\n\n[Refrain]\nDans le monde entier, \u00e7a se d\u00e9veloppe, \u00e7a se r\u00e9invente\nMoodle, Wikimedia Foundation, les initiatives sont nombreuses\nL'e-learning selon l'Union europ\u00e9enne, c'est un outil\nPour am\u00e9liorer l'apprentissage, faciliter les \u00e9changes entre les pupilles\n\n[Couplet 2]\nLes comp\u00e9tences se d\u00e9veloppent avec cette m\u00e9thode en ligne\nL'apprenant prend le contr\u00f4le, c'est sa chance de briller\nLe tuteur distant joue un r\u00f4le crucial dans ce parcours\nFacilitateur, m\u00e9diateur, il guide avec amour et toujours\n\nPlus besoin de la pr\u00e9sence physique d'un enseignant\nOn se forme \u00e0 distance, c'est un vrai gain de temps\nLa formation en ligne, un chemin vers le savoir\nOn avance main dans la main avec les nouvelles technologies du devoir\n\n[Refrain]\nDans le monde entier, \u00e7a se d\u00e9veloppe, \u00e7a se r\u00e9invente\nMoodle, Wikimedia Foundation, les initiatives sont nombreuses\nL'e-learning selon l'Union europ\u00e9enne, c'est un outil\nPour am\u00e9liorer l'apprentissage, faciliter les \u00e9changes entre les pupilles"}, {"titre": "Apprentissage", "text_origine": "L\u2019apprentissage est un ensemble de m\u00e9canismes menant \u00e0 l'acquisition de savoir-faire, de savoirs ou de connaissances. L'acteur de l'apprentissage est appel\u00e9 apprenant. On peut opposer l'apprentissage \u00e0 l'enseignement dont le but est de dispenser des connaissances et savoirs, l'acteur de l'enseignement \u00e9tant l'enseignant.\nPour la psychologie inspir\u00e9e du comportementalisme, l\u2019apprentissage est vu comme la mise en relation entre un \u00e9v\u00e9nement provoqu\u00e9 par l'ext\u00e9rieur (stimulus) et une r\u00e9action ad\u00e9quate du sujet, qui cause un changement de comportement qui est persistant, mesurable, et sp\u00e9cifique ou permet \u00e0 l\u2019individu de formuler une nouvelle construction mentale ou r\u00e9viser une construction mentale pr\u00e9alable.\nL\u2019historien Philippe Ari\u00e8s dans son ouvrage L\u2019enfant et la vie familiale sous l\u2019Ancien R\u00e9gime (Paris, Seuil, 1975), insiste sur l\u2019importance qu\u2019il convient d\u2019attribuer \u00e0 l\u2019apprentissage. Il force les enfants \u00e0 vivre au milieu des adultes, qui leur communiquent ainsi le savoir-faire et le savoir-vivre. Le m\u00e9lange des \u00e2ges qu\u2019il entra\u00eene lui para\u00eet un des traits dominants de notre soci\u00e9t\u00e9, du milieu du Moyen \u00c2ge au XVIIIe si\u00e8cle.\nLa psychologie du d\u00e9veloppement \u00e9tudie les changements, acquisitions et pertes, de la vie embryonnaire \u00e0 la mort. L'apprentissage est un concept important \u00e9tudi\u00e9 par cette discipline.\nOn a d\u00e9couvert en 2016 que l'apprentissage pouvait exister m\u00eame dans certains organismes unicellulaires.", "element_cle": "1. L'apprentissage est l'acquisition de savoir-faire, savoirs ou connaissances par un apprenant.\n2. L'apprentissage diff\u00e8re de l'enseignement qui vise \u00e0 dispenser des connaissances par un enseignant.\n3. L'apprentissage selon le comportementalisme est la mise en relation entre un stimulus externe et une r\u00e9action du sujet qui entra\u00eene un changement de comportement.\n4. L'apprentissage est consid\u00e9r\u00e9 comme essentiel par l'historien Philippe Ari\u00e8s, car il permet aux enfants de vivre avec des adultes qui partagent leur savoir-faire et leur savoir-vivre.\n5. La psychologie du d\u00e9veloppement \u00e9tudie les changements d'acquisition et de perte tout au long de la vie, y compris l'apprentissage.\n6. En 2016, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert que l'apprentissage peut m\u00eame se produire chez certains organismes unicellulaires.", "rap": "[Couplet 1]\nL'apprentissage, c'est l'acquisition\nDe savoir-faire, de connaissances en action\nQuand j'suis sur le beat, j'apprends \u00e0 t'enseigner\nLes cl\u00e9s du savoir, pour mieux t'\u00e9veiller\n\n[Refrain]\nL'apprentissage, c'est la cl\u00e9 de l'\u00e9volution\nChanger nos comportements, nos convictions\nApprendre pour grandir, pour s'\u00e9lever\nDans ce monde qui bouge, faut pas rester fig\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rent de l'enseignement, je fais la diff\u00e9rence\nJ'rappe pour dispenser mon savoir, ma science\nMon stimulus, c'est mes mots qui font r\u00e9agir\nChangement de comportement, j'te fais grandir\n\n[Refrain]\nL'apprentissage, c'est la cl\u00e9 de l'\u00e9volution\nChanger nos comportements, nos convictions\nApprendre pour grandir, pour s'\u00e9lever\nDans ce monde qui bouge, faut pas rester fig\u00e9"}, {"titre": "Learning management system", "text_origine": "En technologies de l'information et de la communication, un learning management system (LMS) ou learning support system (LSS) est un logiciel qui accompagne et g\u00e8re un processus d'apprentissage ou un parcours p\u00e9dagogique. En fran\u00e7ais, on parle de \u00ab plateforme d'apprentissage \u00bb, \u00ab syst\u00e8me de gestion de l'apprentissage \u00bb, \u00ab centre de formation virtuel \u00bb, \u00ab plate-forme e-learning \u00bb, \u00ab formation ouverte et \u00e0 distance \u00bb (FOAD) ou \u00ab formation en ligne \u00bb, et, particuli\u00e8rement au Qu\u00e9bec, d'\u00ab environnement num\u00e9rique d'apprentissage \u00bb (ENA).\nCe genre de syst\u00e8me informatique propose un espace num\u00e9rique de travail (ENT) comprenant des tests d'\u00e9valuation qui sont soit soumis \u00e0 validation par l'enseignant soit propos\u00e9es comme activit\u00e9s de r\u00e9gulation en auto-\u00e9valuation. Un LMS s'adosse g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un logiciel de gestion de la formation pour la partie administrative et logistique de la formation, notamment pr\u00e9sentielle.\nIl existe des standards normalisant les contenus p\u00e9dagogiques : LOM et SCORM.", "element_cle": "1. Un learning management system (LMS) ou learning support system (LSS) est un logiciel qui accompagne et g\u00e8re un processus d'apprentissage ou un parcours p\u00e9dagogique.\n2. En fran\u00e7ais, on utilise \u00e9galement les termes de \u00ab plateforme d'apprentissage \u00bb, \u00ab syst\u00e8me de gestion de l'apprentissage \u00bb, \u00ab centre de formation virtuel \u00bb, \u00ab plate-forme e-learning \u00bb ou encore \u00ab formation ouverte et \u00e0 distance \u00bb (FOAD).\n3. Un LMS propose un espace num\u00e9rique de travail (ENT) comprenant des tests d'\u00e9valuation soumis \u00e0 validation par l'enseignant ou propos\u00e9s en auto-\u00e9valuation.\n4. En compl\u00e9ment, un LMS s'adosse g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un logiciel de gestion de la formation pour la partie administrative et logistique de la formation.\n5. Il existe des standards normalisant les contenus p\u00e9dagogiques utilis\u00e9s par les LMS : LOM et SCORM.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'te parle du LMS, un outil puissant\nPour g\u00e9rer l'apprentissage, c'est vraiment \u00e9patant\nUn logiciel qui t'accompagne dans tes connaissances\n\u00c7a s'appelle un Learning Management System, la classe\n\nIl regroupe tes cours, tes \u00e9valuations\nDes tests soumis \u00e0 validation, une bonne solution\nT'as des auto-\u00e9valuations pour te tester toi-m\u00eame\nDans cet espace num\u00e9rique, tout est extr\u00eame\n\n[Refrain]\nLe LMS, c'est la plateforme d'apprentissage\nUn syst\u00e8me de gestion pour tous les \u00e9tudiants sages\nFOAD, gestion de la formation, tu sais\nAvec le LMS, tout devient bien organis\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMais le LMS ne fait pas que \u00e7a, vois-tu\nIl s'appuie sur un logiciel pour les t\u00e2ches administratives, tutu\nPour g\u00e9rer la logistique, les inscriptions\nUn LMS complet pour une formation en action\n\nEt il y a des standards pour les contenus p\u00e9dagogiques\nLOM et SCORM, pour des cours logiques\nLe LMS les utilise, les int\u00e8gre \u00e0 merveille\nPour un apprentissage de qualit\u00e9, \u00e7a \u00e9merveille\n\n[Refrain]\nLe LMS, c'est la plateforme d'apprentissage\nUn syst\u00e8me de gestion pour tous les \u00e9tudiants sages\nFOAD, gestion de la formation, tu sais\nAvec le LMS, tout devient bien organis\u00e9"}, {"titre": "Apprentissage automatique", "text_origine": "L'apprentissage automatique, (en anglais : machine learning, litt. \u00ab apprentissage machine, \u00bb), apprentissage artificiel ou apprentissage statistique est un  champ d'\u00e9tude de l'intelligence artificielle qui se fonde sur des approches math\u00e9matiques et statistiques pour donner aux ordinateurs la capacit\u00e9 d'\u00ab apprendre \u00bb \u00e0 partir de donn\u00e9es, c'est-\u00e0-dire d'am\u00e9liorer leurs performances \u00e0 r\u00e9soudre des t\u00e2ches sans \u00eatre explicitement programm\u00e9s pour chacune. Plus largement, il concerne la conception, l'analyse, l'optimisation, le d\u00e9veloppement et l'impl\u00e9mentation de telles m\u00e9thodes. On parle d'apprentissage statistique car l'apprentissage consiste \u00e0 cr\u00e9er un mod\u00e8le dont l'erreur statistique moyenne est la plus faible possible.\nL'apprentissage automatique comporte g\u00e9n\u00e9ralement deux phases. La premi\u00e8re consiste \u00e0 estimer un mod\u00e8le \u00e0 partir de donn\u00e9es, appel\u00e9es observations, qui sont disponibles et en nombre fini, lors de la phase de conception du syst\u00e8me. L'estimation du mod\u00e8le consiste \u00e0 r\u00e9soudre une t\u00e2che pratique, telle que traduire un discours, estimer une densit\u00e9 de probabilit\u00e9, reconna\u00eetre la pr\u00e9sence d'un chat dans une photographie ou participer \u00e0 la conduite d'un v\u00e9hicule autonome. Cette phase dite \u00ab d'apprentissage \u00bb ou \u00ab d'entra\u00eenement \u00bb est g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9alis\u00e9e pr\u00e9alablement \u00e0 l'utilisation pratique du mod\u00e8le. La seconde phase correspond \u00e0 la mise en production : le mod\u00e8le \u00e9tant d\u00e9termin\u00e9, de nouvelles donn\u00e9es peuvent alors \u00eatre soumises afin d'obtenir le r\u00e9sultat correspondant \u00e0 la t\u00e2che souhait\u00e9e. En pratique, certains syst\u00e8mes peuvent poursuivre leur apprentissage une fois en production, pour peu qu'ils aient un moyen d'obtenir un retour sur la qualit\u00e9 des r\u00e9sultats produits.\nSelon les informations disponibles durant la phase d'apprentissage, l'apprentissage est qualifi\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. Si les donn\u00e9es sont \u00e9tiquet\u00e9es (c'est-\u00e0-dire que la r\u00e9ponse \u00e0 la t\u00e2che est connue pour ces donn\u00e9es), il s'agit d'un apprentissage supervis\u00e9. On parle de classification ou de classement si les \u00e9tiquettes sont discr\u00e8tes, ou de r\u00e9gression si elles sont continues. Si le mod\u00e8le est appris de mani\u00e8re incr\u00e9mentale en fonction d'une r\u00e9compense re\u00e7ue par le programme pour chacune des actions entreprises, on parle d'apprentissage par renforcement. Dans le cas le plus g\u00e9n\u00e9ral, sans \u00e9tiquette, on cherche \u00e0 d\u00e9terminer la structure sous-jacente des donn\u00e9es (qui peuvent \u00eatre une densit\u00e9 de probabilit\u00e9) et il s'agit alors d'apprentissage non supervis\u00e9. L'apprentissage automatique peut \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents types de donn\u00e9es, tels des graphes, des arbres, des courbes, ou plus simplement des vecteurs de caract\u00e9ristiques, qui peuvent \u00eatre des variables qualitatives ou quantitatives continues ou discr\u00e8tes.", "element_cle": "1. L'apprentissage automatique est un champ d'\u00e9tude de l'intelligence artificielle qui permet aux ordinateurs d'apprendre \u00e0 partir de donn\u00e9es.\n2. Il repose sur des approches math\u00e9matiques et statistiques pour am\u00e9liorer les performances des ordinateurs dans la r\u00e9solution de t\u00e2ches.\n3. L'apprentissage automatique comporte deux phases : la conception du mod\u00e8le et sa mise en production.\n4. Pendant la phase de conception, un mod\u00e8le est estim\u00e9 \u00e0 partir de donn\u00e9es disponibles et en nombre fini.\n5. Pendant la phase de mise en production, de nouvelles donn\u00e9es sont soumises au mod\u00e8le pour obtenir le r\u00e9sultat souhait\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'apprentissage automatique, l'IA en action\nPermet aux ordinateurs d'apprendre sans distraction\nLes donn\u00e9es sont leur carburant, l'essence qui les guide\nPour r\u00e9soudre des t\u00e2ches, d\u00e9passer les limites\n\n[Refrain]\nL'IA boost\u00e9e par les maths et les stats\nAm\u00e9liore la performance des ordinateurs, pas de d\u00e9bat\nDans la conception du mod\u00e8le, on estime les donn\u00e9es\nEn nombre fini, on se met en action, on avance\n\n[Couplet 2]\nUne fois le mod\u00e8le en place, la phase de production\nOn soumet de nouvelles donn\u00e9es, on fait abstraction\nLe r\u00e9sultat souhait\u00e9, attendu de pied ferme\nL'apprentissage automatique, une m\u00e9thode vraiment ferme\n\n[Refrain]\nL'IA boost\u00e9e par les maths et les stats\nAm\u00e9liore la performance des ordinateurs, pas de d\u00e9bat\nDans la conception du mod\u00e8le, on estime les donn\u00e9es\nEn nombre fini, on se met en action, on avance"}, {"titre": "Apprentissage profond", "text_origine": "L'apprentissage profond, ou apprentissage en profondeur (en anglais : deep learning, deep structured learning, hierarchical learning) est un sous-domaine de l\u2019intelligence artificielle qui utilise des r\u00e9seaux neuronaux pour r\u00e9soudre des t\u00e2ches complexes gr\u00e2ce \u00e0 des architectures articul\u00e9es de diff\u00e9rentes transformations non lin\u00e9aires[source secondaire souhait\u00e9e]. Ces techniques ont permis des progr\u00e8s importants et rapides dans les domaines de l'analyse du signal sonore ou visuel et notamment de la reconnaissance faciale, de la reconnaissance vocale, de la vision par ordinateur, du traitement automatis\u00e9 du langage. Durant les ann\u00e9es 2000, ces progr\u00e8s ont suscit\u00e9 des investissements priv\u00e9s, universitaires et publics importants, notamment de la part des GAFAM (Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft).", "element_cle": "1. L'apprentissage profond est un sous-domaine de l'intelligence artificielle qui utilise des r\u00e9seaux neuronaux.\n2. Les techniques d'apprentissage profond permettent de r\u00e9soudre des t\u00e2ches complexes en utilisant des architectures articul\u00e9es.\n3. L'apprentissage profond a permis des progr\u00e8s importants dans les domaines de l'analyse du signal sonore et visuel.\n4. Les applications de l'apprentissage profond incluent la reconnaissance faciale, la reconnaissance vocale, la vision par ordinateur et le traitement automatis\u00e9 du langage.\n5. Durant les ann\u00e9es 2000, l'apprentissage profond a suscit\u00e9 d'importants investissements de la part d'entreprises comme Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft.", "rap": "[Couplet 1]\nL'apprentissage profond, c'est l'IA en action\nDes r\u00e9seaux neuronaux pour des r\u00e9sultats de folie\nOn r\u00e9sout des t\u00e2ches complexes \u00e0 chaque occasion\nAvec des architectures bien cisel\u00e9es et m\u00fbries\n\nL'analyse sonore, visuelle, tout est transform\u00e9\nGr\u00e2ce \u00e0 l'apprentissage profond, c'est du jamais vu\nReconnaissance faciale, vocale, tout est cibl\u00e9\nLa vision par ordinateur se fait les muscles, ouais monsieur\n\n[Refrain]\nL'apprentissage profond, c'est la nouvelle \u00e8re\nDes progr\u00e8s impressionnants, une technologie de fer\nOn reconna\u00eet les visages, on entend les voix\nGr\u00e2ce \u00e0 l'IA, on a fait un grand pas\n\n[Couplet 2]\nPendant les ann\u00e9es 2000, gros investissements\nGoogle, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft\nTous ont mis\u00e9 sur l'apprentissage profond, c'est \u00e9vident\nL'IA est le pr\u00e9sent, le futur est bien plus lisse\n\nPlus de limites, juste de l'innovation pure\nL'apprentissage profond porte l'IA vers le sommet\nLes ann\u00e9es passent, les avanc\u00e9es ne font que m\u00fbrir\nL'\u00e9ducation est un moteur, on ne peut pas s'arr\u00eater\n\n[Refrain]\nL'apprentissage profond, c'est la nouvelle \u00e8re\nDes progr\u00e8s impressionnants, une technologie de fer\nOn reconna\u00eet les visages, on entend les voix\nGr\u00e2ce \u00e0 l'IA, on a fait un grand pas"}, {"titre": "Technologies de l'information et de la communication", "text_origine": "Les technologies de l'information et de la communication ou techniques de l'information et de la communication (TIC, transcription de l'anglais information and communication technologies, ICT) concernent surtout le monde universitaire, le domaine de la t\u00e9l\u00e9matique. Ce sont les techniques de l'informatique, de l'audiovisuel, des multim\u00e9dias, d'Internet et des t\u00e9l\u00e9communications, qui permettent aux utilisateurs de communiquer, d'acc\u00e9der aux sources d'information, de stocker, de manipuler, de produire et de transmettre l'information sous diff\u00e9rentes formes. Ces formes sont : texte, musique, son, image, vid\u00e9o et interface graphique interactive (IHM).\nLes textes juridiques et r\u00e9glementaires utilisent la locution \u00ab communications \u00e9lectroniques \u00bb.", "element_cle": "- Les technologies de l'information et de la communication (TIC) regroupent diff\u00e9rentes techniques li\u00e9es \u00e0 l'informatique et aux t\u00e9l\u00e9communications.\n- Les TIC sont largement utilis\u00e9es dans le monde universitaire et la t\u00e9l\u00e9matique.\n- Les TIC englobent plusieurs domaines, tels que l'informatique, l'audiovisuel, les multim\u00e9dias, Internet et les t\u00e9l\u00e9communications.\n- Gr\u00e2ce aux TIC, les utilisateurs peuvent communiquer, acc\u00e9der \u00e0 l'information, la stocker, la manipuler et la transmettre sous diff\u00e9rentes formes : texte, musique, son, image, vid\u00e9o et interface graphique interactive.\n- Les communications \u00e9lectroniques sont \u00e9galement r\u00e9gies par des textes juridiques et r\u00e9glementaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLes TIC, un univers \u00e0 part enti\u00e8re\nO\u00f9 l'informatique et les t\u00e9l\u00e9coms se conjuguent en sym\u00e9trie\nDu monde universitaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9matique\nCes technologies ont r\u00e9volutionn\u00e9 notre pratique\n\nLes domaines sont nombreux, l'informatique en t\u00eate\nPour manipuler l'information, aucune limite ne s'arr\u00eate\nL'audiovisuel, les multim\u00e9dias, Internet et les t\u00e9l\u00e9communications\nTout est interconnect\u00e9, une v\u00e9ritable communication\n\n[Refrain]\nLes TIC, une fen\u00eatre ouverte sur le monde\nPermettant de communiquer et d'apprendre chaque seconde\nTexte, musique, son, image ou vid\u00e9o\nTout est accessible d'un simple clic, c'est beau\n\n[Couplet 2]\nGr\u00e2ce aux TIC, l'information est \u00e0 port\u00e9e de main\nStock\u00e9e, manipul\u00e9e, transmise, un vrai festin\nTexte, musique, son, image, vid\u00e9o et interface interactive\nL'utilisateur est roi, il devient proactif\n\nMais attention, les communications \u00e9lectroniques ont leurs r\u00e8gles\nDes textes juridiques et r\u00e9glementaires qui les r\u00e9gulent\nProt\u00e9ger la vie priv\u00e9e, pr\u00e9venir les abus\nDans l'univers des TIC, la s\u00e9curit\u00e9 est un must\n\n[Refrain]\nLes TIC, une fen\u00eatre ouverte sur le monde\nPermettant de communiquer et d'apprendre chaque seconde\nTexte, musique, son, image ou vid\u00e9o\nTout est accessible d'un simple clic, c'est beau"}, {"titre": "Apprentissage hybride", "text_origine": "L'apprentissage hybride ou mixte (en anglais \u00ab blended learning \u00bb) est une formule p\u00e9dagogique qui r\u00e9sulte d\u2019une combinaison de s\u00e9quences de formation en ligne (e-learning) et de formation en pr\u00e9sentiel. Elle offre certains avantages comme un espace de travail plus collaboratif pour les apprenants. \nL\u2019utilisation des technologies de l\u2019information et de la communication donne l\u2019opportunit\u00e9 \u00e0 l\u2019apprenant d\u2019avoir, dans une certaine mesure, un contr\u00f4le sur le temps, le lieu, les moyens et la vitesse. \u00c0 ce titre, on distingue l'apprentissage synchrone : les formateurs et les \u00e9l\u00e8ves suivent en m\u00eame temps un module de formation et asynchrone : les \u00e9l\u00e8ves suivent de fa\u00e7on diff\u00e9r\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des ressources pr\u00e9-\u00e9tablies par l'enseignant (vid\u00e9o, diaporama, contenu interactif...).", "element_cle": "1. L'apprentissage hybride est une combinaison de formation en ligne et de formation en pr\u00e9sentiel.\n2. Les avantages de l'apprentissage hybride incluent un espace de travail collaboratif pour les apprenants.\n3. Les technologies de l'information et de la communication permettent aux apprenants d'avoir un certain contr\u00f4le sur plusieurs aspects.\n4. L'apprentissage hybride peut \u00eatre synchrone, o\u00f9 les formateurs et les \u00e9l\u00e8ves suivent en m\u00eame temps, ou asynchrone, avec des ressources pr\u00e9-\u00e9tablies.\n5. L'apprentissage hybride offre aux apprenants plus de flexibilit\u00e9 en termes de temps, de lieu, de moyens et de vitesse.", "rap": "[Couplet 1]\nL'apprentissage hybride, une nouvelle \u00e8re,\nCombinaison de formation, pour \u00eatre plus clair,\nEn ligne ou en pr\u00e9sentiel, choisis ton chemin,\nLes apprenants en qu\u00eate de connaissances, tout est en main.\n\n[Refrain]\nApprentissage hybride, le future fait loi,\nCollaboration et flexibilit\u00e9, c'est pour toi,\nContr\u00f4le et autonomie, gr\u00e2ce aux TIC,\nL'apprentissage hybride, une chance pour la r\u00e9ussite.\n\n[Couplet 2]\nUn espace collaboratif, o\u00f9 tous se r\u00e9unissent,\nApprenants r\u00e9unis, l'intelligence collective se hisse,\nSynchrone ou asynchrone, adapte ton rythme,\nAvec des ressources pr\u00e9-\u00e9tablies, le savoir s'anime.\n\n[Refrain]\nApprentissage hybride, le future fait loi,\nCollaboration et flexibilit\u00e9, c'est pour toi,\nContr\u00f4le et autonomie, gr\u00e2ce aux TIC,\nL'apprentissage hybride, une chance pour la r\u00e9ussite."}, {"titre": "Apprentissage par renforcement", "text_origine": "En intelligence artificielle, plus pr\u00e9cis\u00e9ment en apprentissage automatique, l'apprentissage par renforcement consiste, pour un agent autonome (ex. : robot, agent conversationnel, personnage dans un jeu vid\u00e9o, etc.), \u00e0 apprendre les actions \u00e0 prendre, \u00e0 partir d'exp\u00e9riences, de fa\u00e7on \u00e0 optimiser une r\u00e9compense quantitative au cours du temps. L'agent est plong\u00e9 au sein d'un environnement et prend ses d\u00e9cisions en fonction de son \u00e9tat courant. En retour, l'environnement procure \u00e0 l'agent une r\u00e9compense, qui peut \u00eatre positive ou n\u00e9gative. L'agent cherche, au travers d'exp\u00e9riences it\u00e9r\u00e9es, un comportement d\u00e9cisionnel (appel\u00e9 strat\u00e9gie ou politique, et qui est une fonction associant \u00e0 l'\u00e9tat courant l'action \u00e0 ex\u00e9cuter) optimal, en ce sens qu'il maximise la somme des r\u00e9compenses au cours du temps.\nL'apprentissage par renforcement est l'une des trois grandes techniques d'apprentissage automatique, au c\u00f4t\u00e9 de l'apprentissage supervis\u00e9 et de l'apprentissage non supervis\u00e9.", "element_cle": "1. L'apprentissage par renforcement est une technique d'apprentissage automatique en intelligence artificielle.\n2. Il consiste \u00e0 apprendre les actions \u00e0 prendre pour un agent autonome \u00e0 partir d'exp\u00e9riences.\n3. L'objectif est d'optimiser une r\u00e9compense quantitative au cours du temps.\n4. L'agent prend ses d\u00e9cisions en fonction de son \u00e9tat courant et re\u00e7oit une r\u00e9compense positive ou n\u00e9gative de l'environnement.\n5. L'apprentissage par renforcement est l'une des trois grandes techniques d'apprentissage automatique.", "rap": "[Couplet]\nL'apprentissage par renforcement, un concept novateur\nEn IA, une technique pour faire grimper les scores\nOn apprend des actions, des exp\u00e9riences v\u00e9cues\nPour optimiser nos gains, on reste jamais perdu\n\n[Couplet]\nL'agent autonome, il sait prendre des d\u00e9cisions\nEn fonction de son \u00e9tat, il trouve sa mission\nR\u00e9compenses positives ou n\u00e9gatives, \u00e7a d\u00e9pend\nDe l'environnement, c'est le jeu qui nous attend\n\n[Refrain]\nL'apprentissage par renforcement, une le\u00e7on dans l'\u00e8re du temps\nOptimiser la r\u00e9compense, c'est \u00e7a l'objectif constant\nOn forme des agents autonomes, des intelligences brillantes\nL'IA fait son chemin, c'est une avanc\u00e9e \u00e9clatante"}]