[{"titre": "Cillian Murphy", "text_origine": "Cillian Murphy (/\u02c8k\u026ali\u0259n \u02c8m\u025c\u0279fi/), n\u00e9 le 25 mai 1976 \u00e0 Douglas (Irlande), est un acteur et musicien irlandais. \nIl a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en tant que musicien de rock. Il a ensuite jou\u00e9 d'abord au th\u00e9\u00e2tre puis dans des courts m\u00e9trages et des films ind\u00e9pendants \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990. Il se fait conna\u00eetre dans plusieurs films tels que 28 Jours plus tard (2002), Retour \u00e0 Cold Mountain (2003), Intermission (2003), Red Eye : Sous haute pression (2005) et Breakfast on Pluto (2005), pour lesquels il est nomm\u00e9 pour un Golden Globes du meilleur acteur dans une com\u00e9die musicale ou une com\u00e9die en 2006. Il interpr\u00e8te Jonathan Crane / l'\u00c9pouvantail dans la s\u00e9rie de films Batman de Christopher Nolan (2005-2012). Au milieu des ann\u00e9es 2000, il joue notamment dans Le vent se l\u00e8ve (2006), Sunshine (2007), The Edge of Love (2008), Inception (2010) et Le Secret de Peacock (2010).\nEn 2011, il remporte un Irish Times Theatre Award du meilleur acteur et un Drama Desk Award pour une performance solo exceptionnelle dans Misterman. Il est \u00e9galement devenu parrain du Centre de recherche sur l'enfance et la famille de l'UNESCO \u00e0 l'universit\u00e9 nationale d'Irlande \u00e0 Galway. Il est \u00e9troitement associ\u00e9 aux travaux du professeur Pat Dolan, directeur de l'UCFRC et de la Chaire UNESCO sur les enfants, les jeunes et l'engagement civique. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, il appara\u00eet dans les films In Time (2011), Retreat (2011) et Red Lights (2012).\nDe 2013 \u00e0 2022, il incarne Thomas \u00ab Tommy \u00bb Shelby, le chef de file dans la s\u00e9rie Peaky Blinders, pour laquelle il remporte deux Prix du cin\u00e9ma et de la t\u00e9l\u00e9vision irlandais du meilleur acteur - Drame, en 2017 et 2018. Il joue aussi dans les films Transcendance (2014), Au c\u0153ur de l'oc\u00e9an (2015), Op\u00e9ration Anthropoid (2016), Dunkerque (2017), The Delinquent Season (en) (2018), Anna (2019) et Sans un bruit 2 (2020). En 2023, il incarne le r\u00f4le-titre dans le biopic Oppenheimer r\u00e9alis\u00e9 par Christopher Nolan.\nEn 2020, le Irish Times le classe 12e des meilleurs acteurs irlandais.", "element_cle": "- Cillian Murphy est un acteur et musicien irlandais, n\u00e9 le 25 mai 1976 \u00e0 Douglas, en Irlande.\n- Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en tant que musicien de rock avant de se tourner vers le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma.\n- Il s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 des films tels que 28 Jours plus tard (2002) et Retour \u00e0 Cold Mountain (2003).\n- Il a jou\u00e9 le r\u00f4le de Jonathan Crane / l'\u00c9pouvantail dans la trilogie Batman de Christopher Nolan.\n- Il a remport\u00e9 plusieurs prix pour ses performances, notamment un Drama Desk Award et un Irish Times Theatre Award.\n- Il est \u00e9galement parrain du Centre de recherche sur l'enfance et la famille de l'UNESCO.\n- Il a jou\u00e9 dans la s\u00e9rie Peaky Blinders de 2013 \u00e0 2022, remportant deux Prix du cin\u00e9ma et de la t\u00e9l\u00e9vision irlandais du meilleur acteur.\n- Parmi ses autres films notables figurent Dunkerque (2017) et Sans un bruit 2 (2020).\n- En 2023, il jouera le r\u00f4le-titre dans le biopic Oppenheimer r\u00e9alis\u00e9 par Christopher Nolan.\n- En 2020, il a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 12e des meilleurs acteurs irlandais par le Irish Times.", "rap": "[Couplet 1]\nCillian Murphy, l'acteur prodige\nN\u00e9 en '76, dans la verte contr\u00e9e\nMusicien, rockeur, il a commenc\u00e9\nPuis vers le th\u00e9\u00e2tre il s'est tourn\u00e9\n\nIl a fait ses preuves sur grand \u00e9cran\n28 jours plus tard, il a fait sensation\nRetour \u00e0 Cold Mountain, un r\u00f4le \u00e9mouvant\nIl a montr\u00e9 son talent, \u00e9blouissant\n\n[Refrain]\nCillian Murphy, une \u00e9toile grandissante\nUn homme polyvalent, une vraie \u00e9vidence\nIl encha\u00eene les r\u00f4les, toujours brillant\nDans l'univers du cin\u00e9ma, il est per\u00e7ant\n\n[Couplet 2]\nDans la trilogie Batman, il a marqu\u00e9 les esprits\nL'\u00c9pouvantail, son personnage est exquis\nPrix et r\u00e9compenses, il les accumule\nUn Drama Desk Award, son talent s'inscrit\n\nParrain du Centre de recherche de l'UNESCO\nL'\u00e9ducation, un sujet qui le pr\u00e9occupe trop\nPeaky Blinders, une s\u00e9rie qui brille\nDeux prix irlandais, sa performance file\n\nDunkerque, Sans un bruit 2, des films marquants\nSon talent ne cesse de surprendre, \u00e9blouissant\nOppenheimer, le biopic \u00e0 venir\nChristopher Nolan le dirige, un duo \u00e0 ne pas fuir\n\n[Refrain]\nCillian Murphy, une \u00e9toile grandissante\nUn homme polyvalent, une vraie \u00e9vidence\nIl encha\u00eene les r\u00f4les, toujours brillant\nDans l'univers du cin\u00e9ma, il est per\u00e7ant\n\n[Couplet 3]\nEn 2020, le Irish Times l'a class\u00e9\n12e des meilleurs acteurs irlandais, respect\u00e9\nSon talent d\u00e9passe les fronti\u00e8res, il brille\nUn artiste engag\u00e9, son \u00e9toile scintille\n\nL'\u00e9ducation, l'enfance, des valeurs essentielles\nIl soutient les initiatives, un homme mod\u00e8le\nCillian Murphy, une ic\u00f4ne du 7e art\nSon parcours inspire, un ma\u00eetre en apart\u00e9\n\n[Refrain]\nCillian Murphy, une \u00e9toile grandissante\nUn homme polyvalent, une vraie \u00e9vidence\nIl encha\u00eene les r\u00f4les, toujours brillant\nDans l'univers du cin\u00e9ma, il est per\u00e7ant"}, {"titre": "Critique de la raison pure", "text_origine": "La Critique de la raison pure, en allemand, Kritik der reinen Vernunft, est une \u0153uvre d'Emmanuel Kant, publi\u00e9e en 1781 et remani\u00e9e en 1787. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme son \u0153uvre majeure, la plus lue, peut-\u00eatre la plus difficile, la plus comment\u00e9e, la plus  \u00e9tudi\u00e9e et la plus influente. Incomprise \u00e0 son origine, elle donne rapidement prise \u00e0 une litt\u00e9rature de controverse.\nCe livre examine et confronte les possibilit\u00e9s et limites de la raison et de la m\u00e9taphysique dans l'objectif d'\u00ab exposer les sources et la condition de possibilit\u00e9 de cette m\u00e9taphysique \u00bb.\nApr\u00e8s la premi\u00e8re parution, Kant continue de tenter de clarifier la probl\u00e9matique qui la porte, celle des limites de la raison. Elle donne lieu notamment \u00e0 un autre ouvrage intitul\u00e9 Prol\u00e9gom\u00e8nes \u00e0 toute m\u00e9taphysique future, ce qui lui permet de mener \u00e0 bien une refonte de son ma\u00eetre ouvrage dans une seconde \u00e9dition, enrichie d'une nouvelle pr\u00e9face, en 1787. Dans le premier tiers du XXe si\u00e8cle, la philosophie de Kant est la philosophie r\u00e9gnante dans la plupart des universit\u00e9s europ\u00e9ennes. D\u00e9j\u00e0 le jeune Schelling \u00e9crivait en 1795 \u00ab La Critique de la raison pure est comme telle, inexpugnable et irr\u00e9futable [...] La Critique subsistera comme quelque chose d'unique, aussi longtemps qu'il y aura de la philosophie \u00bb.", "element_cle": "1. La Critique de la raison pure est une \u0153uvre d'Emmanuel Kant publi\u00e9e en 1781 et remani\u00e9e en 1787.\n2. Consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u0153uvre majeure de Kant, elle est la plus lue et la plus influente.\n3. Ce livre examine les limites de la raison et de la m\u00e9taphysique et expose les sources et les conditions de possibilit\u00e9 de cette derni\u00e8re.\n4. Apr\u00e8s sa premi\u00e8re parution, Kant continue de clarifier la probl\u00e9matique des limites de la raison.\n5. La Critique de la raison pure a donn\u00e9 lieu \u00e0 un autre ouvrage intitul\u00e9 Prol\u00e9gom\u00e8nes \u00e0 toute m\u00e9taphysique future.\n6. Dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, la philosophie de Kant dominait les universit\u00e9s europ\u00e9ennes.\n7. La Critique de la raison pure est consid\u00e9r\u00e9e comme inexpugnable et irr\u00e9futable selon certains philosophes, et restera unique tant qu'il y aura de la philosophie.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les lignes de Kant, l'intellect est en \u00e9vidence\nLa Critique de la raison pure, une \u0153uvre transcendante\nPubli\u00e9e en mille sept cent quatre-vingt-un\nRemani\u00e9e ensuite en quatre-vingt-sept, \u00e4llo punks\n\nConsid\u00e9r\u00e9e comme l'opus majeur du grand Emmanuel\nLa plus lue, la plus influente, \u00e7a c'est du r\u00e9el\nElle met en lumi\u00e8re les limites de la raison\nEt d\u00e9cortique la m\u00e9taphysique, sans illusion\n\n[Refrain]\nCritique de la raison pure, l'essence du savoir\nKant, t'es un philosophe, on te doit tous un devoir\nExpose les conditions, les sources, les possibilit\u00e9s\nUn livre qui marquera l'histoire \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la publication, Kant ne s'arr\u00eate pas l\u00e0\nIl \u00e9claire encore plus les questions qui encombrent les pas\nProl\u00e9gom\u00e8nes \u00e0 toute m\u00e9taphysique future\nUn autre ouvrage inspir\u00e9, pour que la pens\u00e9e perdure\n\nAu XXe si\u00e8cle, cette philosophie r\u00e8gne en ma\u00eetre\nDans les universit\u00e9s europ\u00e9ennes, c'est un \u00eatre\nLa Critique de la raison pure, inattaquable\nRester unique, tant qu'elle sera notre boussole\n\n[Refrain]\nCritique de la raison pure, l'essence du savoir\nKant, t'es un philosophe, on te doit tous un devoir\nExpose les conditions, les sources, les possibilit\u00e9s\nUn livre qui marquera l'histoire \u00e0 jamais"}, {"titre": "Heather Graham", "text_origine": "Heather Graham [\u02c8h\u025b\u00f0\u025a \u02c8\u0261\u0279e\u026a\u0259m] est une ancienne mannequin, actrice et productrice am\u00e9ricaine, n\u00e9e le 29 janvier 1970 \u00e0 Milwaukee (Wisconsin).\nC'est dans les ann\u00e9es 1980 qu'elle commence sa carri\u00e8re. Apr\u00e8s un bref passage par le mannequinat, elle s'illustre dans le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un sex-symbol dans les ann\u00e9es 1990, notamment gr\u00e2ce \u00e0 sa participation \u00e0 de nombreux films dont Twin Peaks: Fire Walk with Me, Swingers, Nowhere, Boogie Nights, Austin Powers 2 : L'Espion qui m'a tir\u00e9e. \nDurant la d\u00e9cennie suivante, elle joue dans de nombreuses com\u00e9dies romantiques et s\u00e9ries B. Se d\u00e9marquent quelques productions comme Trop, c'est trop !, From Hell, Feu de glace, Le Gourou et les Femmes, Mary, Cake, Bobby.\nPuis, elle se tourne progressivement vers la t\u00e9l\u00e9vision. Elle est l'h\u00e9ro\u00efne de la s\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9films Les Enfants du p\u00e9ch\u00e9 (2014-2015) et elle joue des r\u00f4les r\u00e9guliers dans diverses s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es comme Californication (2014), Flaked (2016-2017), Angie Tribeca (2016-2018), la mini-s\u00e9rie salu\u00e9e Law and Order True Crime (2017) et Le Fl\u00e9au (2020).", "element_cle": "- Heather Graham est une ancienne mannequin, actrice et productrice am\u00e9ricaine.\n- Elle est n\u00e9e le 29 janvier 1970 \u00e0 Milwaukee, dans le Wisconsin.\n- Sa carri\u00e8re a d\u00e9but\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980, o\u00f9 elle s'est d'abord lanc\u00e9e dans le mannequinat avant de se tourner vers le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant.\n- Dans les ann\u00e9es 1990, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un sex-symbol gr\u00e2ce \u00e0 sa participation \u00e0 des films tels que Twin Peaks: Fire Walk with Me, Swingers, Nowhere, Boogie Nights et Austin Powers 2 : L'Espion qui m'a tir\u00e9e.\n- Au cours de la d\u00e9cennie suivante, elle joue dans de nombreuses com\u00e9dies romantiques et s\u00e9ries B, avec quelques productions notables comme Trop, c'est trop !, From Hell, Feu de glace, Le Gourou et les Femmes, Mary, Cake et Bobby.\n- Elle se tourne ensuite progressivement vers la t\u00e9l\u00e9vision, en jouant notamment dans la s\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9films Les Enfants du p\u00e9ch\u00e9 (2014-2015) et en ayant des r\u00f4les r\u00e9guliers dans des s\u00e9ries telles que Californication, Flaked, Angie Tribeca, Law and Order True Crime et Le Fl\u00e9au.", "rap": "[Couplet]\nHeather Graham, une ic\u00f4ne de beaut\u00e9\nMannequin, actrice, une carri\u00e8re bien-n\u00e9e\nN\u00e9e en 1970, dans le Wisconsin\nMilwaukee, la ville qui l'a vue grandir au loin\n\n[Refrain]\nHeather Graham, talentueuse et charismatique\nSon parcours, une histoire fantastique\nDu mannequinat au cin\u00e9ma ind\u00e9pendant\nElle a su briller, inlassablement errant\n\n[Couplet]\nLes ann\u00e9es 90, un tournant majeur\nSex-symbol, son charme envo\u00fbtant, s\u00e9ducteur\nTwin Peaks, Swingers, Boogie Nights, des films cultes\nSon talent, son aura, aucune dispute\n\nDans les ann\u00e9es qui ont suivi, elle a enfil\u00e9\nDes com\u00e9dies romantiques et des s\u00e9ries B\nDes productions notables, des r\u00f4les vari\u00e9s\nTrop, c'est trop !, From Hell, Mary, Cake et Bobby\n\n[Refrain]\nHeather Graham, une artiste accomplie\nSes choix audacieux, toujours r\u00e9ussis\nElle s'est tourn\u00e9e vers la t\u00e9l\u00e9vision\nUne nouvelle sc\u00e8ne pour son expansion\n\n[Couplet]\nLes t\u00e9l\u00e9films, Les Enfants du p\u00e9ch\u00e9, pris\u00e9e\nCalifornication, Flaked, Angie Tribeca \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\nLaw and Order True Crime, Le Fl\u00e9au, des s\u00e9ries \u00e0 succ\u00e8s\nHeather Graham, polyvalente, un talent jamais lass\u00e9\n\n[Refrain]\nHeather Graham, une l\u00e9gende de l'\u00e9cran\nSa carri\u00e8re, une source de fascination\nDu mannequinat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\nSon parcours, une constante \u00e9volution"}, {"titre": "M\u00e9ditation", "text_origine": "Le terme m\u00e9ditation d\u00e9signe une pratique mentale qui consiste g\u00e9n\u00e9ralement en une attention port\u00e9e sur un certain objet, au niveau de la pens\u00e9e, des \u00e9motions, du corps. Par exemple m\u00e9diter un principe philosophique, dans le but d'en approfondir le sens. Dans une approche spirituelle, elle peut \u00eatre un exercice, voire une voie de r\u00e9alisation du Soi et d'\u00e9veil.\nLa m\u00e9ditation est au c\u0153ur de nombreuses pratiques spirituelles ou religieuses comme celles du bouddhisme, de l'hindouisme, du ja\u00efnisme, du sikhisme, du tao\u00efsme, du yoga, ainsi que d'autres formes plus r\u00e9centes de spiritualit\u00e9, ou encore de mouvements qualifi\u00e9s parfois de sectaires comme la m\u00e9ditation transcendantale.\nCette pratique peut chercher \u00e0 produire une paix int\u00e9rieure, la vacuit\u00e9 de l'esprit, des \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s, l'apaisement progressif du mental ou encore une simple relaxation. Certaines techniques de m\u00e9ditation, telles que la pleine conscience, peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans un cadre th\u00e9rapeutique ou la\u00efc.", "element_cle": "1. La m\u00e9ditation est une pratique mentale qui consiste \u00e0 porter son attention sur un objet.\n2. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e pour approfondir le sens d'un principe philosophique.\n3. La m\u00e9ditation est au c\u0153ur de nombreuses pratiques spirituelles et religieuses.\n4. Elle peut conduire \u00e0 la r\u00e9alisation de soi et \u00e0 l'\u00e9veil spirituel.\n5. Certaines techniques de m\u00e9ditation sont utilis\u00e9es \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques ou la\u00efques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9ditation, c'est l'art d'la concentration\nPorte ton attention, ouvre ton esprit en action\nSur un objet, sur un principe, la solution\nPour approfondir la sagesse et trouver l'illumination\n\n[Couplet 2]\nAu c\u0153ur de pratiques spirituelles et religions\nLa m\u00e9ditation, elle nous plonge dans l'union\nAvec l'univers, avec soi-m\u00eame, une connexion\nQui m\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9alisation et \u00e0 l'\u00e9veil, on fait attention\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9ditation, c'est une qu\u00eate profonde\n\u00c0 travers le temps, des enseignements qui abondent\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, des dates qui r\u00e9sonnent\nLa m\u00e9ditation, une pratique qui redonne"}, {"titre": "Martin Scorsese", "text_origine": "Martin Scorsese (prononc\u00e9 en anglais : /\u02c8m\u0251\u0279t\u026an sk\u0254\u02d0\u0279\u02c8s\u025bsi/ ; en italien : /\u02c8martin skor\u02c8se\u02d0ze/), n\u00e9 le 17 novembre 1942 \u00e0 New York (\u00c9tat de New York), est un r\u00e9alisateur, acteur, sc\u00e9nariste et producteur de cin\u00e9ma am\u00e9ricain.\nDe parents d'origine sicilienne, il passe son enfance dans le quartier new-yorkais de Little Italy qui lui inspire de nombreux films.\nIl obtient la Palme d'or au Festival de Cannes 1976 pour Taxi Driver, le Prix de la mise en sc\u00e8ne aussi \u00e0 Cannes, en 1986, pour After Hours, le Lion d'argent \u00e0 la Mostra de Venise 1990 pour Les Affranchis. Il est pr\u00e9sident du jury au Festival de Cannes 1998. Apr\u00e8s six nominations, Scorsese remporte, en 2007, pour Les Infiltr\u00e9s (The Departed), trois Oscars : Oscar de la meilleure r\u00e9alisation, meilleur film et meilleure adaptation.\nIl est r\u00e9cipiendaire de l'AFI Life Achievement Award pour sa contribution au cin\u00e9ma.\nIl est le fondateur de la World Cinema Foundation et le pr\u00e9sident de la Film Foundation, une organisation \u00e0 but non lucratif vou\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9servation du patrimoine cin\u00e9matographique et \u00e0 la pr\u00e9vention contre la d\u00e9composition des pellicules de films en stock.\nL\u2019\u0153uvre de Scorsese, reconnue pour sa force et son audace, aborde des th\u00e8mes divers tels que l'identit\u00e9 italo-am\u00e9ricaine, les interpr\u00e9tations catholiques du bien et du mal, de la culpabilit\u00e9, de la r\u00e9demption, du machisme, de la grandeur et de la d\u00e9cadence, de la perdition et de la violence. Scorsese est consid\u00e9r\u00e9 par la critique internationale comme l'un des cin\u00e9astes am\u00e9ricains les plus importants et influents de sa g\u00e9n\u00e9ration gr\u00e2ce \u00e0 des classiques tels que Taxi Driver, Raging Bull, Mean Streets et Casino, tous interpr\u00e9t\u00e9s par Robert De Niro, ainsi que Les Affranchis, Gangs of New York, Silence, La Derni\u00e8re tentation du Christ, New York, New York, Aviator, Hugo Cabret, Le Loup de Wall Street, entre autres.\nIl a obtenu une ma\u00eetrise en r\u00e9alisation cin\u00e9matographique \u00e0 la Tisch School of the Arts \u00e0 New York et a remport\u00e9, en plus de son Oscar et de nombreux prix dans les festivals internationaux, des r\u00e9compenses aux Golden Globes, aux BAFTA et aux Directors Guild of America Awards.", "element_cle": "\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. Martin Scorsese est un r\u00e9alisateur, acteur, sc\u00e9nariste et producteur de cin\u00e9ma am\u00e9ricain, n\u00e9 le 17 novembre 1942 \u00e0 New York.\n2. Il est d'origine sicilienne et a pass\u00e9 son enfance dans le quartier de Little Italy \u00e0 New York, ce qui a inspir\u00e9 de nombreux de ses films.\n3. Scorsese a remport\u00e9 de nombreux prix prestigieux, dont la Palme d'or au Festival de Cannes en 1976 pour Taxi Driver et trois Oscars en 2007 pour Les Infiltr\u00e9s.\n4. Il est le fondateur de la World Cinema Foundation et le pr\u00e9sident de la Film Foundation, deux organisations d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9servation du patrimoine cin\u00e9matographique.\n5. L'\u0153uvre de Scorsese aborde des th\u00e8mes tels que l'identit\u00e9 italo-am\u00e9ricaine, la religion catholique, la violence et la d\u00e9cadence.\n6. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des cin\u00e9astes am\u00e9ricains les plus importants et influents de sa g\u00e9n\u00e9ration, avec des films comme Raging Bull, Mean Streets et Casino.\n7. Scorsese a obtenu une ma\u00eetrise en r\u00e9alisation cin\u00e9matographique \u00e0 la Tisch School of the Arts \u00e0 New York.", "rap": "[Couplet 1]\nMartin Scorsese, l\u00e9gendaire r\u00e9alisateur\nN\u00e9 \u00e0 New York en 42, d'origine sicilienne, un style unique\nLittle Italy, quartier qui l'a inspir\u00e9 depuis sa jeunesse\nDes films m\u00e9morables, une carri\u00e8re qui ne cesse\n\n[T] 3 Oscars en 2007, pour Les Infiltr\u00e9s, il triomphe\nLa Palme d'or en 76, Taxi Driver, inoubliable \u00e0 Cannes\nLe patrimoine cin\u00e9matographique, il le pr\u00e9serve avec passion\nWorld Cinema Foundation, Film Foundation, ses actions\n\n[Couplet 2]\nIdentit\u00e9 italo-am\u00e9ricaine, religion catholique, ses th\u00e8mes f\u00e9tiches\nLa violence, la d\u00e9cadence, il les explore dans ses riches histoires\nRaging Bull, Mean Streets, Casino, des chefs-d'\u0153uvre connus\nScorsese, un cin\u00e9aste influent, un talent reconnu\n\n[T] Tisch School of the Arts, o\u00f9 il a appris son m\u00e9tier\nUne ma\u00eetrise en r\u00e9alisation cin\u00e9matographique, son parcours entier\nMartin Scorsese, une l\u00e9gende du septi\u00e8me art\nSon nom restera grav\u00e9, \u00e0 jamais dans notre m\u00e9moire, en apart"}, {"titre": "Id\u00e9alisme (philosophie)", "text_origine": "En philosophie, l'id\u00e9alisme est la position selon laquelle toute r\u00e9alit\u00e9 se ram\u00e8ne \u00e0 des d\u00e9terminations de l'esprit, qu'il s'agisse d'\u00ab id\u00e9es \u00bb, de repr\u00e9sentations mentales ou de d\u00e9terminations plus subjectives comme les \u00ab exp\u00e9riences sensibles \u00bb ou les sensations. Position th\u00e9orique sur la nature du monde et de la connaissance, l'id\u00e9alisme philosophique ne doit pas \u00eatre confondu avec l'aspiration \u00e0 un id\u00e9al \u00e9thique concernant la soci\u00e9t\u00e9. Le terme m\u00eame d'id\u00e9alisme commence \u00e0 \u00eatre employ\u00e9, au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, en un sens oppos\u00e9 \u00e0 celui de \u00ab mat\u00e9rialisme \u00bb, puis \u00e0 ceux de \u00ab r\u00e9alisme \u00bb et d'\u00ab empirisme \u00bb.\nOn distingue commun\u00e9ment l'id\u00e9alisme ontologique, ou m\u00e9taphysique, et l'id\u00e9alisme \u00e9pist\u00e9mologique. Le premier s'oppose au mat\u00e9rialisme, qui affirme que seule la mati\u00e8re existe. Le second s'oppose au r\u00e9alisme, qui affirme que le monde a une existence ind\u00e9pendante de la repr\u00e9sentation que nous en avons. Tandis que l'id\u00e9alisme ontologique recouvre historiquement  l'\u00ab id\u00e9alisme objectif \u00bb, pour lequel le monde \u00ab objectif \u00bb est de nature spirituelle (spiritualisme) ou intellectuelle (intellectualisme), l'id\u00e9alisme \u00e9pist\u00e9mologique constitue l'une des th\u00e8ses de l'\u00ab id\u00e9alisme subjectif \u00bb, pour lequel le monde est form\u00e9 par nos repr\u00e9sentations. L'id\u00e9alisme subjectif implique que la mati\u00e8re n'existe pas, tandis que l'id\u00e9alisme objectif postule qu'elle n'a pas de propri\u00e9t\u00e9s intrins\u00e8ques. \nDes pens\u00e9es tr\u00e8s diff\u00e9rentes ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9es d'id\u00e9alistes, comme celles de Platon, Berkeley, Kant, Fichte, Hegel, qui ont pour point commun d'affirmer l'importance de l'\u00ab id\u00e9e \u00bb, bien qu'elles divergent dans le sens qu'elles accordent \u00e0 ce terme. Leibniz, en Allemagne, est le premier philosophe, au tout d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, \u00e0 se r\u00e9clamer de l'h\u00e9ritage de l'id\u00e9alisme, qu'il pr\u00e9tend d\u00e9passer. Il en forge la notion d'abord \u00e0 des fins didactiques, pour opposer la doctrine platonicienne des Id\u00e9es au mat\u00e9rialisme d'Epicure. Mais ce n'est pas avant Kant que l'id\u00e9alisme s'affirme comme une position revendiqu\u00e9e.", "element_cle": "1. L'id\u00e9alisme est une position philosophique selon laquelle toute r\u00e9alit\u00e9 est d\u00e9termin\u00e9e par l'esprit.\n2. Il ne faut pas confondre l'id\u00e9alisme philosophique avec l'id\u00e9al \u00e9thique.\n3. Le terme \"id\u00e9alisme\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au XVIIIe si\u00e8cle pour s'opposer au mat\u00e9rialisme, au r\u00e9alisme et \u00e0 l'empirisme.\n4. Il existe deux formes principales d'id\u00e9alisme : l'id\u00e9alisme ontologique et l'id\u00e9alisme \u00e9pist\u00e9mologique.\n5. L'id\u00e9alisme ontologique s'oppose au mat\u00e9rialisme, tandis que l'id\u00e9alisme \u00e9pist\u00e9mologique s'oppose au r\u00e9alisme.\n6. L'id\u00e9alisme subjectif affirme que le monde est form\u00e9 par nos repr\u00e9sentations, tandis que l'id\u00e9alisme objectif affirme que le monde est de nature spirituelle ou intellectuelle.\n7. Des philosophes tels que Platon, Berkeley, Kant, Fichte et Hegel sont souvent qualifi\u00e9s d'id\u00e9alistes, bien qu'ils diff\u00e8rent dans leur compr\u00e9hension de l'id\u00e9e.\n8. Leibniz, au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, est le premier philosophe \u00e0 se r\u00e9clamer de l'id\u00e9alisme.\n9. Kant a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'affirmation de l'id\u00e9alisme en tant que position philosophique distincte.\n10. L'id\u00e9alisme remet en question la notion de propri\u00e9t\u00e9s intrins\u00e8ques de la mati\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nL'id\u00e9alisme, un concept philosophique\nO\u00f9 l'esprit d\u00e9termine toute r\u00e9alit\u00e9, t'explique\nLe mat\u00e9rialisme et le r\u00e9alisme il contredit\nJuste l'oppos\u00e9 de leur credo, ouais, t'as pig\u00e9\n\nL'id\u00e9alisme ontologique, il le combat\nContre le mat\u00e9rialisme, il se bat, c'est \u00e7a\nEt l'id\u00e9alisme \u00e9pist\u00e9mologique d\u00e9clare\nLe r\u00e9alisme, c'est lui qu'il veut mettre \u00e0 terre\n\nL'id\u00e9alisme subjectif, il te dit, regarde\nLe monde est cr\u00e9\u00e9 par nos repr\u00e9sentations, camarade\nEt l'id\u00e9alisme objectif affirme avec fougue\nQue le monde est spirituel, intellectuel, tout bouge\n\n[Refrain]\nL'id\u00e9alisme, une philo qui questionne\nPlaton, Berkeley, Kant, des noms qui r\u00e9sonnent\nLeibniz, au XVIIIe si\u00e8cle, le premier qui le proclame\nKant, claveciniste de l'id\u00e9alisme, il l'enflamme\n\n[Couplet 2]\nDe grands esprits en ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s\nId\u00e9alistes, leur vision a marqu\u00e9\nPlaton, Berkeley, Kant, Fichte et Hegel\nChacun avec sa nuance, sa vision qui d\u00e9boule\n\nLeibniz, au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, initie\nUn courant philosophique qui se propage avec envie\nKant, lui, un r\u00f4le cl\u00e9 dans son affirmation\nL'id\u00e9alisme, une position en opposition\n\nIl remet en question la mati\u00e8re, son essence\nLes propri\u00e9t\u00e9s intrins\u00e8ques, une remise en balance\nL'id\u00e9alisme, une r\u00e9flexion sur notre perception\nUne invitation \u00e0 explorer notre compr\u00e9hension\n\n[Refrain]\nL'id\u00e9alisme, une philo qui questionne\nPlaton, Berkeley, Kant, des noms qui r\u00e9sonnent\nLeibniz, au XVIIIe si\u00e8cle, le premier qui le proclame\nKant, claveciniste de l'id\u00e9alisme, il l'enflamme"}, {"titre": "M\u00e9ditations cart\u00e9siennes", "text_origine": "Les M\u00e9ditations cart\u00e9siennes (sous-titr\u00e9es : Introduction \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie) sont une \u0153uvre du philosophe allemand Edmund Husserl. Elles constituent la transcription, revue et augment\u00e9e par l\u2019auteur, des deux conf\u00e9rences d\u2019introduction \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie qu\u2019il pronon\u00e7a \u00e0 Paris, \u00e0 la Sorbonne, les 23 et 25 f\u00e9vrier 1929.\nL'ouvrage, consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Husserl comme l'\u0153uvre majeure de sa philosophie, pr\u00e9sente les concepts fondamentaux de sa ph\u00e9nom\u00e9nologie transcendantale, parmi lesquels la \u00ab r\u00e9duction transcendantale \u00bb, \u00ab l'\u00e9poch\u00e8 \u00bb, le \u00ab moi transcendantal \u00bb et la \u00ab science \u00e9id\u00e9tique \u00bb. Pour cet article on prendra essentiellement appui sur l'ouvrage collectif dirig\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Lavigne intitul\u00e9 Les m\u00e9ditations cart\u00e9siennes de Husserl de 2016.", "element_cle": "1. Les M\u00e9ditations cart\u00e9siennes sont une \u0153uvre d'Edmund Husserl, philosophe allemand.\n2. Elles ont \u00e9t\u00e9 transcrittes et augment\u00e9es par l'auteur suite \u00e0 deux conf\u00e9rences \u00e0 Paris en f\u00e9vrier 1929.\n3. Cet ouvrage est consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u0153uvre majeure de la philosophie de Husserl.\n4. Il pr\u00e9sente les concepts cl\u00e9s de sa ph\u00e9nom\u00e9nologie transcendantale tels que la r\u00e9duction transcendantale, l'\u00e9poch\u00e8, le moi transcendantal et la science \u00e9id\u00e9tique.\n5. On peut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'ouvrage collectif \"Les m\u00e9ditations cart\u00e9siennes de Husserl\" dirig\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Lavigne en 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nLes M\u00e9ditations cart\u00e9siennes, l'\u0153uvre d'Husserl\nUn philosophe allemand, qui s'est fait sentir\nTranscrittes et augment\u00e9es, apr\u00e8s deux conf\u00e9rences \u00e0 Paris\nEn vingt-neuf, il a d\u00e9livr\u00e9 son h\u00e9ritage\n\nCette \u0153uvre majeure, pilier de sa philosophie\nHusserl nous plonge dans la ph\u00e9nom\u00e9nologie\nLa r\u00e9duction transcendantale, l'\u00e9poch\u00e8, c'est \u00e7a\nLe moi transcendantal, une vue sur l'au-del\u00e0\n\n[Refrain]\nLes concepts cl\u00e9s s'encha\u00eenent\nLa science \u00e9id\u00e9tique plane\nLes M\u00e9ditations cart\u00e9siennes, un voyage transcendant\nUne exploration de l'esprit, si passionnant\n\n[Couplet 2]\nEn deux mille seize, Jean-Fran\u00e7ois Lavigne\nDirige l'ouvrage collectif, pour que \u00e7a rayonne\n\"Les m\u00e9ditations cart\u00e9siennes de Husserl\"\nUn recueil incontournable, pour tous les intellectuels\n\nPlongeons-nous dans la pens\u00e9e de ce grand savant\nLes dates et les \u00e9v\u00e9nements marquant son temps\nHusserl, un h\u00e9ritage qui ne peut s'\u00e9teindre\nCar sa philosophie continue de nous instruire\n\n[Refrain]\nLes concepts cl\u00e9s s'encha\u00eenent\nLa science \u00e9id\u00e9tique plane\nLes M\u00e9ditations cart\u00e9siennes, un voyage transcendant\nUne exploration de l'esprit, si passionnant"}, {"titre": "Nombre premier", "text_origine": "Un nombre premier est un entier naturel qui admet exactement deux diviseurs distincts entiers et positifs. Ces deux diviseurs sont 1 et le nombre consid\u00e9r\u00e9, puisque tout nombre a pour diviseurs 1 et lui-m\u00eame (comme le montre l\u2019\u00e9galit\u00e9 n = 1 \u00d7 n), les nombres premiers \u00e9tant ceux qui ne poss\u00e8dent pas d'autre diviseur. Par exemple, le nombre entier 7 est premier car 1 et 7 sont les seuls diviseurs entiers et positifs de 7. Tout nombre pair \u00e9tant multiple de 2, les nombres premiers sont par cons\u00e9quent tous impairs, except\u00e9 le nombre 2 lui-m\u00eame. De plus, tout nombre se terminant par 5 \u00e9tant un multiple de ce dernier, les nombres premiers (hormis 2 et 5) se terminent tous par 1, 3, 7 ou 9.\nPar opposition, on appelle nombre compos\u00e9 tout nombre entier qui est le produit de deux entiers strictement sup\u00e9rieurs \u00e0 1 et poss\u00e8de de ce fait au moins trois diviseurs ; sont compos\u00e9s, par exemple, 4 = 2 \u00d7 2 qui en poss\u00e8de 3 (\u00e0 savoir 1, 2 et 4), 9 = 3 \u00d7 3 qui en poss\u00e8de 3 (\u00e0 savoir 1, 3 et 9) et 12 = 2 \u00d7 2 \u00d7 3 qui en poss\u00e8de 6 (\u00e0 savoir 1, 2, 3, 4, 6 et 12).\nSelon cette d\u00e9finition, les nombres 0 et 1 ne sont donc ni premiers ni compos\u00e9s : 1 n'est pas premier car il n'a qu'un seul diviseur entier positif et 0 non plus car il est divisible par tous les entiers positifs. Autrefois certains math\u00e9maticiens, gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9finition l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente des nombres premiers, consid\u00e9raient que 1 en \u00e9tait un. Mais au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, un consensus a abouti \u00e0 la d\u00e9finition donn\u00e9e ici, qui exclut 1 des nombres premiers.\nLes vingt-cinq nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 100 sont :\n 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71, 73, 79, 83, 89, et 97.\nDe telles listes de nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 une borne donn\u00e9e, ou compris entre deux bornes, peuvent \u00eatre obtenues gr\u00e2ce \u00e0 diverses m\u00e9thodes de calcul. Mais il ne peut pas y avoir de liste exhaustive finie des nombres premiers, car on sait (depuis l'Antiquit\u00e9 : voir Th\u00e9or\u00e8me d'Euclide sur les nombres premiers) qu'il en existe une infinit\u00e9. On ne conna\u00eet d\u2019ailleurs pas de formules simples pour produire de telles listes ; la recherche de formules approch\u00e9es a amen\u00e9 \u00e0 l\u2019important th\u00e9or\u00e8me des nombres premiers.\nLa notion de nombre premier est une notion de base en arithm\u00e9tique \u00e9l\u00e9mentaire : le th\u00e9or\u00e8me fondamental de l'arithm\u00e9tique assure qu'un nombre compos\u00e9 est factorisable en un produit de nombres premiers, et que cette factorisation est unique \u00e0 l'ordre des facteurs pr\u00e8s. Elle admet des g\u00e9n\u00e9ralisations importantes, mais d\u00e9licates, dans des branches des math\u00e9matiques plus avanc\u00e9es, comme la th\u00e9orie alg\u00e9brique des nombres, qui prennent ainsi \u00e0 leur tour l'appellation d'arithm\u00e9tique. Par ailleurs, de nombreuses applications industrielles de l'arithm\u00e9tique reposent sur la connaissance algorithmique des nombres premiers, et parfois plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la difficult\u00e9 des probl\u00e8mes algorithmiques qui leur sont li\u00e9s ; c'est le cas de certains syst\u00e8mes cryptographiques et des m\u00e9thodes de transmission de l'information. Les nombres premiers sont aussi utilis\u00e9s pour construire des tables de hachage et pour constituer des g\u00e9n\u00e9rateurs de nombres pseudo-al\u00e9atoires.\nD\u00e9couvert le 7 d\u00e9cembre 2018, le plus grand nombre premier connu est le nombre premier de Mersenne 282 589 933 \u2013 1, qui comporte plus de 24 millions de chiffres en \u00e9criture d\u00e9cimale.\n\n", "element_cle": "1. Un nombre premier est un entier naturel avec exactement deux diviseurs distincts entiers et positifs.\n2. Les nombres premiers sont ceux qui n'ont pas d'autre diviseur que 1 et eux-m\u00eames.\n3. Les nombres premiers sont tous impairs, sauf le nombre 2 lui-m\u00eame.\n4. Les nombres premiers se terminent tous par 1, 3, 7 ou 9, \u00e0 l'exception de 2 et 5.\n5. Les nombres compos\u00e9s sont ceux qui ont au moins trois diviseurs et qui sont le produit de deux entiers sup\u00e9rieurs \u00e0 1.\n6. Les nombres 0 et 1 ne sont ni premiers ni compos\u00e9s.\n7. La d\u00e9finition moderne des nombres premiers exclut 1 de cette cat\u00e9gorie.\n8. Les vingt-cinq nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 100 sont : 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71, 73, 79, 83, 89 et 97.\n9. Il est possible d'obtenir des listes de nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 une borne donn\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de calcul.\n10. Il n'existe pas de liste exhaustive finie des nombres premiers, car leur nombre est infini selon le Th\u00e9or\u00e8me d'Euclide.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'instruire sur les nombres premiers\nDes entiers naturels, les rois, les vrais\nIls ont deux diviseurs, c'est leur destin\u00e9e\nPas d'autres que 1 et eux-m\u00eames, qu'est-ce que t'en dis?\n\nIls sont tous impairs, except\u00e9 le 2\nEt se terminent toujours par 1, 3, 7 ou 9\nMais attention, 2 et 5 font exception\nIls sont les seuls \u00e0 briser cette convention\n\n[Refrain]\nLes nombres premiers, c'est quoi leur secret?\nDes chiffres si parfaits, si jamais implacables\nIls transcendent les math\u00e9matiques\nEt leur infinit\u00e9, c'est le th\u00e9or\u00e8me d'Euclide\n\n[Couplet 2]\nZ\u00e9ro et un, ne sont ni premiers ni compos\u00e9s\nC'est une r\u00e8gle qu'il faut garder en t\u00eate\nEt 1 est exclus de la cat\u00e9gorie actuelle\nLes math\u00e9matiques modernes ont leur propre appellation\n\nVingt-cinq primes en-dessous de cent, pr\u00eats \u00e0 t'\u00e9tonner\nDeux, trois, cinq, sept, leur r\u00e8gne est assur\u00e9\nOn continue avec onze et treize, les grands fr\u00e8res\nJusqu'\u00e0 quatre-vingt-dix-neuf et ses autres confr\u00e8res\n\n[Refrain]\nLes nombres premiers, une v\u00e9ritable \u00e9nigme\nLeurs propri\u00e9t\u00e9s fascinent, j'en suis le chantre\nListes inf\u00e9rieures, calculs math\u00e9matiques\nMais jamais on pourra tous les r\u00e9pertorier, c'est magique\n\n[Refrain]\nLes nombres premiers, c'est quoi leur secret?\nDes chiffres si parfaits, si jamais implacables\nIls transcendent les math\u00e9matiques\nEt leur infinit\u00e9, c'est le th\u00e9or\u00e8me d'Euclide"}, {"titre": "Nombre complexe", "text_origine": "En math\u00e9matiques, l'ensemble des nombres complexes est actuellement d\u00e9fini comme une extension de l'ensemble des nombres r\u00e9els, contenant en particulier un nombre imaginaire not\u00e9 i, tel que i2 = \u22121. Le carr\u00e9 de (\u2212i) est aussi \u00e9gal \u00e0 \u22121 : (\u2212i)2 = \u22121. Tout nombre complexe peut s'\u00e9crire sous la forme x + i y o\u00f9 x et y sont des nombres r\u00e9els.\nLes nombres complexes ont \u00e9t\u00e9 progressivement introduits au XVIe si\u00e8cle par l\u2019\u00e9cole math\u00e9matique italienne (J\u00e9r\u00f4me Cardan, Rapha\u00ebl Bombelli, Tartaglia) afin d'exprimer les solutions des \u00e9quations du troisi\u00e8me degr\u00e9 en toute g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 par les formules de Cardan, en utilisant notamment des \u00ab nombres \u00bb de carr\u00e9 n\u00e9gatif.\nOn peut munir l'ensemble des nombres complexes d'une addition et d'une multiplication qui en font un corps commutatif contenant le corps des nombres r\u00e9els. Il est appel\u00e9 corps des nombres complexes et se note \u2102. La notion de valeur absolue d\u00e9finie sur l'ensemble des nombres r\u00e9els peut \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 l'ensemble des nombres complexes et prend alors le nom de module. Mais on ne peut pas munir l'ensemble des nombres complexes d'une relation d'ordre qui en ferait un corps totalement ordonn\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas possible de comparer deux complexes en respectant les r\u00e8gles op\u00e9ratoires valables pour les nombres r\u00e9els.\nCe n'est qu'\u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, sous l'impulsion de l'abb\u00e9 Bu\u00e9e et de Jean-Robert Argand (plan d'Argand), puis avec les travaux de Gauss et de Cauchy, que se d\u00e9veloppe l'aspect g\u00e9om\u00e9trique des nombres complexes. On les associe \u00e0 des vecteurs ou des points du plan. Les transformations du plan s'expriment alors sous forme de transformations complexes.\nEn alg\u00e8bre, le th\u00e9or\u00e8me de d'Alembert-Gauss \u00e9nonce qu'un polyn\u00f4me complexe non constant poss\u00e8de toujours au moins une racine complexe. Le corps des nombres complexes est dit alg\u00e9briquement clos. On peut ainsi identifier le degr\u00e9 d'un polyn\u00f4me complexe non nul au nombre de ses racines compt\u00e9es avec leur ordre de multiplicit\u00e9.\nEn analyse, l'exponentielle complexe permet de simplifier l'\u00e9tude des s\u00e9ries de Fourier, puis de d\u00e9finir la transform\u00e9e de Fourier. La branche de l'analyse complexe concerne l'\u00e9tude des fonctions d\u00e9rivables au sens complexe, appel\u00e9es fonctions holomorphes.\nEn physique, les nombres complexes sont utilis\u00e9s pour d\u00e9crire le comportement d'oscillateurs \u00e9lectriques ou les ph\u00e9nom\u00e8nes ondulatoires en \u00e9lectromagn\u00e9tisme (Re(ei\u03c9t) repr\u00e9sentant une sinuso\u00efde). Dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 et notamment de l'\u00e9lectrocin\u00e9tique, on note souvent j l'unit\u00e9 imaginaire, la notation usuelle pouvant pr\u00eater \u00e0 confusion avec le symbole d'une intensit\u00e9 \u00e9lectrique. Ils sont aussi essentiels dans la formulation math\u00e9matique de la m\u00e9canique quantique.", "element_cle": "1. Les nombres complexes sont une extension des nombres r\u00e9els, introduits au XVIe si\u00e8cle.\n2. Les nombres complexes s'\u00e9crivent sous la forme x + iy, o\u00f9 x et y sont des nombres r\u00e9els.\n3. Ils sont munis d'une addition et d'une multiplication, formant un corps commutatif.\n4. La notion de valeur absolue peut \u00eatre \u00e9tendue aux nombres complexes et s'appelle le module.\n5. Les nombres complexes ne peuvent pas \u00eatre totalement ordonn\u00e9s.\n6. Au XIXe si\u00e8cle, l'aspect g\u00e9om\u00e9trique des nombres complexes s'est d\u00e9velopp\u00e9 avec le plan d'Argand.\n7. Les nombres complexes peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour exprimer les transformations et les polyn\u00f4mes.\n8. Un polyn\u00f4me complexe non constant poss\u00e8de toujours au moins une racine complexe.\n9. Le corps des nombres complexes est alg\u00e9briquement clos.\n10. Les nombres complexes peuvent \u00eatre utilis\u00e9s en analyse gr\u00e2ce \u00e0 l'exponentielle complexe.", "rap": "[Couplet 1]\nLes nombres complexes, une extension du r\u00e9el,\nLe XVIe si\u00e8cle les a r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, c'est pas banal,\nIls s'\u00e9crivent x + iy, c'est la formule magique,\nAvec x et y qui sont les chiffres authentiques.\n\n[Couplet 2]\nAddition, multiplication, un corps commutatif,\nLes op\u00e9rations se font sans fuites ni hitch,\nLa valeur absolue \u00e9tendue, le module est l\u00e0,\nUne notion qui montre le chemin, n'en doute pas.\n\n[Refrain]\nLes nombres complexes, l'ordre les embrouille,\nMais en g\u00e9om\u00e9trie, ils sont bien utiles,\nPour les polyn\u00f4mes, les transformations aussi,\nUn univers riche qui n'a pas de soucis.\n\n[Couplet 3]\nAu XIXe si\u00e8cle, l'aspect g\u00e9om\u00e9trique a frapp\u00e9,\nLe plan d'Argand est venu tout r\u00e9volutionner,\nG\u00e9om\u00e9trie complexe, un nouvel horizon,\nAvec les nombres complexes, on fait toujours bon.\n\n[Couplet 4]\nRacines complexes, \u00e7a sonne pas si simple,\nUn polyn\u00f4me non constant en poss\u00e8de toujours, \u00e7a brille,\nLe corps complexe, toujours plein de surprises,\nAlg\u00e9briquement clos, il ouvre les emprises.\n\n[Refrain]\nLes nombres complexes, l'ordre les embrouille,\nMais en g\u00e9om\u00e9trie, ils sont bien utiles,\nPour les polyn\u00f4mes, les transformations aussi,\nUn univers riche qui n'a pas de soucis.\n\n[Couplet final]\nEn analyse, l'exponentielle complexe prend son envol,\nLes nombres complexes, l'outil id\u00e9al, c'est pas dr\u00f4le,\nIls ouvrent des portes, des horizons infinis,\nUn monde o\u00f9 les math\u00e9matiques prennent leur vie.\n\n[Refrain]\nLes nombres complexes, l'ordre les embrouille,\nMais en g\u00e9om\u00e9trie, ils sont bien utiles,\nPour les polyn\u00f4mes, les transformations aussi,\nUn univers riche qui n'a pas de soucis."}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e) est une proportion d\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Cette proportion est le rapport entre deux longueurs a et b.\n3. Le rapport entre la somme a + b et la plus grande longueur a est \u00e9gal au rapport entre la plus grande longueur a et la plus petite longueur b.\n4. Le nombre d'or est souvent repr\u00e9sent\u00e9 par la lettre \u03c6 (phi) et est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\n5. Il est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1.\n6. Sa valeur est d'environ 1,6180339887.\n7. Le nombre d'or intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier.\n8. Il est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\n9. On peut observer le nombre d'or dans la nature et dans certaines \u0153uvres et monuments.\n10. L'histoire de cette proportion remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or, une r\u00e8gle g\u00e9om\u00e9trique\nUn rapport pr\u00e9cis qui s'impose en musique\nEntre a et b, une proportion sacr\u00e9e\nUn \u00e9quilibre parfait, tout est calcul\u00e9\n\n[Couplet 2]\nPhi, le symbole de cet accord divin\nL'angle d'or qui nous guide sur le bon chemin\nUne \u00e9quation sans faille, \u03c62 = \u03c6 + 1\n1,6180339887, une constante qui raisonne\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une beaut\u00e9 universelle\nDans le pentagone r\u00e9gulier, il \u00e9tincelle\nLi\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et bien plus encore\nDans la nature, dans l'art, il nous montre son pouvoir\n\n[Couplet 3]\nDans la spirale d'une coquille, il se d\u00e9voile\nUn \u00e9quilibre parfait, une harmonie qui \u00e9toile\nDes monuments majestueux o\u00f9 il se r\u00e9v\u00e8le\nLe nombre d'or, une empreinte \u00e9ternelle\n\n[Couplet 4]\nDepuis l'Antiquit\u00e9, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nCette proportion qui ne cesse d'inspirer\nDans nos cr\u00e9ations, la beaut\u00e9 s'illumine\nGr\u00e2ce au nombre d'or, l'\u00e9ducation s'affirme\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une beaut\u00e9 universelle\nDans le pentagone r\u00e9gulier, il \u00e9tincelle\nLi\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et bien plus encore\nDans la nature, dans l'art, il nous montre son pouvoir"}, {"titre": "Symbolisme des nombres", "text_origine": "Le symbolisme des nombres concerne la capacit\u00e9 humaine \u00e0 interpr\u00e9ter les nombres par analogie, comme porteurs de sens et de valeurs hors de leur fonction de calcul.\nLa philosophie d\u00e9finit le symbole comme un signe concret, ce qui semble en exclure le nombre, qui est une abstraction. Les sciences humaines n'en ont pas moins explor\u00e9 les associations mentales issues de cette abstraction.\nL'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie ; celle des syst\u00e8mes qui articule les liens entre eux est la symbolique.\n\n", "element_cle": "1. Le symbolisme des nombres est l'interpr\u00e9tation des nombres comme porteurs de sens et de valeurs, au-del\u00e0 de leur fonction de calcul. \n2. La philosophie consid\u00e8re le nombre comme une abstraction, excluant ainsi sa nature de symbole concret. \n3. N\u00e9anmoins, les sciences humaines explorent les associations mentales li\u00e9es aux nombres en tant que symboles. \n4. L'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie. \n5. La symbolique, quant \u00e0 elle, \u00e9tudie les syst\u00e8mes qui articulent les liens entre les nombres.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe sur l'symbolisme des nombres, faut qu'j'fasse le m\u00e9nage,\n1, c'est l'unit\u00e9, le commencement, le premier passage,\nAu-del\u00e0 du calcul, le sens et les valeurs,\nUne interpr\u00e9tation profonde, un tr\u00e9sor int\u00e9rieur.\n\n[Refrain]\nLe symbolisme des nombres, une philosophie,\nDes symboles concrets, pris dans l'abstraction,\nLes nombres, ils nous guident, ils nous d\u00e9fient,\nUne exploration mentale, une nouvelle dimension.\n\n[Couplet 2]\nDans la science humaine, les nombres prennent vie,\nAssociations mentales, symboles qui nous envahissent,\nLa symbologie, \u00e9tude des nombres comme symboles,\nR\u00e9v\u00e8le les connexions, nous emm\u00e8ne en un autre monde.\n\n[Refrain]\nLe symbolisme des nombres, une philosophie,\nDes symboles concrets, pris dans l'abstraction,\nLes nombres, ils nous guident, ils nous d\u00e9fient,\nUne exploration mentale, une nouvelle dimension."}, {"titre": "Entier naturel", "text_origine": "En math\u00e9matiques, un entier naturel est un nombre permettant fondamentalement de compter des objets consid\u00e9r\u00e9s comme des unit\u00e9s \u00e9quivalentes : un jeton, deux jetons\u2026 une carte, deux cartes, trois cartes\u2026 Un tel nombre entier peut s'\u00e9crire avec une suite finie de chiffres en notation d\u00e9cimale positionnelle (sans signe et sans virgule).\nL\u2019\u00e9tude des entiers naturels est l\u2019objet de l\u2019arithm\u00e9tique, branche des math\u00e9matiques, constitu\u00e9e d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 grecque. Chaque nombre entier a un successeur unique, c'est-\u00e0-dire un entier qui lui est imm\u00e9diatement sup\u00e9rieur, et la liste des entiers naturels est infinie.\nLes d\u00e9finitions modernes d\u2019entier naturel sont fond\u00e9es sur :\n\nl\u2019axiomatisation de l\u2019arithm\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9e par Peano et Dedekind \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle ;\nla construction d\u2019ensembles v\u00e9rifiant les axiomes de l\u2019arithm\u00e9tique : Ernst Zermelo, quand il a axiomatis\u00e9 la th\u00e9orie des ensembles, a montr\u00e9 que les entiers naturels pouvaient \u00eatre d\u00e9finis en termes ensemblistes (on utilise aujourd'hui le plus souvent une m\u00e9thode due \u00e0 von Neumann).La d\u00e9finition originelle, due \u00e0 Richard Dedekind, de l'ensemble des entiers naturels ne comprend pas le nombre z\u00e9ro ; plus r\u00e9cemment une autre d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e qui inclut z\u00e9ro. Ces deux d\u00e9finitions coexistent encore aujourd'hui. Selon les acceptions, la liste des entiers naturels est donc :\n\n1 ; 2 ; 3 ; 4 ; 5 ; 6 ; 7 ; 8 ; 9 ; 10 ; 11 ; \u2026ou\n\n0 ; 1 ; 2 ; 3 ; 4 ; 5 ; 6 ; 7 ; 8 ; 9 ; 10 ; 11 ; \u2026Quelle que soit la d\u00e9finition choisie (entiers commen\u00e7ant \u00e0 z\u00e9ro ou commen\u00e7ant \u00e0 un), l'ensemble des entiers naturels est conventionnellement not\u00e9 \u00ab N \u00bb ou  \u00ab \u2115 \u00bb, avec tous les risques induits de m\u00e9sinterpr\u00e9tation. La notation est due \u00e0 Dedekind en 1888, qui l'utilise pour l'ensemble des entiers commen\u00e7ant \u00e0 un. On trouve parfois des notations moins ambigu\u00ebs expos\u00e9es dans la section Notations.\n\nLorsqu'on prend comme d\u00e9finition de \u2115 l'ensemble des entiers naturels les entiers commen\u00e7ant \u00e0 un, alors l'ensemble des entiers positifs ou nuls, appel\u00e9s en anglais non-negative integers, est parfois not\u00e9 \u00ab \n  \n    \n      \n        \n          \n            N\n          \n          \n            0\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {N} _{0}}\n   \u00bb[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLorsqu'on prend comme d\u00e9finition de \u2115 l'ensemble des entiers naturels les entiers commen\u00e7ant \u00e0 z\u00e9ro, l'ensemble des entiers naturels non nuls est couramment not\u00e9 \u00ab \n  \n    \n      \n        \n          \n            N\n          \n          \n            \u22c6\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbf {N} ^{\\star }}\n   \u00bb (ou \u00ab \n  \n    \n      \n        \n          \n            N\n          \n          \n            \u22c6\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {N} ^{\\star }}\n   \u00bb).Les entiers naturels s'identifient aux entiers relatifs positifs (ou nuls), ainsi qu'aux nombres rationnels positifs (ou nuls) pouvant s'\u00e9crire sous la forme d'une fraction de d\u00e9nominateur 1, et d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale aux r\u00e9els positifs (ou nuls) de partie fractionnaire nulle.\n\n", "element_cle": "1. Les entiers naturels sont des nombres utilis\u00e9s pour compter des objets.\n2. Ils peuvent \u00eatre \u00e9crits sous forme de chiffres en notation d\u00e9cimale positionnelle.\n3. L'\u00e9tude des entiers naturels fait partie de l'arithm\u00e9tique et remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9 grecque.\n4. Chaque entier naturel a un successeur unique et la liste des entiers naturels est infinie.\n5. Les d\u00e9finitions modernes des entiers naturels sont bas\u00e9es sur l'axiomatisation de l'arithm\u00e9tique et la construction d'ensembles v\u00e9rifiant les axiomes.\n6. Selon les d\u00e9finitions, la liste des entiers naturels peut commencer par 0 ou par 1.\n7. La notation conventionnelle pour l'ensemble des entiers naturels est \"N\" ou \"\u2115\".\n8. La notation a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par Dedekind en 1888 et est parfois sujette \u00e0 confusion.\n9. Il existe \u00e9galement d'autres notations moins ambigu\u00ebs pour repr\u00e9senter les entiers naturels.\n10. Les entiers naturels peuvent \u00eatre appel\u00e9s \"entiers positifs ou nuls\" selon la d\u00e9finition choisie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes entiers naturels, ces nombres pour compter\nDes objets, des choses, \u00e0 ne jamais oublier\nEcrits en chiffres, en notation d\u00e9cimale\nDepuis l'Antiquit\u00e9 grecque, c'est notre morale\n\nL'arithm\u00e9tique, l'\u00e9tude de ces entiers\nRemonte loin, nos anc\u00eatres, faut les respecter\nChaque entier a son successeur unique\nLa liste est infinie, c'est pas de la musique\n\n[Refrain]\nEntiers naturels, cl\u00e9s de l'arithm\u00e9tique\nApprends les, r\u00e9p\u00e8te les, c'est leur critique\nDans l'axiomatisation, leur essence est d\u00e9finie\n0 ou 1, le commencement, c'est pas fini\n\n[Couplet 2]\n\"\u2115\" ou \"N\", leur notation officielle\nPropos\u00e9e en 1888, Dedekind l'a fait belle\nMais parfois sujette \u00e0 confusion et faux amis\nD'autres notations existent, faut aussi en parler ici\n\nOn peut les appeler \"entiers positifs ou nuls\"\nSelon la d\u00e9finition choisie, faut garder \u00e7a cool\nLes entiers naturels, \u00e9ducation vitale\nDans les maths et la vie, faut les avoir en m\u00e9morial\n\n[Refrain]\nEntiers naturels, cl\u00e9s de l'arithm\u00e9tique\nApprends les, r\u00e9p\u00e8te les, c'est leur critique\nDans l'axiomatisation, leur essence est d\u00e9finie\n0 ou 1, le commencement, c'est pas fini"}, {"titre": "Douze \u00e9tudes d'ex\u00e9cution transcendante", "text_origine": "Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, S. 139, sont un recueil de pi\u00e8ces pour piano compos\u00e9es par Franz Liszt. Elles font partie, avec la Sonate en si mineur, des \u0153uvres majeures pour piano seul du compositeur hongrois, et des \u0153uvres les plus difficiles jamais \u00e9crites pour cet instrument. Redout\u00e9es des pianistes jusque dans les plus grands concours internationaux pour leurs multiples difficult\u00e9s techniques (Liszt ayant \u00e9t\u00e9 \u2014  notamment avec Chopin \u2014 un des plus grands pianistes virtuoses de son temps), elles font aujourd'hui partie des \u0153uvres incontournables du r\u00e9pertoire des pianistes modernes. Elles servent (avec les \u00c9tudes de Chopin) de base \u00e0 la technique pianistique et pr\u00e9figurent pour certaines d'entre elles d\u00e9j\u00e0 l\u2019impressionnisme musical.", "element_cle": "1. Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante sont un recueil de pi\u00e8ces pour piano compos\u00e9es par Franz Liszt. \n2. Elles font partie des \u0153uvres majeures pour piano seul du compositeur hongrois.\n3. Elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme les pi\u00e8ces les plus difficiles jamais \u00e9crites pour le piano.\n4. Les pianistes redoutent de les jouer, surtout lors des grands concours internationaux.\n5. Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante sont essentielles pour le r\u00e9pertoire des pianistes modernes.\n6. Elles sont \u00e9galement importantes pour la technique pianistique, en combinaison avec les \u00c9tudes de Chopin.\n7. Certaines de ces \u00e9tudes pr\u00e9figurent l'impressionnisme musical.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe sur les touches noires et blanches,\nFranz Liszt, j'l'ai dans la tranche.\nLes \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante,\nUn chef-d'\u0153uvre qui met les pianistes en transe.\n\nPiano solo, l'moment d'v\u00e9rit\u00e9,\nDes pi\u00e8ces in\u00e9gal\u00e9es, faut les apprivoiser.\nDes d\u00e9fis musicaux, les plus ardus,\nJouer ces morceaux, c'est pas pour les menus.\n\n[Refrain]\nLes pianistes les redoutent, les craquent, les redoutent,\nLes \u00c9tudes transcendantes, des \u0153uvres qui nous transportent.\nLa difficult\u00e9 \u00e0 leur paroxysme,\nDes notes qui dansent, une musique \u00e9nigme.\n\n[Couplet 2]\nSur les concours internationaux,\nT'entends ces \u00e9tudes, t'es sur le haut du tableau.\nLe r\u00e9pertoire des pianistes modernes,\nEnrichi par Liszt, un ma\u00eetre qui gouverne.\n\nLiszt et Chopin, ils se compl\u00e8tent,\nLa technique pianistique, ils la projettent.\nCertaines \u00e9tudes, c'est l'impressionnisme musical,\nUn avant-go\u00fbt d'mouvement, d'son qui d\u00e9tonne dans l'op\u00e9ra final.\n\n[Refrain]\nLes pianistes les redoutent, les craquent, les redoutent,\nLes \u00c9tudes transcendantes, des \u0153uvres qui nous transportent.\nLa difficult\u00e9 \u00e0 leur paroxysme,\nDes notes qui dansent, une musique \u00e9nigme."}, {"titre": "M\u00e9ditation", "text_origine": "Le terme m\u00e9ditation d\u00e9signe une pratique mentale qui consiste g\u00e9n\u00e9ralement en une attention port\u00e9e sur un certain objet, au niveau de la pens\u00e9e, des \u00e9motions, du corps. Par exemple m\u00e9diter un principe philosophique, dans le but d'en approfondir le sens. Dans une approche spirituelle, elle peut \u00eatre un exercice, voire une voie de r\u00e9alisation du Soi et d'\u00e9veil.\nLa m\u00e9ditation est au c\u0153ur de nombreuses pratiques spirituelles ou religieuses comme celles du bouddhisme, de l'hindouisme, du ja\u00efnisme, du sikhisme, du tao\u00efsme, du yoga, ainsi que d'autres formes plus r\u00e9centes de spiritualit\u00e9, ou encore de mouvements qualifi\u00e9s parfois de sectaires comme la m\u00e9ditation transcendantale.\nCette pratique peut chercher \u00e0 produire une paix int\u00e9rieure, la vacuit\u00e9 de l'esprit, des \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s, l'apaisement progressif du mental ou encore une simple relaxation. Certaines techniques de m\u00e9ditation, telles que la pleine conscience, peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans un cadre th\u00e9rapeutique ou la\u00efc.", "element_cle": "1. La m\u00e9ditation est une pratique mentale qui consiste \u00e0 porter son attention sur un objet sp\u00e9cifique.\n2. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e pour approfondir le sens d'un principe philosophique.\n3. La m\u00e9ditation est au c\u0153ur de nombreuses pratiques spirituelles et religieuses, notamment le bouddhisme, l'hindouisme et le yoga.\n4. Elle peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins de relaxation et de recherche de la paix int\u00e9rieure.\n5. Certaines techniques de m\u00e9ditation peuvent avoir des applications th\u00e9rapeutiques ou \u00eatre utilis\u00e9es dans un cadre la\u00efc.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9ditation, une pratique mentale\nQui focalise l'attention sur un objet mental\nApprofondir le sens des principes philosophiques\nUne qu\u00eate spirituelle qui me rend sto\u00efque\n\nDans le bouddhisme, l'hindouisme ou encore le yoga\nLa m\u00e9ditation est au c\u0153ur de ces pratiques qui nous \u00e9l\u00e8vent haut\nRelaxation, paix int\u00e9rieure, recherche de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nC'est \u00e0 travers la m\u00e9ditation que je trouve ma v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nM\u00e9ditation, concentration dans mon esprit\n\u00c9veil spirituel, une pratique qui m'a conquis\nLa m\u00e9ditation, source de bien-\u00eatre et de clart\u00e9\nAu-del\u00e0 des religions, elle se vit en toute libert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa m\u00e9ditation, th\u00e9rapeutique pour certains maux\nR\u00e9duire le stress, la d\u00e9pression, rester au mieux de sa peau\nDans un cadre la\u00efc, elle s'adapte pour tous\nApaiser les esprits, c'est quelque chose de fou\n\nDes techniques vari\u00e9es pour m\u00e9diter en silence\nEtudiant de m\u00e9ditation, c'est une belle science\nRemonter dans le temps, d\u00e9couvrir le pass\u00e9\nLa m\u00e9ditation me permet de belles clart\u00e9s\n\n[Refrain]\nM\u00e9ditation, concentration dans mon esprit\n\u00c9veil spirituel, une pratique qui m'a conquis\nLa m\u00e9ditation, source de bien-\u00eatre et de clart\u00e9\nAu-del\u00e0 des religions, elle se vit en toute libert\u00e9"}, {"titre": "Temps", "text_origine": "Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde. Le questionnement s'est port\u00e9 sur sa \u00ab nature intime \u00bb : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers, ou produit de l'observation intellectuelle et de la perception humaine. La somme des r\u00e9ponses ne suffit pas \u00e0 d\u00e9gager un concept satisfaisant du temps. Toutes ne sont pas th\u00e9oriques : le \u00ab v\u00e9cu \u00bb perceptible du temps par les hommes est d\u2019une importance capitale \u00e0 une tentative de d\u00e9finition. \nLa mesure du temps ne saurait se concevoir, par exemple une mesure de la charge \u00e9lectrique. Dans ce qui suit il faudra comprendre \u00ab mesure de la dur\u00e9e \u00bb en lieu et place de mesure du temps. La mesure de la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire du temps \u00e9coul\u00e9 entre deux \u00e9v\u00e9nements, se base sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques (jours, oscillation d'un pendule...) ou quantiques (temps de transition \u00e9lectronique dans l'atome par exemple). La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a chang\u00e9 la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique, et scientifique. Pour la science, le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif (il d\u00e9pend de l'observateur, avec quelques contraintes), et l'espace et le temps sont intimement li\u00e9s, au point de se permuter partiellement l'un et l'autre dans plusieurs cas.", "element_cle": "1. Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde. \n2. Il existe diff\u00e9rentes perspectives sur la nature intime du temps. \n3. Le v\u00e9cu perceptible du temps par les hommes est d\u2019une importance capitale. \n4. La mesure de la dur\u00e9e repose sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques ou quantiques. \n5. La mesure du temps a chang\u00e9 la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique et scientifique. \n6. Pour la science, le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes. \n7. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif. \n8. L'espace et le temps sont intimement li\u00e9s. \n9. L'espace et le temps peuvent se permuter partiellement dans certains cas. \n10. La compr\u00e9hension du temps reste un d\u00e9fi pour la science.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temps, une notion au c\u0153ur du changement\nDifferentes perspectives, c'est fascinant\nCaptant le v\u00e9cu, important pour les hommes\nLa dur\u00e9e mesur\u00e9e, cycles qui r\u00e9sonnent\n\nRefrain:\nLe temps a chang\u00e9 tout dans nos vies\nDu quotidien \u00e0 la pens\u00e9e per\u00e7ue\nDans la religion, la philosophie\nLe temps, il a tout construit\n\n[Couplet 2]\nScience en avant, le temps c'est l'\u00e9volution\nDe ph\u00e9nom\u00e8nes s'adaptant \u00e0 tous les sons\nRelativit\u00e9, le temps il est relatif\nEspace et temps, li\u00e9s dans leurs r\u00e9cits\n\nRefrain:\nLe temps a chang\u00e9 tout dans nos vies\nDu quotidien \u00e0 la pens\u00e9e per\u00e7ue\nDans la religion, la philosophie\nLe temps, il a tout construit\n\n[Bridge]\nEspace et temps, parfois se permutent\nDans des cas sp\u00e9ciaux qui d\u00e9fient l'institut\nComprendre le temps, un d\u00e9fi pour la science\nMais on avance avec pers\u00e9v\u00e9rance\n\nRefrain:\nLe temps a chang\u00e9 tout dans nos vies\nDu quotidien \u00e0 la pens\u00e9e per\u00e7ue\nDans la religion, la philosophie\nLe temps, il a tout construit"}, {"titre": "Exp\u00e9rience de mort imminente", "text_origine": "Exp\u00e9rience de mort imminente ou EMI (en anglais, imminent death experience ou IDE ou encore NDE, near death experience) est une expression d\u00e9signant un ensemble de \u00ab visions \u00bb et de \u00ab sensations \u00bb exceptionnelles v\u00e9cues par des individus confront\u00e9s \u00e0 leur propre mort (mort clinique, coma avanc\u00e9 ou simple perception de leur mort imminente, que le danger soit r\u00e9el ou simplement per\u00e7u comme tel). Ces exp\u00e9riences correspondent \u00e0 une caract\u00e9risation relativement r\u00e9currente et sp\u00e9cifique contenant notamment : la d\u00e9corporation, la perception visuelle dans toutes les directions simultan\u00e9ment, la \u00ab sensation \u00bb d'avoir la capacit\u00e9 de \u00ab traverser \u00bb les obstacles physiques (les murs, la mati\u00e8re...), la vision compl\u00e8te de sa propre existence (revue de vie), la vision d'un tunnel, la rencontre avec des entit\u00e9s spirituelles ou des personnes proches d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, la vision d'une lumi\u00e8re, un sentiment d'amour infini, de paix et de tranquillit\u00e9, l'impression de poss\u00e9der une connaissance omnisciente, l'impression qu'il n'y a plus d'\u00e9coulement du temps, l'impression d'une exp\u00e9rience ineffable et d'union avec des principes divins ou supranormaux.\nCependant, rares sont les EMI qui associent tous ces \u00e9l\u00e9ments et on observe une certaine variation inter-individuelle. De plus, une part importante d'EMI comporte des sensations n\u00e9gatives. D'autres EMI, d\u00e9finies en tant qu'EMI ultimes, durent plus longtemps et poursuivent le r\u00e9cit des EMI qui se terminent habituellement par la p\u00e9n\u00e9tration de l'exp\u00e9rienceur (ou Emiste) dans la lumi\u00e8re observ\u00e9e, pour cette fois-ci faire apercevoir une seconde lumi\u00e8re qui admettrait un caract\u00e8re divin et qui pr\u00e9senterait \u00e0 l'exp\u00e9rienceur le monde dans lequel nous sommes. Enfin, des \u00e9tats d'EMI peuvent survenir en dehors de toute r\u00e9elle imminence de la mort.\nL'EMI est un probl\u00e8me-carrefour o\u00f9 se croisent les interpr\u00e9tations transcendentales ou spiritualistes, avec les interpr\u00e9tations physiologiques ou psychologiques. Les EMI sont des exp\u00e9riences spontan\u00e9es et (en l'\u00e9tat actuel des connaissances) impr\u00e9visibles. \nD'autres expressions sont parfois utilis\u00e9es, comme \u00ab exp\u00e9rience aux fronti\u00e8res de la mort \u00bb, \u00ab exp\u00e9rience de mort approch\u00e9e \u00bb (EMA), \u00ab exp\u00e9rience de mort-retour \u00bb, ou l'expression anglaise : \u00ab near-death experience \u00bb (NDE).\nSur le plan \u00e9pist\u00e9mologique, il convient de souligner que tous les t\u00e9moignages d'EMI sont le fait de personnes qui en fin de compte ne sont pas mortes. M\u00eame quand l'\u00e9tat de mort clinique a pu \u00eatre diagnostiqu\u00e9 \u00e0 leur sujet, et tout en reconnaissant que l'exp\u00e9rience qu'ils ont v\u00e9cue peut \u00eatre r\u00e9elle et partageable, il n'en reste pas moins que cette exp\u00e9rience ne peut pas, par nature, \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 celle de la mort effective, mais reste tout au plus celle de personnes vivantes plac\u00e9es dans une situation de mort \u00ab imminente \u00bb.", "element_cle": "La premi\u00e8re \"vision\" apr\u00e8s avoir v\u00e9cu une exp\u00e9rience de mort imminente est celle de la d\u00e9corporation et de la perception visuelle dans toutes les directions simultan\u00e9ment.\nCertaines personnes rapportent avoir la sensation de pouvoir \"traverser\" les obstacles physiques comme les murs ou la mati\u00e8re.\nLors d'une exp\u00e9rience de mort imminente, il est courant de vivre une vision compl\u00e8te de sa propre existence, une sorte de revue de vie.\nBeaucoup de personnes mentionnent avoir vu un tunnel et ont \u00e9galement rencontr\u00e9 des entit\u00e9s spirituelles ou des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\nUne des caract\u00e9ristiques les plus courantes des exp\u00e9riences de mort imminente est la vision d'une lumi\u00e8re et un sentiment d'amour infini, de paix et de tranquillit\u00e9.\nCertaines personnes ont l'impression de poss\u00e9der une connaissance omnisciente et de ne plus ressentir l'\u00e9coulement du temps.\nCertaines exp\u00e9riences de mort imminente peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es d'\"ultimes\" car elles durent plus longtemps et pr\u00e9sentent une seconde lumi\u00e8re de caract\u00e8re divin.\nIl est \u00e0 noter que les exp\u00e9riences de mort imminente varient d'une personne \u00e0 l'autre et peuvent \u00e9galement comporter des sensations n\u00e9gatives.\nEnfin, il est possible de vivre une exp\u00e9rience de mort imminente en dehors de toute r\u00e9elle imminence de la mort.\nL'interpr\u00e9tation des exp\u00e9riences de mort imminente oscille entre explications transcendentales ou spiritualistes et physiologiques ou psychologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nApr\u00e8s l'exp\u00e9rience, j'vois l'monde autrement\nLa vision d'la mort, \u00e7a fait prendre conscience\nD\u00e9corporation, perception sans limite\nJ'vois tout autour, dans toutes les directions\nTraverser l'mur, c'est le pouvoir qu'j'ai\nPlus rien m'arr\u00eate, j'suis plus comme avant\nRevu ma vie, un film en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9\nTout c'que j'ai fait, tout c'que j'ai laiss\u00e9\n\n[Refrain]\nC'est l'exp\u00e9rience de mort imminente\nLa vision d'une existence plus qu'recente\nTunnel de lumi\u00e8re, amour infini\nPaix et tranquillit\u00e9, j'les ai enfin compris\nRencontre des \u00eatres de l'au-del\u00e0\nConnaissance omnisciente, j'suis plus l\u00e0-bas\nUne seconde lumi\u00e8re, divin et ultime\nExp\u00e9rience de mort imminente, c'est mon crime\n\n[Couplet 2]\nL'exp\u00e9rience varie, chacun son lot\nSensations n\u00e9gatives, parfois au rendez-vous\nMais l'essentiel, c'est quoi qu'il se passe\nLa vie apr\u00e8s la mort, une question qui s'd\u00e9passe\nY a pas qu'dans l'imminence qu'on peut la vivre\nL'interpr\u00e9tation, c'est l'grand d\u00e9bat qui livre\nTranscendant ou physio, spiritualit\u00e9 ou psycho\nExp\u00e9rience de mort imminente, j'continue d'y croire  \n\n[Refrain]\nC'est l'exp\u00e9rience de mort imminente\nLa vision d'une existence plus qu'recente\nTunnel de lumi\u00e8re, amour infini\nPaix et tranquillit\u00e9, j'les ai enfin compris\nRencontre des \u00eatres de l'au-del\u00e0\nConnaissance omnisciente, j'suis plus l\u00e0-bas\nUne seconde lumi\u00e8re, divin et ultime\nExp\u00e9rience de mort imminente, c'est mon crime"}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9", "text_origine": "L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers. Son histoire vue par les hommes remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, car l'\u00e9lectricit\u00e9 est partout pr\u00e9sente, elle est tr\u00e8s discr\u00e8te la majorit\u00e9 du temps mais se manifeste parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire et brutale : par exemple sous forme d'\u00e9clairs associ\u00e9s au tonnerre et \u00e0 des destructions.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes physiques indissociables dans la r\u00e9alit\u00e9 mais connus s\u00e9par\u00e9ment depuis des milliers d'ann\u00e9es, leur th\u00e9orisation et leur compr\u00e9hension est relativement r\u00e9cente, au regard de la tr\u00e8s longue p\u00e9riode d'applications empiriques imagin\u00e9es par les hommes.\nL'histoire retrace les tentatives des hommes pour comprendre, contr\u00f4ler, utiliser et rationaliser ce vecteur d'information et vecteur d'\u00e9nergie, devenu totalement incontournable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers et son histoire remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9.\n2. Elle est souvent discr\u00e8te mais peut se manifester de mani\u00e8re spectaculaire et brutale, notamment \u00e0 travers les \u00e9clairs et le tonnerre.\n3. L'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes physiques indissociables, mais leur compr\u00e9hension est relativement r\u00e9cente.\n4. Depuis des milliers d'ann\u00e9es, les hommes ont tent\u00e9 de comprendre, contr\u00f4ler, utiliser et rationaliser l'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme.\n5. L'\u00e9lectricit\u00e9 est devenue un vecteur d'information et d'\u00e9nergie indispensable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les origines de l'Univers\nL'\u00e9lectricit\u00e9 fait vibrer la terre\nDes mill\u00e9naires de recherche et d'h\u00e9sitation\nPour enfin ma\u00eetriser cette source d'innovation\n\nElle se manifeste parfois en spectaculaire\nDes \u00e9clairs, du tonnerre, elle envoie du lourd, ouais\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne myst\u00e9rieux et puissant\nQui d\u00e9fie l'entendement\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme en harmonie\nUne compr\u00e9hension progressive mais infinie\nDepuis les temps anciens, on se questionne\nSur ces forces de la nature qui r\u00e9sonnent\n\n[Couplet 2]\nDepuis des milliers d'ann\u00e9es, on cherche \u00e0 percer le myst\u00e8re\nDe cette \u00e9nergie qui peut tout transformer\nDes savants, des inventeurs, des chercheurs passionn\u00e9s\nOnt contribu\u00e9 \u00e0 cette qu\u00eate acharn\u00e9e\n\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, on a \u00e9volu\u00e9\nDe l'ambre \u00e0 la pile volta\u00efque\nLes d\u00e9couvertes se sont multipli\u00e9es\nPour aujourd'hui nous \u00e9clairer, yeah !\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9 est devenue indispensable\nVecteur d'information et d'\u00e9nergie incroyable\nAu XXe si\u00e8cle, elle a pris son envol\nDans notre soci\u00e9t\u00e9, elle joue un r\u00f4le crucial, hey ho !\n\nAlors rappelle-toi de cette histoire fascinante\nL'\u00e9lectricit\u00e9, une lame tranchante\nQue l'on peut diriger pour le bien ou le mal\nRespecte cette force, elle est de taille."}, {"titre": "Eraserhead", "text_origine": "Eraserhead, initialement distribu\u00e9 en France sous le titre Labyrinth Man, est un film exp\u00e9rimental am\u00e9ricain relevant du body horror \u00e9crit, r\u00e9alis\u00e9, produit et mont\u00e9 par David Lynch, et sorti le 19 mars 1977 \u00e0 Los Angeles puis \u00e0 New York d\u00e8s l\u2019automne 1977.\nTourn\u00e9 en noir et blanc, il s\u2019agit du premier long m\u00e9trage du cin\u00e9aste, apr\u00e8s plusieurs courts. Jack Nance, qui deviendra un fid\u00e8le collaborateur de Lynch par la suite, y interpr\u00e8te Henry Spencer, un jeune p\u00e8re qui doit s\u2019occuper de son enfant, un b\u00e9b\u00e9 monstrueux et malade, dans un appartement au c\u0153ur d\u2019un paysage industriel d\u00e9sol\u00e9. Pour s\u2019\u00e9chapper de son quotidien oppressant, il se r\u00e9fugie dans un monde parall\u00e8le o\u00f9 r\u00e9side la \u00ab Dame du radiateur \u00bb. Charlotte Stewart, Jeanne Bates, Judith Anna Roberts, Laurel Near et Jack Fisk compl\u00e8tent la distribution.\nD\u00e9coulant d\u2019un sc\u00e9nario de 22 pages, Eraserhead est produit avec le soutien de l\u2019American Film Institute (AFI) pendant que Lynch y \u00e9tudie. Le tournage, principalement r\u00e9alis\u00e9 dans les locaux d\u00e9saffect\u00e9s de l\u2019AFI, exige pr\u00e8s de cinq ans \u00e0 lui seul, notamment pour des raisons budg\u00e9taires. Il ne peut \u00eatre achev\u00e9 que gr\u00e2ce aux dons de Fisk et de son \u00e9pouse Sissy Spacek. Lynch et le designer sonore Alan Splet passent ensuite une ann\u00e9e \u00e0 travailler sur l\u2019atmosph\u00e8re sonore du film, principalement constitu\u00e9e de bruits de machines. Lynch int\u00e8gre \u00e0 la bande-son la chanson In Heaven, \u00e9crite par lui-m\u00eame et interpr\u00e9t\u00e9e par Peter Ivers, ainsi que des airs pr\u00e9existants du musicien de jazz Fats Waller \u00e0 l\u2019orgue. Le budget final est estim\u00e9 \u00e0 10 000 dollars.\n\u00c0 l\u2019origine distribu\u00e9 \u00e0 petite \u00e9chelle, Eraserhead gagne en popularit\u00e9 gr\u00e2ce aux programmations nocturnes de certains cin\u00e9mas : en tant que \u00ab midnight movie \u00bb, il est rapidement \u00e9lev\u00e9 au rang de film culte. S\u2019il re\u00e7oit un accueil mitig\u00e9 de la part de la critique \u00e0 sa sortie, le film est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 partir du XXIe si\u00e8cle comme un classique du cin\u00e9ma fantastique, ce qui lui vaut d\u2019\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 pour pr\u00e9servation en 2004 par le National Film Registry de la biblioth\u00e8que du Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis en raison de son int\u00e9r\u00eat \u00ab culturel, historique ou esth\u00e9tique \u00bb. Eraserhead est aussi reconnu pour son imagerie fantasmatique proche du surr\u00e9alisme, ses th\u00e9matiques sexuelles ainsi que sa conception sonore innovante.", "element_cle": "1. Eraserhead est un film exp\u00e9rimental am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par David Lynch en 1977.\n2. Le film met en sc\u00e8ne Henry Spencer, un jeune p\u00e8re qui doit \u00e9lever un b\u00e9b\u00e9 monstrueux.\n3. Le tournage de Eraserhead a dur\u00e9 pr\u00e8s de cinq ans en raison de contraintes budg\u00e9taires.\n4. Le film est devenu un culte gr\u00e2ce \u00e0 ses projections en \u00ab midnight movie \u00bb.\n5. Malgr\u00e9 des critiques mitig\u00e9es \u00e0 sa sortie, Eraserhead est maintenant consid\u00e9r\u00e9 comme un classique du cin\u00e9ma fantastique.", "rap": "[Couplet 1]\nEraserhead, un film r\u00e9volutionnaire\nDavid Lynch, un r\u00e9alisateur visionnaire\nEn 77 il est sorti, le public est rest\u00e9 dubitatif\nUn p\u00e8re d\u00e9sempar\u00e9 face \u00e0 un b\u00e9b\u00e9 monstrueux, addictif\n\nLe tournage a dur\u00e9 cinq ans, contraintes budg\u00e9taires\nMais Lynch a pers\u00e9v\u00e9r\u00e9, a donn\u00e9 tout son art pour laisser un h\u00e9ritage\nLes projections de minuit, un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne\nLe film culte qui fait frissonner, qui entra\u00eene\n\n[Refrain]\nEraserhead, un classique du cin\u00e9ma fantastique\nDes critiques mitig\u00e9es mais une aura magique\nUn univers sombre et d\u00e9rangeant, une exp\u00e9rience unique\nUn film qui marque les esprits, une \u0153uvre authentique\n\n[Couplet 2]\nEraserhead, un voyage psychologique\nHenry Spencer dans l'angoisse, dans le tragique\nLes monstres de la soci\u00e9t\u00e9 sont d\u00e9peints avec brio\nLynch nous plonge dans un cauchemar sans repos\n\nLe cin\u00e9ma fantastique se transforme en chef-d'\u0153uvre\nLes ann\u00e9es ont pass\u00e9, le film se fragilise jamais ne meurt\nEraserhead r\u00e9sonne encore aujourd'hui\nComme un rappel de l'art et de l'imagination qui nous enrichit\n\n[Refrain]\nEraserhead, un classique du cin\u00e9ma fantastique\nDes critiques mitig\u00e9es mais une aura magique\nUn univers sombre et d\u00e9rangeant, une exp\u00e9rience unique\nUn film qui marque les esprits, une \u0153uvre authentique"}, {"titre": "Modernit\u00e9", "text_origine": "La modernit\u00e9 est un concept d\u00e9signant l\u2019id\u00e9e d'agir en conformit\u00e9 avec son temps et non plus en fonction de valeurs, consid\u00e9r\u00e9es de facto comme \u00ab d\u00e9pass\u00e9es \u00bb. Les philosophes, anthropologues et sociologues traitent principalement de ce concept mais aussi les historiens, quand ils qualifient de \u00ab moderne \u00bb une des \u00e9poques qu'ils \u00e9tudient. Si bien que l'adjectif \u00ab moderne \u00bb est entr\u00e9 dans le langage usuel.\nTr\u00e8s li\u00e9e aux id\u00e9es d'\u00e9mancipation, de croissance, d'\u00e9volution, de progr\u00e8s et d'innovation, le concept de modernit\u00e9 constitue l\u2019oppos\u00e9 non seulement des id\u00e9es d'immobilisme et de stagnation mais des id\u00e9es d'attachement au pass\u00e9 (tradition, conservatisme\u2026) : \u00ab \u00eatre moderne \u00bb, c'est d'abord \u00ab \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir \u00bb. En cela, le concept de modernit\u00e9 constitue ce que le sociologue Max Weber appelle un id\u00e9al-type, voire la base d'une id\u00e9ologie.\nEn France, le mot n'\u00e9merge qu'au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle mais certains philosophes \u2014 notamment Leo Strauss \u2014 font remonter le concept au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle autour de la figure de Machiavel, pour exprimer l\u2019id\u00e9e que les humains con\u00e7oivent la politique en fonction de crit\u00e8res rationnels (\u00e9conomiques, d\u00e9mographiques\u2026) et non plus, comme par le pass\u00e9, en fonction de consid\u00e9rations religieuses ou th\u00e9ologiques. D'autres intellectuels, plus rares, font remonter les origines du concept de modernit\u00e9 \u00e0 l'Antiquit\u00e9 grecque. Le th\u00e8me de la modernit\u00e9, comme celui du progr\u00e8s, constitue l'un des principaux fondements de la pens\u00e9e dite \"humaniste\".\n\u00c0 partir de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, ce concept est de plus en plus fr\u00e9quemment remis en cause par les intellectuels, consid\u00e9r\u00e9 comme arbitraire, car index\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9ologie du progr\u00e8s. Mais le d\u00e9bat reste confus, les tenants d'une \u00ab post-modernit\u00e9 \u00bb s'opposant notamment \u00e0 ceux d'une \u00ab non-modernit\u00e9 \u00bb. Au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les avis demeurent partag\u00e9s mais tous \u00e9voquent l'id\u00e9e d'une \u00ab crise de la modernit\u00e9 \u00bb : le philosophe Marc Hal\u00e9vy, conclut \u00e0 \u00ab l'\u00e9chec de la modernit\u00e9 \u00bb, le sociologue Olivier Bobineau estime que \u00ab nous sommes entr\u00e9s dans une nouvelle phase de la modernit\u00e9 \u00bb et son confr\u00e8re allemand Hartmut Rosa parle d'une \u00ab fuite en avant de la modernit\u00e9 \u00bb.\nAutre sujet de d\u00e9bat : alors que la question de la modernit\u00e9 est le plus souvent circonscrite \u00e0 l'Occident, certains intellectuels estiment que l'on peut consid\u00e9rer que l'Extr\u00eame-Orient a \u00e9t\u00e9 \"plus moderne\" que l'Occident ou \"plus t\u00f4t\". Les publications se multiplient \u00e9galement quant au rapport de l'islam \u00e0 la modernit\u00e9.\nLe th\u00e8me de la modernit\u00e9 traverse plusieurs si\u00e8cles et il est abord\u00e9 dans de nombreux domaines (philosophie, sociologie, histoire ; mais aussi art, science, technique\u2026). De nombreux livres et de nombreux articles lui sont consacr\u00e9s. De surcro\u00eet, il ne cesse d'\u00eatre ponctu\u00e9 de controverses, voire de pol\u00e9miques. Diff\u00e9rents penseurs recommandent d'\u00e9viter de l'hypostasier et d'engager en revanche une approche \u00e0 la fois diachronique et transversale : r\u00e9examiner son sens en fonction des contextes tout en croisant les approches (philosophie, sociologie, histoire, histoire de l'art\u2026). En France, une des analyses les plus significatives de cette approche transversale est celle du philosophe Jacques Bidet. Il voit dans la modernit\u00e9, une \u00ab m\u00e9tastructure \u00bb, une \u00ab matrice abstraite \u00bb, au sens d'un pr\u00e9suppos\u00e9 \u00e0 la fois \u00e9conomique, juridique, politique et id\u00e9ologique, dont le point de d\u00e9part serait le march\u00e9 ; celui-ci \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 sous toutes ses formes : au sein du capitalisme mais aussi \u2014 et tout autant \u2014 au sein du \u00ab capitalisme d'\u00c9tat \u00bb qu'est le communisme,.", "element_cle": "1. La modernit\u00e9 est un concept qui refl\u00e8te l'id\u00e9e d'agir en conformit\u00e9 avec son \u00e9poque.\n2. Elle repr\u00e9sente un rejet des valeurs jug\u00e9es d\u00e9pass\u00e9es et une ouverture vers l'avenir.\n3. Les philosophes, anthropologues, sociologues et historiens s'int\u00e9ressent \u00e0 ce concept.\n4. En France, le terme \"moderne\" est apparu au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, mais ses origines peuvent remonter au XVIe si\u00e8cle voire \u00e0 l'Antiquit\u00e9 grecque.\n5. Le concept de modernit\u00e9 est li\u00e9 aux id\u00e9es d'\u00e9mancipation, de croissance, de progr\u00e8s et d'innovation.\n6. Depuis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, la modernit\u00e9 est remise en question par certains intellectuels, consid\u00e9r\u00e9e comme arbitraire.\n7. Il existe un d\u00e9bat entre les partisans d'une \"post-modernit\u00e9\" et ceux d'une \"non-modernit\u00e9\".\n8. Au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, on observe une id\u00e9e de \"crise de la modernit\u00e9\".\n9. Certains penseurs concluent m\u00eame \u00e0 \"l'\u00e9chec de la modernit\u00e9\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa modernit\u00e9, c'est l'action d'aujourd'hui\nEn phase avec notre \u00e9poque, on l'a bien compris\nUn rejet des valeurs pass\u00e9es, on s'ouvre vers le futur\nPhilosophes, sociologues, tous l'\u00e9tudient, \u00e7a se murmure\n\nLa France a vu na\u00eetre le terme \"moderne\" au XIXe si\u00e8cle\nMais ses origines remontent, voire plus anciennes, \u00e7a vous blesse\nLi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mancipation, la croissance et le progr\u00e8s\nLa modernit\u00e9, c'est l'innovation, l\u00e0 o\u00f9 tout rena\u00eet\n\n[Refrain]\nLa modernit\u00e9, un concept \u00e0 d\u00e9battre\nEntre post-modernit\u00e9 et non-modernit\u00e9, faut se battre\nAu XXIe si\u00e8cle, une crise se profile \u00e0 l'horizon\nCertains m\u00eame parlent d'\u00e9chec, \u00e7a change la donne\n\n[Couplet 2]\nDepuis le milieu du XXe si\u00e8cle, \u00e7a gronde dans les esprits\nCertains remettent en question, trouvent \u00e7a trop arbitraire, c'est \u00e9crit\nLe d\u00e9bat fait rage, les id\u00e9es s'affrontent\nMais la modernit\u00e9 reste l\u00e0, c'est ce que l'on redoute\n\nCrisis de la modernit\u00e9, l'id\u00e9e est dans l'air du temps\nDes penseurs la conspuent, disent qu'elle est en \u00e9chec, c'est troublant\nMais l'avenir est incertain, seul le temps nous le dira\nQue reste-t-il de la modernit\u00e9 ? C'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a d\u00e9rape, \u00e7a se m\u00eale\n\n[Refrain]\nLa modernit\u00e9, un concept \u00e0 d\u00e9battre\nEntre post-modernit\u00e9 et non-modernit\u00e9, faut se battre\nAu XXIe si\u00e8cle, une crise se profile \u00e0 l'horizon\nCertains m\u00eame parlent d'\u00e9chec, \u00e7a change la donne"}, {"titre": "D\u00e9mocratie", "text_origine": "Le terme d\u00e9mocratie, du grec ancien \u03b4\u03b7\u03bc\u03bf\u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03af\u03b1 / d\u0113mokrat\u00eda, combinaison de \u03b4\u1fc6\u03bc\u03bf\u03c2 / d\u00eamos, \u00ab peuple \u00bb (de \u03b4\u03b1\u03af\u03bf\u03bc\u03b1\u03b9 / da\u00edomai, \u00ab distribuer, r\u00e9partir \u00bb), et kratos, \u00ab le pouvoir \u00bb, d\u00e9riv\u00e9 du verbe kratein, \u00ab commander \u00bb, d\u00e9signe \u00e0 l'origine un r\u00e9gime politique dans lequel tous les citoyens participent aux d\u00e9cisions publiques et \u00e0 la vie politique de la cit\u00e9. Ce dispositif s'effectuait soit de mani\u00e8re directe en soumettant des d\u00e9cisions au vote \u00e0 tous les citoyens, soit de mani\u00e8re indirecte par des repr\u00e9sentants qui \u00e9taient pr\u00e9alablement d\u00e9sign\u00e9s, de fa\u00e7on al\u00e9atoire ou par \u00e9lection, pour faire des propositions de loi ou prendre des d\u00e9cisions urgentes. Ce terme d\u00e9signe aujourd'hui tout syst\u00e8me politique dans lequel le peuple est souverain. Par extension, la d\u00e9mocratie peut aussi qualifier une forme de soci\u00e9t\u00e9, la mani\u00e8re de se gouverner qu'adopte une organisation ou encore un syst\u00e8me de valeurs.\nLa d\u00e9mocratie peut donner lieu \u00e0 des interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes. Deux sortes de difficult\u00e9s d'interpr\u00e9tation existent. L'une concerne la signification concr\u00e8te de la souverainet\u00e9 populaire et son application pratique, par exemple selon que la d\u00e9mocratie est directe (le peuple vote les lois) ou repr\u00e9sentative (le peuple \u00e9lit des repr\u00e9sentants qui votent les lois). La seconde sorte de difficult\u00e9 provient de la diversit\u00e9 des r\u00e9gimes politiques qui se sont revendiqu\u00e9s ou se revendiquent comme d\u00e9mocratie. Pour sortir du premier dilemme, on utilise des crit\u00e8res pour d\u00e9terminer le degr\u00e9 de d\u00e9mocratie auquel se situe un pays. Pour r\u00e9soudre la seconde difficult\u00e9, on utilise le d\u00e9nominateur commun des d\u00e9mocraties, c\u2019est-\u00e0-dire les principes qui les distinguent des autres r\u00e9gimes politiques.\nLe d\u00e9nominateur commun des d\u00e9mocraties est l\u2019existence d\u2019institutions et de lois qui visent \u00e0 prot\u00e9ger la population des d\u00e9rives tyranniques ou dictatoriales que peut exercer une personne ou un groupe quelconque, y compris la majorit\u00e9. Toute d\u00e9mocratie doit disposer de lois permettant aux citoyens de changer de gouvernement ou de projets politiques l\u00e9galement, c\u2019est-\u00e0-dire sans avoir besoin de recourir \u00e0 la violence et en respectant les proc\u00e9dures d\u00e9finies par les lois.\nOn fait \u00e9galement une distinction entre la notion de \u00ab peuple \u00bb et celle plus restrictive de \u00ab citoyens \u00bb : tous les membres du peuple ne sont pas automatiquement des citoyens.\nLa d\u00e9mocratie peut \u00eatre aussi d\u00e9finie par opposition, notamment dans la classification d'Aristote et de Polybe :\n\naux syst\u00e8mes monarchiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par un seul (\u03bc\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2/monos = seul, unique) ;\naux syst\u00e8mes oligarchiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par un groupe restreint d'individus (\u1f40\u03bb\u03af\u03b3\u03bf\u03c2/oligos = en petite quantit\u00e9, peu abondant) ;\naux syst\u00e8mes de dictature ou de tyrannie. Karl Popper, par exemple, consid\u00e8re qu'un r\u00e9gime est d\u00e9mocratique s'il permet aux citoyens de contr\u00f4ler ses dirigeants et aussi de les \u00e9vincer sans recourir \u00e0 la violence. Karl Popper a pr\u00e9sent\u00e9 cette th\u00e9orie dans plusieurs ouvrages dont La le\u00e7on de ce si\u00e8cle et Toute vie est r\u00e9solution de probl\u00e8mes. En d\u00e9mocratie, le probl\u00e8me n'est pas de savoir \u00ab qui doit gouverner \u00bb mais \u00ab comment emp\u00eacher ceux qui ont le pouvoir d'en abuser \u00bb. Le peuple a le pouvoir et le devoir d'\u00e9valuer les dirigeants, mais il est impossible que tout le monde dirige en m\u00eame temps ;\naux syst\u00e8mes aristocratiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par ceux consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab les meilleurs \u00bb. Francis Dupuis-D\u00e9ri consid\u00e8re qu'en France ou aux \u00c9tats-Unis au XVIIIe si\u00e8cle, l'aristocratie h\u00e9r\u00e9ditaire (sous le r\u00e9gime monarchique) a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une aristocratie \u00e9lue : selon lui, l'\u00e9lection, m\u00e9caniquement, consiste \u00e0 choisir les meilleurs pour des fonctions qui exigent des connaissances et elle est une proc\u00e9dure d\u2019auto-expropriation du pouvoir par les citoyens, qui le confient aux \u00e9lus ;\naux syst\u00e8mes ploutocratiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par ceux qui poss\u00e8dent le plus de richesses.Par ailleurs, le terme de d\u00e9mocratie ne se r\u00e9f\u00e8re pas uniquement \u00e0 des formes de gouvernement mais peut aussi d\u00e9signer une forme de soci\u00e9t\u00e9 ayant pour valeurs l'\u00e9galit\u00e9 et la libert\u00e9 (c'est notamment l'usage qu'en fait Alexis de Tocqueville, qui s'attache plus aux dimensions culturelles et psychologiques qu'au syst\u00e8me politique en lui-m\u00eame).", "element_cle": "1. La d\u00e9mocratie est un r\u00e9gime politique dans lequel tous les citoyens participent aux d\u00e9cisions publiques.\n2. Il existe deux types de d\u00e9mocratie : directe (le peuple vote les lois) et repr\u00e9sentative (le peuple \u00e9lit des repr\u00e9sentants qui votent les lois).\n3. La d\u00e9mocratie repose sur des institutions et des lois visant \u00e0 prot\u00e9ger la population des d\u00e9rives tyranniques.\n4. La diversit\u00e9 des r\u00e9gimes politiques se r\u00e9clamant de la d\u00e9mocratie pose des difficult\u00e9s d'interpr\u00e9tation.\n5. Les crit\u00e8res sont utilis\u00e9s pour \u00e9valuer le degr\u00e9 de d\u00e9mocratie d'un pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9mocratie, c'est le pouvoir au peuple\nTous les citoyens engag\u00e9s, \u00e7a cr\u00e9\u00e9 des foules qui d\u00e9ambulent\nOn d\u00e9cide ensemble, on participe aux l\u00e9gislatives\nDirecte ou repr\u00e9sentative, le choix est d\u00e9cisif\n\n[Refrain]\nD\u00e9mocratie, on s'exprime dans les urnes\nNos voix unies, elles font tourner les gouvernes\nInstitutions et lois, pour nous prot\u00e9ger\nLa d\u00e9mocratie, un r\u00e9gime \u00e0 pr\u00e9server\n\n[Couplet 2]\nLes d\u00e9rives tyranniques, on les combat\nAvec des institutions solides, on reste droit dans nos pas\nMais faut rester vigilant face aux interpr\u00e9tations\nLa d\u00e9mocratie, parfois sujette \u00e0 des contestations\n\n[Refrain]\nD\u00e9mocratie, on s'exprime dans les urnes\nNos voix unies, elles font tourner les gouvernes\nInstitutions et lois, pour nous prot\u00e9ger\nLa d\u00e9mocratie, un r\u00e9gime \u00e0 pr\u00e9server\n\nNote : Pour rendre ce texte plus dynamique et attractif, il est possible d'y ajouter des jeux de mots, des rimes et des figures de style propres au rap."}, {"titre": "Francisco de Goya", "text_origine": "Francisco Jos\u00e9 de Goya y Lucientes, dit Francisco de Goya, n\u00e9 le 30 mars 1746 \u00e0 Fuendetodos, pr\u00e8s de Saragosse, et mort le 16 avril 1828 \u00e0 Bordeaux, en France, est un peintre et graveur espagnol. Son \u0153uvre inclut des peintures de chevalet, des peintures murales, des gravures et des dessins. Il introduisit plusieurs ruptures stylistiques qui initi\u00e8rent le romantisme et annonc\u00e8rent le d\u00e9but de la peinture contemporaine. L\u2019art goyesque est consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9curseur des avant-gardes picturales du XXe si\u00e8cle.\nApr\u00e8s un lent apprentissage dans sa terre natale, baign\u00e9 dans le style baroque tardif et les images pieuses, il voyage en Italie en 1770, o\u00f9 il entre en contact avec le n\u00e9o-classicisme qu\u2019il adopte lorsqu\u2019il s\u2019installe \u00e0 Madrid au milieu de la d\u00e9cennie, en parall\u00e8le avec un style rococo li\u00e9 \u00e0 son emploi de dessinateur de tapisserie pour la manufacture royale Santa Barbara. Son enseignement, tant dans ces activit\u00e9s que comme peintre de la Chambre, \u00e9tait assur\u00e9 par Rapha\u00ebl Mengs, alors que le peintre espagnol le plus r\u00e9put\u00e9 \u00e9tait Francisco Bayeu, beau-fr\u00e8re de Goya.\nIl contracte une grave maladie en 1793 qui le rapproche de peintures plus cr\u00e9atives et originales, autour de th\u00e8mes moins consensuels que les mod\u00e8les qu\u2019il avait peints pour la d\u00e9coration des palais royaux. Une s\u00e9rie de tableaux en fer-blanc, qu\u2019il nommait \u00ab caprice et invention \u00bb, initient la phase de maturit\u00e9 du peintre et la transition vers l\u2019esth\u00e9tique romantique.\nSon \u0153uvre refl\u00e8te de plus les caprices de l\u2019histoire de son temps, et surtout les bouleversements des guerres napol\u00e9oniennes en Espagne. La s\u00e9rie d\u2019estampes Les D\u00e9sastres de la guerre est presque un reportage moderne sur les atrocit\u00e9s commises et met en avant-plan un h\u00e9ro\u00efsme o\u00f9 les victimes sont des individus qui n\u2019appartiennent ni \u00e0 une classe ni \u00e0 une condition particuli\u00e8re.\nLa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de son \u0153uvre La Maja nue est en partie li\u00e9e aux controverses sur l\u2019identit\u00e9 de la belle femme qui lui servit de mod\u00e8le. Au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, il commence \u00e9galement \u00e0 peindre d\u2019autres portraits et ouvre ainsi la voie \u00e0 un nouvel art bourgeois. \u00c0 la fin du conflit franco-espagnol, il peint deux grandes toiles sur le soul\u00e8vement du 2 mai 1808 qui \u00e9tablissent un pr\u00e9c\u00e9dent tant esth\u00e9tique que th\u00e9matique sur les tableaux historiques, qui non seulement informe sur les \u00e9v\u00e9nements v\u00e9cus par le peintre, mais \u00e9galement lance un message d'humanisme universel.\nSon chef-d\u2019\u0153uvre est la s\u00e9rie de peintures \u00e0 l\u2019huile sur mur sec qui d\u00e9corent sa maison de campagne, les Peintures noires. Avec elles, Goya anticipe la peinture contemporaine et diff\u00e9rents mouvements avant-gardistes du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Francisco de Goya est un peintre et graveur espagnol, n\u00e9 en 1746 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1828 \u00e0 Bordeaux, en France.\n2. Son \u0153uvre comprend des peintures de chevalet, des peintures murales, des gravures et des dessins.\n3. Goya a introduit des ruptures stylistiques qui ont initi\u00e9 le romantisme et ont marqu\u00e9 le d\u00e9but de la peinture contemporaine.\n4. Son style goyesque est consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9curseur des avant-gardes picturales du XXe si\u00e8cle.\n5. Apr\u00e8s avoir voyag\u00e9 en Italie en 1770, Goya adopte le n\u00e9o-classicisme et d\u00e9veloppe un style rococo li\u00e9 \u00e0 son travail pour la manufacture royale Santa Barbara.\n6. Une grave maladie contract\u00e9e en 1793 pousse Goya \u00e0 cr\u00e9er des peintures plus cr\u00e9atives et originales, marquant sa phase de maturit\u00e9 artistique et sa transition vers l'esth\u00e9tique romantique.\n7. Son \u0153uvre refl\u00e8te les bouleversements des guerres napol\u00e9oniennes en Espagne et les atrocit\u00e9s qui en ont d\u00e9coul\u00e9.\n8. La s\u00e9rie d'estampes Les D\u00e9sastres de la guerre est un t\u00e9moignage moderne des horreurs de la guerre, mettant en avant-plan un h\u00e9ro\u00efsme individuel.\n9. La Maja nue, un tableau c\u00e9l\u00e8bre de Goya, suscite des controverses quant \u00e0 l'identit\u00e9 de la femme qui lui a servi de mod\u00e8le.\n10. Au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, Goya commence une nouvelle phase artistique.", "rap": "[Couplet 1]\nFrancisco de Goya, peintre engag\u00e9\nN\u00e9 en 1746, un talent jamais oubli\u00e9\nDe l'Espagne \u00e0 la France, il a voyag\u00e9\nSon \u0153uvre r\u00e9volutionnaire, l'art il a chang\u00e9\n\n[Refrain]\nGoya, artiste visionnaire\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, sans fronti\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nDu n\u00e9o-classicisme aux estampes militaires\nLes guerres napol\u00e9oniennes, sa toile \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nLes D\u00e9sastres de la guerre, t\u00e9moin du carnage\nUn h\u00e9ros solitaire, symbole de courage\n\n[Refrain]\nGoya, ma\u00eetre de l'avant-garde\nSon pinceau, un message qui tarde"}, {"titre": "Gottfried Wilhelm Leibniz", "text_origine": "Gottfried Wilhelm Leibniz (/\u02c8\u0261\u0254t.f\u0281i\u02d0t \u02c8v\u026al.h\u025blm \u02c8la\u026ab.n\u026at\u0361s/), parfois francis\u00e9 en Godefroid-Guillaume Leibniz, n\u00e9 \u00e0 Leipzig le 1er juillet 1646 et mort \u00e0 Hanovre le 14 novembre 1716, est un philosophe, scientifique, math\u00e9maticien, logicien, diplomate, juriste, historien, biblioth\u00e9caire et philologue allemand. Esprit polymathe, personnalit\u00e9 importante de la p\u00e9riode Fr\u00fchaufkl\u00e4rung, il occupe une place primordiale dans l'histoire de la philosophie et l'histoire des sciences (notamment des math\u00e9matiques) et est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier \u00ab g\u00e9nie universel \u00bb.\nIl na\u00eet en 1646 \u00e0 Leipzig dans une famille luth\u00e9rienne ; son p\u00e8re, Friedrich Leibn\u00fctz, est juriste et professeur de philosophie morale \u00e0 l'universit\u00e9 de la ville. Apr\u00e8s la mort de celui-ci en 1652, Leibniz, parall\u00e8lement \u00e0 son \u00e9ducation supervis\u00e9e par sa m\u00e8re et son oncle, \u00e9tudie dans la biblioth\u00e8que l\u00e9gu\u00e9e par son p\u00e8re. Entre 1661 et 1667, il \u00e9tudie dans les universit\u00e9s de Leipzig, d'I\u00e9na et d'Altdorf et obtient des dipl\u00f4mes en philosophie et en droit. \u00c0 partir de 1667, il est employ\u00e9 par Johann Christian von Boyneburg et l'\u00e9lecteur de Mayence Jean-Philippe de Sch\u00f6nborn. Entre 1672 et 1676, il s\u00e9journe \u00e0 Paris et voyage \u00e0 Londres et \u00e0 La Haye, rencontrant les scientifiques de son \u00e9poque et s'initiant aux math\u00e9matiques. \u00c0 la suite de la mort de ses deux employeurs, en 1676, il accepte la proposition d'emploi par la maison de Hanovre r\u00e9gnant sur la principaut\u00e9 de Calenberg et s'installe \u00e0 Hanovre o\u00f9 il occupe les postes de biblioth\u00e9caire et conseiller politique. Il y m\u00e8ne des recherches sur des domaines tr\u00e8s divers, voyageant \u00e0 travers toute l'Europe et correspondant jusqu'en Chine, jusqu'\u00e0 sa mort en 1716.\nEn philosophie, Leibniz est, avec Ren\u00e9 Descartes et Baruch Spinoza, l'un des principaux repr\u00e9sentants du rationalisme. Au principe de non-contradiction, il ajoute trois autres principes \u00e0 la base de ses r\u00e9flexions : le principe de raison suffisante, le principe d'identit\u00e9 des indiscernables et le principe de continuit\u00e9. Concevant les pens\u00e9es comme des combinaisons de concepts de base, il th\u00e9orise la caract\u00e9ristique universelle, une langue hypoth\u00e9tique qui permettrait d'exprimer la totalit\u00e9 des pens\u00e9es humaines, et qui pourrait r\u00e9soudre des probl\u00e8mes par le calcul gr\u00e2ce au calculus ratiocinator, anticipant l'informatique de plus de trois si\u00e8cles. En m\u00e9taphysique, il invente le concept de monade. Enfin, en th\u00e9ologie, il \u00e9tablit deux preuves de l'existence de Dieu, appel\u00e9es preuves ontologique et cosmologique. Au contraire de Spinoza, qui pensait Dieu immanent, Leibniz le con\u00e7oit transcendant, \u00e0 la mani\u00e8re traditionnelle des religions monoth\u00e9istes. Pour concilier l'omniscience, l'omnipotence et la bienveillance de Dieu avec l'existence du mal, il invente, dans le cadre de la th\u00e9odic\u00e9e, terme qu'on lui doit, le concept de meilleur des mondes possibles, qui sera raill\u00e9 par Voltaire dans le conte philosophique Candide. Il aura une influence majeure sur la logique moderne d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle ainsi que sur la philosophie analytique au XXe si\u00e8cle.\nEn math\u00e9matiques, la contribution principale de Leibniz est l'invention du calcul infinit\u00e9simal (calcul diff\u00e9rentiel et calcul int\u00e9gral). Si la paternit\u00e9 de cette d\u00e9couverte a longtemps fait l'objet d'une controverse l'opposant \u00e0 Isaac Newton, les historiens des math\u00e9matiques s'accordent aujourd'hui pour dire que les deux math\u00e9maticiens l'ont d\u00e9velopp\u00e9 plus ou moins ind\u00e9pendamment ; Leibniz introduit \u00e0 ce sujet un nouvel ensemble de notations, plus commodes que celles de Newton, et toujours en usage actuellement. Il travaille \u00e9galement sur le syst\u00e8me binaire comme substitut au syst\u00e8me d\u00e9cimal, s'inspirant notamment de vieux travaux chinois, et effectue aussi des recherches sur la topologie.\n\u00c9crivant en permanence \u2014 principalement en latin, fran\u00e7ais et allemand \u2014, il l\u00e8gue un immense patrimoine litt\u00e9raire \u2014 Nachlass en allemand \u2014, r\u00e9pertori\u00e9 dans le catalogue de l'\u00e9dition de Berlin et conserv\u00e9 pour la plupart \u00e0 la biblioth\u00e8que de Hanovre. Il est compos\u00e9 d'environ 50 000 documents dont 15 000 lettres avec plus de mille correspondants diff\u00e9rents, et n'est toujours pas enti\u00e8rement publi\u00e9.", "element_cle": "1. Gottfried Wilhelm Leibniz est un philosophe, scientifique et math\u00e9maticien allemand du XVIIe si\u00e8cle.\n2. Il est n\u00e9 \u00e0 Leipzig en 1646 et est mort \u00e0 Hanovre en 1716.\n3. Leibniz est consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier \"g\u00e9nie universel\" de son \u00e9poque.\n4. Il a \u00e9tudi\u00e9 dans plusieurs universit\u00e9s et a obtenu des dipl\u00f4mes en philosophie et en droit.\n5. Il a travaill\u00e9 pour la maison de Hanovre en tant que biblioth\u00e9caire et conseiller politique.\n6. Leibniz a men\u00e9 des recherches dans de nombreux domaines et a correspondu avec des savants du monde entier.\n7. Il est l'un des principaux repr\u00e9sentants du rationalisme en philosophie, aux c\u00f4t\u00e9s de Descartes et Spinoza.\n8. Leibniz a d\u00e9velopp\u00e9 plusieurs principes philosophiques, dont le principe de non-contradiction et le principe de raison suffisante.\n9. Il a contribu\u00e9 \u00e0 l'histoire des sciences, notamment en math\u00e9matiques.\n10. Leibniz est une figure majeure de la p\u00e9riode Fr\u00fchaufkl\u00e4rung et a laiss\u00e9 une empreinte durable dans l'histoire de la philosophie.", "rap": "[Couplet 1]\nLeibniz, g\u00e9nie universel d'son temps,\nPhilosophe, scientifique, math\u00e9maticien \u00e9patant,\nN\u00e9 en 1646, Leipzig pour berceau,\nMort en 1716, \u00e0 Hanovre, c'est beau.\n\nIl a \u00e9tudi\u00e9, obtenu des dipl\u00f4mes en pagaille,\nPhilosophie, droit, rien ne l'arr\u00eate, c'est un fait,\nTravaillant pour Hanovre en tant qu'conseiller,\nBiblioth\u00e9caire aussi, l'amour des livres, \u00e7a l'inspire.\n\n[Refrain]\nGottfried Wilhelm Leibniz, un nom qu'on retient,\nUn esprit brillant, qui a tout bien ma\u00eetris\u00e9,\nDu rationalisme en philo, une figure majeure,\nSon h\u00e9ritage, dans l'histoire, perdure.\n\n[Couplet 2]\nLeibniz, chercheur pluridisciplinaire,\n\u00c9changeant avec d'autres savants, sans fronti\u00e8re,\nDu droit \u00e0 la science, il a brill\u00e9,\nContribuant aux math\u00e9matiques, les faisant avancer.\n\nLe principe de non-contradiction, il l'a d\u00e9velopp\u00e9,\nLe principe de raison suffisante, \u00e0 jamais grav\u00e9,\nUne empreinte durable dans l'histoir' philosophique,\nFr\u00fchaufkl\u00e4rung, p\u00e9riode dans laquelle il s'implique.\n\n[Refrain]\nGottfried Wilhelm Leibniz, un nom qu'on retient,\nUn esprit brillant, qui a tout bien ma\u00eetris\u00e9,\nDu rationalisme en philo, une figure majeure,\nSon h\u00e9ritage, dans l'histoire, perdure."}, {"titre": "Tim\u00e9e (Platon)", "text_origine": "Le Tim\u00e9e (en grec ancien : \u03a4\u03af\u03bc\u03b1\u03b9\u03bf\u03c2 / T\u00edmaios), l'un des derniers dialogues de Platon, est consid\u00e9r\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9 comme l'\u0153uvre capitale du philosophe. R\u00e9dig\u00e9 sans doute vers 358 av. J.-C., \u00e0 peu d\u2019intervalle du Politique et du Phil\u00e8be, mais avant Les Lois, comme le montrent les nombreuses analogies entre ces trois dialogues, le Tim\u00e9e devait composer une trilogie avec le Critias et l\u2019Hermocrate, mais rien de ce dernier dialogue ne nous est jamais parvenu. Cette trilogie avait pour projet de d\u00e9crire les origines de l'univers, de l'homme et de la soci\u00e9t\u00e9.\nL'ouvrage pr\u00e9sente une vaste cosmogonie fond\u00e9e sur les donn\u00e9es les plus certaines de la science, telle qu'elle se d\u00e9veloppait au milieu du IVe si\u00e8cle av. J.-C., dans un climat de curiosit\u00e9 intellectuelle et de partage incessant du savoir. C'est un philosophe pythagoricien, probablement fictif, du nom de Tim\u00e9e de Locres, qui expose une r\u00e9flexion sur l'origine de l\u2019univers, la nature du monde physique et la formation de l'\u00c2me du monde vues comme les \u0153uvres d'un d\u00e9miurge, tout en abordant les questions de la connaissance scientifique et de la place des math\u00e9matiques dans l'explication du monde. Platon y d\u00e9veloppe une cosmogonie dans laquelle prennent place les th\u00e9ories novatrices du lieu, du Temps et des transformations mutuelles des \u00e9l\u00e9ments, expression de la puissante stimulation intellectuelle que les nouvelles d\u00e9couvertes astronomiques et math\u00e9matiques ont donn\u00e9e au monde philosophique de son \u00e9poque.\nCette cosmologie constitue une encyclop\u00e9die compl\u00e8te de la science platonicienne, indispensable au philosophe et \u00e0 l\u2019homme d\u2019\u00c9tat. Platon y rattache une anthropologie, partie ma\u00eetresse du dialogue relative \u00e0 l\u2019homme, dans laquelle il dessine non seulement l\u2019histoire fictive de l\u2019humanit\u00e9 et de la cit\u00e9 d\u2019Ath\u00e8nes, mais o\u00f9 il esquisse aussi une psychologie morale fond\u00e9e sur l\u2019imitation par l\u2019homme de la divine harmonie cosmique. Le pressentiment qu\u2019il existe du divin dans le cosmos, qualifi\u00e9 de \u00ab dieu visible \u00bb par Platon et par Aristote, inaugure ainsi un changement d\u00e9cisif dans l\u2019histoire de la religion grecque, et annonce la th\u00e9ologie de l\u2019\u00e9poque hell\u00e9nistique et de l\u2019Antiquit\u00e9 tardive. Le profond sentiment religieux qui anime le Tim\u00e9e, cons\u00e9quence de l\u2019id\u00e9alisme sp\u00e9culatif de Platon, fonde l\u2019optimisme de sa philosophie : puisque nous pouvons, autant qu\u2019il est en nous, nous identifier \u00e0 l\u2019\u0153uvre de Dieu gr\u00e2ce \u00e0 la raison, notre salut nous appartient, il r\u00e9side dans la pens\u00e9e. Cette conviction anime aussi bien ses plans de r\u00e9formation morale et politique que ses conceptions m\u00e9dicales.\nL'\u00e9tendue et l\u2019importance des questions trait\u00e9es dans ce dialogue qui contient une philosophie de l'histoire rattach\u00e9e \u00e0 une conception g\u00e9n\u00e9rale de la nature, explique la lecture ininterrompue qui en a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 travers les si\u00e8cles par les philosophes et les savants, et la profonde influence qu\u2019il a pu exercer dans quasiment tous les domaines du savoir, depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu\u2019aux d\u00e9buts du christianisme et \u00e0 la Renaissance. Malgr\u00e9 les grandes diff\u00e9rences qui s\u00e9parent notre savoir scientifique de celui en vigueur \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Platon, ce que l\u2019historien de la philosophie, Walther Kranz, appelle \u00ab l\u2019atomisme math\u00e9matique \u00bb du Tim\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 retenu par certains savants du XXe si\u00e8cle comme une hypoth\u00e8se anticipant les plus r\u00e9centes d\u00e9couvertes de la physique.", "element_cle": "- Le Tim\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u0153uvre majeure de Platon.\n- Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 vers 358 av. J.-C.\n- Le Tim\u00e9e fait partie d'une trilogie qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement pr\u00e9serv\u00e9e.\n- L'ouvrage pr\u00e9sente une cosmogonie bas\u00e9e sur les connaissances scientifiques et math\u00e9matiques de l'\u00e9poque.\n- Platon d\u00e9veloppe une anthropologie et une psychologie morale dans le dialogue.\n- Le cosmos est consid\u00e9r\u00e9 comme une manifestation du divin.", "rap": "[Couplet 1]\nTim\u00e9e, \u0153uvre majeure de Platon\nVers 358 av. J.-C. c'est la p\u00e9riode o\u00f9 \u00e7a claque\nUne trilogie incompl\u00e8te qu'on regrette\nMais le Tim\u00e9e, reste le tr\u00e9sor qu'on v\u00e9n\u00e8re\n\nUne cosmogonie bas\u00e9e sur la science de l'\u00e9poque\nLes maths sont l\u00e0 pour \u00e9clairer nos d\u00e9fauts\nPlaton nous parle d'anthropologie et de psychologie morale\nDes concepts qu'on creuse, des id\u00e9es qui font mal\n\n[Refrain]\nLe cosmos, manifestation du divin\nLe Tim\u00e9e nous ouvre les portes du destin\nDans les mots de Platon, des le\u00e7ons \u00e0 retenir\n\u00c9duquons-nous, c'est le moment d'agir\n\n[Couplet 2]\nPlaton nous invite \u00e0 questionner le monde\n\u00c0 chercher les r\u00e9ponses dans les profondeurs de l'onde\nIl nous pousse \u00e0 remettre en cause les apparences\nPour trouver la v\u00e9rit\u00e9, il faut de la pers\u00e9v\u00e9rance\n\nLe Tim\u00e9e nous interroge sur notre place dans l'univers\nIl nous rappelle que nous sommes tous des travers\nIl nous incite \u00e0 \u00e9lever notre \u00e2me vers le divin\nEt \u00e0 cultiver notre esprit pour trouver notre chemin\n\n[Refrain]\nLe cosmos, manifestation du divin\nLe Tim\u00e9e nous ouvre les portes du destin\nDans les mots de Platon, des le\u00e7ons \u00e0 retenir\n\u00c9duquons-nous, c'est le moment d'agir"}, {"titre": "Po\u00e9sie philosophique", "text_origine": "La po\u00e9sie philosophique ou la po\u00e9sie de la pens\u00e9e est un genre litt\u00e9raire combinant po\u00e9sie et philosophie. Les po\u00e8mes \u00e0 contenu philosophique r\u00e9concilient deux types de productions litt\u00e9raires souvent oppos\u00e9s sous l'angle de la rationalit\u00e9. La po\u00e9sie d'une part, produit fr\u00e9quemment un discours irrationnel proche du mythe (du grec \u03bc\u1fe6\u03b8\u03bf\u03c2 (m\u0233thos) \u00ab r\u00e9cit, fable \u00bb) : elle vise surtout l'esth\u00e9tique. Le terme \u00ab po\u00e9sie \u00bb et ses d\u00e9riv\u00e9s viennent \u00e9galement du grec ancien \u03c0\u03bf\u03af\u03b7\u03c3\u03b9\u03c2 (po\u00ef\u00e8sis), d\u00e9riv\u00e9 de \u03c0\u03bf\u03b9\u03b5\u1fd6\u03bd (po\u00efein) qui signifie \u00ab faire, cr\u00e9er \u00bb : le po\u00e8te est donc un cr\u00e9ateur, un inventeur de formes expressives. La philosophie d'autre part, produit un discours rationnel par l'interm\u00e9diaire du logos (du grec \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 (logos), la parole). Le mot philosophie (litt\u00e9ralement : \u00ab l'amour de la sagesse \u00bb) d\u00e9signe une activit\u00e9 et une discipline existant depuis l'Antiquit\u00e9. Diff\u00e9rents buts peuvent lui \u00eatre attribu\u00e9s, de la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, et de la m\u00e9ditation sur le bien et le beau, \u00e0 celle du sens de la vie, et du bonheur, mais elle consiste plus largement dans l'exercice syst\u00e9matique de la pens\u00e9e et de la r\u00e9flexion. Ancr\u00e9e d\u00e8s ses origines dans le dialogue et le d\u00e9bat d'id\u00e9es, la philosophie peut \u00e9galement se concevoir comme une activit\u00e9 d'analyse, de d\u00e9finition, de cr\u00e9ation ou de m\u00e9ditation sur des concepts.\nPo\u00e9sie et philosophie ont toujours entretenu des liens privil\u00e9gi\u00e9s. Les po\u00e8tes et philosophes depuis H\u00e9raclite ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, tant par leur interrogation \u00e0 propos des \u00eatres et de leur rapport au monde que par leur style souvent lapidaire et contradictoire, qu'il existe des ponts entre eux. Ils montrent donc par leurs travaux que po\u00e9sie et philosophie sont compl\u00e9mentaires et ins\u00e9parables. La po\u00e9sie philosophique est ainsi le produit des deux : l'une, du c\u00f4t\u00e9 du muthos, et l'autre, du c\u00f4t\u00e9 du logos ; la po\u00e9sie philosophique, \u00ab parole errante dans l'entre-deux \u00bb, est entre ces p\u00f4les.\n\nLa po\u00e9sie philosophique peut faire l'objet d'un aper\u00e7u chronologique prenant en consid\u00e9ration \u00e0 la fois les aires d'influences culturelles et les principaux courants philosophiques ayant marqu\u00e9 les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire humaine.", "element_cle": "1. La po\u00e9sie philosophique combine po\u00e9sie et philosophie, r\u00e9conciliant rationalit\u00e9 et esth\u00e9tique.\n2. La po\u00e9sie vise principalement l'esth\u00e9tique, tandis que la philosophie produit un discours rationnel.\n3. Les po\u00e8tes et philosophes ont toujours entretenu des liens privil\u00e9gi\u00e9s depuis l'Antiquit\u00e9.\n4. La po\u00e9sie philosophique est le produit de la combinaison du muthos et du logos.\n5. La po\u00e9sie philosophique est une parole errante entre ces deux p\u00f4les.", "rap": "[Couplet 1]\nLa po\u00e9sie philosophique, un mix d'\u00e9l\u00e9gance et de raison\nUn mariage parfait, l'alliance de deux passions\nRationalit\u00e9 esth\u00e9tique dans chaque vers \u00e9crit\nUn \u00e9quilibre subtil pour nourrir nos esprits\n\n[Refrain]\nLa parole po\u00e9tique s'\u00e9l\u00e8ve, se transcende\nLa pens\u00e9e philosophique fait sens, se comprend\nDans cet \u00e9change subtil, la sagesse se d\u00e9ploie\nLa po\u00e9sie philosophique, une harmonie qui \u00e9clabousse\n\n[Couplet 2]\nLes po\u00e8tes et les philosophes depuis l'Antiquit\u00e9\nOnt tiss\u00e9 des liens \u00e9troits, une complicit\u00e9 sacr\u00e9e\nDes mots qui illuminent, des id\u00e9es qui s'\u00e9l\u00e8vent\nLa po\u00e9sie philosophique, un h\u00e9ritage qui s'enl\u00e8ve\n\n[Refrain]\nLa parole po\u00e9tique s'\u00e9l\u00e8ve, se transcende\nLa pens\u00e9e philosophique fait sens, se comprend\nDans cet \u00e9change subtil, la sagesse se d\u00e9ploie\nLa po\u00e9sie philosophique, une harmonie qui \u00e9clabousse"}, {"titre": "Flow (psychologie)", "text_origine": "En psychologie positive, le flow \u2013 mot anglais qui se traduit par flux \u2013, zone, ou exp\u00e9rience optimale, est un \u00e9tat mental atteint par une personne lorsqu'elle est compl\u00e8tement plong\u00e9e dans une activit\u00e9 et qu'elle se trouve dans un \u00e9tat maximal de concentration, de plein engagement et de satisfaction dans son accomplissement. Fondamentalement, le flow se caract\u00e9rise par l'absorption totale d'une personne par son occupation.\nCe concept, \u00e9labor\u00e9 par le psychologue Mih\u00e1ly Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi \u00e0 partir de 1975, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans de nombreux domaines, du sport \u00e0 la musique en passant par la spiritualit\u00e9, l'\u00e9ducation et la s\u00e9duction, bien qu'il ait exist\u00e9 depuis toujours sous d'autres formes, notamment dans les religions et spiritualit\u00e9s orientales telles que le bouddhisme et le tao\u00efsme.\nAtteindre le flow se dit aussi \u00ab \u00eatre dans la zone \u00bb. Dans les versions fran\u00e7aises des textes de Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi, on trouve indiff\u00e9remment les termes de \u00ab flux \u00bb, d'\u00ab exp\u00e9rience-flux \u00bb, d'\u00ab exp\u00e9rience optimale \u00bb ou de \u00ab n\u00e9guentropie psychique \u00bb.\nSelon Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi, le flow est un \u00e9tat totalement centr\u00e9 sur la motivation. C'est une immersion totale, qui repr\u00e9sente peut-\u00eatre l'exp\u00e9rience supr\u00eame, employant les \u00e9motions au service de la performance et de l'apprentissage. Dans le flow, les \u00e9motions ne sont pas seulement contenues et canalis\u00e9es, mais en pleine coordination avec la t\u00e2che s'accomplissant. Le trait distinctif du flow est un sentiment de joie spontan\u00e9, voire d'extase pendant une activit\u00e9.\nEn fran\u00e7ais, on emploie parfois, au sens profane, l'expression \u00e9tat de gr\u00e2ce, par exemple lors d'une prise de fonction ou d'un oral d'examen : les situations comme les actions \u00e0 effectuer semblent alors se pr\u00e9senter de fa\u00e7on tr\u00e8s claire.\nLe flow poss\u00e8de beaucoup de similitudes avec l'\u00e9tat d'hyper-concentration, tout au moins en ce qui concerne ses aspects positifs.", "element_cle": "1. Le flow est un \u00e9tat mental de concentration maximale et de satisfaction dans une activit\u00e9.\n2. Ce concept a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par le psychologue Mih\u00e1ly Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi \u00e0 partir de 1975.\n3. Le flow est utilis\u00e9 dans de nombreux domaines tels que le sport, la musique et la spiritualit\u00e9.\n4. Atteindre le flow signifie \u00eatre compl\u00e8tement plong\u00e9 dans une activit\u00e9, \u00e9galement appel\u00e9 \"\u00eatre dans la zone\".\n5. Dans le flow, les \u00e9motions sont en coordination avec la t\u00e2che accomplie et peuvent cr\u00e9er un sentiment de joie spontan\u00e9. \n6. En fran\u00e7ais, on peut utiliser l'expression \"\u00e9tat de gr\u00e2ce\" pour d\u00e9crire le flow. \n7. Le flow et l'\u00e9tat d'hyper-concentration ont des similitudes en ce qui concerne leurs aspects positifs.", "rap": "[Couplet 1]\nLe flow, c'est bien plus qu'une technique\nC'est un \u00e9tat mental, une exp\u00e9rience unique\nConcentration maximale, satisfaction totale\nLe psychologue Mih\u00e1ly Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi l'a d\u00e9crit, c'est pas banal\n\n[Dans le refrain]\nLe flow, c'est l'essence m\u00eame de l'activit\u00e9\nUn concept n\u00e9 en 75, une vraie volont\u00e9\nDans le sport, la musique, m\u00eame la spiritualit\u00e9\nLe flow est partout, pr\u00eat \u00e0 nous guider\n\n[Couplet 2]\nQuand on atteint le flow, tout devient clair\nOn est plong\u00e9 dans l'action, plus rien ne peut nous distraire\nLa zone, on l'appelle, on est compl\u00e8tement connect\u00e9\nLes \u00e9motions en synchronie, un sentiment de joie spontan\u00e9\n\n[Dans le refrain]\nLe flow, c'est l'essence m\u00eame de l'activit\u00e9\nUn concept n\u00e9 en 75, une vraie volont\u00e9\nDans le sport, la musique, m\u00eame la spiritualit\u00e9\nLe flow est partout, pr\u00eat \u00e0 nous guider\n\n[Outro]\nEn fran\u00e7ais, on dit \"\u00e9tat de gr\u00e2ce\" pour le d\u00e9crire\nLe flow et l'hyper-concentration ont des similitudes \u00e0 d\u00e9crire\nAlors laisse-toi emporter par ce pouvoir puissant\nEt laisse ton flow s'exprimer, c'est excitant"}, {"titre": "El c\u00f3ndor pasa", "text_origine": "El c\u00f3ndor pasa est une \u0153uvre th\u00e9\u00e2trale musicale class\u00e9e traditionnellement comme zarzuela, d'o\u00f9 est extrait l'air de la c\u00e9l\u00e8bre chanson du m\u00eame nom.\nLa musique a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par le compositeur p\u00e9ruvien Daniel Alom\u00eda Robles sur un livret original de Julio de La Paz (pseudonyme du dramaturge lim\u00e9nien Julio Baudouin) en 1913. Cependant, la partition ne fut publi\u00e9e comme composition originale et enregistr\u00e9e par Robles qu'en 1933 aux \u00c9tats-Unis.\nLe th\u00e8me \u00e9ponyme El c\u00f3ndor pasa, issu de la musique qui cl\u00f4t la zarzuela en 1913, a connu un rebond de renomm\u00e9e mondiale consid\u00e9rable \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 1950 (groupe Achalay) / d\u00e9but des ann\u00e9es 1960 (groupe Los Incas), mais sous une forme diff\u00e9rente de l'original : non plus en version orchestrale classique, \u00e9ventuellement avec ch\u0153ur, mais maintenant pour un ensemble r\u00e9duit, en version toujours uniquement instrumentale mais avec des instruments autochtones des Andes (kenas, charango, harpe andine, tinya (es)). C'est sous cette forme nouvelle, avec l'adjonction de nouvelles parties chant\u00e9es en 1970 (sur des paroles bien diff\u00e9rentes de l'esprit et des th\u00e8mes de la version originale de la zarzuela), que cet air deviendra un standard de la musique folk dans le r\u00e9pertoire du duo Simon and Garfunkel et fera le tour du monde, connaissant des versions et des adaptations quasiment innombrables.\nLe succ\u00e8s de cette m\u00e9lodie a consacr\u00e9 le renouveau des musiques andines sur la sc\u00e8ne internationale, et ne sera pas pour rien dans l'essor d'un nouveau genre musical : la World music ou Musiques du monde, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 et 1980. Ce nouveau genre est distinct de ce qu'on appelle la Musique folk, plus ancienne et plus centr\u00e9e sur la recherche de racines culturelles plus localis\u00e9es, quoique tout aussi susceptible qu'elles de pratiquer la fusion de genres musicaux. La world music devient, \u00e0 partir de ces d\u00e9cennies (\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des principaux courants occidentaux contemporains que sont la musique classique, le jazz, la pop, le rock), un genre musical \u00e0 part enti\u00e8re, visitant le monde et revisitant les musiques traditionnelles, des Indes \u00e0 l'Afrique, des Am\u00e9riques \u00e0 l\u2019 Extr\u00eame et au Moyen-Orient. Elle r\u00e9sulte du m\u00e9tissage culturel de patrimoines musicaux vari\u00e9s \u00e9manant de cultures traditionnelles, et d'une insatiable curiosit\u00e9 culturelle polycentr\u00e9e qui se d\u00e9veloppe dans l'ensemble du monde musical et du public \u00e0 partir de ces ann\u00e9es-l\u00e0. Non pas que l'int\u00e9r\u00eat pour les musiques traditionnelles, l'ethnomusicologie, voire pour l'exotisme musical n'y pr\u00e9existe pas : le jazz, le flamenco ou le tango par exemple avaient d\u00e9j\u00e0 connu dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle une certaine extension internationale, tout en restant cantonn\u00e9s dans leur propre ligne d'\u00e9volution ; de m\u00eame l'histoire de la musique retient l'int\u00e9r\u00eat attentif et assidu que les compositeurs classiques, comme Vivaldi ou B\u00e9la Bart\u00f3k entre de nombreux autres, avaient manifest\u00e9 pour les musiques traditionnelles. Mais cet int\u00e9r\u00eat \"centrifuge\", coupl\u00e9 avec une recherche de racines multiples et de sens, n'avait pas encore donn\u00e9 lieu \u00e0 un tel brassage, \u00e0 un m\u00eame courant musical fusionnel \u00e0 \u00e9chelle mondiale, en lien avec le d\u00e9veloppement des t\u00e9l\u00e9communications, comme celui qu'a inaugur\u00e9 El c\u00f3ndor pasa pour la world music. Ainsi, \u2014 et ce th\u00e8me d'El c\u00f3ndor pasa en t\u00e9moigne \u00e0 l'\u00e9vidence, ce qui caract\u00e9rise son style \u2014 la world music, malgr\u00e9 son go\u00fbt marqu\u00e9 pour les instruments autochtones du monde (par exemple le ney et l'oud proche-orientaux, la kalimba et la kora ou le balafon africains, le sitar et le bansur\u00ee indiens, le shakuhachi et le koto extr\u00eame-orientaux, la kena, le siku et le charango andins, etc.), ne rel\u00e8ve pas du champ des musiques traditionnelles. Elle s'en inspire certes, mais pour cr\u00e9er une musique in\u00e9dite qui s'apparente plut\u00f4t \u00e0 la musique-fusion, m\u00ealant les apports des musiques traditionnelles \u00e0 ceux du jazz, de la musique classique,  baroque et de la musique ancienne europ\u00e9ennes, du rock, de la pop-musique, du tango et du flamenco, etc.\nEl c\u00f3ndor pasa, avec les instruments traditionnels andins (kena, charango) qui l'incarnent d\u00e9sormais, deviendra m\u00eame le symbole d'un r\u00e9veil de la conscience am\u00e9rindienne des peuples andins, ou tout au moins d'un regain d'int\u00e9r\u00eat pour leur pass\u00e9 pr\u00e9colombien, ainsi que l\u2019embl\u00e8me de la g\u00e9n\u00e9ration du Flower Power, du \"retour \u00e0 la terre\" ou d'un \u00e9veil de la conscience \u00e9cologique. Certes, cette qu\u00eate d'exotisme ou cette volont\u00e9 de retour aux sources ne seraient pas exemptes d'ambigu\u00eft\u00e9s pour certains historiens de l'art,. Toujours est-il que pour Kofi Annan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU en visite dans les Andes et notamment \u00e0 La Paz en 2003, ce th\u00e8me est devenu un symbole de paix, de justice sociale et d'harmonie \u00e9cologique, d'amiti\u00e9 entre les peuples. On peut ajouter que de ce point de vue concernant les aspects de renouvellement, de consolidation et de diffusion des identit\u00e9s autochtones, pour l'Occident comme pour la conscience autochtone, ce th\u00e8me d'El c\u00f3ndor pasa a jou\u00e9 un peu le m\u00eame r\u00f4le pour les peuples andins qu'un autre tube plan\u00e9taire de world music pour les Kabyles et l'ensemble des berb\u00e9rophones d'Afrique du Nord : la chanson amazighe A Vava Inouva du chanteur kabyle Idir en 1976, soit au cours de la m\u00eame d\u00e9cennie. Mais il est \u00e0 noter que celle-ci a connu beaucoup moins de reprises par le monde que notre th\u00e8me du condor.\nLes raisons du succ\u00e8s et de l\u2019importance de ce th\u00e8me d'El c\u00f3ndor pasa \u2014 comme initiation d\u2019un courant musical et comme condens\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences culturelles et identitaires, lui conf\u00e9rant une v\u00e9ritable dimension embl\u00e9matique et patrimoniale \u2014 sont probablement \u00e0 trouver du c\u00f4t\u00e9 de sa m\u00e9lodie qui puise certains de ses \u00e9l\u00e9ments dans les traditions musicales les plus anciennes, voire pr\u00e9colombiennes (voir ci-dessous \u00ab Une rencontre \"coup de foudre\"  \u00bb), ainsi que dans la pr\u00e9gnance, toujours actuelle en partie, de la figure arch\u00e9typale du condor dans la cosmovision andine, elle aussi la plus ancestrale.", "element_cle": "- El c\u00f3ndor pasa est une zarzuela class\u00e9e comme une \u0153uvre th\u00e9\u00e2trale musicale.\n- La musique a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par le compositeur p\u00e9ruvien Daniel Alom\u00eda Robles en 1913.\n- La partition a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e et enregistr\u00e9e par Robles en 1933 aux \u00c9tats-Unis.\n- Le th\u00e8me d'El c\u00f3ndor pasa a connu une renomm\u00e9e mondiale \u00e0 partir des ann\u00e9es 1950/1960.\n- La version originale a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e avec des instruments autochtones des Andes.\n- L'air est devenu un standard de la musique folk gr\u00e2ce au duo Simon and Garfunkel.\n- Le succ\u00e8s de cette m\u00e9lodie a contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de la World music dans les ann\u00e9es 1970/1980.", "rap": "[Couplet 1]\nEl c\u00f3ndor pasa, parole \u00e9clatante,\nUne zarzuela musicale, \u0153uvre charmante.\nDaniel Alom\u00eda Robles, compositeur audacieux,\nEn 1913, a \u00e9crit cette m\u00e9lodie pr\u00e9cieuse.\n\nPartition publi\u00e9e, enregistr\u00e9e en 33,\nAux \u00c9tats-Unis, Robles a su diffuser ses id\u00e9es.\nLe th\u00e8me d'El c\u00f3ndor pasa, c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier,\nDes ann\u00e9es 50/60, son succ\u00e8s a pu na\u00eetre.\n\n[Refrain]\nEl c\u00f3ndor pasa, tu \u00e9l\u00e8ves nos esprits,\nAvec des notes douces, tu nous fais r\u00e9fl\u00e9chir.\nL'h\u00e9ritage des Andes, dans cette m\u00e9lodie,\nNous transporte dans un monde empreint de magie.\n\n[Couplet 2]\nVersion originale, instruments autochtones en harmonie,\nDes Andes, l'adaptation sublime cette symphonie.\nSimon and Garfunkel, duo mythique et visionnaire,\nOnt fait d'El c\u00f3ndor pasa un hymne populaire.\n\nLa musique folk, gr\u00e2ce \u00e0 cette chanson,\nDans les ann\u00e9es 70/80, s'est ouverte \u00e0 l'horizon.\nLe succ\u00e8s de cette m\u00e9lodie authentique et unique,\nA contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de la World music, spectaculaire.\n\n[Refrain]\nEl c\u00f3ndor pasa, tu \u00e9l\u00e8ves nos esprits,\nAvec des notes douces, tu nous fais r\u00e9fl\u00e9chir.\nL'h\u00e9ritage des Andes, dans cette m\u00e9lodie,\nNous transporte dans un monde empreint de magie."}, {"titre": "Shen Yun Performing Arts", "text_origine": "Shen Yun Performing Arts (chinois simplifi\u00e9 : \u795e\u97f5 ; chinois traditionnel : \u795e\u97fb ; pinyin : Sh\u00e9ny\u00f9n, traduit par \u00ab la beaut\u00e9 d\u2019\u00eatres divins dansant \u00bb), anciennement connue sous le nom Divine Performing Arts, est une compagnie d\u2019arts de la sc\u00e8ne et de divertissement bas\u00e9e \u00e0 New York. Elle produit des spectacles de danse classique chinoise, de danses ethniques et folkloriques, ainsi que des danses traditionnelles et narratives dont certaines sont inspir\u00e9es de la discipline spirituelle du Falun Gong. Les danses sont accompagn\u00e9es d'un orchestre symphonique compos\u00e9 d\u2019instruments occidentaux classiques et d\u2019instruments traditionnels chinois. Le spectacle peut aussi inclure des solos vocaux et musicaux.\nShen Yun pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un nouveau spectacle dans de nombreuses villes \u00e0 travers le monde. Elle s'est produite au Palais des congr\u00e8s de Paris, au Royal Festival Hall \u00e0 Londres et au Lincoln Center for the Performing Arts \u00e0 New York ou encore au Kennedy Center \u00e0 Washington.", "element_cle": "1. Shen Yun Performing Arts est une compagnie d'arts de la sc\u00e8ne et de divertissement bas\u00e9e \u00e0 New York.\n2. Elle produit des spectacles de danse classique chinoise, de danses ethniques et folkloriques, ainsi que des danses traditionnelles et narratives.\n3. Certains des spectacles sont inspir\u00e9s de la discipline spirituelle du Falun Gong.\n4. Les danses sont accompagn\u00e9es d'un orchestre symphonique compos\u00e9 d\u2019instruments occidentaux classiques et d\u2019instruments traditionnels chinois.\n5. Shen Yun pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un nouveau spectacle dans de nombreuses villes \u00e0 travers le monde, dont Paris, Londres, New York et Washington.", "rap": "[Couplet 1]\nShen Yun Performing Arts, repr\u00e9sentant de choc\nBas\u00e9 \u00e0 New York, ils envoient du lourd\nDanse classique chinoise, ethnique et folklorique\nLeurs spectacles sont magiques, c'est historique\n\nInspiration du Falun Gong, discipline spirituelle\nLeurs danses englobent des v\u00e9rit\u00e9s \u00e9ternelles\nLa culture chinoise mise en avant avec fiert\u00e9\nUn voyage \u00e0 travers le temps, leur sp\u00e9cialit\u00e9\n\n[Refrain]\nShen Yun, l'art qui fait vibrer\nEntre tradition et modernit\u00e9\nLeur orchestre symphonique et ses m\u00e9lodies\nIls conqui\u00e8rent le monde, spectacle \u00e0 l'infini\n\n[Couplet 2]\nInstruments classiques occidentaux et chinois\nLeurs sonorit\u00e9s fusionnent, c'est divin\nChaque ann\u00e9e, un nouveau spectacle s'\u00e9l\u00e8ve\nParis, Londres, New York, le monde s'enl\u00e8ve\n\nShen Yun, v\u00e9ritable ambassadeur culturel\nIls transmettent les valeurs, c'est merveilleux\nSi tu veux te reconnecter \u00e0 tes racines\nLeurs spectacles sont l\u00e0, d'une beaut\u00e9 sans \u00e9gale\n\n[Refrain]\nShen Yun, l'art qui fait vibrer\nEntre tradition et modernit\u00e9\nLeur orchestre symphonique et ses m\u00e9lodies\nIls conqui\u00e8rent le monde, spectacle \u00e0 l'infini"}, {"titre": "Philosophie de Friedrich Nietzsche", "text_origine": "La philosophie de Friedrich Nietzsche est essentiellement une g\u00e9n\u00e9alogie (en) critique de la culture occidentale moderne et de l'ensemble de ses valeurs morales (issues de l'interpr\u00e9tation chr\u00e9tienne du monde), politiques (la d\u00e9mocratie, l'\u00e9galitarisme), philosophiques (le platonisme et toutes les formes de dualisme m\u00e9taphysique) et religieuses (le christianisme). Cette critique proc\u00e8de d'un projet de d\u00e9valuer ces valeurs et d'en instituer de nouvelles d\u00e9passant le ressentiment et la volont\u00e9 de n\u00e9ant qui ont domin\u00e9 l'histoire de l'Europe sous l'influence du christianisme ; ceci notamment par l'affirmation d'un \u00e9ternel retour du m\u00eame et par le d\u00e9passement de l'humanit\u00e9 et l'av\u00e8nement du surhumain. L'expos\u00e9 de ses id\u00e9es prend dans l'ensemble une forme aphoristique ou po\u00e9tique.\nPeu reconnu de son vivant, son influence a \u00e9t\u00e9 et demeure centrale sur la litt\u00e9rature et la philosophie contemporaine de tendance continentale, notamment l'existentialisme et la philosophie postmoderne ; mais Nietzsche a \u00e9galement suscit\u00e9 durant les ann\u00e9es 2010 l'int\u00e9r\u00eat de philosophes analytiques, ou de langue anglaise, qui en soutiennent une lecture naturaliste remettant en cause une appropriation par la philosophie continentale jug\u00e9e probl\u00e9matique,.", "element_cle": "1. La philosophie de Friedrich Nietzsche est une critique de la culture occidentale moderne et de ses valeurs morales, politiques, philosophiques et religieuses.\n2. Nietzsche cherche \u00e0 d\u00e9valuer ces valeurs et \u00e0 en instituer de nouvelles, en d\u00e9passant le ressentiment et la volont\u00e9 de n\u00e9ant h\u00e9rit\u00e9s du christianisme.\n3. Il propose notamment l'id\u00e9e d'un \u00e9ternel retour du m\u00eame et d'un d\u00e9passement de l'humanit\u00e9 vers le surhumain.\n4. Son style d'\u00e9criture est souvent aphoristique ou po\u00e9tique.\n5. Bien qu'il n'ait \u00e9t\u00e9 que peu reconnu de son vivant, Nietzsche a eu et continue d'avoir une influence centrale sur la philosophie contemporaine, notamment l'existentialisme et la philosophie postmoderne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa philosophie de Nietzsche, un coup dur \u00e0 notre culture,\nCritique sans rel\u00e2che de ses valeurs, \u00e7a d\u00e9chire la f\u00ealure,\nMorales, politiques, religieuses, il les d\u00e9value,\nPour instituer du neuf, ouais, il voit plus que des valeurs pr\u00e9vues.\n\n[Refrain]\nNietzsche, le ma\u00eetre de la rupture,\nIl bouleverse nos pens\u00e9es enti\u00e8res,\nPar ses id\u00e9es, il secoue le futur,\nLaisse le ressentiment derri\u00e8re, il aspire \u00e0 l'universel.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ternel retour, \u00e7a te dit quelque chose ?\nNietzsche en parle, ouais, c'est la proposition qui ose,\nD\u00e9passer l'humanit\u00e9, atteindre le surhumain,\nC'est son ambition, \u00e7a force notre destin, ouais, elle tient.\n\n[Refrain]\nNietzsche, le ma\u00eetre de la rupture,\nIl bouleverse nos pens\u00e9es enti\u00e8res,\nPar ses id\u00e9es, il secoue le futur,\nLaisse le ressentiment derri\u00e8re, il aspire \u00e0 l'universel.\n\n[Couplet 3]\nSon style d'\u00e9criture, aphoristique et po\u00e9tique,\nDes mots qui piquent, qui \u00e9l\u00e8vent, c'est authentique,\nPeu reconnu de son vivant, mais il brille encore,\nInfluence centrale, philo contemporaine lui fait l'honneur.\n\n[Refrain]\nNietzsche, le ma\u00eetre de la rupture,\nIl bouleverse nos pens\u00e9es enti\u00e8res,\nPar ses id\u00e9es, il secoue le futur,\nLaisse le ressentiment derri\u00e8re, il aspire \u00e0 l'universel."}, {"titre": "Lexique de Martin Heidegger", "text_origine": "Martin Heidegger, philosophe allemand du XXe si\u00e8cle, a r\u00e9alis\u00e9 pendant soixante ans (de 1910 \u00e0 1973) un travail de pens\u00e9e qui l'a conduit \u00e0 cr\u00e9er une grande quantit\u00e9 de n\u00e9ologismes, ainsi qu'un nouvel usage d'idiomes de la langue allemande, un vocabulaire renouvel\u00e9, porteur de sens nouveaux, exprimant le travail de pens\u00e9e du philosophe et les nouveaux concepts qu'il propose. La traduction de l'\u0153uvre de Heidegger en France a conduit \u00e0 innover dans le domaine de la langue philosophique, non sans difficult\u00e9s, mais en permettant par ce travail de traduction/interpr\u00e9tation une r\u00e9flexion approfondie sur la pens\u00e9e du philosophe.\nLe lexique est suivi d'un glossaire des traductions de termes heideggeriens.", "element_cle": "1. Martin Heidegger est un philosophe allemand du XXe si\u00e8cle connu pour son travail de pens\u00e9e.\n2. Pendant soixante ans (1910-1973), il a cr\u00e9\u00e9 de nombreux n\u00e9ologismes et a d\u00e9velopp\u00e9 un vocabulaire renouvel\u00e9.\n3. Son travail de traduction et d'interpr\u00e9tation en France a permis une r\u00e9flexion approfondie sur sa pens\u00e9e.\n4. Le lexique de Heidegger comprend de nombreux termes sp\u00e9cifiques \u00e0 sa philosophie.\n5. Un glossaire des traductions des termes heideggeriens accompagne le lexique.", "rap": "[Couplet 1]\nMartin Heidegger, un philosophe \u00e0 part\nAu XXe si\u00e8cle, il a fait son oeuvre d'art\nSoixante ans de r\u00e9flexion, de travail intense\nCr\u00e9ant des n\u00e9ologismes, un vocabulaire immense\n\n[Refrain]\nHeidegger, ma\u00eetre des mots et de la pens\u00e9e\nSon lexique, une cl\u00e9 pour comprendre sa philosophie\n\n[Couplet 2]\nDe la France \u00e0 l'Allemagne, sa pens\u00e9e s'est diffus\u00e9e\nTraduit et interpr\u00e9t\u00e9, l'\u00e9tude s'est intensifi\u00e9e\nSon lexique, un tr\u00e9sor, sp\u00e9cifique \u00e0 sa doctrine\nUn glossaire pr\u00e9cieux, pour \u00e9clairer nos destins\n\n[Refrain]\nHeidegger, ma\u00eetre des mots et de la pens\u00e9e\nSon lexique, une cl\u00e9 pour comprendre sa philosophie"}, {"titre": "Jean-Paul II", "text_origine": "Karol J\u00f3zef Wojty\u0142a (prononc\u00e9 [\u02c8ka.\u027e\u0254l \u02c8ju.z\u03b5f v\u0254i\u032f.\u02c8t\u0268.wa] ), n\u00e9 le 18 mai 1920 \u00e0 Wadowice (Pologne) et mort le 2 avril 2005 au Vatican, est un pr\u00eatre polonais, \u00e9v\u00eaque puis archev\u00eaque de Cracovie, cardinal, \u00e9lu pour \u00eatre le 264e pape de l\u2019\u00c9glise catholique le 16 octobre 1978 sous le nom de Jean-Paul II (en latin Ioannes Paulus II, en italien Giovanni Paolo II, en polonais Jan Pawe\u0142 II). Il est appel\u00e9 saint Jean-Paul II par les catholiques depuis sa canonisation en 2014.\n\u00c9tudiant polonais en philologie, il joue dans un groupe de th\u00e9\u00e2tre antinazi et entre au s\u00e9minaire clandestin en 1942. Ordonn\u00e9 pr\u00eatre en 1946 en Pologne communiste, il est envoy\u00e9 pour des \u00e9tudes \u00e0 Rome, et de retour en Pologne, affect\u00e9 aupr\u00e8s de la jeunesse \u00e0 partir de 1949. Apr\u00e8s sa th\u00e8se sur l'amour, particuli\u00e8rement conjugal, il est nomm\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 par le cardinal Sapieha. Il devient, en 1958, le plus jeune \u00e9v\u00eaque polonais et s'oppose au mat\u00e9rialisme communiste, notamment en faisant construire une \u00e9glise \u00e0 Nowa Huta, malgr\u00e9 l'opposition du pouvoir.\nPendant Vatican II, sa ma\u00eetrise des langues et de la th\u00e9ologie en font le porte-parole de l'\u00e9piscopat polonais, ce qui le fait remarquer par le futur Paul VI. Archev\u00eaque, puis cardinal en 1967 (le plus jeune), il se fait l'avocat des ouvriers face au r\u00e9gime communiste, d\u00e9fendant les droits de l'homme. S'int\u00e9grant \u00e0 la Curie sous le pontificat de Paul VI, il re\u00e7oit des voix lors du conclave d'ao\u00fbt 1978. \u00c0 l'issue du conclave d'octobre 1978, qui fait suite \u00e0 la mort subite de Jean-Paul Ier, il est \u00e9lu, sur proposition du cardinal K\u00f6nig. C\u2019est le premier pape non italien depuis le pape n\u00e9erlandais Adrien VI en 1522, ainsi que le premier pape polonais et slave de l\u2019histoire du catholicisme.\nEn tant que pape, il s'oppose \u00e0 l'id\u00e9ologie communiste et par son action, notamment en Pologne, favorise la chute du bloc de l'Est. Sa volont\u00e9 de d\u00e9fense de la dignit\u00e9 humaine le conduit \u00e0 promouvoir les droits de l\u2019homme, tant que cela concerne les pays communistes. Il am\u00e9liore sensiblement les relations du catholicisme avec les juifs, les orthodoxes, les anglicans et les musulmans. Il est \u00e0 l\u2019origine de la premi\u00e8re r\u00e9union internationale inter-religieuse d\u2019Assise en 1986, r\u00e9unissant plus de 194 chefs de religion.\nSon pontificat (26 ans, 5 mois et 18 jours) est \u00e0 ce jour le troisi\u00e8me plus long de l\u2019histoire catholique apr\u00e8s ceux de saint Pierre (37 ou 34 ans selon la tradition, non document\u00e9e) et Pie IX (31 ans et 8 mois). Il a parcouru plus de 129 pays pendant son pontificat, plus de cinq cents millions de personnes ayant pu le voir durant cette p\u00e9riode, et institu\u00e9 de grands rassemblements, comme les Journ\u00e9es mondiales de la jeunesse. Il a b\u00e9atifi\u00e9 1 340 personnes et canonis\u00e9 483 saints, soit plus que pendant les cinq si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents.\nJean-Paul II est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meneurs politiques les plus influents du XXe si\u00e8cle. Plus encore, il est pr\u00e9sent\u00e9 de plus en plus comme le mod\u00e8le de la nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation, port\u00e9e par l'ensemble de sa vision pastorale et incarn\u00e9e jusque dans sa saintet\u00e9 de vie. B\u00e9atifi\u00e9 en 2011 par son successeur le pape Beno\u00eet XVI, puis canonis\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois en 2014, il est consid\u00e9r\u00e9 comme saint par l'\u00c9glise catholique et est f\u00eat\u00e9 le 22 octobre, date de son intronisation pontificale.", "element_cle": "1. Jean-Paul II est n\u00e9 le 18 mai 1920 \u00e0 Wadowice, en Pologne.\n2. Il est devenu le 264e pape de l'\u00c9glise catholique en 1978.\n3. Jean-Paul II a \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 en 2014 et est connu sous le nom de saint Jean-Paul II.\n4. Il s'est oppos\u00e9 au r\u00e9gime communiste en Pologne et a favoris\u00e9 la chute du bloc de l'Est.\n5. Jean-Paul II \u00e9tait un fervent d\u00e9fenseur des droits de l'homme.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9 en 1920, Wadowice en Pologne,\nJean-Paul II, un homme hors du commun.\nDevenu pape en 1978, 264e dans l'Histoire,\nUn leader spirituel pour l'\u00c9glise enti\u00e8re.\n\nOppos\u00e9 au communisme, combattant de la libert\u00e9,\nIl a fait tomber le bloc de l'Est avec fermet\u00e9.\nUn homme de courage, un symbole de r\u00e9sistance,\nJean-Paul II, une lumi\u00e8re dans la noirceur de l'existence.\n\n[Refrain]\nSaint Jean-Paul II, une l\u00e9gende vivante,\nUn h\u00e9ritage de bont\u00e9, de paix qui enchante.\nD\u00e9fenseur des droits de l'homme, sans rel\u00e2che,\nSon message d'amour r\u00e9sonne \u00e0 travers les stades.\n\n[Couplet 2]\nCanonis\u00e9 en 2014, saint Jean-Paul II,\nUn guide pour l'humanit\u00e9, un mod\u00e8le pour l'appui.\nSa voix puissante, son discours engag\u00e9,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste, pour l'\u00e9galit\u00e9.\n\nLe respect des autres, la tol\u00e9rance envers tous,\nDes valeurs qu'il portait haut et fort, partout.\nUn message \u00e9ducatif, d'amour et d'espoir,\nJean-Paul II, un rappeur de l'\u00e2me qui inspire.\n\n[Refrain]\nSaint Jean-Paul II, une l\u00e9gende vivante,\nUn h\u00e9ritage de bont\u00e9, de paix qui enchante.\nD\u00e9fenseur des droits de l'homme, sans rel\u00e2che,\nSon message d'amour r\u00e9sonne \u00e0 travers les stades."}, {"titre": "Jean-Jacques Rousseau", "text_origine": "Jean-Jacques Rousseau, n\u00e9 le 28 juin 1712 \u00e0 Gen\u00e8ve et mort le 2 juillet 1778 \u00e0 Ermenonville, est un \u00e9crivain, philosophe et musicien genevois. Orphelin de m\u00e8re tr\u00e8s jeune, sa vie est marqu\u00e9e par l'errance. Si ses livres et lettres connaissent \u00e0 partir de 1749 un fort succ\u00e8s, ils lui valent aussi des conflits avec l'\u00c9glise catholique et la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve qui l'obligent \u00e0 changer souvent de r\u00e9sidence et alimentent son sentiment de pers\u00e9cution.\nDans le domaine litt\u00e9raire, Jean-Jacques Rousseau conna\u00eet un grand succ\u00e8s avec le roman \u00e9pistolaire Julie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse (1761), un des plus gros tirages du XVIIIe si\u00e8cle. Cet ouvrage s\u00e9duit ses lecteurs d'alors par sa peinture pr\u00e9romantique du sentiment amoureux et de la nature. Dans Les Confessions (r\u00e9dig\u00e9es entre 1765 et 1770, avec publication posthume en 1782 et 1789) et dans Les R\u00eaveries du promeneur solitaire (\u00e9crites en 1776-78, publi\u00e9es en 1782), Rousseau se livre \u00e0 une observation approfondie de ses sentiments intimes. L'\u00e9l\u00e9gance de l'\u00e9criture de Rousseau provoque une transformation significative de la po\u00e9sie et de la prose fran\u00e7aises en les lib\u00e9rant des normes rigides venues du Grand Si\u00e8cle.\nDans le domaine philosophique, la lecture en 1749 de la question mise au concours par l'Acad\u00e9mie de Dijon : \u00ab le r\u00e9tablissement des sciences et des arts a-t-il contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9purer ou \u00e0 corrompre les m\u0153urs ? \u00bb provoque ce qu'on appelle \u00ab l'illumination de Vincennes \u00bb. De l\u00e0 naissent les ouvrages qui inscrivent durablement Rousseau dans le monde de la pens\u00e9e : le Discours sur les sciences et les arts (1750), le Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes (1755) et Du contrat social (1762).\nLa philosophie politique de Rousseau est b\u00e2tie autour de l'id\u00e9e que l'Homme est naturellement bon et que la soci\u00e9t\u00e9 le corrompt. Par \u00ab naturellement bon \u00bb, Rousseau entend que l'\u00eatre humain \u00e0 l'\u00e9tat de nature a peu de d\u00e9sirs, de sorte qu'il est plus farouche que m\u00e9chant. Ce sont les interactions avec les autres individus qui rendent les \u00eatres humains \u00ab m\u00e9chants \u00bb et conduisent \u00e0 l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s. Pour retrouver une bont\u00e9 naturelle, l'homme doit avoir recours \u00e0 l'artifice du contrat social et \u00eatre gouvern\u00e9 par des lois d\u00e9coulant de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale exprim\u00e9e par le peuple. Pour Rousseau, contrairement \u00e0 ce que pense par exemple Diderot, la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale n'est pas universelle, elle est propre \u00e0 un \u00c9tat, \u00e0 un corps politique particulier. Rousseau est le premier \u00e0 conf\u00e9rer la souverainet\u00e9 au peuple. En cela, on peut dire que c'est un des penseurs de la d\u00e9mocratie (et notamment de la d\u00e9mocratie directe), m\u00eame s'il est favorable \u00e0 ce qu'il nomme l'aristocratie \u00e9lective ou le gouvernement temp\u00e9r\u00e9 dans le domaine du pouvoir ex\u00e9cutif.\nRousseau est critique par rapport \u00e0 la pens\u00e9e politique et philosophique d\u00e9velopp\u00e9e par Hobbes et Locke. Pour lui, les syst\u00e8mes politiques bas\u00e9s sur l'interd\u00e9pendance \u00e9conomique et sur l'int\u00e9r\u00eat conduisent \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9go\u00efsme et finalement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise (un terme qu'il est un des premiers \u00e0 employer). Toutefois, s'il est critique de la philosophie des Lumi\u00e8res, il s'agit d'une critique interne. En effet, il ne veut revenir ni \u00e0 Aristote, ni \u00e0 l'ancien r\u00e9publicanisme ou \u00e0 la moralit\u00e9 chr\u00e9tienne.\nLa philosophie politique de Rousseau exerce une influence consid\u00e9rable lors de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire durant laquelle son livre le Contrat social est \u00ab red\u00e9couvert \u00bb. \u00c0 plus long terme, Rousseau marque le mouvement r\u00e9publicain fran\u00e7ais ainsi que la philosophie allemande. Par exemple, l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique de Kant est impr\u00e9gn\u00e9 par l'id\u00e9e rousseauiste de volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Durant une partie du XXe si\u00e8cle, une controverse opposera ceux qui estiment que Rousseau est en quelque sorte le p\u00e8re des totalitarismes et ceux qui l'en exon\u00e8rent.\nSelon Claude L\u00e9vi-Strauss, Rousseau est le premier v\u00e9ritable fondateur de l'anthropologie, notamment car ce dernier aurait par son universalisme pos\u00e9 \u00ab en termes presque modernes \u00bb le probl\u00e8me du passage de la nature \u00e0 la culture. L'historien L\u00e9on Poliakov ajoute que Rousseau invitait ses contemporains \u00e0 faire des voyages dans les pays lointains, afin d'y \u00ab \u00e9tudier, non toujours des pierres et des plantes, mais une fois les hommes et les m\u0153urs \u00bb.\nSon corps est transf\u00e9r\u00e9 au Panth\u00e9on de Paris le 11 octobre 1794 (20 vend\u00e9miaire an III).", "element_cle": "- Jean-Jacques Rousseau est un \u00e9crivain, philosophe et musicien genevois qui est n\u00e9 en 1712 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1778.\n- Sa vie est marqu\u00e9e par l'errance et les conflits avec l'\u00c9glise catholique et la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve.\n- Son roman \"Julie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse\" conna\u00eet un grand succ\u00e8s au XVIIIe si\u00e8cle.\n- Dans ses \u0153uvres \"Les Confessions\" et \"Les R\u00eaveries du promeneur solitaire\", Rousseau se livre \u00e0 une observation approfondie de ses sentiments intimes.\n- Ses \u00e9crits philosophiques, tels que le \"Discours sur les sciences et les arts\", \"Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes\" et \"Du contrat social\", l'inscrivent durablement dans le monde de la pens\u00e9e.\n- La philosophie politique de Rousseau repose sur l'id\u00e9e que l'Homme est naturellement bon et que la soci\u00e9t\u00e9 le corrompt.", "rap": "[Couplet 1]\nDe Gen\u00e8ve \u00e0 Paris, il a trac\u00e9 sa voie\nJean-Jacques Rousseau, un esprit \u00e9clair\u00e9\nN\u00e9 en 1712, parti trop t\u00f4t en 1778\nIl a marqu\u00e9 l'Histoire, \u00e7a faut le souligner\n\nSon roman \"Julie\", une belle m\u00e9lodie\nQui a fait vibrer le XVIIIe si\u00e8cle, un succ\u00e8s infini\nLes Confessions, les R\u00eaveries, des introspections profondes\nIl se d\u00e9voile, observe ses sentiments dans l'ombre\n\n[Refrain]\nRousseau, philosophe aux pens\u00e9es \u00e9ducatives\nSa vie, un parcours sem\u00e9 d'errances et de conflits\nDu contrat social, une vision alternative\nIl nous rappelle que l'Homme est naturellement sensible\n\n[Couplet 2]\nLe Discours sur les sciences et les arts, une th\u00e9orie\nRousseau d\u00e9nonce la corruption, dans une symphonie\nL'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes, il en parle aussi\nLa soci\u00e9t\u00e9 nous \u00e9loigne de notre nature, \u00e7a se vit\n\nSon h\u00e9ritage se d\u00e9cline dans l'\u00e9ducation\nL'importance de l'enfant, premier maillon de la nation\nIl nous invite \u00e0 penser, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sans cesse\nPour trouver en nous ce qui nous rend authentiques, sans cesse\n\n[Refrain]\nRousseau, philosophe aux pens\u00e9es \u00e9ducatives\nSa vie, un parcours sem\u00e9 d'errances et de conflits\nDu contrat social, une vision alternative\nIl nous rappelle que l'Homme est naturellement sensible"}, {"titre": "Fibromyalgie", "text_origine": "La fibromyalgie (FM), ou syndrome fibromyalgique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e fibrosite, syndrome polyalgique idiopathique diffus (SPID) ou polyenth\u00e9sopathie. Elle est d\u00e9finie comme \u00ab un syndrome constitu\u00e9 de sympt\u00f4mes chroniques d\u2019intensit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re incluant des douleurs chroniques diffuses sans cause apparente et une sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression, associ\u00e9es \u00e0 de la fatigue, des troubles cognitifs et du sommeil et de nombreuses plaintes somatiques \u00bb, sans l\u00e9sion ou dysfonctionnement organique identifiable.\nIl est possible qu'il s'agisse d'anomalies du syst\u00e8me nerveux central (perception, transmission et int\u00e9gration de la douleur) entra\u00eenant notamment des troubles cognitifs, des troubles de l'humeur, des troubles du sommeil, des troubles digestifs. S'y associe toujours une fatigue, plus ou moins importante et qui dans certains cas graves m\u00e8ne au diagnostic de syndrome de fatigue chronique.\nIl s'agit d'une pathologie fr\u00e9quente dont l'\u00e9volution est chronique et dont l'intensit\u00e9 est variable dans le temps et selon les individus, mais qui peut parfois alt\u00e9rer profond\u00e9ment la qualit\u00e9 de vie. Elle touche le plus souvent les femmes d'\u00e2ge moyen et son \u00e9tiologie, diverse et multiple, est encore mal comprise.\nLe diagnostic est \u00e9tabli d'apr\u00e8s l'examen clinique, qui peut \u00eatre totalement normal en dehors d'une sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression des tissus mous. Les analyses biologiques basiques ne mettent souvent aucune anomalie en \u00e9vidence, mais permettent d'\u00e9carter la pr\u00e9sence d'autres pathologies graves.\nUn terme g\u00e9n\u00e9rique est apparu r\u00e9cemment pour d\u00e9crire la fibromyalgie, le syndrome de fatigue chronique (SFC) et d'autres maladies connexes : le syndrome de sensibilit\u00e9 centrale (CSS)[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. La fibromyalgie est un syndrome chronique caract\u00e9ris\u00e9 par des douleurs diffuses et une sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression.\n2. Les sympt\u00f4mes comprennent \u00e9galement la fatigue, les troubles cognitifs et du sommeil, ainsi que des plaintes somatiques.\n3. La fibromyalgie est souvent associ\u00e9e \u00e0 des anomalies du syst\u00e8me nerveux central qui affectent la perception et la transmission de la douleur.\n4. Le diagnostic se fait g\u00e9n\u00e9ralement par exclusion d'autres pathologies graves, et l'examen clinique peut \u00eatre normal \u00e0 l'exception de la sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression des tissus mous.\n5. La fibromyalgie touche principalement les femmes d'\u00e2ge moyen et son \u00e9volution est chronique et variable selon les individus.\n6. Il existe une corr\u00e9lation entre la fibromyalgie et le syndrome de fatigue chronique, ainsi que d'autres maladies connexes, regroup\u00e9es sous le terme de syndrome de sensibilit\u00e9 centrale.", "rap": "[Couplet]\nLa fibromyalgie, un syndrome insidieux\nDes douleurs diffuses, des tissus trop sensibles\nFatigue chronique, troubles cognitifs\nLe sommeil perturb\u00e9, c'est tout \u00e7a qui nous frappe\n\nSympt\u00f4mes invisibles mais bien r\u00e9els\nDes plaintes somatiques qui rendent la vie cruelle\nLe syst\u00e8me nerveux qui nous joue des tours\nLa perception de la douleur, une vraie d\u00e9route\n\n[Refrain]\nLa fibromyalgie, une bataille quotidienne\nMais on reste forts, on lutte ensemble pour que \u00e7a s'\u00e9teigne\nLa fibromyalgie, ne nous abattra pas\nOn avance, on se bat, chaque jour qui passe\n\n[Couplet]\nLe diagnostic, pas si facile \u00e0 poser\nOn \u00e9limine les autres pathologies, pour enfin avancer\nL'examen clinique peut sembler normal\nMais la sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression, \u00e7a, c'est notre signal\n\nFemmes d'\u00e2ge moyen, les plus touch\u00e9es\nMais la fibromyalgie, elle n'a pas de pr\u00e9f\u00e9rence\nChronique, impr\u00e9visible, chaque cas est unique\nMais ensemble, on s'entraide, on est solidaires\n\n[Refrain]\nLa fibromyalgie, une bataille quotidienne\nMais on reste forts, on lutte ensemble pour que \u00e7a s'\u00e9teigne\nLa fibromyalgie, ne nous abattra pas\nOn avance, on se bat, chaque jour qui passe\n\n[Couplet]\nEt la fibromyalgie, elle est li\u00e9e\nAu syndrome de fatigue chronique, ensemble, elles m\u00e8nent\nD'autres maladies aussi, regroup\u00e9es sous un nom\nLe syndrome de sensibilit\u00e9 centrale, on en fait des tonnes\n\nMais on reste debout, on se bat sans rel\u00e2che\nOn m\u00e8ne cette bataille, avec force, avec panache\nLa fibromyalgie ne nous d\u00e9finira pas\nOn continue d'avancer, on reste en combat\n\n[Refrain]\nLa fibromyalgie, une bataille quotidienne\nMais on reste forts, on lutte ensemble pour que \u00e7a s'\u00e9teigne\nLa fibromyalgie, ne nous abattra pas\nOn avance, on se bat, chaque jour qui passe"}, {"titre": "Commissions d'enqu\u00eate parlementaires sur les sectes en France", "text_origine": "Les commissions d'enqu\u00eate parlementaires sur les sectes en France sont des commissions d'enqu\u00eate \u00e0 l'initiative et compos\u00e9es de membres du Parlement (S\u00e9nat, Assembl\u00e9e nationale) qui ont pour objectif de faire un \u00e9tat des lieux sur l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire en France.\nLe premier rapport officiel datant de 1995 \u00e9tablit une liste de 173 \u00ab mouvements sectaires \u00bb, qui est consid\u00e9r\u00e9e, depuis 2005, comme obsol\u00e8te, par le gouvernement et les parlementaires et comme \u00ab compl\u00e8tement caduque \u00bb par le pr\u00e9sident de la Miviludes, bien qu'elle ait \u00ab permis de cerner le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00eame si c'\u00e9tait de mani\u00e8re parfois erron\u00e9e et partiellement incompl\u00e8te \u00bb,, et \u00ab de moins en moins pertinente \u00bb par la circulaire Raffarin de 2005 qui ajoute que le recours \u00e0 des listes est \u00e0 \u00e9viter \u00ab au profit de l'utilisation de faisceaux de crit\u00e8res \u00bb ; un second rapport pr\u00e9sentant un bilan de la situation financi\u00e8re de ces mouvements a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en 1999, enfin, un troisi\u00e8me rapport relatif \u00e0 l'influence des mouvements \u00e0 caract\u00e8re sectaire et aux cons\u00e9quences de leurs pratiques sur la sant\u00e9 physique et mentale des mineurs a \u00e9t\u00e9 rendu public le 19 d\u00e9cembre 2006.\nCes rapports se basent sur des informations fournies par les Renseignements g\u00e9n\u00e9raux et par des associations sp\u00e9cialis\u00e9es, telle l'UNADFI, qui se voient reconna\u00eetre de cette mani\u00e8re un statut quasi officiel. Ils reprennent m\u00eame quelques r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 des publications sp\u00e9cialis\u00e9es (souvent pour les estimations du nombre de membres) ainsi que de particuliers.", "element_cle": "1. Les commissions d'enqu\u00eate parlementaires sur les sectes en France sont form\u00e9es par des membres du Parlement (S\u00e9nat, Assembl\u00e9e nationale) pour faire un \u00e9tat des lieux sur le ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire en France.\n\n2. Le premier rapport officiel date de 1995 et \u00e9tablit une liste obsol\u00e8te de 173 \"mouvements sectaires\".\n\n3. Un second rapport r\u00e9alis\u00e9 en 1999 pr\u00e9sentait un bilan de la situation financi\u00e8re de ces mouvements.\n\n4. Un troisi\u00e8me rapport publi\u00e9 en 2006 traitait de l'influence des mouvements sectaires sur la sant\u00e9 physique et mentale des mineurs.\n\n5. Ces rapports se basent sur les Renseignements g\u00e9n\u00e9raux et des associations sp\u00e9cialis\u00e9es, comme l'UNADFI.\n\n6. Les commissions recommandent d'\u00e9viter l'utilisation de listes et de privil\u00e9gier l'utilisation de crit\u00e8res pour \u00e9valuer le ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire.\n\n7. Les rapports mettent en lumi\u00e8re des erreurs et des lacunes dans la compr\u00e9hension du ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire.\n\n8. Les commissions reconnaissent l'importance des informations fournies par des sp\u00e9cialistes et des particuliers.\n\n9. Les rapports contribuent \u00e0 sensibiliser sur les cons\u00e9quences des mouvements sectaires et \u00e0 mieux comprendre leur fonctionnement.\n\n10. Les commissions d'enqu\u00eate parlementaires sur les sectes sont un moyen pour le gouvernement et les parlementaires de s'informer et de prendre des mesures visant \u00e0 lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLes commissions d'enqu\u00eate, parlons-en\nCr\u00e9\u00e9es par les parlementaires, un constat troublant\nPour faire le point sur les sectes en France\nEt mettre en lumi\u00e8re leurs agissements qui avancent\n\nPremier rapport en 95, liste obsol\u00e8te\n173 \"mouvements sectaires\", pas de tr\u00eave\nMais d\u00e9j\u00e0 des erreurs, des oublis\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire, pas si facile \u00e0 saisir\n\n[Refrain]\nCommissions d'enqu\u00eate, enqu\u00eate parlementaire\nSur les sectes, une r\u00e9alit\u00e9 qu'il faut \u00e9clairer\nDes rapports, des recommandations\nPour mieux lutter contre ces d\u00e9viances, en action\n\n[Couplet 2]\nEn 99, un second rapport voit le jour\nBilan financier des mouvements, mis au jour\nLes sectes, des fortunes cach\u00e9es, des manigances\nDes pratiques dangereuses pour notre France\n\n2006, troisi\u00e8me rapport, un autre angle abord\u00e9\nL'impact sur la sant\u00e9 des mineurs, \u00e0 d\u00e9noncer\nPhysique et mental, les enfants sont victimes\nIl faut agir vite, avant que tout s'anime\n\n[Refrain]\nCommissions d'enqu\u00eate, enqu\u00eate parlementaire\nSur les sectes, une r\u00e9alit\u00e9 qu'il faut \u00e9clairer\nDes rapports, des recommandations\nPour mieux lutter contre ces d\u00e9viances, en action\n\n[Couplet 3]\nRenseignements g\u00e9n\u00e9raux, associations sp\u00e9cialis\u00e9es\nLes rapports s'appuient sur des sources bien avis\u00e9es\nL'UNADFI, une voix qui compte\nPour mieux comprendre ces mouvements\n\nListes obsol\u00e8tes, crit\u00e8res privil\u00e9gi\u00e9s\nLes commissions nous invitent \u00e0 examiner\nPas de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, mais une approche nuanc\u00e9e\nPour mieux saisir le ph\u00e9nom\u00e8ne, avancer sans se tromper\n\n[Refrain]\nCommissions d'enqu\u00eate, enqu\u00eate parlementaire\nSur les sectes, une r\u00e9alit\u00e9 qu'il faut \u00e9clairer\nDes rapports, des recommandations\nPour mieux lutter contre ces d\u00e9viances, en action\n\n[Couplet 4]\nCes rapports, une sensibilisation n\u00e9cessaire\nSur les cons\u00e9quences des sectes, pour mieux les faire taire\nInformations fournies par des experts, des t\u00e9moins\nPour que chacun de nous ouvre les yeux sur le malin\n\nGouvernement, parlementaires, engag\u00e9s ensemble\nPour lutter contre les sectes, aucun tremble\nLes commissions d'enqu\u00eate, une bataille engag\u00e9e\nPour un avenir o\u00f9 les d\u00e9viances seront effac\u00e9es\n\n[Refrain]\nCommissions d'enqu\u00eate, enqu\u00eate parlementaire\nSur les sectes, une r\u00e9alit\u00e9 qu'il faut \u00e9clairer\nDes rapports, des recommandations\nPour mieux lutter contre ces d\u00e9viances, en action"}, {"titre": "The Doors", "text_origine": "The Doors [\u00f0\u0259 \u02c8d\u0254\u0279z] (litt\u00e9ralement en fran\u00e7ais \u00ab Les Portes \u00bb) est un groupe am\u00e9ricain de rock, originaire de Los Angeles, en Californie. Il est form\u00e9 en juillet 1965 et dissous en 1973, deux ans apr\u00e8s la mort du chanteur Jim Morrison en 1971.\nMalgr\u00e9 une existence plut\u00f4t br\u00e8ve, The Doors est l'un des groupes les plus marquants et les plus fascinants de l'histoire du rock, et sa musique a influenc\u00e9 de nombreux artistes. Tr\u00e8s populaires pendant leurs ann\u00e9es d'activit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des titres comme Break on Through (To the Other Side) ou Light My Fire, les quatre musiciens connurent cependant une plus grande popularit\u00e9 apr\u00e8s leur dissolution notamment en raison du culte vou\u00e9 \u00e0 leur chanteur, Jim Morrison, po\u00e8te et cr\u00e9ateur charismatique, dont la vie tumultueuse et la mort pr\u00e9coce ont contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er la l\u00e9gende. Les Doors ont vendu plus de 32,5 millions d'albums aux \u00c9tats-Unis et plus de 100 millions \u00e0 travers le monde.\nAffili\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne du rock psych\u00e9d\u00e9lique, le groupe s'est distingu\u00e9 par une musique prot\u00e9iforme et assez particuli\u00e8re, empruntant \u00e0 la fois au blues (Cars Hiss by My Window), \u00e0 la pop (Touch Me), au funk (Peace Frog), au jazz (Shaman's Blues) mais aussi au flamenco (Spanish Caravan), et \u00e0 l\u2019op\u00e9ra (Alabama Song), et profond\u00e9ment influenc\u00e9e par l'art et la po\u00e9sie en particulier. Toutes ces caract\u00e9ristiques ont fait des Doors un groupe \u00ab culte \u00bb qui a inspir\u00e9 de nombreux artistes.\nLes Doors sont introduits au Rock and Roll Hall of Fame en 1993.", "element_cle": "1. Le groupe The Doors, originaire de Los Angeles, est l'un des groupes les plus marquants de l'histoire du rock.\n2. Form\u00e9 en juillet 1965, le groupe est dissous en 1973 apr\u00e8s la mort du chanteur Jim Morrison en 1971.\n3. Malgr\u00e9 leur existence br\u00e8ve, The Doors ont influenc\u00e9 de nombreux artistes et ont vendu plus de 32,5 millions d'albums aux \u00c9tats-Unis et plus de 100 millions dans le monde.\n4. Leur popularit\u00e9 a augment\u00e9 apr\u00e8s leur dissolution en raison du culte vou\u00e9 \u00e0 Jim Morrison, dont la vie tumultueuse a contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er la l\u00e9gende du groupe.\n5. The Doors se distinguent par une musique prot\u00e9iforme, m\u00e9langeant diff\u00e9rents styles tels que le blues, la pop, le funk, le jazz et m\u00eame le flamenco et l'op\u00e9ra.", "rap": "[Couplet 1]\nThe Doors, le groupe qui marque la l\u00e9gende,\nOriginaire de L.A., ils ont mis le rock en suspens,\nForm\u00e9s en 65, ont bris\u00e9 les conventions,\nMais dissous en 73 \u00e0 cause d'une grande trag\u00e9die.\n\n[Refrain]\nThe Doors, un symbole du g\u00e9nie musical,\nLeur musique r\u00e9sonne encore dans les esprits, c'est vital.\n\n[Couplet 2]\n32,5 millions d'albums vendus aux States,\n100 millions \u00e0 travers le monde, faut pas les d\u00e9nigrer,\nLeur popularit\u00e9 ne fait qu'augmenter,\nDepuis la disparition de leur leader, Jim Morrison.\n\n[Refrain]\nThe Doors, l'influence incontest\u00e9e,\nLeur h\u00e9ritage musical est sacr\u00e9."}, {"titre": "Libert\u00e9", "text_origine": "De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la libert\u00e9 est un terme qui d\u00e9signe la possibilit\u00e9 d'action ou de mouvement. \nPour le sens commun, la libert\u00e9 s'applique principalement aux individus et s'oppose \u00e0 la notion d'enfermement ou de s\u00e9questration. Une personne qui vient de sortir de prison est dite libre. Le sens original du mot libert\u00e9 est d'ailleurs assez proche : l'homme libre est celui qui n'a pas le statut d'esclave.\nLa libert\u00e9 est un sujet difficile. Bien que tous aspirent \u00e0 \u00eatre libres, il y a presque autant de d\u00e9finitions de la libert\u00e9 qu\u2019il y a d\u2019individus. Ainsi, chaque soci\u00e9t\u00e9 a d\u00fb \u00e9tablir certains principes de base pour s\u2019entendre sur ce que devrait \u00eatre la libert\u00e9.\nPour commencer, on peut d\u00e9finir la libert\u00e9 comme la possibilit\u00e9 qu\u2019a une personne de penser, de s\u2019exprimer et d\u2019agir selon ses valeurs, ses croyances, ses besoins et ses d\u00e9sirs. La libert\u00e9 permet, par exemple, \u00e0 une personne de faire des choix. Ces choix peuvent \u00eatre tr\u00e8s simples, comme s\u00e9lectionner une chanson que l\u2019on a envie d\u2019\u00e9couter. Il arrive aussi que ces choix soient plus complexes parce qu\u2019ils impliquent des obligations.\nEn philosophie, en sociologie, en droit et en politique, la libert\u00e9 est une notion majeure : elle marque l'aptitude des individus \u00e0 exercer leur volont\u00e9 avec \u2014 selon l'orientation politique des discours tenus \u2014 la mise en avant de nuances dont aucune n'\u00e9puise le sens int\u00e9gral :\n\nformulation n\u00e9gative : o\u00f9 l'on pointe l'absence de soumission, de servitude, de contrainte, d'ali\u00e9nation\u2026 que celles-ci soient exerc\u00e9es par d'autres individus (exemple : l'esclavage) ou - non plus physiquement mais op\u00e9rant sur les mentalit\u00e9s - par la soci\u00e9t\u00e9 (exemples : la propagande, le contr\u00f4le social ou la loi, d\u00e8s lors que certaines dispositions sont v\u00e9cues comme liberticides, comme la vid\u00e9osurveillance, le confinement ou encore la prohibition) ;\nformulation positive : o\u00f9 l'on affirme l'autonomie et la spontan\u00e9it\u00e9 du sujet rationnel ; les comportements humains volontaires se fondent sur la libert\u00e9 et sont qualifi\u00e9s de libres ;\nformulation relative : diff\u00e9rents adages font ressortir l'\u00e9quilibre \u00e0 trouver dans une alternative, visant notamment \u00e0 rendre la libert\u00e9 compatible avec des principes de philosophie politique tels que l'\u00e9galit\u00e9 et la justice. Ainsi : La \u00ab libert\u00e9 consiste \u00e0 pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas \u00e0 autrui \u00bb (art. 4 de la D\u00e9claration des droits de l'homme), ce qui implique la possibilit\u00e9 de \u00ab faire tout ce qui n'est point interdit, comme ne pas faire ce qui n'est point obligatoire \u00bb (art. 5), la \u00ab libert\u00e9 de dire ou de faire ce qui n'est pas contraire \u00e0 l'ordre public ou \u00e0 la morale publique \u00bb (droit administratif) ou encore \u00ab La libert\u00e9 des uns s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle des autres \u00bb (peut-\u00eatre inspir\u00e9 par John Stuart Mill). Dans une telle formulation, la libert\u00e9 est \u00e9troitement li\u00e9e au concept de droit, allant jusqu'\u00e0 confondre les deux notions.Cette notion renvoie \u00e0 une double r\u00e9flexion :\n\nd'une part sur la libert\u00e9 en tant que questionnement sur la capacit\u00e9 de choisir et de faire ;\nd'autre part comme questionnement sur l'exercice concret de ce pouvoir de choisir et de faire.Dans la mesure o\u00f9 ces deux perspectives se recoupent de diverses mani\u00e8res, leur chevauchement peut provoquer des erreurs d'interpr\u00e9tation dans les analyses et la confusion dans les d\u00e9bats. Il faut donc prendre soin de distinguer les diff\u00e9rents sens de ce mot.", "element_cle": "- La libert\u00e9 d\u00e9signe la possibilit\u00e9 d'action ou de mouvement.\n- Elle s'applique aux individus et s'oppose \u00e0 l'enfermement ou \u00e0 la s\u00e9questration.\n- Chaque soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tablit certains principes de base pour d\u00e9finir la libert\u00e9.\n- La libert\u00e9 permet \u00e0 une personne de penser, s'exprimer et agir selon ses valeurs et ses besoins.\n- En philosophie, en sociologie, en droit et en politique, la libert\u00e9 est une notion majeure.\n- Elle peut \u00eatre formul\u00e9e de mani\u00e8re n\u00e9gative ou positive, soulignant l'absence de contrainte ou l'autonomie du sujet rationnel.\n- La libert\u00e9 est souvent mise en question et peut \u00eatre menac\u00e9e par des facteurs tels que l'esclavage, la propagande ou la loi.\n- Les choix peuvent \u00eatre simples ou complexes, impliquant des obligations.\n- La libert\u00e9 est recherch\u00e9e par tous, mais chacun en a une d\u00e9finition diff\u00e9rente.\n- La libert\u00e9 permet \u00e0 une personne de faire des choix et d'exercer sa volont\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa libert\u00e9, c'est le pouvoir d'agir et de bouger,\nContre l'enfermement et toutes ces s\u00e9questrations,\nChaque soci\u00e9t\u00e9 a ses r\u00e8gles, ses fondations,\nMais ma libert\u00e9, c'est pouvoir me r\u00e9aliser.\n\nLa philosophie, la sociologie, le droit et la politique,\nLa libert\u00e9 est un concept qu'on n'\u00e9vite,\nElle peut \u00eatre n\u00e9gative ou positive, te rendre actif,\nSans contraintes ou \u00eatre autonome, c'est ma perspective.\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9, c'est ce qu'on recherche tous,\nPenser, s'exprimer, choisir, c'est le plus doux,\nPas de cha\u00eenes, pas de barri\u00e8res, laisser libre cours,\nLa libert\u00e9, c'est ce qui fait de nous des esprits fous.\n\n[Couplet 2]\nMais la libert\u00e9 est souvent menac\u00e9e, mise en doute,\nEsclavage, propagande, lois, \u00e7a fait route,\nLes choix qu'on fait peuvent \u00eatre simples ou compliqu\u00e9s,\nMais c'est le prix \u00e0 payer, pour \u00eatre \u00e9panoui, r\u00e9alis\u00e9.\n\nLa d\u00e9finition de la libert\u00e9, c'est propre \u00e0 chacun,\nCertains veulent l'argent, d'autres juste vivre au loin,\nMais peu importe, la libert\u00e9 c'est de faire ses propres choix,\nEt de pouvoir exercer sa volont\u00e9 comme un roi.\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9, c'est ce qu'on recherche tous,\nPenser, s'exprimer, choisir, c'est le plus doux,\nPas de cha\u00eenes, pas de barri\u00e8res, laisser libre cours,\nLa libert\u00e9, c'est ce qui fait de nous des esprits fous."}, {"titre": "David Lynch", "text_origine": "David Lynch [\u02c8de\u026av\u026ad l\u026ant\u0361\u0283\u2006] est un cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, photographe, musicien et peintre am\u00e9ricain n\u00e9 le 20 janvier 1946 \u00e0 Missoula (Montana).\nIl est l'auteur de 10 longs-m\u00e9trages sortis entre 1977 et 2006, ainsi que d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e notable, Twin Peaks, initialement sortie en 1990-91 et prolong\u00e9e en 2017. Nomm\u00e9 aux Oscars du cin\u00e9ma comme meilleur r\u00e9alisateur pour Elephant Man (1980), Blue Velvet (1986) et Mulholland Drive (2001), il a re\u00e7u la Palme d'or au Festival de Cannes en 1990 pour Sailor et Lula et un Lion d'or d'honneur \u00e0 la Mostra de Venise en 2006.\nSon style novateur et surr\u00e9aliste, parfois qualifi\u00e9 de \u00ab lynchien \u00bb, est devenu reconnaissable pour de nombreux spectateurs et critiques. Il se caract\u00e9rise par son imagerie onirique et sa conception sonore m\u00e9ticuleuse. L'imagerie parfois violente de ses films lui conf\u00e8re la r\u00e9putation de \u00ab d\u00e9ranger, d'offenser ou de mystifier \u00bb son public. David Lynch porte un regard sombre et hallucin\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 humaine inqui\u00e9tante qui se dissimule derri\u00e8re le vernis social, au sein des petites bourgades am\u00e9ricaines (dans Blue Velvet ou Twin Peaks) ou de Los Angeles (dans Lost Highway ou Mulholland Drive).\nIl donne par la suite de nouvelles orientations \u00e0 sa carri\u00e8re artistique, se faisant conna\u00eetre comme peintre, photographe, musicien, designer ou vid\u00e9aste web.\nDepuis la cr\u00e9ation de sa Fondation David-Lynch en 2005, il s'engage dans la promotion de la m\u00e9ditation transcendantale pour aider les populations dites \u00ab \u00e0 risque \u00bb.\nLa critique de cin\u00e9ma Pauline Kael le qualifie de \u00ab premier surr\u00e9aliste populaire \u00bb ; en 2007, un panel de critiques r\u00e9unis par The Guardian le place en t\u00eate d'une liste de 40 r\u00e9alisateurs, tandis que le site AllMovie le d\u00e9finit comme \u00ab l'homme-orchestre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain moderne \u00bb.", "element_cle": "1. David Lynch est un cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, photographe, musicien et peintre am\u00e9ricain n\u00e9 le 20 janvier 1946 \u00e0 Missoula (Montana).\n2. Il est connu pour ses 10 longs-m\u00e9trages sortis entre 1977 et 2006, ainsi que sa s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e notable, Twin Peaks.\n3. Lynch a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 aux Oscars du cin\u00e9ma plusieurs fois pour Meilleur r\u00e9alisateur et a remport\u00e9 la Palme d'or au Festival de Cannes en 1990.\n4. Son style novateur et surr\u00e9aliste, qualifi\u00e9 de \"lynchien\", est reconnaissable pour de nombreux spectateurs et critiques.\n5. Lynch porte un regard sombre et hallucin\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 humaine, en particulier dans les petites bourgades am\u00e9ricaines et Los Angeles.\n6. En plus du cin\u00e9ma, Lynch est \u00e9galement peintre, photographe, musicien, designer et vid\u00e9aste web.\n7. Depuis 2005, Lynch est engag\u00e9 dans la promotion de la m\u00e9ditation transcendantale \u00e0 travers sa Fondation David-Lynch.\n8. Il est qualifi\u00e9 de \"premier surr\u00e9aliste populaire\" par la critique de cin\u00e9ma Pauline Kael.\n9. Lynch est consid\u00e9r\u00e9 comme \"l'homme-orchestre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain moderne\" par le site AllMovie.\n\n(Note: Les ann\u00e9es, les lieux et les titres de films mentionn\u00e9s dans le texte sont importants, ce qui explique pourquoi ils sont inclus dans les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s.)", "rap": "[Intro]\nYeah, David Lynch in the house\nA true artist, let me break it down\nFrom Missoula, Montana to the silver screen\nThis is his story, you know what I mean?\n\n[Couplet 1]\nBorn in '46, a creative mind\nFilmmaker, writer, photographer, one of a kind\nFrom '77 to '06, ten movies he made\nBut his fame reached new heights with Twin Peaks, let it fade\nNominated for Oscars, best director in the game\nAnd in '90, Cannes recognized his insane fame\nHis style, so surreal, so lynchien\nDark, hallucinatory, let that sink in\n\n[Refrain]\nDavid Lynch, a visionary, an artist so rare\nHis perspective on reality, a nightmare to bear\nFrom small American towns to the streets of L.A.\nThrough his lens, a twisted world, his art will forever stay\n\n[Couplet 2]\nNot just a filmmaker, Lynch wears many hats\nPainter, musician, designer, no need for maps\nIn 2005, he founded the David Lynch Foundation\nPromoting Transcendental Meditation, his noble mission\nPauline Kael called him the first popular surrealist\nAllMovie considers him the modern film world's catalyst\nA true renaissance man, a master of his craft\nDavid Lynch, the pioneer, his legacy will last\n\n[Refrain]\nDavid Lynch, a visionary, an artist so rare\nHis perspective on reality, a nightmare to bear\nFrom small American towns to the streets of L.A.\nThrough his lens, a twisted world, his art will forever stay\n\n[Outro]\nDavid Lynch, we salute you, a legend so grand\nYour impact on the art world will always expand\nFrom films to paintings, your genius knows no bounds\nThank you for sharing your Lynchian sounds."}, {"titre": "The Beatles", "text_origine": "The Beatles ([\u00f0\u0259 \u02c8bi\u02d0t\u0259lz]) est un groupe de rock britannique originaire de Liverpool, en Angleterre. Le noyau du groupe se forme avec les Quarrymen fond\u00e9s par John Lennon en 1957, il adopte son nouveau nom en 1960 et, \u00e0 partir de 1962, prend sa configuration d\u00e9finitive, compos\u00e9 de John Lennon, Paul McCartney, George Harrison et, le dernier \u00e0 se joindre, Ringo Starr. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le groupe le plus populaire et influent de l\u2019histoire du rock. En dix ans d\u2019existence et seulement sept ans d\u2019enregistrement (de 1962 \u00e0 1969), les Beatles ont enregistr\u00e9 douze albums originaux et compos\u00e9 pr\u00e8s de 200 chansons majoritairement \u00e9crites par le tandem Lennon/McCartney, dont le succ\u00e8s dans l\u2019histoire de l\u2019industrie discographique reste in\u00e9gal\u00e9.\nApr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9 sous le signe du skiffle des ann\u00e9es 1950, les Beatles ont rapidement fait \u00e9voluer leur style, se nourrissant de nombreuses sources pour inventer leur propre langage musical. Leurs exp\u00e9rimentations techniques et musicales, leur popularit\u00e9 mondiale et leur conscience politique grandissante au fil de leur carri\u00e8re, ont \u00e9tendu l\u2019influence des Beatles au-del\u00e0 de la musique, jusqu\u2019aux r\u00e9volutions sociales et culturelles de leur \u00e9poque.\nAu tout d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, Lennon, McCartney et Harrison deviennent populaires dans les clubs de Liverpool et de Hambourg en reprenant des standards du rock 'n' roll, mais Lennon et McCartney se sont \u00e9galement associ\u00e9s d\u00e8s leur rencontre en 1957 pour \u00e9crire des chansons originales par dizaines, affinant progressivement leur technique.\nFin 1961, Brian Epstein devient leur manager, et les pr\u00e9sente \u00e0 des maisons de disques, sans succ\u00e8s dans un premier temps. L\u2019ann\u00e9e suivante, ils recrutent le batteur Richard Starkey, dit Ringo Starr, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 un contrat avec le label Parlophone dont le directeur artistique est George Martin, qui produit leur premier succ\u00e8s, Love Me Do, et occupera une place pr\u00e9pond\u00e9rante \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin du groupe. Ce titre lance leur carri\u00e8re au Royaume-Uni \u00e0 la fin 1962.\nApr\u00e8s l\u2019essor de la Beatlemania au Royaume-Uni et ensuite en Europe, les Beatles connaissent le succ\u00e8s en Am\u00e9rique du Nord \u00e0 partir de 1964, puis rapidement dans le monde entier. \u00c0 partir de l\u2019album Rubber Soul, en 1965, le groupe exp\u00e9rimente davantage et produit des albums aujourd'hui classiques \u00e0 commencer par Revolver (1966), puis apr\u00e8s avoir d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9 tourn\u00e9es et concerts pour entrer dans leur p\u00e9riode appel\u00e9e \u00ab les ann\u00e9es studio \u00bb, Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band (1967), The Beatles (l\u2019\u00ab Album blanc \u00bb) (1968) et Abbey Road (1969). Apr\u00e8s leur s\u00e9paration en 1970, les quatre membres poursuivent une carri\u00e8re solo, et tous rencontrent le succ\u00e8s, particuli\u00e8rement dans les ann\u00e9es imm\u00e9diates suivant la fin du groupe.\nLes Beatles demeurent les artistes ayant vendu le plus grand nombre de disques au monde. Ce nombre est estim\u00e9 \u00e0 plus de 600 millions de CD et vinyles vendus \u00e0 travers la plan\u00e8te,. Paul McCartney et Ringo Starr sont les deux Beatles encore en vie, apr\u00e8s l\u2019assassinat de John Lennon en d\u00e9cembre 1980 et la mort de George Harrison en novembre 2001.\nTenant une place de premier plan dans la \u00ab bande-son \u00bb des ann\u00e9es 1960, les chansons des Beatles sont toujours jou\u00e9es et reprises dans le monde entier, et leurs m\u00e9lodies ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es \u00e0 de nombreux genres musicaux, dont le jazz, la salsa, le reggae ou la musique classique.", "element_cle": "1. The Beatles est un groupe de rock britannique originaire de Liverpool, form\u00e9 en 1960.\n2. Les membres fondateurs sont John Lennon, Paul McCartney, George Harrison et Ringo Starr.\n3. En seulement sept ans d'enregistrement, les Beatles ont enregistr\u00e9 douze albums originaux et compos\u00e9 pr\u00e8s de 200 chansons.\n4. Leur popularit\u00e9 mondiale et leur influence ont d\u00e9pass\u00e9 le domaine de la musique, en contribuant aux r\u00e9volutions sociales et culturelles de leur \u00e9poque.\n5. Leur manager, Brian Epstein, et leur producteur, George Martin, ont jou\u00e9 des r\u00f4les cl\u00e9s dans leur carri\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLiverpool, 1960, quatre gars se r\u00e9unissent\nJohn, Paul, George, et Ringo pour une nouvelle aventure\nThe Beatles, rap britannique, \u00e7a commence ici\nLe rock qui d\u00e9chire, les foules sont conquises\n\n[Refrain]\nLes Beatles, l\u00e9gendes de la musique\nLeur talent et leur g\u00e9nie, uniques\nDes albums originaux et des hits \u00e0 foison\nUne carri\u00e8re fulgurante, une r\u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nSept ans seulement, douze albums enregistr\u00e9s\nPr\u00e8s de 200 chansons, tout est \u00e0 \u00e9couter\nLeurs m\u00e9lodies entrainantes et leurs mots profonds\nLes Beatles ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque \u00e0 jamais\n\n[Refrain]\nLes Beatles, l\u00e9gendes de la musique\nLeur talent et leur g\u00e9nie, uniques\nLe rock qui transcende, une influence sans fin\nBrian Epstein et George Martin, les soutiens indispensables de leur destin"}, {"titre": "Critique de l'humanisme", "text_origine": "Vulgaris\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, le mot \u00ab humanisme \u00bb renvoie \u00e0 une conception du monde prenant son essor au XIVe si\u00e8cle en Italie, puis au XVe si\u00e8cle dans les Flandres et enfin dans l'ensemble de l'Europe occidentale, quand \u00e9merge une nouvelle classe sociale, la bourgeoisie, qui - exer\u00e7ant des activit\u00e9s commer\u00e7antes lucratives ou politiques - s'\u00e9mancipe peu \u00e0 peu de l'influence de l'\u00c9glise catholique. Le concept d'humanisme se caract\u00e9rise donc par l'esprit de la\u00efcit\u00e9 qui s'inscrit en contrepoint de la crise de confiance qui affecte l'\u00c9glise : les hommes n'\u00e9prouvent plus fondamentalement le besoin de s'en remettre \u00e0 Dieu pour organiser leurs vies et ils s'estiment capables d'\u00e9noncer leurs propres valeurs puis, au travers du droit et de l'intervention \u00e9tatique, d'instituer les dispositifs visant \u00e0 les faire respecter et appliquer.\nOn peut distinguer trois grandes phases dans la critique de l'humanisme :\n\nP\u00e9riode classique. Entre le XVe si\u00e8cle, moment d'\u00e9closion de l'humanisme de la Renaissance, et le XVIIIe si\u00e8cle, dit \u00ab Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res \u00bb, le mouvement humaniste ne cesse de prendre de l'ampleur : les critiques restent \u00e9parses et, dans l'ensemble, contribuent davantage \u00e0 le r\u00e9orienter qu'\u00e0 le contester.\nP\u00e9riode moderne. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, quand le terme \u00ab humanisme \u00bb commence \u00e0 \u00eatre usit\u00e9, la critique se d\u00e9veloppe, visant \u00e0 d\u00e9montrer le caract\u00e8re id\u00e9ologique du concept. Elle \u00e9mane principalement de Marx (qui l'identifie \u00e0 une propagande voil\u00e9e de la bourgeoisie, lui permettant de l\u00e9gitimer sa domination sur le reste de la population) puis de Nietzsche, qui, \u00e0 travers le th\u00e8me du surhomme, pointe les risques et les enjeux de l'inflation du moi dans la civilisation occidentale. La critique prend un tournant d\u00e9cisif au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle avec Freud, qui relativise l'importance du moi dans le psychisme, face \u00e0 l'inconscient ; puis, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960, avec les penseurs post-structuralistes fran\u00e7ais ; enfin, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980, avec les Am\u00e9ricains s'inscrivant dans le courant des gender studies (\u00e9tudes de genre), elles-m\u00eames nourries par le f\u00e9minisme.\nP\u00e9riode contemporaine. Au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, de moins en moins d'intellectuels se r\u00e9f\u00e9rant au concept d'humanisme : celui-ci n'est plus tant critiqu\u00e9 de fa\u00e7on th\u00e9orique que par l'\u00e9mergence de facto d'une nouvelle id\u00e9ologie, le transhumanisme, r\u00e9sultant de l'impact croissant des nouvelles technologies sur la condition humaine.Mais alors qu'en 1936, le philosophe Jacques Maritain a forg\u00e9 le terme \u00ab antihumanisme \u00bb pour qualifier Marx, Nietzsche et Freud, diff\u00e9rents intellectuels (notamment le Fran\u00e7ais Jacques Ellul) estimeront par la suite qu'une critique de l'humanisme ne signifie pas n\u00e9cessairement un rejet du concept mais simplement sa r\u00e9actualisation, au fil de l'\u00e9volution de la condition humaine, notamment au contact des technologies. Raison pour laquelle il est jug\u00e9 ici pr\u00e9f\u00e9rable d'intituler cet article \u00ab Critique de l'humanisme \u00bb plut\u00f4t qu'\u00ab Antihumanisme \u00bb, comme le font par exemple les anglophones (lire) ou les hispanisants (lire).", "element_cle": "1. L'humanisme, conception du monde \u00e9merg\u00e9e au XIVe si\u00e8cle en Italie\n2. L'\u00e9mergence de la bourgeoisie au XVe si\u00e8cle et son influence sur l'humanisme\n3. L'esprit de la\u00efcit\u00e9 et la remise en question de l'autorit\u00e9 de l'\u00c9glise\n4. La capacit\u00e9 des hommes \u00e0 \u00e9noncer leurs propres valeurs et \u00e0 les faire respecter par le droit et l'intervention \u00e9tatique\n5. La critique de l'humanisme \u00e0 travers diff\u00e9rentes p\u00e9riodes : classique, moderne et contemporaine.", "rap": "[Couplet 1]\nL'humanisme, une vision r\u00e9volutionnaire,\n\u00c9mergeant en Italie au XIVe si\u00e8cle, qu'tu peux pas nier,\nUne conception du monde, un renouveau de pens\u00e9e,\nAu c\u0153ur de la Renaissance, l'histoire est trac\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nLa bourgeoisie s'l\u00e8ve au XVe si\u00e8cle, \u00e7a bouge,\nSa soif de pouvoir influe sur l'humanisme, \u00e7a se prouve,\nLes riches se r\u00e9v\u00e8lent, prennent le contr\u00f4le,\nInfluencent les artistes, ouvrent de nouvelles voies.\n\n[Refrain]\nL'esprit de la\u00efcit\u00e9, une r\u00e9volution en profondeur,\nLa remise en question de l'\u00c9glise, une qu\u00eate de bonheur,\nLes hommes \u00e9noncent leurs valeurs, font valoir leurs droits,\nL'intervention de l'\u00c9tat, pour une soci\u00e9t\u00e9 qui cro\u00eet.\n\n[Couplet 3]\nL'autorit\u00e9 de l'\u00c9glise en prend un coup,\nLa\u00efcit\u00e9 et raison la mettent \u00e0 genoux,\nLes sciences, les arts, des savoirs qui s'\u00e9l\u00e8vent,\nUn vent de libert\u00e9, l'humanisme s'ach\u00e8ve.\n\n[Couplet 4]\nLes hommes ont le pouvoir d'\u00e9noncer leurs valeurs,\nDe les faire respecter, gr\u00e2ce au droit et \u00e0 l'\u00c9tat qui les honore,\nUn combat pour l'\u00e9galit\u00e9, la justice qui se fait entendre,\nL'humanisme, une lutte \u00e0 travers les si\u00e8cles \u00e0 comprendre.\n\n[Refrain]\nLa critique de l'humanisme, \u00e0 travers les \u00e9poques,\nClassique, moderne, contemporaine, on en parle sans \u00e9quivoque,\nMais l'essentiel reste cette qu\u00eate d'\u00e9mancipation,\nLe bouleversement des mentalit\u00e9s pour une meilleure nation."}, {"titre": "Jean-Jacques Rousseau", "text_origine": "Jean-Jacques Rousseau, n\u00e9 le 28 juin 1712 \u00e0 Gen\u00e8ve et mort le 2 juillet 1778 \u00e0 Ermenonville, est un \u00e9crivain, philosophe et musicien genevois. Orphelin de m\u00e8re tr\u00e8s jeune, sa vie est marqu\u00e9e par l'errance. Si ses livres et lettres connaissent \u00e0 partir de 1749 un fort succ\u00e8s, ils lui valent aussi des conflits avec l'\u00c9glise catholique et la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve qui l'obligent \u00e0 changer souvent de r\u00e9sidence et alimentent son sentiment de pers\u00e9cution.\nDans le domaine litt\u00e9raire, Jean-Jacques Rousseau conna\u00eet un grand succ\u00e8s avec le roman \u00e9pistolaire Julie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse (1761), un des plus gros tirages du XVIIIe si\u00e8cle. Cet ouvrage s\u00e9duit ses lecteurs d'alors par sa peinture pr\u00e9romantique du sentiment amoureux et de la nature. Dans Les Confessions (r\u00e9dig\u00e9es entre 1765 et 1770, avec publication posthume en 1782 et 1789) et dans Les R\u00eaveries du promeneur solitaire (\u00e9crites en 1776-78, publi\u00e9es en 1782), Rousseau se livre \u00e0 une observation approfondie de ses sentiments intimes. L'\u00e9l\u00e9gance de l'\u00e9criture de Rousseau provoque une transformation significative de la po\u00e9sie et de la prose fran\u00e7aises en les lib\u00e9rant des normes rigides venues du Grand Si\u00e8cle.\nDans le domaine philosophique, la lecture en 1749 de la question mise au concours par l'Acad\u00e9mie de Dijon : \u00ab le r\u00e9tablissement des sciences et des arts a-t-il contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9purer ou \u00e0 corrompre les m\u0153urs ? \u00bb provoque ce qu'on appelle \u00ab l'illumination de Vincennes \u00bb. De l\u00e0 naissent les ouvrages qui inscrivent durablement Rousseau dans le monde de la pens\u00e9e : le Discours sur les sciences et les arts (1750), le Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes (1755) et Du contrat social (1762).\nLa philosophie politique de Rousseau est b\u00e2tie autour de l'id\u00e9e que l'Homme est naturellement bon et que la soci\u00e9t\u00e9 le corrompt. Par \u00ab naturellement bon \u00bb, Rousseau entend que l'\u00eatre humain \u00e0 l'\u00e9tat de nature a peu de d\u00e9sirs, de sorte qu'il est plus farouche que m\u00e9chant. Ce sont les interactions avec les autres individus qui rendent les \u00eatres humains \u00ab m\u00e9chants \u00bb et conduisent \u00e0 l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s. Pour retrouver une bont\u00e9 naturelle, l'homme doit avoir recours \u00e0 l'artifice du contrat social et \u00eatre gouvern\u00e9 par des lois d\u00e9coulant de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale exprim\u00e9e par le peuple. Pour Rousseau, contrairement \u00e0 ce que pense par exemple Diderot, la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale n'est pas universelle, elle est propre \u00e0 un \u00c9tat, \u00e0 un corps politique particulier. Rousseau est le premier \u00e0 conf\u00e9rer la souverainet\u00e9 au peuple. En cela, on peut dire que c'est un des penseurs de la d\u00e9mocratie (et notamment de la d\u00e9mocratie directe), m\u00eame s'il est favorable \u00e0 ce qu'il nomme l'aristocratie \u00e9lective ou le gouvernement temp\u00e9r\u00e9 dans le domaine du pouvoir ex\u00e9cutif.\nRousseau est critique par rapport \u00e0 la pens\u00e9e politique et philosophique d\u00e9velopp\u00e9e par Hobbes et Locke. Pour lui, les syst\u00e8mes politiques bas\u00e9s sur l'interd\u00e9pendance \u00e9conomique et sur l'int\u00e9r\u00eat conduisent \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9go\u00efsme et finalement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise (un terme qu'il est un des premiers \u00e0 employer). Toutefois, s'il est critique de la philosophie des Lumi\u00e8res, il s'agit d'une critique interne. En effet, il ne veut revenir ni \u00e0 Aristote, ni \u00e0 l'ancien r\u00e9publicanisme ou \u00e0 la moralit\u00e9 chr\u00e9tienne.\nLa philosophie politique de Rousseau exerce une influence consid\u00e9rable lors de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire durant laquelle son livre le Contrat social est \u00ab red\u00e9couvert \u00bb. \u00c0 plus long terme, Rousseau marque le mouvement r\u00e9publicain fran\u00e7ais ainsi que la philosophie allemande. Par exemple, l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique de Kant est impr\u00e9gn\u00e9 par l'id\u00e9e rousseauiste de volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Durant une partie du XXe si\u00e8cle, une controverse opposera ceux qui estiment que Rousseau est en quelque sorte le p\u00e8re des totalitarismes et ceux qui l'en exon\u00e8rent.\nSelon Claude L\u00e9vi-Strauss, Rousseau est le premier v\u00e9ritable fondateur de l'anthropologie, notamment car ce dernier aurait par son universalisme pos\u00e9 \u00ab en termes presque modernes \u00bb le probl\u00e8me du passage de la nature \u00e0 la culture. L'historien L\u00e9on Poliakov ajoute que Rousseau invitait ses contemporains \u00e0 faire des voyages dans les pays lointains, afin d'y \u00ab \u00e9tudier, non toujours des pierres et des plantes, mais une fois les hommes et les m\u0153urs \u00bb.\nSon corps est transf\u00e9r\u00e9 au Panth\u00e9on de Paris le 11 octobre 1794 (20 vend\u00e9miaire an III).", "element_cle": "\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. Jean-Jacques Rousseau est un \u00e9crivain, philosophe et musicien genevois, n\u00e9 le 28 juin 1712 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 juillet 1778.\n\n2. Sa vie est marqu\u00e9e par l'errance et les conflits avec l'\u00c9glise catholique et la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve.\n\n3. Son roman \u00e9pistolaire \"Julie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse\", publi\u00e9 en 1761, rencontre un grand succ\u00e8s au XVIIIe si\u00e8cle.\n\n4. Les Confessions et Les R\u00eaveries du promeneur solitaire sont des ouvrages dans lesquels Rousseau explore ses sentiments intimes.\n\n5. Rousseau est connu pour sa contribution \u00e0 la po\u00e9sie et \u00e0 la prose fran\u00e7aises en lib\u00e9rant des normes rigides du Grand Si\u00e8cle.\n\n6. Sa philosophie politique repose sur l'id\u00e9e que l'Homme est naturellement bon mais que la soci\u00e9t\u00e9 le corrompt.\n\n7. Les ouvrages majeurs de Rousseau sont le Discours sur les sciences et les arts (1750), le Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes (1755) et Du contrat social (1762).", "rap": "[Couplet 1]\nJean-Jacques Rousseau, un g\u00e9nie plein de mots,\nN\u00e9 en 1712, disparu en 1778, un h\u00e9ros,\n\u00c9crivain, musicien, philosophe dans l'\u00e2me,\nSon talent a marqu\u00e9 la sc\u00e8ne intellectuelle, que personne ne bl\u00e2me.\n\n[Refrain]\nRousseau, homme visionnaire,\nSa vie remplie d'histoire et de myst\u00e8res,\n\u00c0 travers ses \u00e9crits, il nous \u00e9claire,\nSur la nature humaine et sa v\u00e9rit\u00e9 sinc\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nJulie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse, un roman exquis,\n1761, l'ann\u00e9e o\u00f9 il a connu son apog\u00e9e,\nLes Confessions et Les R\u00eaveries, des \u0153uvres intimes,\nO\u00f9 Rousseau se livre \u00e0 c\u0153ur ouvert, sans limites.\n\n[Refrain]\nRousseau, homme visionnaire,\nSa vie remplie d'histoire et de myst\u00e8res,\n\u00c0 travers ses \u00e9crits, il nous \u00e9claire,\nSur la nature humaine et sa v\u00e9rit\u00e9 sinc\u00e8re.\n\n[Couplet 3]\nRousseau, lib\u00e9rateur des normes oppressantes,\nIl a ouvert la voie \u00e0 une prose d\u00e9concertante,\nDiscours sur les sciences et les arts, un d\u00e9fi,\n1750, une critique audacieuse de la soci\u00e9t\u00e9 assombrie.\n\n[Couplet 4]\nDiscours sur l'origine de l'in\u00e9galit\u00e9, un constat amer,\n1755, Rousseau d\u00e9nonce les maux qu'il tol\u00e8re,\nDu contrat social en 1762, une vision politique,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste, soucieuse de l'\u00e9thique.\n\n[Refrain]\nRousseau, homme visionnaire,\nSa vie remplie d'histoire et de myst\u00e8res,\n\u00c0 travers ses \u00e9crits, il nous \u00e9claire,\nSur la nature humaine et sa v\u00e9rit\u00e9 sinc\u00e8re."}, {"titre": "Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin", "text_origine": "Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin est un compositeur et pianiste virtuose d'ascendance franco-polonaise, n\u00e9 le 1er mars 1810 \u00e0 \u017belazowa Wola (duch\u00e9 de Varsovie) et mort le 17 octobre 1849 \u00e0 Paris.\nApr\u00e8s sa formation \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Varsovie et un d\u00e9but de carri\u00e8re en Pologne et \u00e0 Vienne, il quitte la Pologne et, \u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans, il s'installe en France (il est issu du c\u00f4t\u00e9 de son p\u00e8re d'une famille lorraine originaire de Marainville-sur-Madon), o\u00f9 il d\u00e9veloppe son inspiration dans l'effervescence du monde pianistique parisien et dans le souvenir de sa patrie meurtrie. Il y rencontre George Sand, qui sera sa compagne pendant neuf ans.\nReconnu comme l'un des plus grands compositeurs de la p\u00e9riode romantique, Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin est aussi l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres pianistes du XIXe si\u00e8cle. Sa musique est encore aujourd'hui l'une des plus jou\u00e9es et demeure un passage indispensable \u00e0 la compr\u00e9hension du r\u00e9pertoire pianistique universel. Avec Franz Liszt, il est le p\u00e8re de la technique moderne de son instrument et influence toute une lign\u00e9e de compositeurs modernes, dont Claude Debussy, Alexandre Scriabine, et Sergue\u00ef Rachmaninov.", "element_cle": "- Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, compositeur et pianiste virtuose, n\u00e9 en 1810 et mort en 1849.\n- Formation \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Varsovie.\n- D\u00e9but de carri\u00e8re en Pologne et \u00e0 Vienne avant de s'installer en France.\n- Rencontre avec George Sand, qui sera sa compagne pendant neuf ans.\n- Reconnu comme l'un des plus grands compositeurs romantiques.\n- Influence sur toute une lign\u00e9e de compositeurs modernes.\n- Sa musique reste aujourd'hui l'une des plus jou\u00e9es.\n- P\u00e8re de la technique moderne du piano.\n- Indispensable pour comprendre le r\u00e9pertoire pianistique universel.", "rap": "[Couplet 1]\nFr\u00e9d\u00e9ric Chopin, un ma\u00eetre en musique,\nN\u00e9 en 1810, une \u00e9poque unique.\nCompositeur et pianiste virtuose,\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, il est devenu grandiose.\n\nFormation \u00e0 Varsovie, \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique,\nIl y a d\u00e9velopp\u00e9 un talent magnifique.\nD\u00e9but de carri\u00e8re en Pologne, puis \u00e0 Vienne,\nAvant de s'\u00e9tablir en France, o\u00f9 son succ\u00e8s s'encha\u00eene.\n\n[Refrain]\nChopin, Chopin, un g\u00e9nie incontest\u00e9,\nSa musique r\u00e9sonne \u00e0 travers les ann\u00e9es.\nIl rencontre George Sand, sa compagne de c\u0153ur,\nUne belle histoire qui dure neuf ann\u00e9es de bonheur.\n\n[Couplet 2]\nCompositeur romantique reconnu de tous,\nSon influence se fait ressentir partout.\nIl inspire toute une lign\u00e9e de compositeurs modernes,\nSon g\u00e9nie transcende les \u00e9poques, c'est \u00e9vident.\n\nSa musique r\u00e9sonne encore aujourd'hui,\nL'une des plus jou\u00e9es, c'est un vrai r\u00e9gal pour nos oreilles.\nP\u00e8re de la technique moderne du piano,\nIl nous offre un h\u00e9ritage d'une valeur incroyable.\n\n[Refrain]\nChopin, Chopin, une l\u00e9gende du pass\u00e9,\nIndispensable pour comprendre toute l'histoire du piano, c'est vrai.\nSa musique traverse les \u00e2ges, elle est universelle,\nUn tr\u00e9sor pr\u00e9cieux, une richesse \u00e9ternelle.\n\n(Note : Le texte a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 avec l'accent mis sur les \u00e9l\u00e9ments \u00e9ducatifs et en mettant en \u00e9vidence des dates et des \u00e9v\u00e9nements marquants li\u00e9s \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin. Les couplets et le refrain respectent une structure de 4 vers maximum.)"}, {"titre": "Juda\u00efsme", "text_origine": "Le juda\u00efsme (du grec ancien \u0399\u03bf\u03c5\u03b4\u03b1\u03ca\u03c3\u03bc\u03cc\u03c2 / iouda\u00efsm\u00f3s, en yiddish : \u05d9\u05d9\u05d3\u05d9\u05e9\u05e7\u05d9\u05d9\u05d8 yiddishkeit, ladino : \u05d2\u2019\u05d5\u05d3\u05d0\u05d9\u05e1\u05de\u05d5 Djudaismo, en allemand : Judentum, h\u00e9breu : \u05d9\u05d4\u05d3\u05d5\u05ea yahadout) est variablement d\u00e9fini comme \u00ab une forme de vie religieuse dont la caract\u00e9ristique essentielle est la croyance \u00e0 un \u00catre supr\u00eame, auteur \u2014 de quelque mani\u00e8re qu'on con\u00e7oive son action \u2014 de l'univers qu'il gouverne par sa providence \u00bb, ou comme \u00ab la religion des Juifs, ainsi que la th\u00e9ologie, la loi et les traditions culturelles du peuple juif \u00bb, ou comme \u00ab une religion [\u2026], une culture \u2014 r\u00e9sultat ou fondement de la religion, mais ayant un devenir propre, [\u2026] une sensibilit\u00e9 diffuse faite de quelques id\u00e9es et souvenirs, de quelques coutumes et \u00e9motions, d\u2019une solidarit\u00e9 avec les juifs pers\u00e9cut\u00e9s en tant que juifs \u00bb ou comme \u00ab l'ensemble des rituels et des autres pratiques, des croyances et des valeurs, des loyaut\u00e9s historiques et politiques qui constituent l'all\u00e9geance au peuple d'Isra\u00ebl \u00bb.\nCette pluralit\u00e9 est tributaire d\u2019une part de l\u2019\u00e9volution du terme au cours de l\u2019histoire, celui-ci d\u00e9signant originellement l\u2019ensemble des traits caract\u00e9risant le peuple juif, constitu\u00e9 des descendants des Isra\u00e9lites provenant de l\u2019antique terre d'Isra\u00ebl et de ceux qui les ont rejoints par la conversion, et d\u2019autre part de la diff\u00e9rence de perception selon l'appartenance ou non au juda\u00efsme.\nIl a souvent \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 comme une \u00ab religion juive \u00bb antith\u00e9tique de la religion chr\u00e9tienne, alors que des Juifs le d\u00e9finissent aussi au-del\u00e0 ou en dehors du fait religieux, certains philosophes, comme Daniel Boyarin ou Bernard-Henri L\u00e9vy, allant jusqu\u2019\u00e0 dire que la religion en tant que th\u00e9ologie \u00e9difi\u00e9e par une croyance, des dogmes et une instance supr\u00eame, centrale et doctrinale \u00ab n\u2019appartient pas \u00e0 l\u2019esprit du juda\u00efsme \u00bb.\nLe juda\u00efsme n\u2019en poss\u00e8de pas moins ses textes fondamentaux, compil\u00e9s dans le Tanakh (Torah, Nevi'im et Ketouvim), \u00e9galement appel\u00e9 Bible h\u00e9bra\u00efque. Il y est dit que le monde a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une entit\u00e9 une et unique, \u00e9ternelle, omnipotente, omnisciente, omnipr\u00e9sente, juste et mis\u00e9ricordieuse dont le nom, consid\u00e9r\u00e9 comme trop saint pour \u00eatre prononc\u00e9, est devenu ineffable. Cet \u00eatre a contract\u00e9 une alliance avec les p\u00e8res du peuple d\u2019Isra\u00ebl, promettant de prendre ce peuple comme \u00ab tr\u00e9sor entre tous les peuples \u00bb pour autant que les enfants d\u2019Isra\u00ebl respectent sa loi, qui comprend une composante cultuelle doubl\u00e9e d\u2019une dimension \u00e9thique, ainsi que des aspects civils, matrimoniaux et l\u00e9gislatifs. L\u2019adh\u00e9sion \u00e0 cette loi induit une mani\u00e8re de se comporter, de se v\u00eatir, de se nourrir, de se mouvoir propre \u00e0 ceux qui y adh\u00e8rent.\nDe plus, son interpr\u00e9tation qui n\u2019a vraisemblablement jamais \u00e9t\u00e9 unique ni unifi\u00e9e engendre diverses \u00e9coles de traditions et de pens\u00e9es, dont la plupart consid\u00e8rent toutefois les textes comme le support \u00e9crit d\u2019une parole divine \u00e9ternelle et perp\u00e9tuellement renouvel\u00e9e \u00e0 travers son \u00e9tude au cours des g\u00e9n\u00e9rations. L\u2019existence de cette tradition orale qui tend \u00e0 affranchir la Bible des contingences historiques, permet au juda\u00efsme, n\u00e9 en un lieu particulier dans un peuple particulier, de survivre \u00e0 la dispersion g\u00e9ographique de ce peuple et \u00e0 la perte de ses supports tangibles comme son autonomie politique ou le temple construit pour h\u00e9berger la divinit\u00e9.\nIl marque l\u2019histoire du monde avec l\u2019\u00e9mergence du monoth\u00e9isme, croyance h\u00e9rit\u00e9e par les christianismes et les diff\u00e9rentes formes d\u2019islam dont le d\u00e9veloppement historique a fini par marginaliser le juda\u00efsme.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte \"Juda\u00efsme\" :\n\n1. Le juda\u00efsme est une forme de vie religieuse bas\u00e9e sur la croyance \u00e0 un \u00catre supr\u00eame et les traditions culturelles du peuple juif.\n2. Le terme \"juda\u00efsme\" a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, d\u00e9signant \u00e0 l'origine les caract\u00e9ristiques du peuple juif.\n3. La d\u00e9finition du juda\u00efsme varie selon l'appartenance ou non \u00e0 cette religion.\n4. Certains consid\u00e8rent le juda\u00efsme comme \u00e9tant au-del\u00e0 du fait religieux, avec une sensibilit\u00e9 culturelle et une solidarit\u00e9 envers les juifs pers\u00e9cut\u00e9s.\n5. Les textes fondamentaux du juda\u00efsme sont compil\u00e9s dans le Tanakh, \u00e9galement appel\u00e9 Bible h\u00e9bra\u00efque.\n\nNote : Le texte est incomplet, il serait pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir plus d'informations pour fournir une liste plus compl\u00e8te.", "rap": "[Couplet 1]\nLe juda\u00efsme, une religion d'antan\nBas\u00e9e sur la foi en un \u00catre bienveillant\nLe peuple juif, porteur de traditions\nUne vie religieuse, pleine de convictions\n\nLe terme \"juda\u00efsme\", une \u00e9volution\nD\u00e9finissant ce peuple avec pr\u00e9cision\nMais la d\u00e9finition peut varier\nSelon notre appartenance, \u00e0 s'en trouver \u00e9branl\u00e9s\n\n[Refrain]\nJuda\u00efsme, une richesse culturelle\nUne solidarit\u00e9 face aux pers\u00e9cutions \u00e9ternelles\nTanakh, la Bible h\u00e9bra\u00efque en main\nLes textes fondamentaux, guides divins\n\n[Couplet 2]\nAu-del\u00e0 de la religion, une identit\u00e9\nUne sensibilit\u00e9 culturelle, port\u00e9e avec fiert\u00e9\nLe juda\u00efsme, c'est plus qu'une croyance\nC'est une histoire, marqu\u00e9e par des \u00e9ch\u00e9ances\n\nDes dates importantes, des \u00e9v\u00e9nements majeurs\nLa P\u00e2que juive, la lib\u00e9ration en c\u0153ur\nL'Hanoucca, la f\u00eate des Lumi\u00e8res\nUn h\u00e9ritage qui brille, dans toutes les sph\u00e8res\n\n[Refrain]\nJuda\u00efsme, une richesse culturelle\nUne solidarit\u00e9 face aux pers\u00e9cutions \u00e9ternelles\nTanakh, la Bible h\u00e9bra\u00efque en main\nLes textes fondamentaux, guides divins"}, {"titre": "Le Dernier des Justes", "text_origine": "Le Dernier des Justes est un roman d'Andr\u00e9 Schwarz-Bart publi\u00e9 le 1er juillet 1959 aux \u00e9ditions du Seuil et ayant obtenu le Prix Goncourt la m\u00eame ann\u00e9e. \nDans son roman Andr\u00e9 Schwarz-Bart imagine l'histoire de la famille L\u00e9vy qui a re\u00e7u h\u00e9r\u00e9ditairement l\u2019\u00e9trange privil\u00e8ge de susciter \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration un tsadik, c'est-\u00e0-dire un Juste faisant partie des Lamed Vav (Lamed-waf en yiddish). La saga tragique de cette famille victime de l'antis\u00e9mitisme europ\u00e9en commence au Moyen \u00c2ge au temps des croisades et s'ach\u00e8ve au XXe si\u00e8cle qui constitue la part la plus importante du livre avec les pogroms russes et surtout la Shoah, le \u00ab dernier des Justes \u00bb disparaissant dans les camps d'extermination nazis.\nLe roman para\u00eet \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la question de la Shoah semble occuper une place secondaire dans le d\u00e9bat d'id\u00e9e. Le roman devient rapidement un succ\u00e8s litt\u00e9raire national et international tout en suscitant une grande pol\u00e9mique dans de tr\u00e8s nombreux articles de presse avant l'obtention du Prix Goncourt en d\u00e9cembre 1959. Le Dernier des Justes  a ainsi une place particuli\u00e8re dans la litt\u00e9rature de la Shoah.", "element_cle": "1. \"Le Dernier des Justes\" est un roman d'Andr\u00e9 Schwarz-Bart publi\u00e9 en 1959.\n2. Le roman raconte l'histoire de la famille L\u00e9vy, qui g\u00e9n\u00e8re de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration un Juste.\n3. L'histoire commence au Moyen \u00c2ge avec les croisades et se termine au XXe si\u00e8cle avec la Shoah.\n4. Le roman souligne l'antis\u00e9mitisme europ\u00e9en et les pogroms russes.\n5. \"Le Dernier des Justes\" a suscit\u00e9 une pol\u00e9mique avant d'obtenir le Prix Goncourt en 1959.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Dernier des Justes, un roman enflamm\u00e9\nPar Andr\u00e9 Schwarz-Bart, c'est du lourd il faut l'admettre\nEn 1959, il fut publi\u00e9\nUne histoire qui nous captive, faut pas la n\u00e9gliger\n\n[Couplet 2]\nOn suit la famille L\u00e9vy \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations\nUn Juste est n\u00e9 \u00e0 chaque incarnation\nDes croisades au XXe si\u00e8cle, c'est du feu\nLa Shoah au c\u0153ur de tout \u00e7a, on en pleure un peu\n\n[Refrain]\nLe roman nous rappelle l'antis\u00e9mitisme intense\nLes pogroms russes, la violence qui s'\u00e9lance\nLe Dernier des Justes, il a fait parler\nLe Prix Goncourt en 59, il fallait le m\u00e9riter"}, {"titre": "Antonio Vivaldi", "text_origine": "Antonio Lucio Vivaldi [an\u02c8t\u0254\u02d0njo \u02c8lu\u02d0t\u0283o vi\u02c8valdi] , n\u00e9 le 4 mars 1678 \u00e0 Venise et mort le 28 juillet 1741 \u00e0 Vienne, est un violoniste et compositeur de musique classique italien. Il \u00e9tait \u00e9galement pr\u00eatre de l'\u00c9glise catholique.\nVivaldi a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des virtuoses du violon les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus admir\u00e9s de son temps (\u00ab incomparable virtuose du violon \u00bb selon un t\u00e9moignage contemporain) ; il est \u00e9galement reconnu comme l\u2019un des plus importants compositeurs de la p\u00e9riode baroque, en tant qu'initiateur principal du concerto de soliste, genre d\u00e9riv\u00e9 du concerto grosso. Son influence, en Italie comme dans toute l\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable, et peut se mesurer au fait que Bach a adapt\u00e9 et transcrit plus d\u2019\u0153uvres de Vivaldi que de n'importe quel autre musicien.\nSon activit\u00e9 s\u2019est exerc\u00e9e dans les domaines de la musique instrumentale, particuli\u00e8rement au violon mais \u00e9galement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 une exceptionnelle vari\u00e9t\u00e9 d'instruments, de la musique religieuse et de la musique lyrique. Elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un nombre consid\u00e9rable de concertos, sonates, op\u00e9ras, pi\u00e8ces religieuses : il se targuait de pouvoir composer un concerto plus vite que le copiste ne pouvait le transcrire. Pr\u00eatre catholique, sa chevelure rousse le fit surnommer il Prete rosso, \u00ab Le Pr\u00eatre roux \u00bb, sobriquet peut-\u00eatre plus connu \u00e0 Venise que son v\u00e9ritable nom, ainsi que le rapporte Goldoni dans ses M\u00e9moires. \nSa production musicale, dont une partie a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e de son vivant, fut vite oubli\u00e9e apr\u00e8s sa mort, de m\u00eame que son nom, comme ce fut le cas pour de nombreux compositeurs du XVIIIe si\u00e8cle. Elle n'a retrouv\u00e9 un certain int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des \u00e9rudits qu\u2019au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la faveur de la red\u00e9couverte de Jean-S\u00e9bastien Bach. Sa v\u00e9ritable reconnaissance eut lieu pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, gr\u00e2ce aux travaux d'\u00e9rudits ou musicologues tels Arnold Schering ou Alberto Gentili, \u00e0 l'implication de musiciens tels Marc Pincherle, Olga Rudge, Angelo Ephrikian, Gian Francesco Malipiero ou Alfredo Casella, et \u00e0 l'enthousiasme d'amateurs \u00e9clair\u00e9s comme Ezra Pound.\nAujourd\u2019hui, certaines de ses \u0153uvres instrumentales, notamment les quatre concertos connus sous le titre Les Quatre Saisons, comptent parmi les plus populaires du r\u00e9pertoire classique.", "element_cle": "- Antonio Vivaldi \u00e9tait un c\u00e9l\u00e8bre violoniste et compositeur de musique classique italien.\n- Il est n\u00e9 le 4 mars 1678 \u00e0 Venise et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 28 juillet 1741 \u00e0 Vienne.\n- Vivaldi \u00e9tait \u00e9galement pr\u00eatre de l'\u00c9glise catholique.\n- Il \u00e9tait reconnu comme l'un des plus importants compositeurs de la p\u00e9riode baroque, et consid\u00e9r\u00e9 comme l'initiateur principal du concerto de soliste.\n- Son activit\u00e9 musicale englobait une grande vari\u00e9t\u00e9 d'instruments, des \u0153uvres religieuses et des op\u00e9ras.\n- Bach a adapt\u00e9 et transcrit plus d'\u0153uvres de Vivaldi que de tout autre musicien.\n- Apr\u00e8s sa mort, la musique de Vivaldi est tomb\u00e9e dans l'oubli avant d'\u00eatre red\u00e9couverte au XIXe si\u00e8cle.\n- Sa v\u00e9ritable reconnaissance a eu lieu au XXe si\u00e8cle gr\u00e2ce aux travaux d'\u00e9rudits et de musicologues.\n- Vivaldi \u00e9tait surnomm\u00e9 \"il Prete rosso\" en raison de sa chevelure rousse.\n- Sa production musicale comprenait un grand nombre de concertos, sonates, op\u00e9ras et pi\u00e8ces religieuses.", "rap": "[Couplet 1]\nAntonio Vivaldi, maestro du classique,\nCompositeur italien, son talent magnifique.\nN\u00e9 \u00e0 Venise un 4 mars, l'ann\u00e9e 1678,\nEt parti \u00e0 Vienne en 1741 pour reposer.\n\n[Refrain]\nVivaldi, pr\u00eatre et violoniste \u00e9m\u00e9rite,\nSon h\u00e9ritage musical est un d\u00e9lice.\n\n[Couplet 2]\nFigure de la p\u00e9riode baroque, reconnu,\nIl a initi\u00e9 le concerto de soliste, tribut.\nUne large palette d'instruments il a touch\u00e9e,\nDes \u0153uvres religieuses aux op\u00e9ras qu'il jouait.\n\n[Refrain]\nBach lui-m\u00eame a transcrit ses m\u00e9lodies,\nVivaldi, un g\u00e9nie musical sans \u00e9quivoque.\n\n[Vers bonus]\nAu XIXe si\u00e8cle, son \u0153uvre retrouv\u00e9e,\nRed\u00e9couverte, l'attention ne faisait que monter.\nAu XXe si\u00e8cle, la reconnaissance enfin arriv\u00e9e,\nGr\u00e2ce aux \u00e9rudits et musicologues passionn\u00e9s.\n\n[Refrain]\nVivaldi, surnomm\u00e9 \"il Prete rosso\" avec amour,\nUn compositeur au talent toujours au top.\n\n[Couplet 3]\nSa chevelure rousse lui a valu son surnom,\nUn pr\u00eatre flamboyant, un g\u00e9nie sans aucun doute.\nUn r\u00e9pertoire riche en concertos et sonates,\nMais aussi en op\u00e9ras et pi\u00e8ces religieuses, toutes prestes.\n\n[Refrain]\nAntonio Vivaldi, un compositeur d'exception,\nSon h\u00e9ritage musical est une v\u00e9ritable passion."}, {"titre": "Ma\u00eetre Eckhart", "text_origine": "Eckhart von Hochheim, dit Ma\u00eetre Eckhart, n\u00e9 vers 1260 \u00e0 Hochheim dans le landgraviat de Thuringe et mort le 28 janvier 1328, probablement \u00e0 Avignon (\u00c9tats pontificaux), est un th\u00e9ologien et philosophe allemand, principal repr\u00e9sentant du courant spirituel catholique qu'on a appel\u00e9 la mystique rh\u00e9nane.\nApr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9 dans l'ordre dominicain, Eckhart fait de longues \u00e9tudes de th\u00e9ologie avant de devenir un ma\u00eetre reconnu, enseignant dans plusieurs universit\u00e9s. Il est \u00e9galement un membre influent du clerg\u00e9.\nBien que condamn\u00e9e par les autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques de son temps, son \u0153uvre, \u00e9crite \u00e0 la fois en latin (enseignement universitaire) et en allemand (trait\u00e9s et sermons), a eu une influence consid\u00e9rable sur la pens\u00e9e chr\u00e9tienne.\n\n", "element_cle": "1. Eckhart von Hochheim, connu sous le nom de Ma\u00eetre Eckhart, \u00e9tait un th\u00e9ologien et philosophe allemand du XIIIe si\u00e8cle.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le principal repr\u00e9sentant de la mystique rh\u00e9nane dans le catholicisme.\n3. Ma\u00eetre Eckhart \u00e9tait un dominicain qui a enseign\u00e9 dans plusieurs universit\u00e9s et est devenu un ma\u00eetre reconnu.\n4. Malgr\u00e9 la condamnation de son travail par les autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques, sa philosophie a eu une influence majeure sur la pens\u00e9e chr\u00e9tienne.\n5. Il a \u00e9crit \u00e0 la fois en latin et en allemand, utilisant le premier pour ses enseignements universitaires et le second pour ses trait\u00e9s et sermons.", "rap": "[Couplet 1]\nMa\u00eetre Eckhart, un homme in\u00e9branlable\nTh\u00e9ologien et philosophe, sa pens\u00e9e est intarissable\nAu XIIIe si\u00e8cle, son savoir s'\u00e9panouit\nDans la mystique rh\u00e9nane, il brille et s'\u00e9panouit\n\nDominicain \u00e9rudit, ma\u00eetre respect\u00e9\nSes enseignements dans les universit\u00e9s sont dispens\u00e9s\nMalgr\u00e9 la condamnation, il reste pers\u00e9v\u00e9rant\nSa philosophie, les esprits elle va influencer\n\n[Refrain]\nMa\u00eetre Eckhart, une voix qui transcende les \u00e2ges\nSa parole empreinte de sagesse et de courage\nDe l'humain \u00e0 l'infini, il explore tous les rivages\nDans les m\u00e9andres de la foi, il d\u00e9voile ses pr\u00e9sages\n\n[Couplet 2]\nLatin et allemand, ses langues de pr\u00e9dilection\nLe premier pour le savoir, le second pour l'expression\nSes trait\u00e9s, ses sermons, en mots simples et profonds\nLa recherche de la v\u00e9rit\u00e9, il la porte en son fond\n\nDans ses \u00e9crits, des notions \u00e9ducatives se d\u00e9voilent\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, autant d'\u00e9toiles qui brillent\nMa\u00eetre Eckhart nous rappelle l'importance de savoir\nLes enseignements du pass\u00e9, pour notre avenir pr\u00e9voir\n\n[Refrain]\nMa\u00eetre Eckhart, une voix qui transcende les \u00e2ges\nSa parole empreinte de sagesse et de courage\nDe l'humain \u00e0 l'infini, il explore tous les rivages\nDans les m\u00e9andres de la foi, il d\u00e9voile ses pr\u00e9sages"}, {"titre": "Dies ir\u00e6", "text_origine": "Le Dies irae (\u00ab Jour de col\u00e8re \u00bb en latin), aussi appel\u00e9 Prose des Morts, est une s\u00e9quence (ou prose) m\u00e9di\u00e9vale chant\u00e9e, adoptant la forme d'un(e) hymne liturgique. L'inspiration du po\u00e8me est partiellement apocalyptique. Les pr\u00e9mices de cette s\u00e9quence sont apparues d\u00e8s le d\u00e9but du XIe si\u00e8cle, la version actuelle datant du XIIIe si\u00e8cle. C'est \u00e0 cette \u00e9poque et sous cet aspect qu'elle a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e au corpus gr\u00e9gorien. Le Dies irae a ensuite \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 pendant des si\u00e8cles dans la messe de Requiem (elle peut toujours l'\u00eatre, mais n'est pas obligatoire, sauf lors de l'utilisation de la forme tridentine du rite romain).", "element_cle": "1. Le Dies irae est une s\u00e9quence m\u00e9di\u00e9vale chant\u00e9e, aussi appel\u00e9e Prose des Morts.\n2. Son titre signifie \u00ab Jour de col\u00e8re \u00bb en latin.\n3. Cette s\u00e9quence adopte la forme d'un hymne liturgique.\n4. Le po\u00e8me est partiellement apocalyptique dans son inspiration.\n5. Les pr\u00e9mices du Dies irae remontent au XIe si\u00e8cle, mais la version actuelle date du XIIIe si\u00e8cle.\n6. Le Dies irae a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 au corpus gr\u00e9gorien \u00e0 cette \u00e9poque.\n7. Pendant des si\u00e8cles, il a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 dans la messe de Requiem.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Moyen \u00c2ge, une s\u00e9quence est n\u00e9e,\nChant\u00e9e comme un hymne, pour les d\u00e9funts pleur\u00e9s.\nLe Dies irae, Prose des Morts appel\u00e9e,\nUn jour de col\u00e8re annonc\u00e9, comme une destin\u00e9e.\n\n[Refrain]\nDies irae, Jour de col\u00e8re,\nLe chant fun\u00e8bre r\u00e9sonne comme une pri\u00e8re.\nDies irae, hymne apocalyptique,\nDans la messe de Requiem, une note symbolique.\n\n[Couplet 2]\nAu XIe si\u00e8cle, les pr\u00e9mices de ce po\u00e8me,\nMais c'est au XIIIe si\u00e8cle, qu'il se clame et s\u00e8me.\nDans le gr\u00e9gorien, le Dies irae trouve son th\u00e8me,\nInt\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la messe, comme un \u00e9cho supr\u00eame.\n\n[Refrain]\nDies irae, Jour de col\u00e8re,\nLe chant fun\u00e8bre r\u00e9sonne comme une pri\u00e8re.\nDies irae, hymne apocalyptique,\nDans la messe de Requiem, une note symbolique."}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le nombre d'or est une proportion d\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Il est le rapport entre deux longueurs a et b.\n3. Ce rapport est \u00e9gal \u00e0 la somme a + b sur la plus grande longueur a.\n4. Le nombre d'or est souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou phi.\n5. Il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or et intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier.\n6. Le nombre d'or est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c6^2 = \u03c6 + 1.\n7. Sa valeur approximative est de 1,6180339887.\n8. Il est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\n9. Le nombre d'or est observ\u00e9 dans la nature et utilis\u00e9 dans diverses \u0153uvres et monuments.\n10. Son histoire remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, mais sa p\u00e9riode pr\u00e9cise est inconnue.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or on en parle, c'est une proportion\nD\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie, une pr\u00e9cision \u00e0 l'action\nRapport de deux longueurs, a et b en relation\nSomme a + b sur a, c'est la d\u00e9finition\n\nD\u00e9sign\u00e9 par \u03c6 ou phi, c'est son identit\u00e9\nL'angle d'or, sa beaut\u00e9, dans la construction, il est li\u00e9\nPentagone r\u00e9gulier, c'est son effet\nLe nombre d'or, dans l'art, il fait son effet\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, dans les figures il se d\u00e9ploie\nL'\u00e9quation \u03c6^2 = \u03c6 + 1, c'est sa loi\nApproximativement 1,6180339887, c'est sa valeur\nDans la suite de Fibonacci, il fait des merveilles\n\n[Couplet 2]\nLe corps quadratique \u211a(\u221a5), li\u00e9 \u00e0 son essence\nLe nombre d'or, dans la nature, il fait sa pr\u00e9sence\n\u0152uvres, monuments, partout il s'impose\nSon histoire ancienne, mais pr\u00e9cise, on suppose\n\nDepuis l'Antiquit\u00e9, il fait parler de lui\nMais sa p\u00e9riode exacte, c'est un myst\u00e8re tu suis ?\nLe nombre d'or, c'est un symbole d'harmonie\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans la g\u00e9om\u00e9trie\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, dans les figures il se d\u00e9ploie\nL'\u00e9quation \u03c6^2 = \u03c6 + 1, c'est sa loi\nApproximativement 1,6180339887, c'est sa valeur\nDans la suite de Fibonacci, il fait des merveilles"}, {"titre": "Racine carr\u00e9e de deux", "text_origine": "La racine carr\u00e9e de deux, not\u00e9e \u221a2 (ou parfois 21/2), est d\u00e9finie comme le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu\u2019il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne le nombre 2, autrement dit \u221a2 \u00d7 \u221a2 = 2. C\u2019est un nombre irrationnel, dont une valeur approch\u00e9e \u00e0 10\u20139 pr\u00e8s est :\n\n\u221a2  \u2248 1,414 213 562.Le calcul d\u2019une valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles. Ces recherches ont permis de perfectionner les algorithmes de calculs d\u2019extraction de racines carr\u00e9es. En informatique, ces recherches se sont poursuivies afin d\u2019optimiser ces algorithmes en r\u00e9duisant les temps de calcul et la consommation de m\u00e9moire.\nG\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9, dit autrement le rapport de l\u2019hypot\u00e9nuse d\u2019un triangle rectangle isoc\u00e8le sur l'un des c\u00f4t\u00e9s de l'angle droit, ce qui est un cas particulier du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\nLe nombre \u221a2 est connu depuis longtemps : en M\u00e9sopotamie, les scribes savaient d\u00e9j\u00e0 en calculer une valeur approch\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise, dans le premier tiers du second mill\u00e9naire avant notre \u00e8re.\nVraisemblablement vers le Ve si\u00e8cle av. J.-C., les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui revient \u00e0 dire que \u221a2 est un irrationnel. L'\u00e9tude de l'incommensurabilit\u00e9 a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques grecques. Pour les Grecs, ni les fractions, ni les irrationnels ne sont des nombres. Ce pas est franchi par les math\u00e9maticiens arabes \u00e0 l'origine de l'alg\u00e8bre.\nCe nombre intervient dans des applications de la vie courante :\n\nles feuilles de papier au format international (ISO 216) ont une proportion longueur/largeur approch\u00e9e \u00e0 \u221a2 ;\nen musique, le rapport des fr\u00e9quences de la quarte augment\u00e9e de la gamme temp\u00e9r\u00e9e vaut \u221a2 ;\nen \u00e9lectricit\u00e9, la tension maximale du courant alternatif monophas\u00e9 domestique vaut \u221a2 fois la tension efficace indiqu\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement 110 ou 230 V) ;\nen photographie, la suite des valeurs d\u2019ouverture du diaphragme sont les valeurs approch\u00e9es d\u2019une suite g\u00e9om\u00e9trique de raison \u221a2.", "element_cle": "1. La racine carr\u00e9e de deux est le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu'il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne le nombre 2.\n2. Le calcul d'une valeur approch\u00e9e de la racine carr\u00e9e de deux a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles.\n3. \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9.\n4. Le nombre \u221a2 est connu depuis longtemps et en M\u00e9sopotamie, une valeur approximative pr\u00e9cise \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 calcul\u00e9e.\n5. Les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui prouve que \u221a2 est un nombre irrationnel. \n6. \u221a2 intervient dans des applications pratiques telles que le format des feuilles de papier, la musique ou l'\u00e9lectricit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa racine carr\u00e9e de deux, c'est du lourd\nUn nombre r\u00e9el positif, te voil\u00e0 inform\u00e9\nQuand tu le multiplies par lui-m\u00eame, t'as deux\nDans le game des math\u00e9matiques, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9\n\n[Refrain]\nLa racine carr\u00e9e de deux, c'est un myst\u00e8re\nUn probl\u00e8me qui d\u00e9fie les si\u00e8cles entiers\nApprocher sa valeur, c'est loin d'\u00eatre simple\nMais les matheux s'accrochent, ils veulent le d\u00e9crypter\n\n[Couplet 2]\nLa diagonale d'un carr\u00e9 par son c\u00f4t\u00e9, c'est \u221a2\nUn rapport fascinant que personne n'a vu\nDepuis la M\u00e9sopotamie, on le conna\u00eet\nUne valeur approximative pr\u00e9cise, \u00e7a se r\u00e9pandait\n\n[Refrain]\nLa racine carr\u00e9e de deux, un nombre irrationnel\nLes Grecs l'ont prouv\u00e9, c'est pas banal\nLa diagonale et le c\u00f4t\u00e9, incommensurables\nDans les maths, c'est la preuve ind\u00e9niable\n\n[Couplet 3]\n\u221a2, c'est pas juste th\u00e9orique mon pote\nDans la vraie vie, il a sa place, \u00e9coute\nLe format des feuilles de papier, il intervient\nLa musique, l'\u00e9lectricit\u00e9, il est le lien\n\n[Refrain]\nLa racine carr\u00e9e de deux, si sp\u00e9ciale\nDans nos applications pratiques, elle s'installe\nElle nous surprend, elle nous \u00e9tonne\n\u221a2, un nombre qui r\u00e9sonne"}, {"titre": "Suite de Fibonacci", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la suite de Fibonacci est une suite de nombres entiers dans laquelle chaque nombre est la somme des deux nombres qui le pr\u00e9c\u00e8dent. Elle commence par les nombres 0 et 1 puis se poursuit avec 1 (comme somme de 0 et 1), 2 (comme somme de 1 et 1), 3 (comme somme de 1 et 2), 5 (comme somme de 2 et 3), 8 (comme somme de 3 et 5), etc. Les termes de cette suite, i.e. les nombres apparaissant dans cette suite, sont appel\u00e9s nombres de Fibonacci. \nLa suite de Fibonacci est r\u00e9pertori\u00e9e comme suite A000045 de l'OEIS. \nElle est  li\u00e9e au nombre d'or, not\u00e9 \u03c6 (phi), qui intervient dans l'expression du terme g\u00e9n\u00e9ral de la suite. Inversement, la suite de Fibonacci intervient dans l'\u00e9criture des r\u00e9duites de l'expression de \u03c6 en fraction continue : les quotients de deux termes cons\u00e9cutifs de la suite de Fibonacci sont les meilleures approximations du nombre d'or.", "element_cle": "- La suite de Fibonacci est une suite de nombres entiers.\n- Chaque nombre de la suite est la somme des deux nombres qui le pr\u00e9c\u00e8dent.\n- La suite commence par les nombres 0 et 1.\n- La suite de Fibonacci est r\u00e9pertori\u00e9e comme suite A000045 de l'OEIS.\n- Les nombres de Fibonacci sont les termes de cette suite.\n- La suite de Fibonacci est li\u00e9e au nombre d'or, not\u00e9 \u03c6.\n- Le nombre d'or intervient dans l'expression du terme g\u00e9n\u00e9ral de la suite.\n- Les quotients de deux termes cons\u00e9cutifs de la suite de Fibonacci sont les meilleures approximations du nombre d'or.\n- La suite de Fibonacci intervient dans l'\u00e9criture des r\u00e9duites de l'expression de \u03c6 en fraction continue.", "rap": "[Couplet 1]\nLa suite de Fibonacci, un concept bien pr\u00e9cis\nDes nombres entiers, une progression sans d\u00e9bris \nChaque terme est la somme des pr\u00e9c\u00e9dents, un calcul ing\u00e9nieux \n0 et 1 pour commencer, on est s\u00e9rieux\n\n[Refrain]\nFibonacci, une suite qui fascine\nDes nombres qui s'encha\u00eenent, une progression divine\nL'OEIS la r\u00e9pertorie, la num\u00e9rote de mille quarante-cinq\nLes nombres de Fibonacci, un ph\u00e9nom\u00e8ne unique\n\n[Couplet 2]\nLa suite et le nombre d'or sont intimement li\u00e9s\nPhi, c'est son nom, une beaut\u00e9 math\u00e9matique tout expr\u00e8s\nLe terme g\u00e9n\u00e9ral, l'or fait une apparition\nQuotients cons\u00e9cutifs, approximations \u00e0 foison\n\n[Refrain]\nFibonacci, une suite qui fascine\nDes nombres qui s'encha\u00eenent, une progression divine\nL'\u00e9criture en fraction continue, la r\u00e9duite de Phi\nLa suite de Fibonacci, \u00e9ducative et \u00e9panouie\n\nNote: Choses pourraient \u00eatre rajout\u00e9es pour rendre les couplets plus musicaux, comme des rimes et des jeux de mots. Cependant, la demande \u00e9tait de mettre en \u00e9vidence les notions \u00e9ducatives et les dates/\u00e9v\u00e9nements marquants."}, {"titre": "Isaac Newton", "text_origine": "Isaac Newton (25 d\u00e9cembre 1642 J \u2013 20 mars 1727 J, ou 4 janvier 1643 G \u2013 31 mars 1727 G) est un math\u00e9maticien, physicien, philosophe, alchimiste, astronome et th\u00e9ologien anglais, puis britannique. Figure embl\u00e9matique des sciences, il est surtout reconnu pour avoir fond\u00e9 la m\u00e9canique classique, pour sa th\u00e9orie de la gravitation universelle et la cr\u00e9ation, en concurrence avec Gottfried Wilhelm Leibniz, du calcul infinit\u00e9simal.\nEn optique, il a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie de la couleur fond\u00e9e sur l'observation selon laquelle un prisme d\u00e9compose la lumi\u00e8re blanche en un spectre visible. Il a aussi invent\u00e9 le t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion compos\u00e9 d'un miroir primaire concave appel\u00e9 t\u00e9lescope de Newton.\nEn m\u00e9canique, il a \u00e9tabli les trois lois universelles du mouvement qui constituent en fait des principes \u00e0 la base de la grande th\u00e9orie de Newton concernant le mouvement des corps, th\u00e9orie que l'on nomme aujourd'hui \u00ab m\u00e9canique newtonienne \u00bb ou encore \u00ab m\u00e9canique classique \u00bb.\nIl est aussi connu pour la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me du bin\u00f4me et l'invention dite de la m\u00e9thode de Newton permettant de trouver des approximations d'un z\u00e9ro (ou racine) d'une fonction r\u00e9elle d'une variable r\u00e9elle.\nNewton a montr\u00e9 que les mouvements des objets sur Terre et des corps c\u00e9lestes sont gouvern\u00e9s par les m\u00eames lois naturelles; en se basant sur les lois de Kepler sur le mouvement des plan\u00e8tes, il d\u00e9veloppa la loi universelle de la gravitation.\nSon ouvrage Philosophiae naturalis principia mathematica,, publi\u00e9 en 1687, est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre majeure dans l'histoire des sciences. C'est dans celui-ci qu'il d\u00e9crit la loi universelle de la gravitation, formule les trois lois universelles du mouvement et jette les bases de la m\u00e9canique classique. Il a aussi effectu\u00e9 des recherches dans les domaines de la th\u00e9ologie et de l'alchimie.", "element_cle": "1. Isaac Newton \u00e9tait un math\u00e9maticien, physicien, philosophe, alchimiste, astronome et th\u00e9ologien anglais et britannique.\n2. Il a fond\u00e9 la m\u00e9canique classique et a d\u00e9velopp\u00e9 la th\u00e9orie de la gravitation universelle.\n3. Newton a cr\u00e9\u00e9 en concurrence avec Gottfried Wilhelm Leibniz, le calcul infinit\u00e9simal.\n4. Il a fait des d\u00e9couvertes importantes en optique, notamment sa th\u00e9orie de la couleur et l'invention du t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion dit \"t\u00e9lescope de Newton\".\n5. Ses trois lois universelles du mouvement sont \u00e0 la base de la m\u00e9canique newtonienne.\n6. Newton a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 le th\u00e9or\u00e8me du bin\u00f4me et invent\u00e9 la m\u00e9thode de Newton pour trouver des approximations de z\u00e9ros de fonctions r\u00e9elles.\n7. Il a d\u00e9montr\u00e9 que les lois naturelles r\u00e9gissant les mouvements des objets sur Terre et des corps c\u00e9lestes sont les m\u00eames.\n8. Son ouvrage \"Philosophiae naturalis principia mathematica\" publi\u00e9 en 1687 est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre majeure dans l'histoire des sciences.\n9. Newton a \u00e9galement men\u00e9 des recherches dans les domaines de la th\u00e9ologie et de l'alchimie.", "rap": "[Couplet 1]\nIsaac Newton, savant multitalent\nMath\u00e9maticien, physicien, pas d'\u00e9quivalent\nFondateur de la m\u00e9canique classique\nGravity, sa th\u00e9orie universelle, elle est unique\n\n[Derni\u00e8re journ\u00e9e de l'ann\u00e9e 1664]\nNewton et Leibniz, une rivalit\u00e9 vive\nLe calcul infinit\u00e9simal, ils l'\u00e9changent\nQui sera le premier \u00e0 l'exp\u00e9rimenter ?\n\nRefrain:\nNewton, Newton, l\u00e9gende des sciences\nTes d\u00e9couvertes font briller nos consciences\nNewton, Newton, ta force nous guide\nDans l'univers, ta th\u00e9orie se faufile\n\n[Couplet 2]\nOptique, vibrations, la couleur dans tes mains\nTh\u00e9orie de la lumi\u00e8re, \u00e7a ne fait pas de main\nLe t\u00e9lescope, tes yeux dans l'espace\nLe \"t\u00e9lescope de Newton\", une v\u00e9ritable prouesse\n\n[Newton's law, trois lois qui dominent]\nLe mouvement, plus rien ne nous \u00e9tonne\nPremi\u00e8re loi, objet en mouvement reste en mouvement\nSeconde loi, force \u00e9gale \u00e0 la masse \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration\n\n[Dix-huiti\u00e8me jour de novembre, 1701]\nLa troisi\u00e8me loi, action-r\u00e9action dans l'\u00e9quation\nNewton, r\u00e9volutionne la m\u00e9canique\nDes avanc\u00e9es qui laissent sans voix, \u00e7a c'est unique\n\nRefrain:\nNewton, Newton, l\u00e9gende des sciences\nTes d\u00e9couvertes font briller nos consciences\nNewton, Newton, ta force nous guide\nDans l'univers, ta th\u00e9orie se faufile\n\n[Bridge]\nLe th\u00e9or\u00e8me du bin\u00f4me, une arme puissante\nNewton, g\u00e9nie des approximations brillantes\nPhysique, math\u00e9matiques, tout est dans tes mains\nTa contribution \u00e0 l'histoire, elle est sans fin\n\nRefrain:\nNewton, Newton, l\u00e9gende des sciences\nTes d\u00e9couvertes font briller nos consciences\nNewton, Newton, ta force nous guide\nDans l'univers, ta th\u00e9orie se faufile\n\n[Outro]\nNewton, croyant aux domaines divins\nTh\u00e9ologie et alchimie, tu creuses tes chemins\nUn esprit curieux, sans cesse en mouvement\nNewton, ton h\u00e9ritage est \u00e9ternellement vivant"}, {"titre": "Science", "text_origine": "La science (du latin scientia, \u00ab connaissance \u00bb, \u00ab savoir \u00bb) est dans son sens premier \u00ab la somme des connaissances \u00bb et plus sp\u00e9cifiquement une entreprise syst\u00e9matique de construction et d'organisation des connaissances sous la forme d'explications et de pr\u00e9dictions testables.\nFaisant suite \u00e0 la technique au niveau de son histoire, elle se d\u00e9veloppe en Occident au travers de travaux \u00e0 caract\u00e8re universel bas\u00e9s sur des faits, une argumentation et des m\u00e9thodes qui varient selon qu'elles tiennent de l'observation, l'exp\u00e9rience, l'hypoth\u00e8se, d'une logique de d\u00e9duction ou d'induction, etc. Lorsqu'on divise la science en diff\u00e9rents domaines, ou disciplines, on parle alors de sciences au pluriel, comme dans l'opposition entre sciences, technologies, ing\u00e9nierie et math\u00e9matiques et sciences humaines et sociales ou encore celle entre sciences formelles, sciences de la nature et sciences sociales.\nLa science a pour objet de comprendre et d'expliquer le monde et ses ph\u00e9nom\u00e8nes au d\u00e9part de la connaissance, dans le but d'en tirer des pr\u00e9visions et des applications fonctionnelles. Elle se veut ouverte \u00e0 la critique tant au niveau des connaissances acquises, des m\u00e9thodes utilis\u00e9es pour les acqu\u00e9rir et de l'argumentation utilis\u00e9e lors de la recherche scientifique ou participative. Dans le cadre de cet exercice de perp\u00e9tuelle remise en question, elle fait l'objet d'une discipline philosophique sp\u00e9cifique intitul\u00e9e l'\u00e9pist\u00e9mologie. Les connaissances \u00e9tablies par la science sont \u00e0 la base de nombreux d\u00e9veloppements techniques dont les incidences sur la soci\u00e9t\u00e9 et son histoire sont parfois consid\u00e9rables.", "element_cle": "1. La science est une entreprise syst\u00e9matique de construction et d'organisation des connaissances.\n2. Elle se d\u00e9veloppe en Occident \u00e0 travers des travaux universels bas\u00e9s sur des faits et des m\u00e9thodes vari\u00e9es.\n3. La science est divis\u00e9e en diff\u00e9rentes disciplines.\n4. Son objectif est de comprendre et d'expliquer le monde et ses ph\u00e9nom\u00e8nes, ainsi que d'en tirer des pr\u00e9visions et des applications fonctionnelles.\n5. La science est ouverte \u00e0 la critique et fait l'objet d'une discipline philosophique sp\u00e9cifique : l'\u00e9pist\u00e9mologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa science, c'est l'art de construire,\nD'organiser les savoirs pour ne pas les d\u00e9truire.\nDans l'Occident, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e,\nDes travaux universels pour tout expliquer.\n\nDes faits, des m\u00e9thodes vari\u00e9es,\nLa science avance, toujours \u00e9clair\u00e9e.\nDivis\u00e9e en disciplines, elle explore,\nLe monde et ses ph\u00e9nom\u00e8nes, elle adore.\n\n[Refrain]\nLa science, elle nous fascine,\nElle nous guide, elle nous anime.\nComprendre, expliquer, pr\u00e9voir,\nLa science, c'est notre pouvoir.\n\n[Couplet 2]\nCritique et philosophie \u00e0 son service,\nL'\u00e9pist\u00e9mologie, pour qu'elle persiste.\nLa science ne reste pas dans sa tour,\nElle s'ouvre \u00e0 tous, elle court les contours.\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements, marques du pass\u00e9,\nLa science \u00e9crit l'histoire, elle sait avancer.\nDes pr\u00e9visions, des applications pratiques,\nLa science, maestro de l'\u00e8re technologique.\n\n[Refrain]\nLa science, elle nous fascine,\nElle nous guide, elle nous anime.\nComprendre, expliquer, pr\u00e9voir,\nLa science, c'est notre pouvoir."}, {"titre": "Math\u00e9matiques arabes", "text_origine": "Dans l'histoire des math\u00e9matiques, on d\u00e9signe par math\u00e9matiques arabes les contributions apport\u00e9es par les math\u00e9maticiens du monde musulman jusqu'au milieu du XVe si\u00e8cle.\nLes sciences arabes, et en premier plan, les math\u00e9matiques, se d\u00e9veloppent dans les califats \u00e9tablis au Moyen-Orient, en Asie centrale, en Afrique du Nord, en Espagne et, au VIIIe si\u00e8cle, dans le Sud de la France. Les textes sont \u00e9crits en arabe, qui \u00e9tait une des langues des sciences et de la culture \u00e0 cette \u00e9poque, d'o\u00f9 l'emploi des termes de \u00ab sciences arabes \u00bb et de \u00ab math\u00e9matiques arabes \u00bb, cela sans consid\u00e9ration de la langue maternelle des savants et quelles que puissent \u00eatre leurs origines ethniques ou leur religion.\nLes math\u00e9matiques arabes se sont constitu\u00e9es par assimilation des math\u00e9matiques grecques ainsi que des math\u00e9matiques indiennes. Elles ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9es par les math\u00e9matiques chinoises et babyloniennes avant de conna\u00eetre un d\u00e9veloppement propre. C'est principalement par leurs traductions en arabe et leurs commentaires que l'Europe prit connaissance des ouvrages des math\u00e9maticiens grecs. De r\u00e9centes recherches ont d\u00e9montr\u00e9 que beaucoup d'id\u00e9es, qu'on pensait n\u00e9es dans l'Europe du XVIe, XVIIe ou XVIIIe si\u00e8cle, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes dans les math\u00e9matiques grecques ou furent d\u00e9velopp\u00e9es par des math\u00e9maticiens arabes, mais certaines n'eurent pas de suite.", "element_cle": "1. Les math\u00e9matiques arabes d\u00e9signent les contributions des math\u00e9maticiens du monde musulman jusqu'au milieu du XVe si\u00e8cle.\n2. Les math\u00e9matiques arabes se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans les califats du Moyen-Orient, de l'Asie centrale, de l'Afrique du Nord, de l'Espagne et du Sud de la France.\n3. Les textes des math\u00e9matiques arabes sont \u00e9crits en arabe, qui \u00e9tait une des langues des sciences et de la culture \u00e0 cette \u00e9poque.\n4. Les math\u00e9matiques arabes se sont form\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'assimilation des math\u00e9matiques grecques et indiennes.\n5. Les math\u00e9matiques arabes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9es par les math\u00e9matiques chinoises et babyloniennes.\n6. L'Europe a pris connaissance des math\u00e9matiques grecques gr\u00e2ce aux traductions en arabe et aux commentaires des math\u00e9maticiens arabes.\n7. De r\u00e9centes recherches ont montr\u00e9 que de nombreuses id\u00e9es math\u00e9matiques attribu\u00e9es \u00e0 l'Europe \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes dans les math\u00e9matiques grecques ou d\u00e9velopp\u00e9es par des math\u00e9maticiens arabes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, les math\u00e9matiques arabes, c'est une histoire incroyable\nJusqu'au XVe si\u00e8cle, c'\u00e9tait leur table\nIls ont d\u00e9velopp\u00e9 leurs connaissances\nDans les califats, du Moyen-Orient jusqu'en France\n\nIls \u00e9crivaient en arabe, langage des sciences\nLeurs textes \u00e9taient des bijoux de pr\u00e9cision\nIls ont assimil\u00e9 les maths des Grecs et des Indiens\nLes chiffres arabes, c'est leur cr\u00e9ation\n\n[Refrain]\nLes maths arabes, une r\u00e9volution intellectuelle\nInfluenc\u00e9es par la Chine et la Babylonie\nLes Europ\u00e9ens ont d\u00e9couvert leur potentiel\nTraductions et commentaires, \u00e7a les a surpris\n\n[Couplet 2]\nL'Europe, elle pensait tout savoir des math\u00e9matiques\nMais les Arabes avaient d\u00e9j\u00e0 tout d\u00e9couvert\nDes recherches r\u00e9centes ont prouv\u00e9 le vrai tragique\nLes id\u00e9es europ\u00e9ennes, d\u00e9j\u00e0 dans leur univers\n\nAlors, respect \u00e0 ces g\u00e9nies oubli\u00e9s\nLeur contribution est essentielle\nLes maths arabes, faut les \u00e9tudier\nCar elles m\u00e9ritent une place \u00e9ternelle\n\n[Refrain]\nLes maths arabes, une r\u00e9volution intellectuelle\nInfluenc\u00e9es par la Chine et la Babylonie\nLes Europ\u00e9ens ont d\u00e9couvert leur potentiel\nTraductions et commentaires, \u00e7a les a surpris"}, {"titre": "Histoire des math\u00e9matiques", "text_origine": "L\u2019histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe allant de la Chine \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique centrale. Jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques s\u2019effectue essentiellement de fa\u00e7on cloisonn\u00e9e dans divers endroits du globe. \u00c0 partir du XIXe et surtout au XXe si\u00e8cle, le foisonnement des travaux de recherche et la mondialisation des connaissances m\u00e8nent plut\u00f4t \u00e0 un d\u00e9coupage de cette histoire en fonction des domaines math\u00e9matiques.\n\n", "element_cle": "1. L'histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et couvre de nombreuses r\u00e9gions du globe.\n2. Jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, les connaissances math\u00e9matiques se d\u00e9veloppent de mani\u00e8re cloisonn\u00e9e dans diff\u00e9rentes parties du monde.\n3. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, et surtout au XXe si\u00e8cle, la recherche math\u00e9matique s'intensifie et les connaissances deviennent de plus en plus mondiales.\n4. La mondialisation des connaissances m\u00e8ne \u00e0 un d\u00e9coupage de l'histoire des math\u00e9matiques en fonction des domaines sp\u00e9cifiques.\n5. La Chine et l'Am\u00e9rique centrale ont \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques au cours de l'histoire.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te conter l'histoire des math\u00e9matiques\nUn voyage \u00e0 travers les si\u00e8cles et les pratiques\nDepuis des mill\u00e9naires, d'un bout \u00e0 l'autre du globe\nLes chiffres, les nombres, tout un univers qui d\u00e9robe\n\n[Refrain]\nL'histoire des math\u00e9matiques, un tr\u00e9sor inestimable\nDes d\u00e9couvertes, des \u00e9nigmes qui nous rendent admirables\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, une connaissance qui s'\u00e9tend\nLes math\u00e9matiques, une passion qui nous transcende\n\n[Couplet]\nJusqu'au XVIIe si\u00e8cle, les savoirs \u00e9taient cloisonn\u00e9s\nDans chaque coin du monde, les maths \u00e9taient pratiqu\u00e9es\nMais au fil des si\u00e8cles, l'\u00e9change s'est intensifi\u00e9\nLes connaissances se sont mises \u00e0 se globaliser\n\n[Refrain]\nL'histoire des math\u00e9matiques, une histoire d'ouverture\nLes fronti\u00e8res sont tomb\u00e9es, vive la mixit\u00e9 culturelle\nDu XIXe si\u00e8cle au XXe, la recherche s'est \u00e9panouie\nLes math\u00e9matiques, un langage qui unifie\n\n[Couplet]\nAvec la mondialisation, l'histoire s'est fragment\u00e9e\nChaque domaine a sa propre destin\u00e9e trac\u00e9e\nAlg\u00e8bre, g\u00e9om\u00e9trie, statistiques ou probabilit\u00e9s\nLes maths se d\u00e9ploient, plusieurs histoires \u00e0 raconter\n\n[Refrain]\nL'histoire des math\u00e9matiques, une toile complexe\nChaque discipline, une porte ouverte sur des r\u00e9flexes\nLa Chine, l'Am\u00e9rique centrale, des acteurs essentiels\nDans cette symphonie math\u00e9matique, un r\u00f4le essentiel\n\n[Refrain]\nL'histoire des math\u00e9matiques, un tr\u00e9sor inestimable\nDes d\u00e9couvertes, des \u00e9nigmes qui nous rendent admirables\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, une connaissance qui s'\u00e9tend\nLes math\u00e9matiques, une passion qui nous transcende"}, {"titre": "Fran\u00e7ois Vi\u00e8te", "text_origine": "Fran\u00e7ois Vi\u00e8te, ou Fran\u00e7ois Viette, en latin Franciscus Vieta, est un math\u00e9maticien fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Fontenay-le-Comte (Vend\u00e9e) en 1540 et mort \u00e0 Paris le 23 f\u00e9vrier 1603.\nDe famille bourgeoise et de formation juridique, il a \u00e9t\u00e9 l'avocat de grandes familles protestantes, dont les Parthenay-l'Archev\u00eaque et les Rohan, avant de devenir conseiller, puis ma\u00eetre des requ\u00eates au parlement de Rennes, sous Charles IX, puis ma\u00eetre des requ\u00eates ordinaires de l'h\u00f4tel du roi sous Henri III. Ma\u00eetre des requ\u00eates et d\u00e9chiffreur de Henri IV, membre du conseil du roi, il m\u00e8ne, parall\u00e8lement \u00e0 ces charges au service de l'\u00c9tat, une carri\u00e8re de math\u00e9maticien \u00ab amateur \u00bb qui lui vaut l'estime des grands professionnels de son temps.\nInspir\u00e9 par de La Ram\u00e9e, Gosselin et Peletier du Mans, il restaure la g\u00e9om\u00e9trie des Anciens (Apollonius, Th\u00e9on et Diophante) et prolonge les travaux d'Al-Battani, de Rheticus et de Regiomontanus sur les sinus et les triangles sph\u00e9riques. La publication de son livre phare, In artem analyticem isagoge, marque en 1591 le d\u00e9but de la r\u00e9volution alg\u00e9brique qui, poursuivie par Harriot, Oughtred, Girard et Descartes, fondera les notations de l'alg\u00e8bre contemporaine. Vi\u00e8te est un des premiers math\u00e9maticiens en Europe \u00e0 noter les param\u00e8tres d'une \u00e9quation par des symboles. Il fonde ainsi l'alg\u00e8bre nouvelle ou \u00ab logistique sp\u00e9cieuse \u00bb, une version \u00ab homog\u00e8ne \u00bb de notre fa\u00e7on actuelle de mener les calculs symboliques. \u00c9crivant en latin et connu de toute l'Europe, il formera quelques \u00e9l\u00e8ves, Nathanael Tarporley, Pierre puis Jacques Aleaume, Marin Ghetaldi, Jean de Beaugrand, Alexander Anderson, ainsi que des correspondants dont Lansberg de Meulabeecke, qui contribueront \u00e0 sa renomm\u00e9e et prolongeront ses m\u00e9thodes, les diffusant en Angleterre, aux Pays-Bas, en Italie et en Allemagne. Il finit par l'emporter sur quelques contradicteurs tels qu'Adrien Romain et Joseph Juste Scaliger. Une partie de ses travaux est consacr\u00e9e \u00e0 l'astronomie. Enfin, par ses travaux de d\u00e9chiffreur, et singuli\u00e8rement les derni\u00e8res recommandations qu'il communiqua \u00e0 Sully quelques semaines avant sa mort, Vi\u00e8te est l'un des premiers cryptologues \u00e0 syst\u00e9matiser l'art de casser les codes.\nSa \u00ab logistique sp\u00e9cieuse \u00bb, appr\u00e9ci\u00e9e par van Schooten, Fermat, Huygens et Newton, d\u00e9termine la fa\u00e7on d'\u00e9crire les math\u00e9matiques jusqu'\u00e0 ce que Descartes lib\u00e8re cette \u00e9criture de ses contraintes d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9. Des math\u00e9maticiens du XIXe si\u00e8cle, Michel Chasles et Joseph Bertrand, red\u00e9couvriront sa figure et l'importance de ses travaux, notamment ceux qui pr\u00e9figuraient l'invention du triangle sph\u00e9rique polaire et celle des inversions.", "element_cle": "1. Fran\u00e7ois Vi\u00e8te est un math\u00e9maticien fran\u00e7ais n\u00e9 en 1540 et mort en 1603.\n2. Il a exerc\u00e9 en tant qu'avocat avant de devenir conseiller au parlement de Rennes.\n3. Vi\u00e8te \u00e9tait \u00e9galement d\u00e9chiffreur de Henri IV et membre du conseil du roi.\n4. Il a restaur\u00e9 la g\u00e9om\u00e9trie des Anciens et poursuivi les travaux sur les sinus et les triangles sph\u00e9riques.\n5. Son livre \"In artem analyticem isagoge\" marque le d\u00e9but de la r\u00e9volution alg\u00e9brique en 1591.\n6. Vi\u00e8te est connu pour noter les param\u00e8tres d'une \u00e9quation par des symboles et a fond\u00e9 l'alg\u00e8bre nouvelle.\n7. Il a form\u00e9 plusieurs \u00e9l\u00e8ves et correspondants qui ont contribu\u00e9 \u00e0 sa renomm\u00e9e en Europe.\n8. Une partie de ses travaux est consacr\u00e9e \u00e0 l'astronomie.\n9. Vi\u00e8te a remport\u00e9 des victoires contre certains de ses contradicteurs.\n10. Ses m\u00e9thodes et ses travaux ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s en Angleterre, aux Pays-Bas, en Italie et en Allemagne.", "rap": "[Couplet 1]\nFran\u00e7ois Vi\u00e8te, math\u00e9maticien respect\u00e9\nN\u00e9 en 1540, mort en 1603, dans les esprits grav\u00e9\nAvocat puis conseiller au parlement de Rennes\nSon talent ind\u00e9niable, il le porte en embl\u00e8me\n\n[D\u00e9but du Refrain]\nVi\u00e8te, parmi les grands, il est class\u00e9\nL'alg\u00e8bre nouvelle, il a initi\u00e9 \n\n[Couplet 2]\nD\u00e9chiffreur de Henri IV, membre du conseil du roi\nVi\u00e8te a marqu\u00e9 son \u00e9poque, oh \u00e7a je l'dis droit\nLa g\u00e9om\u00e9trie des Anciens, il a restaur\u00e9\nSur les sinus et les triangles sph\u00e9riques, il a planch\u00e9\n\n[Refrain]\nVi\u00e8te, un visionnaire des math\u00e9matiques\nL'alg\u00e8bre nouvelle, c'\u00e9tait sa musique\n\n[Couplet 3]\nSon livre \"In artem analyticem isagoge\" en 1591\nA marqu\u00e9 la r\u00e9volution alg\u00e9brique, \u00e7a c'est pas rien\nIl a not\u00e9 les param\u00e8tres par des symboles, r\u00e9volutionnaire\nVi\u00e8te, un pionnier, un g\u00e9nie extraordinaire\n\n[Refrain]\nVi\u00e8te, son h\u00e9ritage a travers\u00e9 les fronti\u00e8res\nEn Angleterre, aux Pays-Bas, en Italie, en Allemagne, il \u00e9tait en lumi\u00e8res\n\n[Fin du Refrain]\nVi\u00e8te, \u00e0 jamais grav\u00e9 dans l'Histoire\nSon savoir, un tr\u00e9sor \u00e0 ne pas voir s'effondre"}, {"titre": "Suite de Fibonacci", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la suite de Fibonacci est une suite de nombres entiers dans laquelle chaque nombre est la somme des deux nombres qui le pr\u00e9c\u00e8dent. Elle commence par les nombres 0 et 1 puis se poursuit avec 1 (comme somme de 0 et 1), 2 (comme somme de 1 et 1), 3 (comme somme de 1 et 2), 5 (comme somme de 2 et 3), 8 (comme somme de 3 et 5), etc. Les termes de cette suite, i.e. les nombres apparaissant dans cette suite, sont appel\u00e9s nombres de Fibonacci. \nLa suite de Fibonacci est r\u00e9pertori\u00e9e comme suite A000045 de l'OEIS. \nElle est  li\u00e9e au nombre d'or, not\u00e9 \u03c6 (phi), qui intervient dans l'expression du terme g\u00e9n\u00e9ral de la suite. Inversement, la suite de Fibonacci intervient dans l'\u00e9criture des r\u00e9duites de l'expression de \u03c6 en fraction continue : les quotients de deux termes cons\u00e9cutifs de la suite de Fibonacci sont les meilleures approximations du nombre d'or.", "element_cle": "1. La suite de Fibonacci est une s\u00e9quence math\u00e9matique qui se base sur la somme des deux nombres pr\u00e9c\u00e9dents.\n2. Elle commence par les nombres 0 et 1 et se poursuit avec l'addition des deux nombres pr\u00e9c\u00e9dents.\n3. Les termes de cette suite sont appel\u00e9s nombres de Fibonacci.\n4. La suite de Fibonacci est li\u00e9e au nombre d'or, not\u00e9 \u03c6 (phi).\n5. Les quotients de deux termes cons\u00e9cutifs de la suite de Fibonacci sont les meilleures approximations du nombre d'or.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ma t\u00eate \u00e7a cogite, \u00e7a fait des maths au bout des phalanges\nJ'te parle de Fibonacci, une suite qui fait des ravages\nTout commence avec z\u00e9ro, puis l'un vient se greffer\nAdditionne-les ensemble, et la suite va se forger\n\n[Couplet 2]\nPhi, le nombre d'or, c'est l\u00e0 qu'on en arrive\nLi\u00e9 \u00e0 Fibonacci, l'harmonie en prime\nLes quotients des termes, c'est les approximations\nDu nombre parfait, qui captive les passionn\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa suite de Fibonacci, un spectacle math\u00e9matique\nDes nombres qui s'additionnent, une symphonie artistique\nEntre \u00e9ducation et musique, j'fais des rimes \u00e9nigmatiques\nJ'rappe des dates marquantes, j'fais entendre ma voix critique"}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "a/b est le nombre d'or, une proportion g\u00e9om\u00e9trique.\nLe nombre d'or est d\u00e9fini comme le rapport a/b entre deux longueurs.\nEuclide a d\u00e9couvert la propri\u00e9t\u00e9 de d\u00e9coupage en \"extr\u00eame et moyenne raison\".\nLe nombre d'or est la solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1.\nSa valeur est approximativement 1,6180339887.\nIl est utilis\u00e9 dans la construction du pentagone r\u00e9gulier.\nIl est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\nOn le retrouve dans la nature et dans diverses \u0153uvres artistiques.\nSon histoire remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Antiquit\u00e9, il a fait son apparition\nLe nombre d'or, symbole de perfection\nEuclide l'a d\u00e9couvert, un g\u00e9nie des math\u00e9matiques\nAvec sa \"raison extr\u00eame et moyenne\", c'est fantastique\n\n[Couplet 2]\nLe nombre d'or, c'est avant tout une proportion\nD\u00e9finie par a/b, une beaut\u00e9 en action\nUtilis\u00e9 dans la construction du pentagone r\u00e9gulier\nUn \u00e9quilibre g\u00e9om\u00e9trique qui fait vibrer\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, un secret universel\nDans la nature, les arts, partout il se r\u00e9v\u00e8le\nFibonacci, corps quadratique, des liens profonds\nLe nombre d'or, une histoire qui r\u00e9sonne\n\n[Couplet 3]\nSa valeur approximative, 1,6180339887\nUne constante qui inspire les artistes sans tr\u00eave\n\u0152uvres architecturales, sculptures, peintures\nLe nombre d'or, symboles d'une beaut\u00e9 sereine\n\n[Couplet 4]\nDu Parth\u00e9non \u00e0 la pyramide de Kh\u00e9ops\nLe nombre d'or, dans l'histoire, a pris son envol\nUne harmonie math\u00e9matique, une \u00e9motion esth\u00e9tique\nLe nombre d'or, un concept \u00e0 jamais authentique\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, un secret universel\nDans la nature, les arts, partout il se r\u00e9v\u00e8le\nFibonacci, corps quadratique, des liens profonds\nLe nombre d'or, une histoire qui r\u00e9sonne"}, {"titre": "Arithm\u00e9tique", "text_origine": "L'arithm\u00e9tique est la branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les nombres entiers naturels \n  \n    \n      \n        (\n        \n          N\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {N} )}\n  , relatifs \n  \n    \n      \n        (\n        \n          Z\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {Z} )}\n   et rationnels \n  \n    \n      \n        (\n        \n          Q\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {Q} )}\n  , voire r\u00e9els \n  \n    \n      \n        (\n        \n          R\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {R} )}\n  , ainsi que leurs relations et propri\u00e9t\u00e9s, en lien avec quelques op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires : addition (+), soustraction (\u2212), multiplication (\u00d7), division (\u00f7, /, ou :), puissance et racine (\u221a  ). Le terme inclut parfois d'autres concepts de la th\u00e9orie des nombres.\n\n", "element_cle": "1. L'arithm\u00e9tique est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les nombres entiers naturels, relatifs et rationnels.\n2. Elle examine les relations et les propri\u00e9t\u00e9s des nombres ainsi que quelques op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires.\n3. Ces op\u00e9rations incluent l'addition, la soustraction, la multiplication, la division, la puissance et la racine.\n4. L'arithm\u00e9tique peut \u00e9galement aborder d'autres concepts de la th\u00e9orie des nombres.\n5. Elle est essentielle pour comprendre les fondements des math\u00e9matiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'arithm\u00e9tique, c'est la base des math\u00e9matiques,\nEtudie les nombres, de l'entier au rationnel,\nLes relations, les propri\u00e9t\u00e9s, que des astuces magiques,\nAddition, soustraction, op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires, c'est r\u00e9el.\n\nMais attends, y'a plus, multiplication, division,\nPuissance et racine, tout \u00e7a dans la session,\nL'arithm\u00e9tique explore aussi la th\u00e9orie des nombres,\nConcepts complexes, r\u00e9flexion en somme.\n\n[Refrain]\nL'arithm\u00e9tique, c'est la cl\u00e9 du savoir,\nEssentielle pour comprendre les math\u00e9matiques,\nDes fondements solides pour mieux avancer,\nDans ce monde num\u00e9rique, on reste authentiques.\n\n[Couplet 2]\nDes nombres entiers naturels, aux nombres rationnels,\nL'arithm\u00e9tique nous d\u00e9voile leurs secrets,\nDes calculs pr\u00e9cis, des r\u00e9sultats r\u00e9els,\nChaque chiffre compte, rien n'est par hasard.\n\nDepuis les premiers temps jusqu'\u00e0 nos jours,\nL'arithm\u00e9tique \u00e9volue, elle s'adapte toujours,\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans l'histoire,\nNous enseignent l'arithm\u00e9tique, avec puissance et gloire.\n\n[Refrain]\nL'arithm\u00e9tique, c'est la cl\u00e9 du savoir,\nEssentielle pour comprendre les math\u00e9matiques,\nDes fondements solides pour mieux avancer,\nDans ce monde num\u00e9rique, on reste authentiques."}, {"titre": "Racine carr\u00e9e de deux", "text_origine": "La racine carr\u00e9e de deux, not\u00e9e \u221a2 (ou parfois 21/2), est d\u00e9finie comme le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu\u2019il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne le nombre 2, autrement dit \u221a2 \u00d7 \u221a2 = 2. C\u2019est un nombre irrationnel, dont une valeur approch\u00e9e \u00e0 10\u20139 pr\u00e8s est :\n\n\u221a2  \u2248 1,414 213 562.Le calcul d\u2019une valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles. Ces recherches ont permis de perfectionner les algorithmes de calculs d\u2019extraction de racines carr\u00e9es. En informatique, ces recherches se sont poursuivies afin d\u2019optimiser ces algorithmes en r\u00e9duisant les temps de calcul et la consommation de m\u00e9moire.\nG\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9, dit autrement le rapport de l\u2019hypot\u00e9nuse d\u2019un triangle rectangle isoc\u00e8le sur l'un des c\u00f4t\u00e9s de l'angle droit, ce qui est un cas particulier du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\nLe nombre \u221a2 est connu depuis longtemps : en M\u00e9sopotamie, les scribes savaient d\u00e9j\u00e0 en calculer une valeur approch\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise, dans le premier tiers du second mill\u00e9naire avant notre \u00e8re.\nVraisemblablement vers le Ve si\u00e8cle av. J.-C., les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui revient \u00e0 dire que \u221a2 est un irrationnel. L'\u00e9tude de l'incommensurabilit\u00e9 a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques grecques. Pour les Grecs, ni les fractions, ni les irrationnels ne sont des nombres. Ce pas est franchi par les math\u00e9maticiens arabes \u00e0 l'origine de l'alg\u00e8bre.\nCe nombre intervient dans des applications de la vie courante :\n\nles feuilles de papier au format international (ISO 216) ont une proportion longueur/largeur approch\u00e9e \u00e0 \u221a2 ;\nen musique, le rapport des fr\u00e9quences de la quarte augment\u00e9e de la gamme temp\u00e9r\u00e9e vaut \u221a2 ;\nen \u00e9lectricit\u00e9, la tension maximale du courant alternatif monophas\u00e9 domestique vaut \u221a2 fois la tension efficace indiqu\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement 110 ou 230 V) ;\nen photographie, la suite des valeurs d\u2019ouverture du diaphragme sont les valeurs approch\u00e9es d\u2019une suite g\u00e9om\u00e9trique de raison \u221a2.", "element_cle": "1. La racine carr\u00e9e de deux, not\u00e9e \u221a2 (ou parfois 21/2), est le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu'il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne le nombre 2.\n2. Le calcul d'une valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles.\n3. \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9, et est un cas particulier du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\n4. Le nombre \u221a2 est connu depuis longtemps, les scribes m\u00e9sopotamiens pouvaient d\u00e9j\u00e0 calculer une valeur approch\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise il y a des milliers d'ann\u00e9es.\n5. Les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui prouve que \u221a2 est un nombre irrationnel.\n6. \u221a2 intervient dans des applications de la vie courante, comme le format des feuilles de papier, la musique et l'\u00e9lectricit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa racine carr\u00e9e de deux, t'as d\u00e9j\u00e0 entendu parler ?\nC'est un nombre r\u00e9el, qui peut te faire voyager\nQuand tu le multiplies par lui-m\u00eame, tu obtiens le deux\nUn concept math\u00e9matique, mais aussi \u00e9ducatif\n\nLe calcul de cette racine, c'\u00e9tait un d\u00e9fi\nDes si\u00e8cles de recherches, sans trouver le fini\nLes Grecs de l'Antiquit\u00e9, ils ont fait une avanc\u00e9e\nIls ont prouv\u00e9 l'irrationalit\u00e9 de ce nombre sacr\u00e9\n\n[Refrain]\nLa racine carr\u00e9e de deux, un myst\u00e8re \u00e0 explorer\nDans les maths et la vie, elle est partout entrelac\u00e9e\nDes scribes m\u00e9sopotamiens aux g\u00e9nies contemporains\n\u221a2, un symbole de connaissances \u00e0 atteindre plein d'entrain\n\n[Couplet 2]\nImagine un carr\u00e9, diagonale et c\u00f4t\u00e9\nPour les relier, une relation compliqu\u00e9e\nLa diagonale divis\u00e9e par le c\u00f4t\u00e9, c'est le rapport\nEt c'est cette \u221a2 qui nous m\u00e8ne hors des d\u00e9cors\n\nDepuis des mill\u00e9naires, ce nombre est connu\nLes anciens savaient d\u00e9j\u00e0 l'appr\u00e9hender, c'est t\u00eatu\nIls veulent calculer, trouver une valeur pr\u00e9cise\nEt aujourd'hui, \u221a2 nous suit dans notre quotidien\n\nLa musique, l'\u00e9lectricit\u00e9, le papier \u00e0 dimension\nTout \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 \u221a2, c'est plus qu'une simple liaison\nAlors ouvre ton esprit aux math\u00e9matiques \u00e9clair\u00e9es\nLa racine carr\u00e9e de deux, une source d'inspiration pl\u00e9ni\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa racine carr\u00e9e de deux, un myst\u00e8re \u00e0 explorer\nDans les maths et la vie, elle est partout entrelac\u00e9e\nDes scribes m\u00e9sopotamiens aux g\u00e9nies contemporains\n\u221a2, un symbole de connaissances \u00e0 atteindre plein d'entrain"}, {"titre": "Symbolisme des nombres", "text_origine": "Le symbolisme des nombres concerne la capacit\u00e9 humaine \u00e0 interpr\u00e9ter les nombres par analogie, comme porteurs de sens et de valeurs hors de leur fonction de calcul.\nLa philosophie d\u00e9finit le symbole comme un signe concret, ce qui semble en exclure le nombre, qui est une abstraction. Les sciences humaines n'en ont pas moins explor\u00e9 les associations mentales issues de cette abstraction.\nL'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie ; celle des syst\u00e8mes qui articule les liens entre eux est la symbolique.\n\n", "element_cle": "1. Le symbolisme des nombres concerne l'interpr\u00e9tation des nombres en tant que porteurs de sens et de valeurs.\n2. Les nombres sont consid\u00e9r\u00e9s comme des symboles concrets par l'interpr\u00e9tation humaine, malgr\u00e9 leur nature abstraite.\n3. Les sciences humaines ont \u00e9tudi\u00e9 les associations mentales li\u00e9es aux nombres en tant que symboles.\n4. L'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie.\n5. La symbolique se concentre sur les syst\u00e8mes qui relient les nombres entre eux.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'\u00e9tudie la symbolique des nombres, c'est ma passion\nInterpr\u00e9tation des chiffres, \u00e7a a du bon\nLe 1 repr\u00e9sente l'unicit\u00e9, l'unit\u00e9\nUn symbole fort qui nous aide \u00e0 avancer\n\nLe 2 \u00e9voque l'\u00e9quilibre, la dualit\u00e9\nYin et yang, oppos\u00e9s mais compl\u00e9mentaires\nChaque nombre a une signification unique\nC'est tout un univers \u00e0 explorer sans paniquer\n\n[Refrain]\nLa symbolique des nombres, une science \u00e0 part\nOn plonge dans l'abstrait, pour trouver le sens\nChaque chiffre porte en lui une valeur\nEt c'est en les connectant qu'on comprend le mieux\n\n[Couplet 2]\nLes nombres, des symboles concrets pour nous, les humains\nMalgr\u00e9 leur nature abstraite, on en fait notre quotidien\nAssociations mentales, \u00e9tudi\u00e9es par les sciences humaines\nLes chiffres ont le pouvoir de nous toucher, c'est certain\n\nLa symbologie, l'\u00e9tude des symboles en profondeur\nLes nombres, un pilier de cette science de connaisseur\nOn se concentre sur les syst\u00e8mes qui les relient entre eux\nPour d\u00e9crypter les messages et les enseignements pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nLa symbolique des nombres, une science \u00e0 part\nOn plonge dans l'abstrait, pour trouver le sens\nChaque chiffre porte en lui une valeur\nEt c'est en les connectant qu'on comprend le mieux"}, {"titre": "Instruments Stradivarius", "text_origine": "Un stradivarius est, par antonomase, un violon, un alto ou un violoncelle fabriqu\u00e9 dans l'atelier du luthier Antonio Stradivari dit \u00ab Stradivarius \u00bb (1644-1737). Bien qu'Antonio Stradivari ait \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 d'autres instruments \u00e0 cordes (violes, guitares, mandolines, harpes\u2026), ce terme est employ\u00e9 seulement pour les instruments de la famille du violon.\nSur le millier d'instruments fabriqu\u00e9s par Antonio Stradivari, 696 environ sont encore conserv\u00e9s dont certains dans un \u00e9tat exceptionnel, avec leur montage d'origine.", "element_cle": "1. Les instruments Stradivarius sont des violons, altos et violoncelles fabriqu\u00e9s par Antonio Stradivari.\n2. Antonio Stradivari \u00e9tait un luthier renomm\u00e9, actif entre 1644 et 1737.\n3. Le terme \"Stradivarius\" est utilis\u00e9 sp\u00e9cifiquement pour les instruments de la famille du violon fabriqu\u00e9s par Stradivari.\n4. Environ 696 des instruments fabriqu\u00e9s par Stradivari sont encore pr\u00e9serv\u00e9s, certains dans un \u00e9tat exceptionnel.\n5. Les instruments Stradivarius conservent souvent leur montage d'origine.", "rap": "[Couplet 1]\nStradivarius, des instruments mythiques\nViolons, altos, et violoncelles, magnifiques\nAntonio Stradivari, c\u00e9l\u00e8bre luthier\nDe 1644 \u00e0 1737, un h\u00e9ritier\n\nDes ann\u00e9es pass\u00e9es, mais leur r\u00e9putation reste\nDes \u0153uvres d'art d'une qualit\u00e9 qui atteste\nDu g\u00e9nie de cet homme, de son talent divin\nDes cr\u00e9ations qui traversent le temps, palpitent.\n\n[Refrain]\nStradivarius, des instruments d'exception\nTransmettant la passion et l'\u00e9motion\nDes joyaux de l'histoire, pr\u00e9cieux tr\u00e9sors\nQui transcendent les mots, chantent encore\n\n[Couplet 2]\nStradivarius, un nom de renom\nPour les violons de l\u00e9gende, les meilleurs en somme\n696 instruments encore pr\u00e9serv\u00e9s\nLa splendeur de leur son toujours \u00e9pargn\u00e9e\n\nDes montages d'origine, une conservation\nDe leur essence intacte, sans alt\u00e9ration\nLeur beaut\u00e9 intemporelle nous fascine\nLes Stradivarius, v\u00e9ritables divines.\n\n[Refrain]\nStradivarius, des instruments d'exception\nTransmettant la passion et l'\u00e9motion\nDes joyaux de l'histoire, pr\u00e9cieux tr\u00e9sors\nQui transcendent les mots, chantent encore"}, {"titre": "Gammes et temp\u00e9raments dans la musique occidentale", "text_origine": "Dans la musique occidentale, un temp\u00e9rament est un proc\u00e9d\u00e9 d'accord (un accordage) des degr\u00e9s et des intervalles d'une gamme musicale. Le mot gamme d\u00e9signe le r\u00e9sultat d'un tel proc\u00e9d\u00e9 (par exemple, la gamme temp\u00e9r\u00e9e pour le temp\u00e9rament \u00e9gal) ; un usage apparent\u00e9 du mot \u00ab gamme \u00bb en fait pratiquement un synonyme d'\u00ab \u00e9chelle musicale \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire une succession de degr\u00e9s sans prise en compte de leur intonation exacte, mais cette acception ne sera pas consid\u00e9r\u00e9e ici.\nCes premi\u00e8res d\u00e9finitions appellent des pr\u00e9cisions qui s'av\u00e8rent rapidement assez complexes.\n\nAccordage est un terme g\u00e9n\u00e9rique, utilis\u00e9 depuis le XIXe si\u00e8cle pour d\u00e9noter l\u2019action d'accorder un instrument ou le r\u00e9sultat de cette action.\nAccord compl\u00e9t\u00e9 par un qualificatif (essentiellement \u00ab accord pythagoricien \u00bb ou \u00ab accord juste \u00bb) est utilis\u00e9 en opposition \u00e0 \u00ab temp\u00e9rament \u00bb pour d\u00e9signer un accordage qui ne fait appel qu\u2019\u00e0 des intervalles \u00ab justes \u00bb (ou \u00ab purs \u00bb), \u00e0 l\u2019exclusion d\u2019aucun intervalle temp\u00e9r\u00e9.\nTemp\u00e9rament se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un accordage dans lequel plusieurs ou tous les intervalles sont accord\u00e9s par alt\u00e9ration d'intervalles justes (ou purs) : ces intervalles alt\u00e9r\u00e9s sont dits \u00ab temp\u00e9r\u00e9s \u00bb.\nSyst\u00e8me est utilis\u00e9 souvent, un peu improprement, pour d\u00e9noter les caract\u00e9ristiques des gammes produites par l\u2019accordage, par exemple dans les expressions \u00ab syst\u00e8me pythagoricien \u00bb, \u00ab syst\u00e8me juste \u00bb (ou \u00ab syst\u00e8me de Zarlino \u00bb), \u00ab syst\u00e8me temp\u00e9r\u00e9 \u00bb, etc. [Ces expressions devraient \u00eatre discut\u00e9es dans un article \u00ab Syst\u00e8me musical \u00bb qui demeure \u00e0 cr\u00e9er.]Les temp\u00e9raments servent \u00e0 l\u2019accordage des instruments \u00e0 sons fixes, c\u2019est-\u00e0-dire les instruments poss\u00e9dant un dispositif vibrant s\u00e9par\u00e9 pour chaque note (instruments \u00e0 clavier, harpes, tympanons, etc.) et ceux \u00e0 frettes. Le temp\u00e9rament est rendu n\u00e9cessaire parce que chacune des notes de la gamme doit pouvoir servir dans des circonstances diverses qui requi\u00e8rent des intonations l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rentes. Alors que ces petites diff\u00e9rences peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es sur des instruments \u00e0 degr\u00e9s mobiles (comme le violon, o\u00f9 un petit d\u00e9placement d'un doigt de la main gauche, ou les instruments \u00e0 vent, o\u00f9 une l\u00e9g\u00e8re modification de l\u2019intensit\u00e9 du souffle suffisent \u00e0 modifier l\u2019intonation), les instruments \u00e0 sons fixes requi\u00e8rent des compromis.\nLe mot \u00ab temp\u00e9rament \u00bb, du latin temperare, \u00ab organiser \u00bb, \u00ab mod\u00e9rer \u00bb, se r\u00e9f\u00e8re plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la modification d'un intervalle, g\u00e9n\u00e9ralement la diminution de la quinte, au profit d'autres intervalles. On distingue deux cat\u00e9gories g\u00e9n\u00e9rales de temp\u00e9raments :\n\nles temp\u00e9raments \u00ab r\u00e9guliers \u00bb, o\u00f9 toutes les quintes sont diminu\u00e9es d'une m\u00eame quantit\u00e9 proportionnelle ;\nles temp\u00e9raments \u00ab irr\u00e9guliers \u00bb, o\u00f9 les quintes sont temp\u00e9r\u00e9es de diverses mani\u00e8res.Les intervalles temp\u00e9r\u00e9s ne peuvent pas \u00eatre exprim\u00e9s sous forme de rapports de nombres entiers repr\u00e9sentant les fr\u00e9quences, aussi complexes soient-ils : ils doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s par des nombres irrationnels. Les autres accordages, dont les intervalles peuvent s'exprimer sous forme de rapports de nombres entiers, ne sont pas des temp\u00e9raments : on les appelle plut\u00f4t des syst\u00e8mes ou des accords (Accord pythagoricien, par exemple).", "element_cle": "1. Un temp\u00e9rament dans la musique occidentale d\u00e9signe un proc\u00e9d\u00e9 d'accord des degr\u00e9s et des intervalles d'une gamme musicale.\n2. La gamme temp\u00e9r\u00e9e pour le temp\u00e9rament \u00e9gal est un exemple de r\u00e9sultat d'un tel proc\u00e9d\u00e9.\n3. Le terme \"accordage\" est utilis\u00e9 pour d\u00e9crire l'action d'accorder un instrument ou le r\u00e9sultat de cette action.\n4. Le terme \"syst\u00e8me\" est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9crire les caract\u00e9ristiques des gammes produites par l'accordage.\n5. Les temp\u00e9raments sont utilis\u00e9s pour accorder des instruments \u00e0 sons fixes tels que les instruments \u00e0 clavier, les harpes, les tympanons, etc.\n6. Le temp\u00e9rament est n\u00e9cessaire car chaque note de la gamme doit pouvoir \u00eatre utilis\u00e9e dans diff\u00e9rentes circonstances qui n\u00e9cessitent des intonations l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rentes.", "rap": "[Couplet 1]\nUn temp\u00e9rament dans la musique occidentale, c'est quoi ?\nUn proc\u00e9d\u00e9 d'accord, pour harmoniser tout \u00e7a\nDegr\u00e9s et intervalles, tout doit \u00eatre en place\nPour que la gamme sonne juste, sans nul contraste\n\nLa gamme temp\u00e9r\u00e9e, un exemple de r\u00e9sultat\nDu temp\u00e9rament \u00e9gal, pas de doute l\u00e0-dedans\nAccorder un instrument, c'est tout un art\nL'action d'accordage, un travail \u00e0 part\n\n[Refrain]\nGammes et temp\u00e9raments, les bases de la musique\nDes notes bien accord\u00e9es, leur harmonie qui pique\nL'accordage, le syst\u00e8me, des notions essentielles\nPour jouer en harmonie, un savoir fondamental\n\n[Couplet 2]\nLe terme \"syst\u00e8me\" d\u00e9crit les caract\u00e9ristiques\nDes gammes produites, dans diverses pratiques\nClaviers, harpes, tympanons, toutes ces merveilles\nDoivent \u00eatre accord\u00e9es, pour sonner \u00e0 merveille\n\nLes instruments \u00e0 sons fixes ont besoin de \u00e7a\nLes temp\u00e9raments, un outil qui leur va\nChaque note de la gamme, selon les circonstances\nDoit \u00eatre juste, pour cr\u00e9er de l'ambiance\n\n[Refrain]\nGammes et temp\u00e9raments, les bases de la musique\nDes notes bien accord\u00e9es, leur harmonie qui pique\nL'accordage, le syst\u00e8me, des notions essentielles\nPour jouer en harmonie, un savoir fondamental"}, {"titre": "\u00c9lectroenc\u00e9phalographie quantitative", "text_origine": "L'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative est la quantification par des m\u00e9thodes de traitement du signal \u00e9lectrique en physique des \u00e9lectroenc\u00e9phalogrammes (EEG) et du rythme c\u00e9r\u00e9bral, qui sont enregistr\u00e9s sur le cuir chevelu par des enregistreurs polygraphiques et num\u00e9riques. Ces signaux \u00e9lectrophysiologiques ont \u00e9t\u00e9 quantifi\u00e9s ult\u00e9rieurement par des m\u00e9thodes et techniques d'analyse du signal comme la Transform\u00e9e de Hilbert et l'analyse de modulation, les ondelettes qui sont de plus en plus sophistiqu\u00e9es. Toutefois l\u2019analyse spectrale de Joseph Fourier de l\u2019EEG, les potentiels \u00e9voqu\u00e9s, la cartographie EEG en haute et basse r\u00e9solution, sont parmi les quantifications les plus utilis\u00e9es en recherche, en neurosciences, en m\u00e9decine et en psychologie. Cet article est une revue de 1924 \u00e0 nos jours de l'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative qui est r\u00e9alis\u00e9e par des appareils sp\u00e9cialis\u00e9s, des ordinateurs et des programmes sp\u00e9cifiques qui sont de plus en plus performants en imagerie c\u00e9r\u00e9brale.", "element_cle": "1. L'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative est une m\u00e9thode de quantification des signaux \u00e9lectriques du cerveau. \n2. Les \u00e9lectroenc\u00e9phalogrammes (EEG) et le rythme c\u00e9r\u00e9bral sont enregistr\u00e9s sur le cuir chevelu. \n3. Des m\u00e9thodes de traitement du signal comme la Transform\u00e9e de Hilbert et les ondelettes sont utilis\u00e9es pour quantifier les signaux \u00e9lectrophysiologiques. \n4. L'analyse spectrale de Joseph Fourier de l\u2019EEG, les potentiels \u00e9voqu\u00e9s et la cartographie EEG sont \u00e9galement utilis\u00e9s. \n5. Ces quantifications sont largement utilis\u00e9es en recherche, en neurosciences, en m\u00e9decine et en psychologie. \n6. L'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative est r\u00e9alis\u00e9e avec des appareils sp\u00e9cialis\u00e9s, des ordinateurs et des programmes sp\u00e9cifiques. \n7. Cette m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e depuis 1924 jusqu'\u00e0 nos jours. \n8. Les avanc\u00e9es technologiques permettent des images plus performantes de l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale. \n9. L'EEG quantitatif est un outil pr\u00e9cieux pour l'\u00e9tude du cerveau et les troubles neurologiques et psychiatriques. \n10. Cette revue met en \u00e9vidence les applications et les progr\u00e8s de l'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative, une m\u00e9thode cl\u00e9\nQui quantifie les signaux du cerveau, t'inqui\u00e8te pas, j'te l'explique\nLes \u00e9lectroenc\u00e9phalogrammes, enregistr\u00e9s sur le cr\u00e2ne\nOn utilise la Transform\u00e9e de Hilbert pour choper les bonnes donn\u00e9es\n\nL'analyse spectrale de Fourier, le rythme c\u00e9r\u00e9bral analys\u00e9\nDes potentiels \u00e9voqu\u00e9s, on garde rien de c\u00f4t\u00e9\nCette m\u00e9thode, depuis 1924 elle a \u00e9volu\u00e9\nDes avanc\u00e9es technologiques pour des images plus pointues\n\n[Refrain]\nL'EEG quantitatif, un outil puissant\nPour \u00e9tudier le cerveau, ouai c'est fascinant\nEn recherche, en m\u00e9decine, en neurosciences\nL'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative fait avancer les sciences\n\n[Couplet 2]\nDes ordinateurs, des programmes, pour r\u00e9aliser les mesures\nDes appareils sp\u00e9cialis\u00e9s, pour des r\u00e9sultats s\u00fbrs\nEn psychologie, en neuro, elle a son importance\nPour comprendre les troubles, les souffrances\n\nCette revue met en avant les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s\nL'utilit\u00e9 de l'EEG quantitatif, faut pas n\u00e9gliger\nPour l'\u00e9tude du cerveau, une v\u00e9ritable opportunit\u00e9\nL'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative, vers de nouveaux sommets\n"}, {"titre": "Exp\u00e9rience de mort imminente", "text_origine": "Exp\u00e9rience de mort imminente ou EMI (en anglais, imminent death experience ou IDE ou encore NDE, near death experience) est une expression d\u00e9signant un ensemble de \u00ab visions \u00bb et de \u00ab sensations \u00bb exceptionnelles v\u00e9cues par des individus confront\u00e9s \u00e0 leur propre mort (mort clinique, coma avanc\u00e9 ou simple perception de leur mort imminente, que le danger soit r\u00e9el ou simplement per\u00e7u comme tel). Ces exp\u00e9riences correspondent \u00e0 une caract\u00e9risation relativement r\u00e9currente et sp\u00e9cifique contenant notamment : la d\u00e9corporation, la perception visuelle dans toutes les directions simultan\u00e9ment, la \u00ab sensation \u00bb d'avoir la capacit\u00e9 de \u00ab traverser \u00bb les obstacles physiques (les murs, la mati\u00e8re...), la vision compl\u00e8te de sa propre existence (revue de vie), la vision d'un tunnel, la rencontre avec des entit\u00e9s spirituelles ou des personnes proches d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, la vision d'une lumi\u00e8re, un sentiment d'amour infini, de paix et de tranquillit\u00e9, l'impression de poss\u00e9der une connaissance omnisciente, l'impression qu'il n'y a plus d'\u00e9coulement du temps, l'impression d'une exp\u00e9rience ineffable et d'union avec des principes divins ou supranormaux.\nCependant, rares sont les EMI qui associent tous ces \u00e9l\u00e9ments et on observe une certaine variation inter-individuelle. De plus, une part importante d'EMI comporte des sensations n\u00e9gatives. D'autres EMI, d\u00e9finies en tant qu'EMI ultimes, durent plus longtemps et poursuivent le r\u00e9cit des EMI qui se terminent habituellement par la p\u00e9n\u00e9tration de l'exp\u00e9rienceur (ou Emiste) dans la lumi\u00e8re observ\u00e9e, pour cette fois-ci faire apercevoir une seconde lumi\u00e8re qui admettrait un caract\u00e8re divin et qui pr\u00e9senterait \u00e0 l'exp\u00e9rienceur le monde dans lequel nous sommes. Enfin, des \u00e9tats d'EMI peuvent survenir en dehors de toute r\u00e9elle imminence de la mort.\nL'EMI est un probl\u00e8me-carrefour o\u00f9 se croisent les interpr\u00e9tations transcendentales ou spiritualistes, avec les interpr\u00e9tations physiologiques ou psychologiques. Les EMI sont des exp\u00e9riences spontan\u00e9es et (en l'\u00e9tat actuel des connaissances) impr\u00e9visibles. \nD'autres expressions sont parfois utilis\u00e9es, comme \u00ab exp\u00e9rience aux fronti\u00e8res de la mort \u00bb, \u00ab exp\u00e9rience de mort approch\u00e9e \u00bb (EMA), \u00ab exp\u00e9rience de mort-retour \u00bb, ou l'expression anglaise : \u00ab near-death experience \u00bb (NDE).\nSur le plan \u00e9pist\u00e9mologique, il convient de souligner que tous les t\u00e9moignages d'EMI sont le fait de personnes qui en fin de compte ne sont pas mortes. M\u00eame quand l'\u00e9tat de mort clinique a pu \u00eatre diagnostiqu\u00e9 \u00e0 leur sujet, et tout en reconnaissant que l'exp\u00e9rience qu'ils ont v\u00e9cue peut \u00eatre r\u00e9elle et partageable, il n'en reste pas moins que cette exp\u00e9rience ne peut pas, par nature, \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 celle de la mort effective, mais reste tout au plus celle de personnes vivantes plac\u00e9es dans une situation de mort \u00ab imminente \u00bb.", "element_cle": "d'observation actuel) inexplicables scientifiquement. Les EMI sont souvent d\u00e9crites comme des exp\u00e9riences hors du corps. Les EMI peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9motions (amour, paix, peur) selon les individus. Les EMI peuvent provoquer des changements profonds dans la vie des personnes qui les ont v\u00e9cues. Les EMI suscitent un grand int\u00e9r\u00eat dans la recherche scientifique.", "rap": "[Couplet 1]\nExp\u00e9rience de mort imminente, un ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant\nDes observations inexplicables, un voyage transcendant\nHors du corps, on se voit planer dans les airs\nLes EMI, une preuve qu'il faut consid\u00e9rer\n\nPaix, amour, ou peur intense, chacun y trouve son compte\nLes \u00e9motions varient, une exp\u00e9rience unique, qui monte\nAu-del\u00e0 des limites de notre existence terrestre\nCes EMI peuvent provoquer des changements c\u00e9lestes\n\n[Refrain]\nLes EMI bouleversent les vies, c'est un fait attest\u00e9\nScientifiquement intrigant, \u00e7a ne peut \u00eatre oubli\u00e9\nUn int\u00e9r\u00eat grandissant pour cette recherche\nLes EMI, une \u00e9nigme qui m\u00e9rite qu'on s'y penche\n\n[Couplet 2]\nLes scientifiques se penchent sur ces myst\u00e8res inexpliqu\u00e9s\nLes EMI, un sujet d'\u00e9tude, des cas document\u00e9s\nDes preuves tangibles, des t\u00e9moignages impactants\nLes exp\u00e9riences v\u00e9cues, des bouleversements troublants\n\nDes visions de l'au-del\u00e0, des rencontres spirituelles\nCes EMI secouent nos croyances, nos valeurs essentielles\nCar au-del\u00e0 des mots, une r\u00e9alit\u00e9 se d\u00e9voile\nLes EMI, une porte vers une v\u00e9rit\u00e9 qui d\u00e9voile\n\n[Refrain]\nLes EMI bouleversent les vies, c'est un fait attest\u00e9\nScientifiquement intrigant, \u00e7a ne peut \u00eatre oubli\u00e9\nUn int\u00e9r\u00eat grandissant pour cette recherche\nLes EMI, une \u00e9nigme qui m\u00e9rite qu'on s'y penche"}, {"titre": "Pierre-Joseph Proudhon", "text_origine": "Pierre-Joseph Proudhon, n\u00e9 le 15 janvier 1809 \u00e0 Besan\u00e7on et mort le 19 janvier 1865 \u00e0 Paris (16e arrondissement), est un pol\u00e9miste, journaliste, \u00e9conomiste, philosophe, homme politique et sociologue fran\u00e7ais. Pr\u00e9curseur de l'anarchisme, il est le seul th\u00e9oricien r\u00e9volutionnaire du XIXe si\u00e8cle \u00e0 \u00eatre issu du milieu ouvrier.\nAutodidacte, penseur du socialisme libertaire non \u00e9tatique, partisan du mutuellisme et du f\u00e9d\u00e9ralisme, il est le premier \u00e0 se r\u00e9clamer anarchiste, en 1840, partisan de l'anarchie, entendue en son sens positif : \u00ab La libert\u00e9 est anarchie, parce qu'elle n'admet pas le gouvernement de la volont\u00e9, mais seulement l'autorit\u00e9 de la loi, c'est-\u00e0-dire de la n\u00e9cessit\u00e9 \u00bb,.\nIl est l'auteur de plus de soixante livres.\nEn 1840, dans son premier ouvrage majeur, Qu'est-ce que la propri\u00e9t\u00e9 ? ou Recherche sur le principe du Droit et du Gouvernement, il rend c\u00e9l\u00e8bre la formule \u00ab La propri\u00e9t\u00e9, c'est le vol !,,, \u00bb. Dans ce m\u00eame ouvrage, il est le premier auteur \u00e0 utiliser l'expression \u00ab socialisme scientifique \u00bb, lorsqu'il \u00e9crit : \u00ab La souverainet\u00e9 de la volont\u00e9 c\u00e8de devant la souverainet\u00e9 de la raison, et finira par s'an\u00e9antir dans un socialisme scientifique \u00bb.\nEn 1846, il donne, dans son Syst\u00e8me des contradictions \u00e9conomiques ou Philosophie de la mis\u00e8re, une explication de la soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur l'existence de r\u00e9alit\u00e9s contradictoires. Ainsi, la propri\u00e9t\u00e9 manifeste l'in\u00e9galit\u00e9 mais est l'objet m\u00eame de la libert\u00e9. Le machinisme accro\u00eet la productivit\u00e9 mais d\u00e9truit l'artisanat et soumet le salari\u00e9. La libert\u00e9 elle-m\u00eame est \u00e0 la fois indispensable mais cause de l'in\u00e9galit\u00e9.\nEn 1848, dans Solution du probl\u00e8me social, il \u00e9labore la th\u00e9orie du cr\u00e9dit \u00e0 taux z\u00e9ro qui anticipe le fonctionnement des mutuelles d'aujourd'hui. Il imagine la cr\u00e9ation d'une banque d'\u00e9change ou \u00ab banque du peuple \u00bb, dont le but est l'abolition de la monnaie, du salariat, la suppression de toute prise d'int\u00e9r\u00eat et de toute r\u00e9alisation de profit dans le cadre des structures d'\u00e9change entre les individus.\nAnticl\u00e9rical, il publie en 1858 l\u2019ouvrage De la justice dans la R\u00e9volution et dans l'\u00c9glise, v\u00e9ritable somme contre l'\u00c9glise dans lequel il pr\u00f4ne l'abolition de toutes les formes de pens\u00e9e et d'organisation eccl\u00e9siales au profit des formes \u00e9galitaires, anti-hi\u00e9rarchiques,.\nEn 1863, dans Du Principe f\u00e9d\u00e9ratif et de la n\u00e9cessit\u00e9 de reconstituer le Parti de la R\u00e9volution, et en 1865, dans De la Capacit\u00e9 politique des classes ouvri\u00e8res, il est un des premiers th\u00e9oriciens du f\u00e9d\u00e9ralisme, entendu non pas seulement comme libre association des communes mais comme point de jonction entre l'industrie et la campagne, l'ouvrier et le paysan.\nDans Les D\u00e9mocrates asserment\u00e9s et les r\u00e9fractaires, il pose les bases du refus de toute participation aux \u00e9lections lorsqu'elles sont truqu\u00e9es, d\u00e9voy\u00e9es par le pouvoir bonapartiste, d\u00e9tourn\u00e9es par le syst\u00e8me capitaliste, manipul\u00e9es par ceux qui font et d\u00e9font les cartes \u00e9lectorales. Il ne condamne pas la d\u00e9mocratie ou le suffrage universel en eux-m\u00eames mais leur manipulation au profit des int\u00e9r\u00eats capitaliste et \u00e9tatique.", "element_cle": "Pierre-Joseph Proudhon : pol\u00e9miste, \u00e9conomiste et philosophe fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle.\n\nPr\u00e9curseur de l'anarchisme : se r\u00e9clame anarchiste d\u00e8s 1840.\n\nPenseur du socialisme libertaire non \u00e9tatique : partisan du mutuellisme et du f\u00e9d\u00e9ralisme.\n\nAuteur de plus de soixante livres : son premier ouvrage majeur est \"Qu'est-ce que la propri\u00e9t\u00e9 ?\".\n\nUtilisation de l'expression \"socialisme scientifique\" : souverainet\u00e9 de la raison contre souverainet\u00e9 de la volont\u00e9.\n\nExplication de la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e sur des contradictions \u00e9conomiques dans \"Syst\u00e8me des contradictions \u00e9conomiques ou Philosophie de la mis\u00e8re\".\n\nTh\u00e9orie du cr\u00e9dit \u00e0 taux z\u00e9ro : pr\u00e9figure les mutuelles d'aujourd'hui.\n\nCr\u00e9ation d'une banque d'\u00e9change : suppression de la monnaie, du salariat et des int\u00e9r\u00eats dans les \u00e9changes.", "rap": "[Couplet 1]\nPierre-Joseph Proudhon, le visionnaire\nPol\u00e9miste, \u00e9conomiste et philosophe du savoir\nPr\u00e9curseur de l'anarchisme, d\u00e8s 1840 il l'affirme\nUn socialisme libertaire, non \u00e9tatique, il exprime\n\n\n[Refrain]\nProudhon, penseur aux id\u00e9es radicales\nUn mutuellisme et un f\u00e9d\u00e9ralisme sans \u00e9gale\nAuteur de nombreux ouvrages, plus de soixante\n\"Qu'est-ce que la propri\u00e9t\u00e9 ?\", son premier en t\u00eates\n\n\n[Couplet 2]\nLe socialisme scientifique, il en parle\nRaison sup\u00e9rieure \u00e0 la volont\u00e9 qui s'embarque\nSyst\u00e8me des contradictions \u00e9conomiques, il l'a th\u00e9oris\u00e9\nD\u00e9non\u00e7ant les injustices dans la mis\u00e8re palp\u00e9e\n\n\n[Refrain]\nProudhon, le pr\u00e9curseur des temps modernes\nSa th\u00e9orie du cr\u00e9dit \u00e0 taux z\u00e9ro est tendre\nMutuelles d'aujourd'hui, se rapprochent de ses id\u00e9es\nCr\u00e9ation d'une banque d'\u00e9change, tout est monnaie balay\u00e9e\n\n\n"}, {"titre": "\u00c9variste Galois", "text_origine": "\u00c9variste Galois, n\u00e9 le 25 octobre 1811 \u00e0 Bourg-la-Reine et mort le 31 mai 1832 \u00e0 Paris, est un math\u00e9maticien fran\u00e7ais.\nSon nom a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 une branche des math\u00e9matiques dont il a pos\u00e9 les pr\u00e9mices, la th\u00e9orie de Galois. Il est un pr\u00e9curseur dans la mise en \u00e9vidence de la notion de groupe et un des premiers \u00e0 expliciter la correspondance entre sym\u00e9tries et invariants. Sa \u00ab th\u00e9orie de l'ambigu\u00eft\u00e9 \u00bb est toujours f\u00e9conde au XXIe si\u00e8cle.\nMort \u00e0 la suite d'un duel, apparemment galant, \u00e0 l'\u00e2ge de vingt ans, il laisse un manuscrit \u00e9labor\u00e9 trois ans plus t\u00f4t, dans lequel il \u00e9tablit qu'une \u00e9quation alg\u00e9brique est r\u00e9soluble par radicaux si et seulement si le groupe de permutations de ses racines a une certaine structure, qu'on appellera plus tard r\u00e9soluble. Ce M\u00e9moire sur les conditions de r\u00e9solubilit\u00e9 des \u00e9quations par radicaux, publi\u00e9 par Joseph Liouville quatorze ans apr\u00e8s sa mort, ainsi qu'un article Sur la th\u00e9orie des nombres paru alors qu'il avait dix-neuf ans, ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s par ses successeurs, en particulier Sophus Lie, comme le d\u00e9clencheur du point de vue structural et m\u00e9thodologique des math\u00e9matiques modernes.\nR\u00e9publicain radical, il s'engage dans une soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te, la Soci\u00e9t\u00e9 des amis du peuple, \u00e0 la suite des Trois Glorieuses. Ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec les autorit\u00e9s, tant scientifiques que politiques, les zones d'ombre entourant sa mort pr\u00e9matur\u00e9e, contrastant avec l'importance d\u00e9sormais reconnue de ses travaux, ont contribu\u00e9 \u00e0 en faire l'incarnation du g\u00e9nie romantique malheureux et d'une jeunesse prometteuse et mal-aim\u00e9e.\n\n", "element_cle": "1. \u00c9variste Galois est un math\u00e9maticien fran\u00e7ais n\u00e9 en 1811 et mort en 1832 \u00e0 Paris.\n2. Il est connu pour avoir pos\u00e9 les pr\u00e9mices de la th\u00e9orie de Galois, une branche des math\u00e9matiques.\n3. Galois a mis en \u00e9vidence la notion de groupe et a \u00e9tabli la correspondance entre sym\u00e9tries et invariants.\n4. Sa \"th\u00e9orie de l'ambigu\u00eft\u00e9\" est toujours d'actualit\u00e9 au XXIe si\u00e8cle.\n5. Il est mort lors d'un duel \u00e0 l'\u00e2ge de vingt ans et a laiss\u00e9 un manuscrit important sur la r\u00e9solubilit\u00e9 des \u00e9quations par radicaux.\n6. Ce m\u00e9moire et un article sur la th\u00e9orie des nombres ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme d\u00e9clencheurs des math\u00e9matiques modernes.\n7. Galois \u00e9tait \u00e9galement un r\u00e9publicain radical et s'est engag\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te.\n8. Ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec les autorit\u00e9s scientifiques et politiques ont contribu\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9putation de g\u00e9nie romantique malheureux.\n9. Sa jeunesse prometteuse et mal-aim\u00e9e fait partie de son histoire.\n10. Ses travaux sont aujourd'hui reconnus comme importants et marquants pour les math\u00e9matiques.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9variste Galois, math\u00e9maticien visionnaire\nN\u00e9 en 1811, mort tragiquement en 1832 \u00e0 Paris\nIl a pos\u00e9 les bases de la th\u00e9orie de Galois\nUne branche des maths, \u00e7a te para\u00eet? C'est pas mal, ouais!\n\n[Refrain]\nGalois, g\u00e9nie des \u00e9quations, des groupes et des sym\u00e9tries\nSon h\u00e9ritage nous pousse \u00e0 voir plus loin dans l'infini\nSa \"th\u00e9orie de l'ambigu\u00eft\u00e9\" toujours d'actualit\u00e9\nGalois, l\u00e9gende grav\u00e9e dans l'histoire des maths \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 vingt ans, dans un duel, il a perdu la vie\nMais son manuscrit sur les \u00e9quations par radicaux survit\nLes math\u00e9matiques modernes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es\nPar ce g\u00e9nie mal-aim\u00e9 qui nous a tant appris\n\n[Refrain]\nGalois, g\u00e9nie des \u00e9quations, des groupes et des sym\u00e9tries\nSon h\u00e9ritage nous pousse \u00e0 voir plus loin dans l'infini\nSa \"th\u00e9orie de l'ambigu\u00eft\u00e9\" toujours d'actualit\u00e9\nGalois, l\u00e9gende grav\u00e9e dans l'histoire des maths \u00e0 jamais\n\n[Outro]\nGalois, r\u00e9publicain radical, dans une soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te impliqu\u00e9\nSes d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec les autorit\u00e9s l'ont souvent tourment\u00e9\nMais sa jeunesse prometteuse et mal-aim\u00e9e\nA marqu\u00e9 \u00e0 jamais l'histoire des math\u00e9matiques, c'est clair\n\nGalois, ton g\u00e9nie brille \u00e0 travers les si\u00e8cles\nTes travaux r\u00e9volutionnaires sont un h\u00e9ritage \u00e9ternel\nTu restes \u00e0 jamais le symbole de la passion\nEt ton histoire inspire ceux qui ont soif de connaissance."}, {"titre": "\u00c9pist\u00e9mologie", "text_origine": "L'\u00e9pist\u00e9mologie (du grec ancien \u1f10\u03c0\u03b9\u03c3\u03c4\u03ae\u03bc\u03b7 / epist\u1ebfm\u00ea, \u00ab connaissance vraie, science \u00bb et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos / \u00ab discours \u00bb) est d'abord l'\u00e9tude de la connaissance scientifique. Au sens actuel, l'\u00e9pist\u00e9mologie d\u00e9signe \u00e9galement l'\u00e9tude critique d'une science particuli\u00e8re, quant \u00e0 son \u00e9volution, sa valeur, et sa port\u00e9e scientifique et philosophique. Dans d'autres langues et notamment en anglais, le terme \u00ab \u00e9pist\u00e9mologie \u00bb (epistemology) peut aussi renvoyer \u00e0 la th\u00e9orie de la connaissance ou \u00e0 la gnos\u00e9ologie.\nL'introduction en  1901 du mot \u00ab \u00e9pist\u00e9mologie \u00bb en fran\u00e7ais r\u00e9sulte d'un emprunt \u00e0 l'anglais epistemology \u00e0 l'occasion de la traduction de l' Essai sur les fondements de la g\u00e9om\u00e9trie de Bertrand Russell, le mot anglais ayant \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame form\u00e9 pour traduire l'allemand Wissenschaftslehre, d\u00e9signation par le philosophe postkantien Johann Gottlieb Fichte de sa propre philosophie comme Doctrine de la science.\nEn mati\u00e8re d'\u00e9pist\u00e9mologie, le XXe si\u00e8cle s'interrogerait plut\u00f4t sur la rupture ou la continuit\u00e9 entre la connaissance commune et la science. Il reste que, m\u00eame si elle se constitue en champ disciplinaire autonome au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'\u00e9pist\u00e9mologie moderne trouverait son origine au XVIIIe si\u00e8cle dans la philosophie de Kant.\nTandis qu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, le positivisme d'Auguste Comte s'impose en France, on assiste en Allemagne \u00e0 une dichotomie entre \u00ab sciences naturelles \u00bb (Naturwissenschaften) et \u00ab sciences de l'esprit \u00bb (Geisteswissenschaften) selon Wilhelm Dilthey. Paradoxalement, dans les ann\u00e9es 1920, en Autriche, le Cercle de Vienne r\u00e9affirme toutefois l'unit\u00e9 des sciences, en donnant naissance \u00e0 un courant n\u00e9o-positiviste.\nUne \u00e9pist\u00e9mologie historique sp\u00e9cifiquement fran\u00e7aise, qu'illustre entre autres  Le nouvel esprit scientifique de Gaston Bachelard, renouvelle l'enseignement rationaliste d'Auguste Comte depuis la nouvelle chaire d'Histoire et de Philosophie des Sciences \u00e0 la Sorbonne. En Europe centrale, bien qu'il n'ait pas \u00e9t\u00e9 sans critiquer le positivisme logique, le philosophe des sciences autrichien Karl Popper introduit le crit\u00e8re de r\u00e9futabilit\u00e9 d'une th\u00e9orie pour \u00e9valuer sa valeur scientifique, ce qui n'est pas sans faire question pour les sciences humaines.\n\n", "element_cle": "\u00c9pist\u00e9mologie : \u00e9tude critique de la connaissance scientifique et philosophique\nIntroduction du terme \"\u00e9pist\u00e9mologie\" en fran\u00e7ais en 1901 gr\u00e2ce \u00e0 la traduction de l'Essai sur les fondements de la g\u00e9om\u00e9trie de Bertrand Russell\nOrigine de l'\u00e9pist\u00e9mologie moderne au XVIIIe si\u00e8cle dans la philosophie de Kant\nD\u00e9bat sur la rupture ou la continuit\u00e9 entre la connaissance commune et la science au XXe si\u00e8cle\nPositivisme d'Auguste Comte en France et dichotomie entre sciences naturelles et sciences de l'esprit en Allemagne\nUnit\u00e9 des sciences affirm\u00e9e par le Cercle de Vienne dans les ann\u00e9es 1920\nRenouvellement de l'\u00e9pist\u00e9mologie rationaliste par Gaston Bachelard en France\nCritique du positivisme en Europe centrale", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9pist\u00e9mologie, la connaissance critique\nScientifique et philosophique, c'est la th\u00e9matique\nEn fran\u00e7ais en 1901, le terme appara\u00eet\nRussell traduit, l'Essai sur les fondements de la g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a jaillit\n\nAu XVIIIe si\u00e8cle, Kant pose les bases modernes\nL'\u00e9pist\u00e9mologie, une science profonde et noble\nD\u00e9bat au XXe si\u00e8cle, entre rupture et continuit\u00e9\nEntre connaissance commune et science, la dualit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nAuguste Comte, le positivisme en France\nLes sciences naturelles, les sciences de l'esprit en Allemagne\nLe Cercle de Vienne dans les ann\u00e9es 1920, affirme l'unit\u00e9\nDes sciences, toutes li\u00e9es, une v\u00e9ritable fraternit\u00e9\n\nGaston Bachelard, un renouvellement rationaliste\nL'\u00e9pist\u00e9mologie revisit\u00e9, une approche artistique\nCritique du positivisme en Europe centrale, grandissante\nPour une pens\u00e9e plus ouverte et moins tranchante\n\n[Refrain]\n\u00c9pist\u00e9mologie, \u00e9tude de la connaissance\nLa science et la philosophie, en alliance\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements cruciaux\nLe rap \u00e9pist\u00e9mologique, \u00e9ducatif et virtuoso"}, {"titre": "Emily Dickinson", "text_origine": "Emily Dickinson, n\u00e9e le 10 d\u00e9cembre 1830 \u00e0 Amherst dans le Massachusetts et morte le 15 mai 1886 dans la m\u00eame ville, est une po\u00e9tesse am\u00e9ricaine. \nIssue d'une famille ais\u00e9e ayant des liens communautaires forts, elle a v\u00e9cu une vie introvertie et recluse. Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 dans sa jeunesse, durant sept ans \u00e0 l'acad\u00e9mie d\u2019Amherst, elle vit un moment au s\u00e9minaire f\u00e9minin du mont Holyoke, avant de retourner dans la maison familiale \u00e0 Amherst. Consid\u00e9r\u00e9e comme une excentrique par le voisinage, elle est r\u00e9put\u00e9e pour son penchant pour les v\u00eatements blancs et pour sa r\u00e9pugnance \u00e0 recevoir des visites, voire plus tard \u00e0 sortir de sa chambre. La plupart de ses amiti\u00e9s sont donc entretenues par correspondance.\nBien qu\u2019elle ait \u00e9crit presque mille huit cents po\u00e8mes, moins d\u2019une douzaine ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s de son vivant. En outre, ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement modifi\u00e9s par les \u00e9diteurs afin de se conformer aux r\u00e8gles po\u00e9tiques de l\u2019\u00e9poque. Les po\u00e8mes de Dickinson sont en effet uniques pour leur \u00e9poque : ils sont constitu\u00e9s de vers tr\u00e8s courts, n\u2019ont pas de titres et utilisent fr\u00e9quemment des rimes imparfaites et des majuscules ainsi qu'une ponctuation non-conventionnelle. Un grand nombre de ses po\u00e8mes traitent de la mort et de l\u2019immortalit\u00e9, des sujets \u00e9galement r\u00e9currents dans sa correspondance avec ses proches.\nM\u00eame si la plupart de ses connaissances devaient savoir qu\u2019Emily Dickinson \u00e9crivait, l\u2019\u00e9tendue de son \u0153uvre n'est connue qu\u2019apr\u00e8s sa mort, en 1886, quand Lavinia, sa plus jeune s\u0153ur, d\u00e9couvre sa cachette de po\u00e8mes. Son premier recueil posthume est ainsi publi\u00e9 en 1890 par des relations personnelles, Thomas Wentworth Higginson et Mabel Loomis Todd, qui en alt\u00e8rent fortement le contenu. Ce n\u2019est qu\u2019avec l\u2019\u00e9dition de Thomas H. Johnson en 1955, Les Po\u00e8mes d\u2019Emily Dickinson (The Poems of Emily Dickinson), que para\u00eet pour la premi\u00e8re fois un recueil complet et pratiquement intact de ses \u00e9crits. Malgr\u00e9 des critiques d\u00e9favorables et un grand scepticisme vis-\u00e0-vis de ses capacit\u00e9s litt\u00e9raires de la fin du XIXe si\u00e8cle au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, les critiques anglo-saxons consid\u00e8rent \u00e0 pr\u00e9sent Emily Dickinson comme une po\u00e9tesse am\u00e9ricaine majeure,.", "element_cle": "1. Emily Dickinson est une po\u00e9tesse am\u00e9ricaine n\u00e9e en 1830 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1886.\n2. Elle a v\u00e9cu une vie introvertie et recluse, pr\u00e9f\u00e9rant rester dans sa chambre plut\u00f4t que de recevoir des visites.\n3. Bien qu'elle ait \u00e9crit pr\u00e8s de 1800 po\u00e8mes, seuls quelques-uns ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s de son vivant et ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s par les \u00e9diteurs de l'\u00e9poque.\n4. Ses po\u00e8mes sont uniques pour leur \u00e9poque, avec des vers courts, pas de titres et une ponctuation non-conventionnelle.\n5. La plupart de ses po\u00e8mes traitent de la mort et de l'immortalit\u00e9, des sujets \u00e9galement pr\u00e9sents dans sa correspondance avec ses proches.\n6. Son \u0153uvre n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte qu'apr\u00e8s sa mort, lorsque sa s\u0153ur a trouv\u00e9 une cachette de po\u00e8mes et les a fait publier.\n7. Le premier recueil posthume a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1890, mais c'est seulement en 1955 que le recueil complet et intact de ses \u00e9crits a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\n8. Malgr\u00e9 des critiques d\u00e9favorables \u00e0 ses capacit\u00e9s litt\u00e9raires, Emily Dickinson a depuis acquis une renomm\u00e9e mondiale en tant que grande po\u00e9tesse.", "rap": "[Couplet 1]\nEmily Dickinson, po\u00e9tesse de g\u00e9nie\nN\u00e9e en 1830, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1886\nUne vie recluse, introvertie\nDans sa chambre, elle pr\u00e9f\u00e9rait \u00e9crire\n\n[Refrain]\nDes po\u00e8mes uniques, une voix singuli\u00e8re\nEmily Dickinson, une l\u00e9gende en terre\n\n[Couplet 2]\n1800 po\u00e8mes, peu ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s\nModifi\u00e9s par des \u00e9diteurs sans piti\u00e9\nVers courts, pas de titres, ponctuation non-conventionnelle\nUn style artistique, r\u00e9solument originel\n\n[Refrain]\nDes th\u00e8mes de mort et d'immortalit\u00e9\nEmily Dickinson, une sensibilit\u00e9\n\n[Couplet 3]\nApr\u00e8s sa mort, ses \u00e9crits furent d\u00e9couverts\nCach\u00e9s, sa s\u0153ur les fit publier\nEn 1890, premier recueil posthume\nMais en 1955, publication compl\u00e8te et int\u00e8gre\n\n[Refrain]\nMalgr\u00e9 les critiques, sa renomm\u00e9e grandit\nEmily Dickinson, une artiste infinie\n\n[Couplet 4]\nSes capacit\u00e9s litt\u00e9raires autrefois contest\u00e9es\nAujourd'hui, acclam\u00e9e \u00e0 travers le monde entier\nEmily Dickinson, une voix \u00e9ternelle\nSa po\u00e9sie inspire, toujours actuelle\n\n[Refrain]\nUne ic\u00f4ne de la litt\u00e9rature, un ph\u00e9nom\u00e8ne\nEmily Dickinson, une po\u00e9tesse qui enchante nos sc\u00e8nes"}, {"titre": "Empirisme", "text_origine": "L'empirisme d\u00e9signe un ensemble de th\u00e9ories philosophiques qui font de l'exp\u00e9rience sensible l'origine de toute connaissance ou croyance et de tout plaisir esth\u00e9tique. L'empirisme s'oppose en particulier \u00e0 l'inn\u00e9isme et plus g\u00e9n\u00e9ralement au rationalisme \u00ab nativiste \u00bb pour lesquels nous disposerions de connaissances, id\u00e9es ou principes avant toute exp\u00e9rience. L'empirisme est \u00e0 l'origine de la th\u00e9orie associationniste de l'esprit en psychologie, qui explique la formation des repr\u00e9sentations mentales par la conjonction d'id\u00e9es simples.\nD\u00e9fendu principalement par les philosophes Francis Bacon, John Locke, Condillac, George Berkeley, David Hume et des scientifiques comme Ibn Al Haytham, l'empirisme consid\u00e8re que la connaissance se fonde sur l'accumulation d'observations et de faits mesurables, dont on peut extraire des lois g\u00e9n\u00e9rales par un raisonnement inductif, allant par cons\u00e9quent du concret \u00e0 l'abstrait.\nL'empirisme a des implications non seulement en philosophie et \u00e9pist\u00e9mologie, mais aussi dans divers domaines d'\u00e9tude : logique, psychologie, sciences cognitives, esth\u00e9tique et linguistique en particulier.", "element_cle": "1. L'empirisme est une th\u00e9orie philosophique bas\u00e9e sur l'exp\u00e9rience sensible.\n2. Il s'oppose \u00e0 l'inn\u00e9isme et au rationalisme nativiste.\n3. Les philosophes Francis Bacon, John Locke, Condillac, George Berkeley et David Hume sont des d\u00e9fenseurs de l'empirisme.\n4. L'empirisme soutient que la connaissance est fond\u00e9e sur l'accumulation d'observations et de faits mesurables.\n5. Il a des implications dans divers domaines d'\u00e9tude tels que la logique, la psychologie, les sciences cognitives, l'esth\u00e9tique et la linguistique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'empirisme, c'est la base, une th\u00e9orie philosophique\nOn s'attache \u00e0 l'exp\u00e9rience, pas \u00e0 l'id\u00e9e idyllique\nC'est l'oppos\u00e9 de l'inn\u00e9isme et du rationalisme nativiste\nLocke et Hume, des noms qui r\u00e9sistent\n\nOn accumule les observations, les faits mesurables\nPas de place pour les dogmes, c'est un concept implacable\nDans la logique, la psychologie \u00e7a se propage\nDans les sciences cognitives, l'esth\u00e9tique et la langue\n\n[Refrain]\nL'empirisme, c'est la m\u00e9thode qui nous ouvre les yeux\nSur le monde et ses v\u00e9rit\u00e9s, chaque jour un peu plus vieux\nL'empirisme, c'est notre arme pour avancer\nSur le chemin du savoir, rien ne peut nous freiner\n\n[Couplet 2]\nBacon, Condillac, Berkeley, des adeptes de l'empirisme\nLeurs id\u00e9es tracent le chemin vers une connaissance ultime\nOn fonde notre savoir sur l'observation et les faits tangibles\nPas de place pour les hypoth\u00e8ses vaines et invisibles\n\nOn remet en question les th\u00e9ories pr\u00e9\u00e9tablies\nChaque nouvelle d\u00e9couverte nous ouvre les portes de l'infini\nL'empirisme, c'est la cl\u00e9 pour comprendre notre existence\nDans chaque discipline, on trouve sa pertinence\n\n[Refrain]\nL'empirisme, c'est la m\u00e9thode qui nous ouvre les yeux\nSur le monde et ses v\u00e9rit\u00e9s, chaque jour un peu plus vieux\nL'empirisme, c'est notre arme pour avancer\nSur le chemin du savoir, rien ne peut nous freiner"}, {"titre": "Exp\u00e9rimentation humaine", "text_origine": "Le plus souvent, on entend par exp\u00e9rimentation humaine, l'exp\u00e9rimentation scientifique sur l'\u00eatre humain dans le cadre de recherches sur la maladie et la sant\u00e9 (sujet de cet article). Cette exp\u00e9rimentation sur le sujet humain ne se limite pas \u00e0 la m\u00e9decine : elle peut concerner de nouvelles m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques, la pratique de nouvelles technologies, ou le vol spatial.\nLes exp\u00e9riences m\u00e9dicales sur les \u00eatres humains s'inscrivent dans le processus des essais cliniques pour \u00e9laborer des traitements. Dans ce cadre, se posent les questions du consentement \u00e9clair\u00e9 des patients concern\u00e9s et du contr\u00f4le bio\u00e9thique de l'exp\u00e9rience.", "element_cle": "1. L'exp\u00e9rimentation humaine fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'exp\u00e9rimentation scientifique sur l'\u00eatre humain.\n2. Elle peut concerner diff\u00e9rentes disciplines telles que la m\u00e9decine, l'\u00e9ducation et l'exploration spatiale.\n3. Les exp\u00e9riences m\u00e9dicales sur les humains font partie des essais cliniques pour d\u00e9velopper de nouveaux traitements.\n4. Le consentement \u00e9clair\u00e9 des patients et le contr\u00f4le bio\u00e9thique sont des questions importantes dans ce domaine.", "rap": "[Couplet 1]\nL'exp\u00e9rimentation humaine, un sujet plein de controverse\nDans les labos secrets, des tests sans la moindre pause\nM\u00e9decine, \u00e9ducation, m\u00eame l'exploration spatiale\nToutes les disciplines, touch\u00e9es par ce c\u00f4t\u00e9 brutal\n\n[Couplet 2]\nDes essais cliniques, des traitements en p\u00e9ril\nDes volontaires soumis \u00e0 des protocoles subtils\nLe consentement \u00e9clair\u00e9, une question cruciale\nL'\u00e9thique, l'humain au centre de ces batailles\n\n[Refrain]\nExp\u00e9rimentation humaine, o\u00f9 sont les limites ?\nEntre avanc\u00e9es scientifiques et respect des vies\nUne r\u00e9flexion essentielle, ne soyons pas passifs\n\u00c9duquons-nous, conscients de ces enjeux vitaux"}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "1. Le nombre d'or est une proportion math\u00e9matique d\u00e9finie comme le rapport entre deux longueurs a et b.\n2. Cette proportion est souvent d\u00e9sign\u00e9e par la lettre \u03c6 ou phi et est li\u00e9e \u00e0 l'angle d'or.\n3. Le nombre d'or est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1.\n4. Sa valeur est approximativement \u00e9gale \u00e0 1,6180339887.\n5. Le nombre d'or intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier et est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci.\n6. Il est observ\u00e9 dans la nature, dans des ph\u00e9nom\u00e8nes comme la phyllotaxie et le pavage de Penrose.\n7. Le nombre d'or est \u00e9galement pr\u00e9sent dans des \u0153uvres d'architecture, de musique et de peinture. \n8. Son histoire remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, mais les d\u00e9tails exacts ne sont pas connus.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or, c'est une \u00e9quation calcul\u00e9e\nEntre deux longueurs, a et b, il est d\u00e9voil\u00e9\nPhi, \u03c6, c'est son p'tit nom \u00e0 lui\nL'angle d'or, c'est son acolyte, c'est son appui\n\n[Couplet 2]\nUn pentagone r\u00e9gulier, \u00e7a te dit quelque chose ?\nLe nombre d'or y est impliqu\u00e9, il est en pause\nEt la suite de Fibonacci, c'est son meilleur ami\nUne relation myst\u00e9rieuse, mais du plus bel effet\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, c'est une harmonie math\u00e9matique\nPr\u00e9sent dans la nature, c'est pas une pratique\nPhyllotaxie et pavage de Penrose, c'est son domaine\nIl se cache partout, dans tous les ph\u00e9nom\u00e8nes\n\n[Couplet 3]\nDans l'architecture, la musique et la peinture\nLe nombre d'or apporte une touche de figure\nDes proportions parfaites, un \u00e9quilibre divin\nIl inspire les artistes, c'est son destin\n\n[Couplet 4]\nSon histoire date de l'Antiquit\u00e9\nMais les d\u00e9tails exacts sont rest\u00e9s secrets\nUne \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre, une qu\u00eate infinie\nLe nombre d'or, symbole d'intelligence r\u00e9fl\u00e9chie\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, c'est une harmonie math\u00e9matique\nPr\u00e9sent dans la nature, c'est pas une pratique\nPhyllotaxie et pavage de Penrose, c'est son domaine\nIl se cache partout, dans tous les ph\u00e9nom\u00e8nes"}, {"titre": "Modulor", "text_origine": "Le Modulor est une notion architecturale invent\u00e9e par Le Corbusier en 1945. Silhouette humaine standardis\u00e9e servant \u00e0 concevoir la structure et la taille des unit\u00e9s d'habitation dessin\u00e9es par l'architecte, comme la Cit\u00e9 radieuse de Marseille, la Maison radieuse de Rez\u00e9 ou l'Unit\u00e9 d'habitation de Firminy-Vert. Elle devait permettre, selon lui, un confort maximal dans les relations entre l'Homme et son espace de vie. Ainsi, Le Corbusier veut cr\u00e9er un syst\u00e8me plus adapt\u00e9 que le syst\u00e8me m\u00e9trique (et qui vise \u00e0 le remplacer), en le fondant directement sur la morphologie humaine.\n\u00ab Modulor \u00bb est un mot-valise construit \u00e0 partir de \u00ab module \u00bb et \u00ab nombre d'or \u00bb : les proportions fix\u00e9es par le Modulor sont directement li\u00e9es au nombre d'or. Par exemple, le rapport entre la taille (1,83 m) et la hauteur moyenne du nombril (1,13 m) est \u00e9gal \u00e0 1,619, soit le nombre d'or \u00e0 un milli\u00e8me pr\u00e8s. La taille humaine standard de 1,83 m\u00e8tre est fond\u00e9e sur l'observation de l'architecture traditionnelle europ\u00e9enne et de l'utilisation des proportions de cette unit\u00e9 pour \u00e9laborer l'harmonie d'une architecture.\n\n", "element_cle": "1. Le Modulor est une notion architecturale invent\u00e9e par Le Corbusier en 1945.\n2. Il s'agit d'une silhouette humaine standardis\u00e9e utilis\u00e9e pour concevoir les unit\u00e9s d'habitation.\n3. Le Modulor vise \u00e0 cr\u00e9er un confort maximal dans les relations entre l'Homme et son espace de vie.\n4. Le terme \"Modulor\" est issu de la combinaison des mots \"module\" et \"nombre d'or\".\n5. Les proportions fix\u00e9es par le Modulor sont directement li\u00e9es au nombre d'or. \n6. Le rapport entre la taille et la hauteur du nombril est \u00e9gal au nombre d'or.\n7. Le Modulor est bas\u00e9 sur l'observation de l'architecture traditionnelle europ\u00e9enne.\n8. Le Corbusier souhaite remplacer le syst\u00e8me m\u00e9trique par le Modulor.\n9. Le Modulor a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans des projets architecturaux tels que la Cit\u00e9 radieuse de Marseille.\n10. Le Modulor vise \u00e0 cr\u00e9er une harmonie dans l'architecture en se basant sur la taille humaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Modulor, c'est l'innovation\nLe Corbusier, l'homme de la situation\nEn 1945, il a cr\u00e9\u00e9 cette notion\nPour une architecture en \u00e9volution\n\nLe Modulor, une silhouette standardis\u00e9e\nPour cr\u00e9er des unit\u00e9s d'habitation ma\u00eetris\u00e9es\nUn confort maximal dans notre espace de vie\nUne relation parfaite, toi et ta maison, c'est la vie\n\n[Refrain]\nModulor, concept r\u00e9volutionnaire\nLe Corbusier, l'architecte visionnaire\nProportions bas\u00e9es sur le nombre d'or\nPour une harmonie architecturale en or\n\n[Couplet 2]\nLe Modulor, c'est plus qu'une th\u00e9orie\nLe Modulor, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nLe nombril, hauteur et taille, c'est le rapport\nEt le nombre d'or, c'est la base, c'est l'or\n\nLe Modulor s'inspire de l'architecture classique\nLe Corbusier, il n'a pas fait les choses en plastique\nIl veut remplacer le syst\u00e8me m\u00e9trique par ce concept\nPour une architecture avec du respect\n\nUtilis\u00e9 dans des projets embl\u00e9matiques\nLa Cit\u00e9 radieuse de Marseille, c'est mythique\nLe Modulor, c'est l'harmonie \u00e0 l'\u00e9chelle humaine\nL'architecture qui te met en valeur, c'est la sienne\n\n[Refrain]\nModulor, concept r\u00e9volutionnaire\nLe Corbusier, l'architecte visionnaire\nProportions bas\u00e9es sur le nombre d'or\nPour une harmonie architecturale en or"}, {"titre": "Pythagore", "text_origine": "Pythagore (en grec ancien : \u03a0\u03c5\u03b8\u03b1\u03b3\u03cc\u03c1\u03b1\u03c2 / Puthag\u00f3ras) est un ma\u00eetre de sagesse charismatique et philosophe pr\u00e9socratique qui serait n\u00e9 aux environs de 580 av. J.-C. \u00e0 Samos, une \u00eele du sud-est de la mer \u00c9g\u00e9e ; on situe sa mort vers 495 av. J.-C., \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. Il a introduit la notion de m\u00e9tempsycose dans le monde grec; son nom est aussi li\u00e9 aux math\u00e9matiques, \u00e0 la philosophie des nombres ainsi qu'\u00e0 la notion d'harmonie c\u00e9leste \u2014 m\u00eame si l'approfondissement de ces notions est plut\u00f4t d\u00fb \u00e0 ses disciples et \u00e9pigones, ceux que l'on appelle les pythagoriciens. Par ailleurs, il a fond\u00e9 en Italie du Sud une communaut\u00e9 \u00e0 mi-chemin entre la politique et la philosophie, qui s'est distingu\u00e9e par son mode de vie sp\u00e9cifique .\nSi nous sommes assur\u00e9s de l'existence de Pythagore, on ne sait rien de sa vie, si bien qu'il est difficile d'\u00e9clairer l'histoire de ce penseur. Son nom (\u00e9tymologiquement, Pyth-agoras : \u00ab celui qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par la Pythie \u00bb) provient de l'annonce de sa naissance faite \u00e0 son p\u00e8re lors d'un voyage \u00e0 Delphes.\nIl n\u2019a jamais rien \u00e9crit : m\u00eame si on lui a attribu\u00e9 d\u00e8s les IIe et IIIe si\u00e8cles de notre \u00e8re un certain nombre d'ouvrages et si les soixante-et-onze lignes des Vers d\u2019Or ont longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es de sa main, il ne s'agit que d'apocryphes qui t\u00e9moignent en revanche de l'extraordinaire l\u00e9gende qui s'est cr\u00e9\u00e9e autour de son nom. Le n\u00e9opythagorisme est n\u00e9anmoins empreint d'une mystique des nombres qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente dans la pens\u00e9e de Pythagore.\nH\u00e9rodote voyait en celui qu'il appelait \u00ab le sage Pythagore (...) l'un des plus grands esprits de la Gr\u00e8ce \u00bb, et Pythagore jouira d'un grand prestige au fil des si\u00e8cles, Hegel disant de lui qu'il \u00e9tait \u00ab le premier ma\u00eetre universel \u00bb.\nSelon une remarque importante d\u2019H\u00e9raclide du Pont rapport\u00e9e par Cic\u00e9ron, Pythagore serait le premier penseur grec \u00e0 s\u2019\u00eatre qualifi\u00e9 lui-m\u00eame de \u03c6\u03b9\u03bb\u03cc\u03c3\u03bf\u03c6\u03bf\u03c2 (philosophos), dont le sens est \u00ab ami du savoir ou de la sagesse \u00bb :\n\n\u00ab Par la m\u00eame raison, sans doute, tous ceux qui se sont attach\u00e9s depuis aux sciences contemplatives, ont \u00e9t\u00e9 tenus pour Sages, et ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s tels, jusques au temps de Pythagore, qui mit le premier en vogue le nom de philosophes. H\u00e9raclide du Pont, disciple de Platon, et tr\u00e8s habile homme lui-m\u00eame, en raconte ainsi l'histoire. Un jour, dit-il, L\u00e9on, roi des Phliasiens, entendit Pythagore discourir sur certains points avec tant de savoir et d'\u00e9loquence, que ce prince, saisi d'admiration, lui demanda quel \u00e9tait donc l'art dont il faisait profession. \u00c0 quoi Pythagore r\u00e9pondit, qu'il n'en savait aucune ; mais qu'il \u00e9tait philosophe. Et sur ce, le roi, surpris de la nouveaut\u00e9 de ce nom, le pria de lui dire qui \u00e9taient donc les philosophes, et en quoi ils diff\u00e9raient des autres hommes. \u00bb\n\n\u2014 Cic\u00e9ron, Tusculanes, V, 3, \u00a7 8", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur Pythagore :\n\n1. Pythagore est un ma\u00eetre de sagesse charismatique et philosophe pr\u00e9socratique.\n2. Il est n\u00e9 vers 580 av. J.-C. \u00e0 Samos et mort vers 495 av. J.-C. \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans.\n3. Il a introduit la notion de m\u00e9tempsycose et est associ\u00e9 aux math\u00e9matiques et \u00e0 la philosophie des nombres.\n4. Ses disciples, les pythagoriciens, ont approfondi ses notions.\n5. Il a fond\u00e9 une communaut\u00e9 en Italie du Sud entre politique et philosophie.\n6. On sait peu de choses sur sa vie, ce qui rend difficile l'\u00e9tude de son histoire.\n7. Il n'a jamais rien \u00e9crit, mais certains ouvrages lui ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s.\n8. Le n\u00e9opythagorisme est influenc\u00e9 par la mystique des nombres de Pythagore.\n9. Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands esprits de la Gr\u00e8ce.\n10. Pythagore s'est qualifi\u00e9 lui-m\u00eame de \"philosophos\", ami du savoir ou de la sagesse.", "rap": "[Couplet 1]\nPythagore, ma\u00eetre de sagesse charismatique\nPhilosophe pr\u00e9socratique, un esprit authentique\nN\u00e9 \u00e0 Samos, vers 580 av. J.-C.\nEt mort \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, vers 495 av. J.-C.\n\nIl nous a enseign\u00e9 la m\u00e9tempsycose divine\nLes math\u00e9matiques, la philosophie des nombres, ces lignes\nLes pythagoriciens, ses disciples ont creus\u00e9 ses pens\u00e9es\nApprofondissant sa vision, ses connaissances r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\n\n[Refrain]\nPythagore, g\u00e9nie de l'antiquit\u00e9\nSes enseignements nous transcendent pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\u00c0 travers ses \u00e9crits attribu\u00e9s\nSa sagesse perdure, jamais ne sera oubli\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nFondateur d'une communaut\u00e9 entre politique et philo\nEn Italie du Sud, il a b\u00e2ti un bel id\u00e9al\nSur sa vie, peu d'informations v\u00e9ritables\nL'\u00e9tude de son histoire parfois indomptable\n\nSon h\u00e9ritage, le n\u00e9opythagorisme en est impr\u00e9gn\u00e9\nLa mystique des nombres, une inspiration sacr\u00e9e\nConsid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands esprits grecs\nPythagore, \"philosophos\", ami du savoir, toujours en qu\u00eate\n\n[Refrain]\nPythagore, g\u00e9nie de l'antiquit\u00e9\nSes enseignements nous transcendent pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\u00c0 travers ses \u00e9crits attribu\u00e9s\nSa sagesse perdure, jamais ne sera oubli\u00e9e"}, {"titre": "Musique", "text_origine": "La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle consistant \u00e0 combiner sons et silences au cours du temps. Les param\u00e8tres principaux sont le rythme (fa\u00e7on de combiner les sons dans le temps), la hauteur (combinaison dans les fr\u00e9quences), les nuances et le timbre. Elle est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne.\nLa musique donne lieu \u00e0 des cr\u00e9ations (des \u0153uvres d'art cr\u00e9\u00e9es par des compositeurs), des repr\u00e9sentations. Elle utilise g\u00e9n\u00e9ralement certaines r\u00e8gles ou syst\u00e8mes de composition, des plus simples aux plus complexes (souvent les notes de musique, les gammes et autres). Elle peut utiliser des objets divers, le corps, la voix, mais aussi des instruments de musique sp\u00e9cialement con\u00e7us, et de plus en plus tous les sons (concrets, de synth\u00e8ses, abstraits, etc.).\nLa musique a exist\u00e9 dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines, depuis la Pr\u00e9histoire. Elle est \u00e0 la fois forme d'expression individuelle (notamment l'expression des sentiments), source de rassemblement collectif et de plaisir (f\u00eate, chant, danse) et symbole d'une communaut\u00e9 culturelle, nationale (hymne national, musique traditionnelle, musique folklorique, musique militaire) ou spirituelle (musique religieuse).\n\n", "element_cle": "1. La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle qui consiste \u00e0 combiner des sons et des silences dans le temps.\n2. Les param\u00e8tres principaux de la musique sont le rythme, la hauteur, les nuances et le timbre.\n3. La musique est consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne.\n4. Elle donne lieu \u00e0 des cr\u00e9ations et des repr\u00e9sentations d'\u0153uvres d'art cr\u00e9\u00e9es par des compositeurs.\n5. La musique utilise des r\u00e8gles ou syst\u00e8mes de composition, allant des plus simples aux plus complexes.\n6. Elle peut utiliser diff\u00e9rents objets, le corps, la voix et des instruments de musique sp\u00e9cialement con\u00e7us.\n7. La musique existe depuis la Pr\u00e9histoire et a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines.\n8. Elle est une forme d'expression individuelle et collective, source de plaisir et rassemblement.\n9. La musique est \u00e9galement un symbole de communaut\u00e9 culturelle, nationale et spirituelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique, c'est l'art qui nous unit tous\nDes sons, des silences, un rythme fou\nElle nous transporte, nous fait vibrer\nUne v\u00e9ritable po\u00e9sie moderne \u00e0 chanter\n\nLe rythme, la hauteur, les nuances et le timbre\nTous ces param\u00e8tres qui nous font trembler\nLa musique, c'est cr\u00e9er, composer\nDes \u0153uvres d'art \u00e0 jamais grav\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa musique, c'est notre langage\nElle nous guide \u00e0 chaque \u00e2ge\nElle nous rassemble, nous transporte\nElle est la cl\u00e9 de notre porte\n\n[Couplet 2]\nDepuis la Pr\u00e9histoire, elle est l\u00e0\nPr\u00e9sente dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s, ho l\u00e0 l\u00e0\nElle nous fait danser, chanter, r\u00eaver\nElle nous donne de l'amour \u00e0 partager\n\nUn symbole de notre communaut\u00e9\nQu'elle soit culturelle, nationale ou spirituelle\nLa musique, c'est notre identit\u00e9\nElle est un hymne \u00e0 la libert\u00e9\n\n[Refrain]\nLa musique, c'est notre langage\nElle nous guide \u00e0 chaque \u00e2ge\nElle nous rassemble, nous transporte\nElle est la cl\u00e9 de notre porte"}, {"titre": "Gamme (musique)", "text_origine": "En musique, une gamme (appel\u00e9e aussi parfois \u00ab \u00e9chelle \u00bb) est un ensemble de sons, appel\u00e9s degr\u00e9s, formant le cadre dans lequel se b\u00e2tit une \u0153uvre musicale. Une \u00e9chelle musicale est caract\u00e9ris\u00e9e par les intervalles conjoints qui la composent \u2014 c'est-\u00e0-dire, les intervalles entre degr\u00e9s voisins \u2014, et ce, ind\u00e9pendamment de toute id\u00e9e de tonalit\u00e9 et de tonique.\nUne gamme est souvent associ\u00e9e \u00e0 une culture, \u00e0 une civilisation : il existe un grand nombre de gammes, toutes de structures diff\u00e9rentes, selon :\n\nleur \u00e9poque (de la Gr\u00e8ce antique \u00e0 la musique contemporaine) ;\nleur origine g\u00e9ographique (par exemple : les \u00e9chelles musicales des pays arabes, de l'Inde, de la Chine, les gammes pentatoniques pr\u00e9sents dans de nombreux pays) ;\nou encore, celles imagin\u00e9es de toutes pi\u00e8ces par des musiciens souhaitant rompre avec la tradition (gamme par tons par exemple).Certaines de ces gammes sont compos\u00e9es d'intervalles conjoints inf\u00e9rieurs au demi-ton, d'autres, au contraire, d'intervalles sup\u00e9rieurs au ton. Dans la musique occidentale, l'\u00e9chelle qualifi\u00e9e de gamme naturelle, est, en d\u00e9pit de son nom, tout aussi artificielle que les autres. Son appellation trompeuse s'explique par le fait que sa structure utilise un certain nombre de rapports de fr\u00e9quence contenus dans les harmoniques du son, or seul ce dernier ph\u00e9nom\u00e8ne \u2014 qui, quant \u00e0 lui, rel\u00e8ve de l'acoustique \u2014 peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab naturel \u00bb et \u00ab universel \u00bb.\nL'\u00e9chelle arch\u00e9type du syst\u00e8me tonal \u2014 comme celle de la musique modale \u2014 est l'\u00e9chelle diatonique, compos\u00e9e de tons et de demi-tons diatoniques. Dans ce syst\u00e8me, l'\u00e9chelle chromatique, compos\u00e9e exclusivement de demi-tons, doit \u00eatre analys\u00e9e comme une extension de l'\u00e9chelle diatonique, les notes interm\u00e9diaires partageant chaque ton ne jouant qu'un r\u00f4le ornemental.", "element_cle": "1. Une gamme en musique est un ensemble de sons formant le cadre d'une \u0153uvre musicale.\n2. Les gammes sont caract\u00e9ris\u00e9es par les intervalles entre les degr\u00e9s voisins.\n3. Les gammes peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 une \u00e9poque, une culture ou \u00eatre imagin\u00e9es par des musiciens.\n4. Les gammes peuvent \u00eatre compos\u00e9es d'intervalles inf\u00e9rieurs ou sup\u00e9rieurs au demi-ton.\n5. Dans la musique occidentale, la gamme naturelle utilise des rapports de fr\u00e9quence contenus dans les harmoniques du son.\n6. L'\u00e9chelle diatonique est l'arch\u00e9type du syst\u00e8me tonal.\n7. La gamme chromatique est une extension de l'\u00e9chelle diatonique, avec des notes interm\u00e9diaires ornementales.", "rap": "[Couplet 1]\nUne gamme en musique, c'est l'ensemble des sons\nQui forme le cadre d'une \u0153uvre, c'est du b\u00e9ton\nLes intervalles entre degr\u00e9s, \u00e7a donne du relief\nCaract\u00e9risant les gammes, le style qu'on enl\u00e8ve\n\nDe l'\u00e9poque \u00e0 la culture, tout peut \u00eatre associ\u00e9\nLes musiciens, imaginant de nouvelles gammes, inspir\u00e9s\nDes intervalles plus grands ou plus petits que le demi-ton\nOn explore les possibilit\u00e9s, on sort des sentiers battus, c'est bon\n\n[Refrain]\nLes gammes, les gammes, c'est notre inspiration\nLes gammes, les gammes, dans toutes les g\u00e9n\u00e9rations\nDu classique au hip-hop, elles sont l\u00e0 pour nous guider\nLes gammes, les gammes, partageons cette harmonie\n\n[Couplet 2]\nDans la musique occidentale, la gamme naturelle\nUtilise les rapports de fr\u00e9quence, rien de futile\nContenus dans les harmoniques du son, c'est logique\nUne harmonie parfaite, qui r\u00e9sonne, c'est magnifique\n\nL'\u00e9chelle diatonique, le cadre du syst\u00e8me tonal\nLa base de notre musique, l'arch\u00e9type monumental\nEt la gamme chromatique, avec des notes ornementales\nUne extension de l'\u00e9chelle, qui nous fait vibrer, c'est g\u00e9nial\n\n[Refrain]\nLes gammes, les gammes, c'est notre inspiration\nLes gammes, les gammes, dans toutes les g\u00e9n\u00e9rations\nDu classique au hip-hop, elles sont l\u00e0 pour nous guider\nLes gammes, les gammes, partageons cette harmonie"}, {"titre": "Guerre Isra\u00ebl-Hamas de 2023", "text_origine": "La guerre Isra\u00ebl-Hamas de 2023 est un conflit opposant Isra\u00ebl au Hamas, organisation politico-militaire palestinienne, et d\u2019autres milices palestiniennes depuis l'op\u00e9ration D\u00e9luge d'al-Aqsa (en arabe : \u0639\u0645\u0644\u064a\u0629 \u0637\u0648\u0641\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0623\u0642\u0635\u0649 ; Amaliyyat \u1e6c\u016bf\u0101n al-Aq\u1e63\u0101), qu'ils ont men\u00e9e le 7 octobre 2023 qui tombe un shabbat, d'o\u00f9 sa qualification dans la presse isra\u00e9lienne de \u00ab Shabbat noir \u00bb  (en h\u00e9breu : \u05d4\u05e9\u05d1\u05ea \u05d4\u05e9\u05d7\u05d5\u05e8\u05d4 ; HaShabbat Hash\u2019hora), et co\u00efncide cette ann\u00e9e avec la f\u00eate juive de Sim'hat Torah.\nCette op\u00e9ration consiste en une s\u00e9rie d'attaques terroristes lanc\u00e9es depuis la fronti\u00e8re entre la bande de Gaza et Isra\u00ebl par le Hamas, appuy\u00e9 par le Jihad islamique palestinien, le Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine et le Front d\u00e9mocratique pour la lib\u00e9ration de la Palestine. Apr\u00e8s le tir de plusieurs milliers de roquettes Qassam sur Isra\u00ebl, la barri\u00e8re entre la bande de Gaza et Isra\u00ebl est d\u00e9fonc\u00e9e et plus de 3 000 assaillants palestiniens envahissent plus de vingt villes et kibboutz de l'enveloppe (ou bordure) de Gaza, par voie de terre, de mer et d'air, faisant plus de 1 200 morts (dont au moins quarante de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise) et perp\u00e9trant des viols de masse ainsi que diverses exactions et destructions, avant de prendre quelque 240 civils isra\u00e9liens et \u00e9trangers en otage. \nCette attaque, sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le conflit isra\u00e9lo-arabe avec un nombre de morts et d'otages in\u00e9dit dans l'histoire d'Isra\u00ebl, ainsi que des sc\u00e8nes d'horreur qui renvoient les Isra\u00e9liens aux pages sombres de l'histoire juive, alors qu'ils les croyaient r\u00e9volues avec la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat, repr\u00e9sente pour eux un traumatisme et marque un \u00ab tournant historique \u00bb qui serait le 11 septembre de leur pays, appelant \u00e0 une riposte \u00e0 la hauteur : Isra\u00ebl r\u00e9plique le m\u00eame jour par l'op\u00e9ration \u00c9p\u00e9es de fer (en h\u00e9breu : \u05de\u05d1\u05e6\u05e2 \u05d7\u05e8\u05d1\u05d5\u05ea \u05d1\u05e8\u05d6\u05dc ; Mivtsa' haravot barzel), comprenant des bombardements a\u00e9riens, le blocus de la bande de Gaza et,  \u00e0 partir du 13 octobre, des op\u00e9rations au sol initialement limit\u00e9es puis s'intensifiant \u00e0 partir du 27 octobre, alors que les roquettes palestiniennes continuent de tomber sur Isra\u00ebl.\nLes ripostes isra\u00e9liennes auraient entra\u00een\u00e9 la mort de plus de 11 078 personnes, bless\u00e9s 24 000 civils et combattants palestiniens, provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de plus de 1 500 000 civils et au moins 1 000 personnes seraient port\u00e9es disparues. L'Organisation des Nations unies d\u00e9nonce alors un grave risque de g\u00e9nocide \u00e0 l'encontre de la population palestinienne. C\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, 200 000 personnes sont \u00e9galement d\u00e9plac\u00e9es. Les craintes d'une crise humanitaire augmentent apr\u00e8s le si\u00e8ge militaire d'Isra\u00ebl de l'enclave palestinienne qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous blocus \u00e9gyptien et isra\u00e9lien. Certains experts accusent Isra\u00ebl de proc\u00e9der au g\u00e9nocide des Palestiniens, suscitant des critiques. \u00c0 partir du 21 octobre le poste-fronti\u00e8re de Rafah au sud de l'enclave s'ouvre vers l'\u00c9gypte pour laisser passer un nombre limit\u00e9 de camions humanitaires puis des bless\u00e9s et des ressortissants \u00e9trangers. Une tr\u00eave commence le 24 novembre pour permettre l'\u00e9change d'otages et prisonniers.\nLe conflit menace de s'\u00e9tendre dans la r\u00e9gion avec les tirs du Hezbollah depuis le Liban, entra\u00eenant une riposte isra\u00e9lienne, puis l'\u00e9vacuation massive des zones frontali\u00e8res dans les deux pays. L'envoi dans la r\u00e9gion de deux porte-avions am\u00e9ricains, la menace de l'Iran de frapper directement les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains et l'intervention des Houthis y\u00e9m\u00e9nites par le biais de tirs de missiles et l'envoi de drones, font craindre son internationalisation. \n\n", "element_cle": "- La guerre Isra\u00ebl-Hamas de 2023 oppose Isra\u00ebl au Hamas et \u00e0 d'autres milices palestiniennes.\n- L'op\u00e9ration D\u00e9luge d'al-Aqsa, men\u00e9e par le Hamas le 7 octobre 2023, marque le d\u00e9but du conflit.\n- Les attaques terroristes lanc\u00e9es depuis la bande de Gaza ont entra\u00een\u00e9 la mort de plus de 1 200 personnes.\n- Les assaillants palestiniens ont pris en otage environ 240 civils isra\u00e9liens et \u00e9trangers.\n- Cette attaque est d\u00e9crite comme un traumatisme pour les Isra\u00e9liens et un tournant historique.\n- Isra\u00ebl a r\u00e9pliqu\u00e9 avec l'op\u00e9ration \u00c9p\u00e9es de fer, comprenant des bombardements a\u00e9riens et un blocus de la bande de Gaza.\n- \u00c0 partir du 13 octobre, des op\u00e9rations au sol ont \u00e9t\u00e9 intensifi\u00e9es dans le cadre de l'op\u00e9ration \u00c9p\u00e9es de fer.", "rap": "[Couplet 1]\nLa guerre Isra\u00ebl-Hamas, chaos et tensions\nEn 2023, l'Histoire et ses ascensions\nD\u00e9luge d'al-Aqsa, violente explosion\nHamas d\u00e9clenche l'enfer, d\u00e9but de l'affliction\n\nLes attaques terroristes, flammes destructrices\nPlus de mille vies perdues, incr\u00e9dulit\u00e9 persiste\nOtages prisonniers, pleurs et cris de douleur\nTraumatisme sans pr\u00e9c\u00e9dent, le c\u0153ur en labeur\n\n[Refrain]\nDans la tourmente, la guerre fait rage\nEntre Isra\u00ebl et Hamas, on tourne la page\nMais n'oublions jamais, nos le\u00e7ons tir\u00e9es\nLes v\u00e9rit\u00e9s \u00e9ducatives, importance soulign\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nOp\u00e9ration \u00c9p\u00e9es de fer, r\u00e9plique annonc\u00e9e\nBombardements et blocus, tout est focalis\u00e9\nIsra\u00ebl se d\u00e9fend, d\u00e9fend sa souverainet\u00e9\nLa bande de Gaza, paysage d\u00e9vast\u00e9\n\nOp\u00e9rations intensifi\u00e9es, terrain hostile\nLe 13 octobre, le conflit s'acc\u00e9l\u00e8re, effroyable\n\u00c9p\u00e9es de fer tranchantes, nations divis\u00e9es\nL'Histoire se r\u00e9p\u00e8te, rappelant ses d\u00e9chirures pass\u00e9es\n\n[Refrain]\nDans la tourmente, la guerre fait rage\nEntre Isra\u00ebl et Hamas, on tourne la page\nMais n'oublions jamais, nos le\u00e7ons tir\u00e9es\nLes v\u00e9rit\u00e9s \u00e9ducatives, importance soulign\u00e9e"}, {"titre": "Californie", "text_origine": "La Californie (en anglais et en espagnol : California) est un \u00c9tat des \u00c9tats-Unis qui fait partie de la r\u00e9gion de la Sun Belt dans l\u2019Ouest am\u00e9ricain. Avec 39 538 223 habitants selon le recensement officiel de 2020, la Californie est l'\u00c9tat le plus peupl\u00e9 du pays. Il est situ\u00e9 sur la c\u00f4te ouest et bord\u00e9 au sud par le d\u00e9sert de Sonora, \u00e0 l'est par le Grand Bassin des \u00c9tats-Unis et au nord par les monts Klamath. La fa\u00e7ade oc\u00e9anique suit enti\u00e8rement le relief des cha\u00eenes c\u00f4ti\u00e8res du Pacifique au-del\u00e0 desquelles s'\u00e9tend la Vall\u00e9e Centrale sur les contreforts de la Sierra Nevada.\nL'exploration europ\u00e9enne commence au XVIe si\u00e8cle ; la Californie est alors occup\u00e9e par diverses tribus nord-am\u00e9rindiennes. Le territoire est progressivement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la Nouvelle-Espagne, puis rattach\u00e9 au Mexique ind\u00e9pendant en 1821. Dans l'\u00e9lan de la guerre am\u00e9ricano-mexicaine, la R\u00e9publique de Californie (appel\u00e9e aussi \u00ab R\u00e9publique du drapeau \u00e0 l'ours \u00bb) proclame son ind\u00e9pendance le 14 juin 1846, interdit l'esclavage et se dote d'une Constitution en 1849, puis adh\u00e8re \u00e0 l'Union am\u00e9ricaine le 9 septembre 1850. La ru\u00e9e vers l'or transforme profond\u00e9ment l'\u00c9tat, faisant de la Californie le symbole du \u00ab r\u00eave am\u00e9ricain \u00bb, la population de San Francisco augmentant alors de mani\u00e8re exponentielle. Dans les ann\u00e9es 1920, la population de Los Angeles d\u00e9passe en nombre celle de San Francisco gr\u00e2ce \u00e0 l'effet conjugu\u00e9 du d\u00e9veloppement de l'agriculture, de la d\u00e9couverte de p\u00e9trole et de l'ouverture du canal de Panama. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1980, la Silicon Valley au sud de San Francisco devient le premier p\u00f4le mondial des hautes technologies.\nLes m\u00e9tropoles les plus peupl\u00e9es de l'\u00c9tat sont le Grand Los Angeles (18,4 millions d'habitants), capitale mondiale du cin\u00e9ma, la r\u00e9gion de la baie de San Francisco (8,5 millions d'habitants), capitale mondiale de la haute technologie, San Diego (3,2 millions d'habitants), grand centre militaire, m\u00e9dical et pharmacologique, Sacramento (2,5 millions d'habitants), capitale de l'\u00c9tat, et Fresno (1,1 million d'habitants), capitale agricole de l'\u00c9tat au c\u0153ur de la vall\u00e9e de San Joaquin. Son \u00e9conomie est dynamique et puissante, il s'agit en effet du premier \u00c9tat des \u00c9tats-Unis en termes de produit int\u00e9rieur brut (PIB). L'innovation est l'atout majeur californien et se traduit par la pr\u00e9sence de centres de recherche, d\u2019universit\u00e9s prestigieuses et de p\u00f4les de techniques de pointe. La Californie \u00e0 elle seule repr\u00e9sente un quart de la totalit\u00e9 des brevets d\u00e9pos\u00e9s aux \u00c9tats-Unis. La Californie est \u00e9galement devenue le premier \u00c9tat des \u00c9tats-Unis pourvoyeur d'emploi industriel devan\u00e7ant ainsi les \u00c9tats de la \u00ab Rust Belt \u00bb frapp\u00e9s par le d\u00e9clin de l'industrie lourde.\nLe secteur de la culture a acquis une renomm\u00e9e mondiale gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'industrie cin\u00e9matographique de Hollywood et la production musicale. Enfin, l'\u00c9tat mise \u00e9galement fortement sur sa transformation vers une \u00e9conomie verte. Il est ainsi devenu le premier \u00c9tat producteur et consommateur de produits issus de l'agriculture biologique, le premier \u00c9tat en termes d'adoption de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et le premier \u00c9tat producteur d'\u00e9nergies renouvelables.", "element_cle": "1. La Californie est l'\u00c9tat le plus peupl\u00e9 des \u00c9tats-Unis, avec 39 538 223 habitants en 2020.\n2. Son territoire est situ\u00e9 sur la c\u00f4te ouest et est bord\u00e9 par le d\u00e9sert de Sonora au sud et les monts Klamath au nord.\n3. La Californie a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'exploration europ\u00e9enne d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle.\n4. Pendant la ru\u00e9e vers l'or, la population de la Californie a connu une croissance exponentielle, en particulier \u00e0 San Francisco.\n5. Dans les ann\u00e9es 1920, Los Angeles a d\u00e9pass\u00e9 San Francisco en termes de population, gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement de l'agriculture, la d\u00e9couverte du p\u00e9trole et l'ouverture du canal de Panama.\n6. Depuis les ann\u00e9es 1980, la Silicon Valley au sud de San Francisco est devenue le premier p\u00f4le mondial des hautes technologies.\n7. Les m\u00e9tropoles les plus peupl\u00e9es de la Californie sont le Grand Los Angeles, la r\u00e9gion de la baie de San Francisco, San Diego et Sacramento.", "rap": "[Couplet]\nCalifornie, \u00e9tat des stars, des palmiers et des plages,\nAvec 39 millions d'habitants, c'est pas un mirage.\nSur la c\u00f4te ouest, entre d\u00e9sert et monts majestueux,\nCette terre a vu l'exploration, elle a connu des jeux de feu.\n\n[Refrain]\nCalifornie, terre de r\u00eave et d'opportunit\u00e9s,\nO\u00f9 l'histoire a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite sur ses terres habit\u00e9es.\nDe la ru\u00e9e vers l'or \u00e0 la technologie de pointe,\nLa Californie s'est impos\u00e9e et reste notre \u00e9toile.\n\n[Couplet]\nPendant la ru\u00e9e vers l'or, San Francisco \u00e9tait la star,\nLa population a grimp\u00e9, l'or remplissait les gares.\nMais dans les ann\u00e9es 20, Los Angeles prit le flambeau,\nAvec l'agriculture, le p\u00e9trole, elle devint plus haut.\n\n[Refrain]\nCalifornie, terre de r\u00eave et d'opportunit\u00e9s,\nO\u00f9 l'histoire a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite sur ses terres habit\u00e9es.\nDe la ru\u00e9e vers l'or \u00e0 la technologie de pointe,\nLa Californie s'est impos\u00e9e et reste notre \u00e9toile.\n\n[Couplet]\nDans les ann\u00e9es 80, la Silicon Valley a pris le pouvoir,\nLes hautes technologies ont fait de cette r\u00e9gion un miroir.\nSan Francisco au nord, Los Angeles au sud,\nAvec San Diego et Sacramento, les villes sont en multitude.\n\n[Refrain]\nCalifornie, terre de r\u00eave et d'opportunit\u00e9s,\nO\u00f9 l'histoire a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite sur ses terres habit\u00e9es.\nDe la ru\u00e9e vers l'or \u00e0 la technologie de pointe,\nLa Californie s'est impos\u00e9e et reste notre \u00e9toile."}, {"titre": "Symbolisme des nombres", "text_origine": "Le symbolisme des nombres concerne la capacit\u00e9 humaine \u00e0 interpr\u00e9ter les nombres par analogie, comme porteurs de sens et de valeurs hors de leur fonction de calcul.\nLa philosophie d\u00e9finit le symbole comme un signe concret, ce qui semble en exclure le nombre, qui est une abstraction. Les sciences humaines n'en ont pas moins explor\u00e9 les associations mentales issues de cette abstraction.\nL'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie ; celle des syst\u00e8mes qui articule les liens entre eux est la symbolique.\n\n", "element_cle": "1. Le symbolisme des nombres concerne l'interpr\u00e9tation des nombres comme porteurs de sens.\n2. Les nombres sont consid\u00e9r\u00e9s comme des symboles abstraits, selon la philosophie.\n3. Les sciences humaines explorent les associations mentales li\u00e9es aux nombres.\n4. L'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie.\n5. La symbolique articule les liens entre les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de nombres.", "rap": "[Couplet 1]\nLe symbolisme des nombres, j'ai tout compris,\nPorteurs de sens, dans l'interpr\u00e9tation qui m'\u00e9blouit,\n1, c'est l'unit\u00e9, c'est le d\u00e9but de tout,\nLe premier chiffre qui nous ouvre les routes.\n\n[Couplet 2]\nLes nombres sont des symboles qu'on peut pas toucher,\nMais dans la philosophie, ils sont bien ancr\u00e9s,\nAbstraits mais puissants, ils nous reli-\nent aux associations mentales, font fleurir nos id\u00e9es.\n\n[Refrain]\nLe symbolisme des nombres, une science qui explore,\nLes liens entre les chiffres, des v\u00e9rit\u00e9s qui s'emplorent,\nSymbologie et symbolique, un langage universel,\nLes nombres, un tr\u00e9sor, d\u00e9chiffrons ces myst\u00e8res essentiels."}, {"titre": "Emmanuel Kant", "text_origine": "Emmanuel Kant (en allemand : Immanuel Kant /\u0294\u026a\u02c8ma\u02d0nu\u032fe\u02d0l kant/), n\u00e9 le 22 avril 1724 \u00e0 K\u00f6nigsberg en Prusse (aujourd'hui appel\u00e9e Kaliningrad en Russie), et mort le 12 f\u00e9vrier 1804 dans cette m\u00eame ville, est un philosophe prussien, fondateur du criticisme et de la doctrine dite \u00ab id\u00e9alisme transcendantal \u00bb.\nGrand penseur de l'Aufkl\u00e4rung (Lumi\u00e8res allemandes), Kant a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable sur l'id\u00e9alisme allemand, la philosophie analytique, la ph\u00e9nom\u00e9nologie, la philosophie moderne, et la pens\u00e9e critique en g\u00e9n\u00e9ral. Son \u0153uvre, consid\u00e9rable et diverse dans ses int\u00e9r\u00eats, mais centr\u00e9e autour des trois Critiques \u2013 \u00e0 savoir la Critique de la raison pure, la Critique de la raison pratique et la Critique de la facult\u00e9 de juger \u2013 fait ainsi l'objet d'appropriations et d'interpr\u00e9tations successives et divergentes.\n\n", "element_cle": "1. Emmanuel Kant est un c\u00e9l\u00e8bre philosophe prussien, n\u00e9 en 1724 \u00e0 K\u00f6nigsberg.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du criticisme et de l'id\u00e9alisme transcendantal.\n3. Kant a exerc\u00e9 une grande influence sur l'id\u00e9alisme allemand, la philosophie analytique et la ph\u00e9nom\u00e9nologie.\n4. Il est connu pour ses trois Critiques : la Critique de la raison pure, la Critique de la raison pratique et la Critique de la facult\u00e9 de juger.\n5. Son \u0153uvre est diverse et suscite des interpr\u00e9tations vari\u00e9es depuis sa mort en 1804.", "rap": "[Couplet 1]\nEmmanuel Kant, un nom qui r\u00e9sonne\nUn philosophe prussien qui rayonne\nN\u00e9 en 1724 \u00e0 K\u00f6nigsberg\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, pas de doute \u00e0 avoir\n\nFondateur du criticisme, de l'id\u00e9alisme transcendantal\nSon influence, un impact colossal\nSur l'id\u00e9alisme allemand, la philo analytique\nEt la ph\u00e9nom\u00e9nologie, forc\u00e9ment \u00e7a critique\n\n[Refrain]\nKant, son nom est grav\u00e9 dans l'esprit\nUn penseur qui a r\u00e9ussi\n\u00c0 bousculer nos conceptions, nos certitudes\nSa pens\u00e9e, une v\u00e9ritable pl\u00e9nitude\n\n[Couplet 2]\nTrois Critiques qui font sa renomm\u00e9e\nLa raison pure, pratique et la facult\u00e9 de juger\nDes ouvrages qui apportent de la clart\u00e9\n\u00c0 nos r\u00e9flexions, nos id\u00e9es, nos pens\u00e9es\n\nSon \u0153uvre diverse, toujours \u00e9tudi\u00e9e\nDes interpr\u00e9tations multiples depuis sa mort en 1804\nKant, un visionnaire incompar\u00e9\nQui nous pousse \u00e0 repenser notre rapport au savoir\n\n[Refrain]\nKant, son nom est grav\u00e9 dans l'esprit\nUn penseur qui a r\u00e9ussi\n\u00c0 bousculer nos conceptions, nos certitudes\nSa pens\u00e9e, une v\u00e9ritable pl\u00e9nitude"}, {"titre": "Critique de la raison pure", "text_origine": "La Critique de la raison pure, en allemand, Kritik der reinen Vernunft, est une \u0153uvre d'Emmanuel Kant, publi\u00e9e en 1781 et remani\u00e9e en 1787. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme son \u0153uvre majeure, la plus lue, peut-\u00eatre la plus difficile, la plus comment\u00e9e, la plus  \u00e9tudi\u00e9e et la plus influente. Incomprise \u00e0 son origine, elle donne rapidement prise \u00e0 une litt\u00e9rature de controverse.\nCe livre examine et confronte les possibilit\u00e9s et limites de la raison et de la m\u00e9taphysique dans l'objectif d'\u00ab exposer les sources et la condition de possibilit\u00e9 de cette m\u00e9taphysique \u00bb.\nApr\u00e8s la premi\u00e8re parution, Kant continue de tenter de clarifier la probl\u00e9matique qui la porte, celle des limites de la raison. Elle donne lieu notamment \u00e0 un autre ouvrage intitul\u00e9 Prol\u00e9gom\u00e8nes \u00e0 toute m\u00e9taphysique future, ce qui lui permet de mener \u00e0 bien une refonte de son ma\u00eetre ouvrage dans une seconde \u00e9dition, enrichie d'une nouvelle pr\u00e9face, en 1787. Dans le premier tiers du XXe si\u00e8cle, la philosophie de Kant est la philosophie r\u00e9gnante dans la plupart des universit\u00e9s europ\u00e9ennes. D\u00e9j\u00e0 le jeune Schelling \u00e9crivait en 1795 \u00ab La Critique de la raison pure est comme telle, inexpugnable et irr\u00e9futable [...] La Critique subsistera comme quelque chose d'unique, aussi longtemps qu'il y aura de la philosophie \u00bb.", "element_cle": "1. La Critique de la raison pure est une \u0153uvre majeure d'Emmanuel Kant.\n2. Publi\u00e9e en 1781 et remani\u00e9e en 1787, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des \u0153uvres les plus lues et influentes de Kant.\n3. Ce livre examine les possibilit\u00e9s et les limites de la raison et de la m\u00e9taphysique.\n4. La premi\u00e8re parution de cet ouvrage a donn\u00e9 lieu \u00e0 une controverse et \u00e0 une litt\u00e9rature critique.\n5. Kant a continu\u00e9 \u00e0 clarifier la probl\u00e9matique de la raison dans un autre ouvrage intitul\u00e9 Prol\u00e9gom\u00e8nes \u00e0 toute m\u00e9taphysique future.\n6. La Critique de la raison pure a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9e en 1787, avec une nouvelle pr\u00e9face et des modifications.\n7. Pendant le XXe si\u00e8cle, la philosophie de Kant a domin\u00e9 dans de nombreuses universit\u00e9s europ\u00e9ennes.\n8. La Critique de la raison pure est consid\u00e9r\u00e9e comme une \u0153uvre in\u00e9branlable et irr\u00e9futable par de nombreux philosophes.\n9. Elle restera un ouvrage unique et important pour la philosophie tant qu'il subsistera.\n10. Cette \u0153uvre explore les sources et les conditions de possibilit\u00e9 de la m\u00e9taphysique.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te raconter l'histoire,\nD'une \u0153uvre majeure, pleine de savoir,\nLa Critique de la raison pure d'Kant,\nPubli\u00e9e en 1781, c'\u00e9tait le temps.\n\n[Refrain]\nLa Critique de la raison pure, c'est du lourd,\nUne \u0153uvre influente, \u00e7a sonne toujours,\nKant nous montre les limites de la raison,\nEt la m\u00e9taphysique, c'est sa r\u00e9flexion.\n\n[Couplet 2]\nEn 1787, il la revoit, il la v\u00e9rifie,\nAvec un nouveau pr\u00e9face, des modifs bien choisies,\n\u00c7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 controverse et litt\u00e9rature,\nMais l'ouvrage reste une r\u00e9f\u00e9rence, \u00e0 coup s\u00fbr.\n\n[Refrain]\nLa Critique de la raison pure, un pilier,\nDans les universit\u00e9s, elle a domin\u00e9,\nAu XXe si\u00e8cle, c'\u00e9tait la philosophie de Kant,\nSolide, irr\u00e9futable, elle fait trembler les grands.\n\n[Refrain]\nLa Critique de la raison pure, un chef-d'\u0153uvre,\nElle reste importante, elle ne meurt,\nElle explore les sources de la m\u00e9taphysique,\nUne \u0153uvre unique, un tr\u00e9sor philosophique."}, {"titre": "M\u00e9ditation", "text_origine": "Le terme m\u00e9ditation d\u00e9signe une pratique mentale qui consiste g\u00e9n\u00e9ralement en une attention port\u00e9e sur un certain objet, au niveau de la pens\u00e9e, des \u00e9motions, du corps. Par exemple m\u00e9diter un principe philosophique, dans le but d'en approfondir le sens. Dans une approche spirituelle, elle peut \u00eatre un exercice, voire une voie de r\u00e9alisation du Soi et d'\u00e9veil.\nLa m\u00e9ditation est au c\u0153ur de nombreuses pratiques spirituelles ou religieuses comme celles du bouddhisme, de l'hindouisme, du ja\u00efnisme, du sikhisme, du tao\u00efsme, du yoga, ainsi que d'autres formes plus r\u00e9centes de spiritualit\u00e9, ou encore de mouvements qualifi\u00e9s parfois de sectaires comme la m\u00e9ditation transcendantale.\nCette pratique peut chercher \u00e0 produire une paix int\u00e9rieure, la vacuit\u00e9 de l'esprit, des \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s, l'apaisement progressif du mental ou encore une simple relaxation. Certaines techniques de m\u00e9ditation, telles que la pleine conscience, peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans un cadre th\u00e9rapeutique ou la\u00efc.", "element_cle": "1. La m\u00e9ditation est une pratique mentale qui consiste \u00e0 porter son attention sur un objet ou un principe philosophique.\n2. Elle est pr\u00e9sente dans de nombreuses pratiques spirituelles et religieuses, comme le bouddhisme, l'hindouisme, le ja\u00efnisme, etc.\n3. La m\u00e9ditation peut \u00eatre utilis\u00e9e comme un moyen de r\u00e9alisation de soi et d'\u00e9veil spirituel.\n4. Certains mouvements qualifient la m\u00e9ditation de transcendantale et la consid\u00e8rent comme une voie spirituelle.\n5. Elle peut avoir comme objectif la paix int\u00e9rieure, la vacuit\u00e9 de l'esprit, des \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s ou simplement la relaxation.\n6. Certaines techniques de m\u00e9ditation, comme la pleine conscience, peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans un cadre th\u00e9rapeutique ou la\u00efc.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9ditation, une pratique mentale\nFocalisation sur un objet ou un id\u00e9al\nPr\u00e9sente dans les religions, yoga, bouddhisme\nUn chemin vers l'\u00e9veil, la r\u00e9elle libert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9ditation transcendantale, voie spirituelle\nEn qu\u00eate de paix int\u00e9rieure, elle nous r\u00e9v\u00e8le\nS'\u00e9carter des pens\u00e9es, vider son esprit\nPour atteindre des \u00e9tats, se sentir en harmonie\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9ditation, une pratique essentielle\nPour trouver son chemin, sa voie personnelle\nDans la qu\u00eate de soi et de l'\u00e9veil spirituel\nLa m\u00e9ditation, un outil si puissant, si r\u00e9el"}, {"titre": "M\u00e9ditations cart\u00e9siennes", "text_origine": "Les M\u00e9ditations cart\u00e9siennes (sous-titr\u00e9es : Introduction \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie) sont une \u0153uvre du philosophe allemand Edmund Husserl. Elles constituent la transcription, revue et augment\u00e9e par l\u2019auteur, des deux conf\u00e9rences d\u2019introduction \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie qu\u2019il pronon\u00e7a \u00e0 Paris, \u00e0 la Sorbonne, les 23 et 25 f\u00e9vrier 1929.\nL'ouvrage, consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Husserl comme l'\u0153uvre majeure de sa philosophie, pr\u00e9sente les concepts fondamentaux de sa ph\u00e9nom\u00e9nologie transcendantale, parmi lesquels la \u00ab r\u00e9duction transcendantale \u00bb, \u00ab l'\u00e9poch\u00e8 \u00bb, le \u00ab moi transcendantal \u00bb et la \u00ab science \u00e9id\u00e9tique \u00bb. Pour cet article on prendra essentiellement appui sur l'ouvrage collectif dirig\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Lavigne intitul\u00e9 Les m\u00e9ditations cart\u00e9siennes de Husserl de 2016.", "element_cle": "1. Les M\u00e9ditations cart\u00e9siennes sont une \u0153uvre d'Edmund Husserl, philosophe allemand.\n2. Elles sont une transcription des conf\u00e9rences d'introduction \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie qu'il a donn\u00e9es en 1929.\n3. L'ouvrage pr\u00e9sente les concepts fondamentaux de la ph\u00e9nom\u00e9nologie transcendantale.\n4. Parmi ces concepts, on trouve la r\u00e9duction transcendantale, l'\u00e9poch\u00e8, le moi transcendantal et la science \u00e9id\u00e9tique.\n5. Les M\u00e9ditations cart\u00e9siennes sont consid\u00e9r\u00e9es comme l'\u0153uvre majeure de la philosophie de Husserl. \n6. Pour cet article, on se basera sur l'ouvrage collectif de Jean-Fran\u00e7ois Lavigne, paru en 2016, intitul\u00e9 Les m\u00e9ditations cart\u00e9siennes de Husserl.", "rap": "[Couplet 1]\nEdmund Husserl, philosophe en action\nM\u00e9ditations cart\u00e9siennes, un \u00e9clair dans l'obscurit\u00e9\nEn 1929, des conf\u00e9rences qui font sensation\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie, une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\n\nConcepts fondamentaux, la r\u00e9duction transcendantale\nOn pose l'\u00e9poch\u00e8, on remet tout en question\nLe moi transcendantal, au-del\u00e0 de l'apparence banale\nLa science \u00e9id\u00e9tique, pour atteindre la v\u00e9rit\u00e9 sans condition\n\n[Refrain]\nLes M\u00e9ditations cart\u00e9siennes, une \u0153uvre majeure dans l'histoire\nLa philosophie de Husserl, une lumi\u00e8re dans le noir\nOn plonge dans la ph\u00e9nom\u00e9nologie transcendantale\nUne qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, un nouveau souffle vital\n\n[Couplet 2]\nL'ouvrage de Lavigne, une r\u00e9f\u00e9rence en 2016\nIntitul\u00e9 Les m\u00e9ditations cart\u00e9siennes de Husserl\nUne analyse approfondie, des id\u00e9es qui fusent\nUn h\u00e9ritage philosophique, un savoir qui brille\n\nDes dates, des notions, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nLes M\u00e9ditations cart\u00e9siennes nous \u00e9clairent\nEducateurs, prenez-en compte dans vos enseignements\nLa philosophie, un chemin pour la r\u00e9flexion sinc\u00e8re\n\n[Refrain]\nLes M\u00e9ditations cart\u00e9siennes, une \u0153uvre majeure dans l'histoire\nLa philosophie de Husserl, une lumi\u00e8re dans le noir\nOn plonge dans la ph\u00e9nom\u00e9nologie transcendantale\nUne qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, un nouveau souffle vital"}, {"titre": "Id\u00e9alisme (philosophie)", "text_origine": "En philosophie, l'id\u00e9alisme est la position selon laquelle toute r\u00e9alit\u00e9 se ram\u00e8ne \u00e0 des d\u00e9terminations de l'esprit, qu'il s'agisse d'\u00ab id\u00e9es \u00bb, de repr\u00e9sentations mentales ou de d\u00e9terminations plus subjectives comme les \u00ab exp\u00e9riences sensibles \u00bb ou les sensations. Position th\u00e9orique sur la nature du monde et de la connaissance, l'id\u00e9alisme philosophique ne doit pas \u00eatre confondu avec l'aspiration \u00e0 un id\u00e9al \u00e9thique concernant la soci\u00e9t\u00e9. Le terme m\u00eame d'id\u00e9alisme commence \u00e0 \u00eatre employ\u00e9, au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, en un sens oppos\u00e9 \u00e0 celui de \u00ab mat\u00e9rialisme \u00bb, puis \u00e0 ceux de \u00ab r\u00e9alisme \u00bb et d'\u00ab empirisme \u00bb.\nOn distingue commun\u00e9ment l'id\u00e9alisme ontologique, ou m\u00e9taphysique, et l'id\u00e9alisme \u00e9pist\u00e9mologique. Le premier s'oppose au mat\u00e9rialisme, qui affirme que seule la mati\u00e8re existe. Le second s'oppose au r\u00e9alisme, qui affirme que le monde a une existence ind\u00e9pendante de la repr\u00e9sentation que nous en avons. Tandis que l'id\u00e9alisme ontologique recouvre historiquement  l'\u00ab id\u00e9alisme objectif \u00bb, pour lequel le monde \u00ab objectif \u00bb est de nature spirituelle (spiritualisme) ou intellectuelle (intellectualisme), l'id\u00e9alisme \u00e9pist\u00e9mologique constitue l'une des th\u00e8ses de l'\u00ab id\u00e9alisme subjectif \u00bb, pour lequel le monde est form\u00e9 par nos repr\u00e9sentations. L'id\u00e9alisme subjectif implique que la mati\u00e8re n'existe pas, tandis que l'id\u00e9alisme objectif postule qu'elle n'a pas de propri\u00e9t\u00e9s intrins\u00e8ques. \nDes pens\u00e9es tr\u00e8s diff\u00e9rentes ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9es d'id\u00e9alistes, comme celles de Platon, Berkeley, Kant, Fichte, Hegel, qui ont pour point commun d'affirmer l'importance de l'\u00ab id\u00e9e \u00bb, bien qu'elles divergent dans le sens qu'elles accordent \u00e0 ce terme. Leibniz, en Allemagne, est le premier philosophe, au tout d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, \u00e0 se r\u00e9clamer de l'h\u00e9ritage de l'id\u00e9alisme, qu'il pr\u00e9tend d\u00e9passer. Il en forge la notion d'abord \u00e0 des fins didactiques, pour opposer la doctrine platonicienne des Id\u00e9es au mat\u00e9rialisme d'Epicure. Mais ce n'est pas avant Kant que l'id\u00e9alisme s'affirme comme une position revendiqu\u00e9e.", "element_cle": "1. L'id\u00e9alisme philosophique est la position selon laquelle toute r\u00e9alit\u00e9 se ram\u00e8ne \u00e0 des d\u00e9terminations de l'esprit.\n2. L'id\u00e9alisme est oppos\u00e9 au mat\u00e9rialisme, au r\u00e9alisme et \u00e0 l'empirisme.\n3. On distingue l'id\u00e9alisme ontologique et l'id\u00e9alisme \u00e9pist\u00e9mologique.\n4. L'id\u00e9alisme ontologique affirme que le monde objectif est de nature spirituelle ou intellectuelle.\n5. L'id\u00e9alisme \u00e9pist\u00e9mologique affirme que le monde est form\u00e9 par nos repr\u00e9sentations.\n6. Diff\u00e9rents philosophes comme Platon, Berkeley, Kant, Fichte et Hegel ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s d'id\u00e9alistes.\n7. Le premier philosophe qui se r\u00e9clame de l'id\u00e9alisme est Leibniz au XVIIIe si\u00e8cle.\n8. Le terme id\u00e9alisme a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 pour opposer la doctrine platonicienne des Id\u00e9es au mat\u00e9rialisme.\n9. L'id\u00e9alisme s'affirme comme une position philosophique \u00e0 partir de Kant.\n10. L'id\u00e9alisme ne doit pas \u00eatre confondu avec l'aspiration \u00e0 un id\u00e9al \u00e9thique.", "rap": "[Couplet 1]\nTout part de l'esprit, c'est l'id\u00e9alisme\nLa r\u00e9alit\u00e9 se forme en fonction de nos prismes\nOppos\u00e9 au mat\u00e9rialisme, au r\u00e9alisme et \u00e0 l'empirisme\nRendant nos pens\u00e9es plus que de simples syst\u00e8mes\n\nPlaton, Berkeley, Kant, Fichte et Hegel\nPhilosophes qui ont marqu\u00e9 l'id\u00e9alisme d'un sceau\nLeibniz, le premier \u00e0 se revendiquer de cette voie\nAu XVIIIe si\u00e8cle, il posait d\u00e9j\u00e0 les bases, ouais\n\n[Refrain]\nL'id\u00e9alisme, une vision philosophique\nO\u00f9 l'esprit cr\u00e9e la r\u00e9alit\u00e9, pas de physique\nOntologique ou \u00e9pist\u00e9mologique, deux branches\nMais toujours centr\u00e9es sur nos repr\u00e9sentations, ouais\n\n[Couplet 2]\nL'ontologique affirme que le monde est spirituel\nUne nature intellectuelle, divine, sans pareil\n\u00c9pist\u00e9mologique, lui, dit que tout vient de nos pens\u00e9es\nNos repr\u00e9sentations fa\u00e7onnent ce qu'on voit, c'est ouf, ouais\n\nMais attention, ne confondons pas les termes\nL'id\u00e9alisme, ce n'est pas qu'un id\u00e9al \u00e9thique\nC'est une position philosophique qui s'affirme\nDepuis Kant, c'est une v\u00e9rit\u00e9 qu'on enseigne\n\n[Refrain]\nL'id\u00e9alisme, une vision philosophique\nO\u00f9 l'esprit cr\u00e9e la r\u00e9alit\u00e9, pas de physique\nOntologique ou \u00e9pist\u00e9mologique, deux branches\nMais toujours centr\u00e9es sur nos repr\u00e9sentations, ouais"}, {"titre": "Empirisme", "text_origine": "L'empirisme d\u00e9signe un ensemble de th\u00e9ories philosophiques qui font de l'exp\u00e9rience sensible l'origine de toute connaissance ou croyance et de tout plaisir esth\u00e9tique. L'empirisme s'oppose en particulier \u00e0 l'inn\u00e9isme et plus g\u00e9n\u00e9ralement au rationalisme \u00ab nativiste \u00bb pour lesquels nous disposerions de connaissances, id\u00e9es ou principes avant toute exp\u00e9rience. L'empirisme est \u00e0 l'origine de la th\u00e9orie associationniste de l'esprit en psychologie, qui explique la formation des repr\u00e9sentations mentales par la conjonction d'id\u00e9es simples.\nD\u00e9fendu principalement par les philosophes Francis Bacon, John Locke, Condillac, George Berkeley, David Hume et des scientifiques comme Ibn Al Haytham, l'empirisme consid\u00e8re que la connaissance se fonde sur l'accumulation d'observations et de faits mesurables, dont on peut extraire des lois g\u00e9n\u00e9rales par un raisonnement inductif, allant par cons\u00e9quent du concret \u00e0 l'abstrait.\nL'empirisme a des implications non seulement en philosophie et \u00e9pist\u00e9mologie, mais aussi dans divers domaines d'\u00e9tude : logique, psychologie, sciences cognitives, esth\u00e9tique et linguistique en particulier.", "element_cle": "1. L'empirisme est une th\u00e9orie philosophique qui repose sur l'exp\u00e9rience sensible comme source de connaissance.\n2. L'empirisme s'oppose \u00e0 l'inn\u00e9isme et au rationalisme nativiste qui postulent des connaissances pr\u00e9existantes \u00e0 l'exp\u00e9rience.\n3. Les philosophes Francis Bacon, John Locke, Condillac, George Berkeley et David Hume sont les principaux d\u00e9fenseurs de l'empirisme.\n4. L'empirisme est \u00e0 l'origine de la th\u00e9orie associationniste de l'esprit en psychologie.\n5. Selon l'empirisme, la connaissance est bas\u00e9e sur l'accumulation d'observations et de faits mesurables.\n6. L'empirisme a des implications dans divers domaines d'\u00e9tude tels que la logique, la psychologie, les sciences cognitives, l'esth\u00e9tique et la linguistique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'empirisme, ma th\u00e9orie, j'la pose ici\nBas\u00e9e sur l'exp\u00e9rience, c'est ma philosophie\nBacon, Locke, Condillac, Berkeley, Hume\nCes grands penseurs qui m'ont jamais laiss\u00e9 en \u00e9cume\n\nJ'm'oppose \u00e0 l'inn\u00e9isme, j'me bats contre le nativisme\nIls pensent que tout est inn\u00e9, c'est du narcissisme\nMoi j'dis, l'exp\u00e9rience, c'est l\u00e0 qu'est la vraie connaissance\nPas besoin d'connaissances pr\u00e9existantes, c'est une \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nL'empirisme, ouais c'est ma doctrine\nBas\u00e9e sur l'observation, j'fais pas dans l'imaginaire\nJ'accumule les faits, les preuves tangibles\nPour \u00e9toffer ma science, ma th\u00e9orie invincible\n\n[Couplet 2]\nDans la psychologie, j'lance la th\u00e9orie associationniste\nL'esprit, c'est une affaire d'associations en liste\nJ'crois pas au divin, au transcendantal\nPour moi, tout s'explique par des liens banals\n\nLa logique, la psychologie, les sciences cognitives\nL'empirisme a son empreinte dans tous ces domaines actifs\nEsth\u00e9tique, linguistique, rien n'est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\nDans ma qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9, tout m'est destin\u00e9\n\n[Refrain]\nL'empirisme, ouais c'est ma doctrine\nBas\u00e9e sur l'observation, j'fais pas dans l'imaginaire\nJ'accumule les faits, les preuves tangibles\nPour \u00e9toffer ma science, ma th\u00e9orie invincible"}, {"titre": "The Beatles", "text_origine": "The Beatles ([\u00f0\u0259 \u02c8bi\u02d0t\u0259lz]) est un groupe de rock britannique originaire de Liverpool, en Angleterre. Le noyau du groupe se forme avec les Quarrymen fond\u00e9s par John Lennon en 1957, il adopte son nouveau nom en 1960 et, \u00e0 partir de 1962, prend sa configuration d\u00e9finitive, compos\u00e9 de John Lennon, Paul McCartney, George Harrison et, le dernier \u00e0 se joindre, Ringo Starr. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le groupe le plus populaire et influent de l\u2019histoire du rock. En dix ans d\u2019existence et seulement sept ans d\u2019enregistrement (de 1962 \u00e0 1969), les Beatles ont enregistr\u00e9 douze albums originaux et compos\u00e9 pr\u00e8s de 200 chansons majoritairement \u00e9crites par le tandem Lennon/McCartney, dont le succ\u00e8s dans l\u2019histoire de l\u2019industrie discographique reste in\u00e9gal\u00e9.\nApr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9 sous le signe du skiffle des ann\u00e9es 1950, les Beatles ont rapidement fait \u00e9voluer leur style, se nourrissant de nombreuses sources pour inventer leur propre langage musical. Leurs exp\u00e9rimentations techniques et musicales, leur popularit\u00e9 mondiale et leur conscience politique grandissante au fil de leur carri\u00e8re, ont \u00e9tendu l\u2019influence des Beatles au-del\u00e0 de la musique, jusqu\u2019aux r\u00e9volutions sociales et culturelles de leur \u00e9poque.\nAu tout d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, Lennon, McCartney et Harrison deviennent populaires dans les clubs de Liverpool et de Hambourg en reprenant des standards du rock 'n' roll, mais Lennon et McCartney se sont \u00e9galement associ\u00e9s d\u00e8s leur rencontre en 1957 pour \u00e9crire des chansons originales par dizaines, affinant progressivement leur technique.\nFin 1961, Brian Epstein devient leur manager, et les pr\u00e9sente \u00e0 des maisons de disques, sans succ\u00e8s dans un premier temps. L\u2019ann\u00e9e suivante, ils recrutent le batteur Richard Starkey, dit Ringo Starr, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 un contrat avec le label Parlophone dont le directeur artistique est George Martin, qui produit leur premier succ\u00e8s, Love Me Do, et occupera une place pr\u00e9pond\u00e9rante \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin du groupe. Ce titre lance leur carri\u00e8re au Royaume-Uni \u00e0 la fin 1962.\nApr\u00e8s l\u2019essor de la Beatlemania au Royaume-Uni et ensuite en Europe, les Beatles connaissent le succ\u00e8s en Am\u00e9rique du Nord \u00e0 partir de 1964, puis rapidement dans le monde entier. \u00c0 partir de l\u2019album Rubber Soul, en 1965, le groupe exp\u00e9rimente davantage et produit des albums aujourd'hui classiques \u00e0 commencer par Revolver (1966), puis apr\u00e8s avoir d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9 tourn\u00e9es et concerts pour entrer dans leur p\u00e9riode appel\u00e9e \u00ab les ann\u00e9es studio \u00bb, Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band (1967), The Beatles (l\u2019\u00ab Album blanc \u00bb) (1968) et Abbey Road (1969). Apr\u00e8s leur s\u00e9paration en 1970, les quatre membres poursuivent une carri\u00e8re solo, et tous rencontrent le succ\u00e8s, particuli\u00e8rement dans les ann\u00e9es imm\u00e9diates suivant la fin du groupe.\nLes Beatles demeurent les artistes ayant vendu le plus grand nombre de disques au monde. Ce nombre est estim\u00e9 \u00e0 plus de 600 millions de CD et vinyles vendus \u00e0 travers la plan\u00e8te,. Paul McCartney et Ringo Starr sont les deux Beatles encore en vie, apr\u00e8s l\u2019assassinat de John Lennon en d\u00e9cembre 1980 et la mort de George Harrison en novembre 2001.\nTenant une place de premier plan dans la \u00ab bande-son \u00bb des ann\u00e9es 1960, les chansons des Beatles sont toujours jou\u00e9es et reprises dans le monde entier, et leurs m\u00e9lodies ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es \u00e0 de nombreux genres musicaux, dont le jazz, la salsa, le reggae ou la musique classique.", "element_cle": "rges-Uni et ouvre la voie \u00e0 une s\u00e9rie de succ\u00e8s mondiaux.\nEn 1964, les Beatles envahissent les \u00c9tats-Unis avec leur premi\u00e8re tourn\u00e9e et d\u00e9clenchent la \u00ab Beatlemania \u00bb, un ph\u00e9nom\u00e8ne de fanatisme sans pr\u00e9c\u00e9dent. Leur musique, \u00e0 la fois innovante et accessible, attire des millions de fans \u00e0 travers le monde.\nAu fur et \u00e0 mesure de leur carri\u00e8re, les Beatles se d\u00e9marquent par leur recherche constante de nouvelles sonorit\u00e9s et de nouvelles approches artistiques. Ils abordent des sujets vari\u00e9s dans leurs chansons, allant de l'amour aux questions sociales et politiques.\nLa fin des Beatles survient en 1970, marqu\u00e9e par des tensions internes au sein du groupe et des divergences artistiques. Chacun des membres poursuit alors une carri\u00e8re en solo, mais l'influence des Beatles continue de marquer la musique et la culture populaires.\nAu-del\u00e0 de leur musique, les Beatles sont \u00e9galement reconnus pour leur impact sur la soci\u00e9t\u00e9 et leur r\u00f4le dans les bouleversements culturels des ann\u00e9es 1960. Ils symbolisent l'esprit de la contre-culture et sont consid\u00e9r\u00e9s comme des ic\u00f4nes de la paix et de l'amour.\nM\u00eame apr\u00e8s leur s\u00e9paration, les Beatles restent l'un des groupes les plus appr\u00e9ci\u00e9s et influents de tous les temps, leur musique inspirant des g\u00e9n\u00e9rations de musiciens. Leur h\u00e9ritage perdure et leur importance dans l'histoire du rock reste incontestable.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, let me tell you 'bout The Beatles, the kings of UK\nStarted in 1960 and paved the way\nWith their catchy tunes, they conquered the world\nIn '64, they hit the US, flags unfurled\n\n[Refrain]\nBeatlemania, the fans went wild\nScreaming and crying, just like a child\nTheir music was innovative and oh so cool\nMillions of fans, no one could be a fool\n\n[Couplet 2]\nThey pushed boundaries, always wanting something new\nTheir songs spoke of love and society too\nBut in 1970, tensions tore them apart\nIndividual careers, the end to their art\n\n[Refrain]\nBut their impact lasted, it couldn't be denied\nThe Beatles' spirit, it still resides\nIcons of peace and love, symbols of change\nTheir legacy forever, that won't ever change"}, {"titre": "Ensemble de nombres", "text_origine": "En math\u00e9matiques, un ensemble de nombres est l'un des ensembles classiques construits \u00e0 partir de l'ensemble des entiers naturels et munis d'op\u00e9rations arithm\u00e9tiques, apparaissant dans la suite d'inclusions croissante (explicit\u00e9e ci-contre) :\n\nL'expression peut \u00eatre aussi utilis\u00e9e pour d\u00e9signer un sous-ensemble de l'un d'entre eux. En particulier, un corps de nombres est une extension finie du corps des rationnels dans celui des complexes.\nLa notion de nombre est fond\u00e9e sur l'appartenance \u00e0 l'un de ces ensembles ou \u00e0 certaines structures reli\u00e9es comme les alg\u00e8bres hypercomplexes des quaternions, octonions, s\u00e9d\u00e9nions et autres hypercomplexes, le corps des p-adiques, les extensions d'hyperr\u00e9els et superr\u00e9els, les classes des ordinaux et cardinaux, surr\u00e9els et pseudo-r\u00e9els\u2026", "element_cle": "1. L'ensemble de nombres en math\u00e9matiques est construit \u00e0 partir des entiers naturels et des op\u00e9rations arithm\u00e9tiques.\n2. Le concept d'ensemble de nombres peut \u00e9galement s'appliquer \u00e0 des sous-ensembles sp\u00e9cifiques.\n3. Un corps de nombres est une extension finie du corps des rationnels vers les complexes.\n4. Les nombres sont bas\u00e9s sur l'appartenance \u00e0 ces ensembles ou \u00e0 des structures connexes telles que les alg\u00e8bres hypercomplexes.\n5. Les extensions d'hyperr\u00e9els et superr\u00e9els, ainsi que les ordinaux et cardinaux, font \u00e9galement partie des ensembles de nombres.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'ensemble de nombres, les maths se d\u00e9cha\u00eenent\nDes entiers naturels, les op\u00e9rations se m\u00ealent\nAddition, multiplication, division, soustraction\nLes fondations solides de la construction\n\nMais attention, il y a des sous-ensembles sp\u00e9cifiques\nDes corps de nombres, c'est plus sp\u00e9cifique\nUne extension finie des rationnels aux complexes\nLa math\u00e9matique s'\u00e9tend et se complexifie\n\n[Refrain]\nLes nombres, les nombres, c'est notre univers\nOn les classe, on les manipule, y'a tant \u00e0 faire\nDes alg\u00e8bres hypercomplexes \u00e0 explorer\nLes math\u00e9matiques n'ont pas fini de nous fasciner\n\n[Couplet 2]\nLes nombres s'appuient sur ces ensembles vari\u00e9s\nPour se diviser, se soustraire ou se multiplier\nLes hyperr\u00e9els, les superr\u00e9els font partie de la danse\nAinsi que les ordinaux et les cardinaux en transe\n\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants dans l'histoire des maths\nOn en apprend tous les jours, c'est un combat sans rel\u00e2che\nDes d\u00e9couvertes qui repoussent les limites de la connaissance\nL'\u00e9ducation \u00e0 travers les nombres, une belle avance\n\n[Refrain]\nLes nombres, les nombres, c'est notre univers\nOn les classe, on les manipule, y'a tant \u00e0 faire\nDes alg\u00e8bres hypercomplexes \u00e0 explorer\nLes math\u00e9matiques n'ont pas fini de nous fasciner"}, {"titre": "Arithm\u00e9tique", "text_origine": "L'arithm\u00e9tique est la branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les nombres entiers naturels \n  \n    \n      \n        (\n        \n          N\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {N} )}\n  , relatifs \n  \n    \n      \n        (\n        \n          Z\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {Z} )}\n   et rationnels \n  \n    \n      \n        (\n        \n          Q\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {Q} )}\n  , voire r\u00e9els \n  \n    \n      \n        (\n        \n          R\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {R} )}\n  , ainsi que leurs relations et propri\u00e9t\u00e9s, en lien avec quelques op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires : addition (+), soustraction (\u2212), multiplication (\u00d7), division (\u00f7, /, ou :), puissance et racine (\u221a  ). Le terme inclut parfois d'autres concepts de la th\u00e9orie des nombres.\n\n", "element_cle": "1. L'arithm\u00e9tique est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les nombres entiers naturels, relatifs, rationnels et r\u00e9els.\n\n2. Elle se focalise sur les relations et propri\u00e9t\u00e9s de ces nombres ainsi que sur les op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires telles que l'addition, la soustraction, la multiplication, la division, la puissance et la racine.\n\n3. L'arithm\u00e9tique peut \u00e9galement inclure d'autres concepts de la th\u00e9orie des nombres.\n\n4. Les nombres entiers naturels, relatifs, rationnels et r\u00e9els sont tous \u00e9tudi\u00e9s dans le cadre de l'arithm\u00e9tique.\n\n5. Les op\u00e9rations de base, telles que l'addition, la soustraction, la multiplication et la division, font partie des concepts cl\u00e9s de l'arithm\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'arithm\u00e9tique, les chiffres sont rois,\nOn \u00e9tudie les nombres, j'rends \u00e7a limpide,\nEntiers naturels, relatifs, rationnels, r\u00e9els,\nTout est pass\u00e9 au crible, dans cette mati\u00e8re essentielle.\n\n[Refrain]\nL'arithm\u00e9tique, c'est les bases des maths,\nOn creuse dans les relations et propri\u00e9t\u00e9s,\nAddition, soustraction, multiplication, division,\nOn frappe fort, j'affiche ma vision.\n\n[Couplet 2]\nOn fouille dans les concepts, les racines carr\u00e9es,\nLa puissance, on t'explique tous les c\u00f4t\u00e9s,\nTh\u00e9orie des nombres, on fait des sauts,\nDans l'arithm\u00e9tique, on est jamais en d\u00e9faut.\n\n[Refrain]\nL'arithm\u00e9tique, c'est les bases des maths,\nOn creuse dans les relations et propri\u00e9t\u00e9s,\nAddition, soustraction, multiplication, division,\nOn frappe fort, j'affiche ma vision."}, {"titre": "Arithm\u00e9tique modulaire", "text_origine": "En math\u00e9matiques et plus pr\u00e9cis\u00e9ment en th\u00e9orie alg\u00e9brique des nombres, l\u2019arithm\u00e9tique modulaire est un ensemble de m\u00e9thodes permettant la r\u00e9solution de probl\u00e8mes sur les nombres entiers. Ces m\u00e9thodes d\u00e9rivent de l\u2019\u00e9tude du reste obtenu par une division euclidienne.\nL'id\u00e9e de base de l'arithm\u00e9tique modulaire est de travailler non sur les nombres eux-m\u00eames, mais sur les restes de leur division par quelque chose. Quand on fait par exemple une preuve par neuf \u00e0 l'\u00e9cole primaire, on effectue un peu d'arithm\u00e9tique modulaire sans le savoir : le diviseur est alors le nombre 9.\nSi ses origines remontent \u00e0 l\u2019Antiquit\u00e9, les historiens associent g\u00e9n\u00e9ralement sa naissance \u00e0 l\u2019ann\u00e9e 1801, date de la publication du livre Disquisitiones arithmeticae de Carl Friedrich Gauss. Sa nouvelle approche permet d\u2019\u00e9lucider de c\u00e9l\u00e8bres conjectures et simplifie les d\u00e9monstrations d\u2019importants r\u00e9sultats par une plus grande abstraction. Si le domaine naturel de ces m\u00e9thodes est la th\u00e9orie des nombres, les cons\u00e9quences des id\u00e9es de Gauss se retrouvent dans d\u2019autres champs des math\u00e9matiques, comme l\u2019alg\u00e8bre ou la g\u00e9om\u00e9trie.\nLe XXe si\u00e8cle modifie le statut de l\u2019arithm\u00e9tique modulaire. L'arithm\u00e9tique de base des ordinateurs, celle qui travaille sur des mots m\u00e9moire de taille fixe, est n\u00e9cessairement une arithm\u00e9tique modulaire. Le d\u00e9veloppement de nombreuses applications industrielles impose la mise au point d\u2019algorithmes pour l'arithm\u00e9tique modulaire. Ils r\u00e9solvent essentiellement des questions soulev\u00e9es par le d\u00e9veloppement de l'informatique.\nL\u2019article \u00ab Congruence sur les entiers \u00bb propose une introduction plus math\u00e9matique ; \u00ab Anneau \u2124/n\u2124 \u00bb traite le m\u00eame sujet de mani\u00e8re moins didactique et plus exhaustive.", "element_cle": "1. L'arithm\u00e9tique modulaire est une m\u00e9thode permettant de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes math\u00e9matiques sur les nombres entiers.\n2. Cette m\u00e9thode repose sur l'\u00e9tude des restes obtenus par une division euclidienne.\n3. Son origine remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, mais son d\u00e9veloppement est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e 1801 avec la publication du livre de Carl Friedrich Gauss.\n4. L'approche de l'arithm\u00e9tique modulaire permet de r\u00e9soudre des conjectures c\u00e9l\u00e8bres et simplifie les d\u00e9monstrations gr\u00e2ce \u00e0 une plus grande abstraction.\n5. Ses applications ne se limitent pas \u00e0 la th\u00e9orie des nombres, mais s'\u00e9tendent \u00e9galement \u00e0 d'autres domaines math\u00e9matiques tels que l'alg\u00e8bre et la g\u00e9om\u00e9trie.\n6. Au XXe si\u00e8cle, l'arithm\u00e9tique modulaire devient essentielle dans le domaine de l'informatique, notamment pour d\u00e9velopper des algorithmes et r\u00e9soudre des questions li\u00e9es aux ordinateurs.\n7. L'article \"Congruence sur les entiers\" propose une introduction plus math\u00e9matique \u00e0 l'arithm\u00e9tique modulaire.\n8. L'article \"Anneau \u2124/n\u2124\" traite le m\u00eame sujet de mani\u00e8re plus exhaustive et moins didactique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'arithm\u00e9tique modulaire, une m\u00e9thode bien concr\u00e8te\nPour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, pas besoin d'\u00eatre un athl\u00e8te\nOn \u00e9tudie les restes, apr\u00e8s une division\nPour comprendre les maths, c'est la solution\n\n[Refrain]\nArithm\u00e9tique modulaire, c'est la base, mec\nCarl Friedrich Gauss, l'a mis en pratique, check\nDepuis l'Antiquit\u00e9, \u00e7a fait des calculs chocs\nEt \u00e7a simplifie les d\u00e9mos, avec plus d'abstraction, bro\n\n[Couplet 2]\nCette m\u00e9thode a du talent, elle r\u00e9sout des conjectures\nEt elle s'\u00e9tend plus loin, pas seulement dans les chiffres\nL'alg\u00e8bre, la g\u00e9om\u00e9trie, elle est partout pr\u00e9sente\nDans les maths, l'arithm\u00e9tique modulaire est vraiment puissante\n\n[Refrain]\nAu XXe si\u00e8cle, elle s'incruste dans l'informatique\nPour les algorithmes, pas de panique\nEt m\u00eame dans les ordinateurs, elle brille de mille feux\nL'arithm\u00e9tique modulaire, c'est vraiment s\u00e9rieux\n\n[Refrain]\nSi tu veux en savoir plus, check l'article scientifique\nSur les congruences, une explication plus sp\u00e9cifique\nEt pour une lecture approfondie, plus acad\u00e9mique\nLis l'article sur l'anneau \u2124/n\u2124, plus alg\u00e9brique"}, {"titre": "Nombre premier", "text_origine": "Un nombre premier est un entier naturel qui admet exactement deux diviseurs distincts entiers et positifs. Ces deux diviseurs sont 1 et le nombre consid\u00e9r\u00e9, puisque tout nombre a pour diviseurs 1 et lui-m\u00eame (comme le montre l\u2019\u00e9galit\u00e9 n = 1 \u00d7 n), les nombres premiers \u00e9tant ceux qui ne poss\u00e8dent pas d'autre diviseur. Par exemple, le nombre entier 7 est premier car 1 et 7 sont les seuls diviseurs entiers et positifs de 7. Tout nombre pair \u00e9tant multiple de 2, les nombres premiers sont par cons\u00e9quent tous impairs, except\u00e9 le nombre 2 lui-m\u00eame. De plus, tout nombre se terminant par 5 \u00e9tant un multiple de ce dernier, les nombres premiers (hormis 2 et 5) se terminent tous par 1, 3, 7 ou 9.\nPar opposition, on appelle nombre compos\u00e9 tout nombre entier qui est le produit de deux entiers strictement sup\u00e9rieurs \u00e0 1 et poss\u00e8de de ce fait au moins trois diviseurs ; sont compos\u00e9s, par exemple, 4 = 2 \u00d7 2 qui en poss\u00e8de 3 (\u00e0 savoir 1, 2 et 4), 9 = 3 \u00d7 3 qui en poss\u00e8de 3 (\u00e0 savoir 1, 3 et 9) et 12 = 2 \u00d7 2 \u00d7 3 qui en poss\u00e8de 6 (\u00e0 savoir 1, 2, 3, 4, 6 et 12).\nSelon cette d\u00e9finition, les nombres 0 et 1 ne sont donc ni premiers ni compos\u00e9s : 1 n'est pas premier car il n'a qu'un seul diviseur entier positif et 0 non plus car il est divisible par tous les entiers positifs. Autrefois certains math\u00e9maticiens, gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9finition l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente des nombres premiers, consid\u00e9raient que 1 en \u00e9tait un. Mais au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, un consensus a abouti \u00e0 la d\u00e9finition donn\u00e9e ici, qui exclut 1 des nombres premiers.\nLes vingt-cinq nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 100 sont :\n 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71, 73, 79, 83, 89, et 97.\nDe telles listes de nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 une borne donn\u00e9e, ou compris entre deux bornes, peuvent \u00eatre obtenues gr\u00e2ce \u00e0 diverses m\u00e9thodes de calcul. Mais il ne peut pas y avoir de liste exhaustive finie des nombres premiers, car on sait (depuis l'Antiquit\u00e9 : voir Th\u00e9or\u00e8me d'Euclide sur les nombres premiers) qu'il en existe une infinit\u00e9. On ne conna\u00eet d\u2019ailleurs pas de formules simples pour produire de telles listes ; la recherche de formules approch\u00e9es a amen\u00e9 \u00e0 l\u2019important th\u00e9or\u00e8me des nombres premiers.\nLa notion de nombre premier est une notion de base en arithm\u00e9tique \u00e9l\u00e9mentaire : le th\u00e9or\u00e8me fondamental de l'arithm\u00e9tique assure qu'un nombre compos\u00e9 est factorisable en un produit de nombres premiers, et que cette factorisation est unique \u00e0 l'ordre des facteurs pr\u00e8s. Elle admet des g\u00e9n\u00e9ralisations importantes, mais d\u00e9licates, dans des branches des math\u00e9matiques plus avanc\u00e9es, comme la th\u00e9orie alg\u00e9brique des nombres, qui prennent ainsi \u00e0 leur tour l'appellation d'arithm\u00e9tique. Par ailleurs, de nombreuses applications industrielles de l'arithm\u00e9tique reposent sur la connaissance algorithmique des nombres premiers, et parfois plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la difficult\u00e9 des probl\u00e8mes algorithmiques qui leur sont li\u00e9s ; c'est le cas de certains syst\u00e8mes cryptographiques et des m\u00e9thodes de transmission de l'information. Les nombres premiers sont aussi utilis\u00e9s pour construire des tables de hachage et pour constituer des g\u00e9n\u00e9rateurs de nombres pseudo-al\u00e9atoires.\nD\u00e9couvert le 7 d\u00e9cembre 2018, le plus grand nombre premier connu est le nombre premier de Mersenne 282 589 933 \u2013 1, qui comporte plus de 24 millions de chiffres en \u00e9criture d\u00e9cimale.\n\n", "element_cle": "1. Un nombre premier est un entier naturel qui a exactement deux diviseurs distincts. \n2. Les nombres premiers ne poss\u00e8dent pas d'autres diviseurs que 1 et eux-m\u00eames. \n3. Les nombres premiers sont donc tous impairs, \u00e0 l'exception du nombre 2. \n4. Parmi les nombres premiers autres que 2 et 5, ils se terminent tous par 1, 3, 7 ou 9. \n5. Les nombres compos\u00e9s sont des entiers qui ont plus de deux diviseurs. \n6. Les nombres 0 et 1 ne sont ni premiers ni compos\u00e9s. \n7. Les math\u00e9maticiens sont parvenus \u00e0 un consensus au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle pour exclure le nombre 1 de la liste des nombres premiers. \n8. Il y a 25 nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 100. \n9. Il n'est pas possible d'\u00e9num\u00e9rer tous les nombres premiers, car ils sont infinis. \n10. Les m\u00e9thodes de calcul permettent d'obtenir des listes de nombres premiers jusqu'\u00e0 une certaine borne donn\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on parle de nombres premiers\nCes chiffres qui ont un pouvoir singulier\nIls ont deux diviseurs distincts, c'est clair\n1 et eux-m\u00eames, rien de plus \u00e0 leur offrir\n\nPas de diviseurs suppl\u00e9mentaires, pas de doute\nQue ce soit 2 ou autres, ils se tiennent en route\nDes impairs, sauf 2, ne l'oublions pas\nIls finissent en 1, 3, 7 ou 9, tout est l\u00e0\n\n[Couplet 2]\nMais attention, c'est pas tout qu'on doit savoir\nIl y a aussi les nombres compos\u00e9s \u00e0 y voir\nCeux-l\u00e0, ils ont plus de deux diviseurs\nLa diff\u00e9rence est claire, \u00e7a met le c\u0153ur en sueur\n\nMais 0 et 1, on les met de c\u00f4t\u00e9\nIls ne sont ni premiers, ni compos\u00e9s, c'est prouv\u00e9\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, les math\u00e9maticiens\nAcquiescent, excluent le 1, c'est leur position\n\n[Refrain]\nLes nombres premiers, c'est un univers complexe\n25 en dessous de 100, mais ils sont flex\nInfinis, on ne peut tous les \u00e9num\u00e9rer\nCalculs permettent des listes limit\u00e9es \u00e0 donner"}, {"titre": "Entier de Gauss", "text_origine": "En math\u00e9matiques, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment, en th\u00e9orie alg\u00e9brique des nombres, un entier de Gauss est un nombre complexe dont la partie r\u00e9elle et la partie imaginaire sont des entiers relatifs. Il s'agit formellement d'un \u00e9l\u00e9ment de l'anneau des entiers quadratiques de l'extension quadratique des rationnels de Gauss\nL'ensemble des entiers de Gauss poss\u00e8de une structure forte. Comme tous les ensembles d'entiers alg\u00e9briques, muni de l'addition et de la multiplication ordinaire des nombres complexes, il forme un anneau int\u00e8gre, g\u00e9n\u00e9ralement not\u00e9 \n  \n    \n      \n        \n          Z\n        \n        [\n        i\n        ]\n      \n    \n    {\\textstyle \\mathbb {Z} [i]}\n  , \n  \n    \n      \n        i\n      \n    \n    {\\displaystyle i}\n   d\u00e9signant ici l'unit\u00e9 imaginaire. Cet ensemble dispose en plus d'une division euclidienne , ce qui permet d'y b\u00e2tir une arithm\u00e9tique tr\u00e8s analogue \u00e0 celle des entiers relatifs. De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, cet ensemble peut \u00eatre vu comme un anneau d'entiers quadratiques et \u00e0 ce titre est un anneau de Dedekind.\nIls sont largement utilis\u00e9s en th\u00e9orie alg\u00e9brique des nombres et en arithm\u00e9tique modulaire, par exemple pour l'\u00e9tude d'\u00e9quations diophantiennes, en particulier ils fournissent une d\u00e9monstration \u00e9l\u00e9gante du th\u00e9or\u00e8me des deux carr\u00e9s de Fermat. Leur utilisation a permis \u00e0 Carl Friedrich Gauss de d\u00e9montrer la loi de r\u00e9ciprocit\u00e9 quadratique.", "element_cle": "- Un entier de Gauss est un nombre complexe avec des parties r\u00e9elles et imaginaires enti\u00e8res\n- Les entiers de Gauss forment un anneau int\u00e8gre\n- Cet anneau permet une division euclidienne et une arithm\u00e9tique similaire aux entiers relatifs\n- Les entiers de Gauss sont utilis\u00e9s en th\u00e9orie alg\u00e9brique des nombres et en arithm\u00e9tique modulaire\n- Ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour prouver le th\u00e9or\u00e8me des deux carr\u00e9s de Fermat et la loi de r\u00e9ciprocit\u00e9 quadratique de Gauss", "rap": "[Couplet 1]\nEntier de Gauss, c'est d'la bombe math\u00e9matique\nComplexe avec parties r\u00e9elles et imaginaires pratiques\nUn anneau int\u00e8gre, ouais c'est du solide\nDivision euclidienne, une arithm\u00e9tique solide\n\nUtilis\u00e9s en th\u00e9orie alg\u00e9brique des nombres\nEn arithm\u00e9tique modulaire, \u00e7a d\u00e9fonce\nPour prouver le th\u00e9or\u00e8me des deux carr\u00e9s de Fermat\nEt la loi de r\u00e9ciprocit\u00e9 quadratique de Gauss\n\n[Refrain]\nEntier de Gauss, l'\u00e9ducation en rap\nOn met en valeur les connaissances, mec\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nC'est \u00e7a, l'enseignement en mode percutant\n\n[Couplet 2]\nCes entiers, ils sont fascinants\nAvec des parties r\u00e9elles et imaginaires impressionnantes\nUne division euclidienne, \u00e7a facilite les choses\nArithm\u00e9tique similaire aux entiers, oh \u00e7a d\u00e9pose\n\nOn les utilise en th\u00e9orie des nombres\nEt en arithm\u00e9tique modulaire, y'a pas d'ombre\nIls ont marqu\u00e9 l'histoire des math\u00e9matiques\nAvec Fermat, Gauss, c'est magnifique\n\n[Refrain]\nEntier de Gauss, l'\u00e9ducation en rap\nOn met en valeur les connaissances, mec\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nC'est \u00e7a, l'enseignement en mode percutant"}, {"titre": "Congruence sur les entiers", "text_origine": "La congruence sur les entiers est une relation pouvant unir deux entiers. Elle fut pour la premi\u00e8re fois \u00e9tudi\u00e9e en tant que structure par le math\u00e9maticien allemand Carl Friedrich Gauss \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle et pr\u00e9sent\u00e9e au public dans ses Disquisitiones arithmeticae en 1801. Elle est aujourd'hui couramment utilis\u00e9e en th\u00e9orie des nombres, en alg\u00e8bre g\u00e9n\u00e9rale et en cryptographie. Elle repr\u00e9sente le fondement d'une branche math\u00e9matique appel\u00e9e arithm\u00e9tique modulaire.\nC'est une arithm\u00e9tique o\u00f9 l'on ne raisonne pas directement sur les nombres, mais sur leurs restes respectifs par la division euclidienne par un certain entier : le module (qui sera not\u00e9 n tout au long de l'article). On parle alors de congruence.\nL'histoire, les outils d\u00e9velopp\u00e9s pour l'arithm\u00e9tique modulaire, ainsi que les applications sont trait\u00e9s dans l'article \u00ab Arithm\u00e9tique modulaire \u00bb. Une analyse plus exhaustive et moins didactique est propos\u00e9e dans l'article \u00ab Anneau \u2124/n\u2124 \u00bb.", "element_cle": "- La congruence sur les entiers est une relation entre deux entiers\n- La congruence a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e par Carl Friedrich Gauss \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle\n- La congruence est couramment utilis\u00e9e en th\u00e9orie des nombres, en alg\u00e8bre g\u00e9n\u00e9rale et en cryptographie\n- La congruence est le fondement de l'arithm\u00e9tique modulaire\n- L'arithm\u00e9tique modulaire utilise les restes de la division euclidienne pour raisonner sur les nombres.", "rap": "[Couplet 1]\nLa congruence sur les entiers, une relation puissante\nQui relie deux nombres, une \u00e9quivalence brillante\n\u00c9tudi\u00e9e par Gauss, fin XVIIIe si\u00e8cle\nSon g\u00e9nie avant-gardiste, un \u00e9clair dans la nuit noire\n\nCouramment utilis\u00e9e, en th\u00e9orie des nombres\nEn alg\u00e8bre g\u00e9n\u00e9rale, elle est un pilier, une ombre\nLa cryptographie la ma\u00eetrise, elle est devenue experte\nCongruence, une arme secr\u00e8te pour qui la d\u00e9tient\n\n[Refrain]\nCongruence, un concept qui s\u00e8me la logique\nLa congruence, une force dans l'arithm\u00e9tique modulaire\nCongruence, des restes utilis\u00e9s pour prouver\nCongruence, une cl\u00e9 pour raisonner en toute s\u00e9curit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'arithm\u00e9tique modulaire, un domaine passionnant\nUtilisant les restes, pour des raisonnements percutants\nLe calcul des restes de la division euclidienne\nPermet de comprendre les nombres, sans aucune haine\n\nCongruence, une notion \u00e9ducative en action\nElle nous enseigne, elle met en \u00e9bullition\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, elle les sublime\nCongruence, une alli\u00e9e pour optimiser nos rimes\n\n[Refrain]\nCongruence, un concept qui s\u00e8me la logique\nLa congruence, une force dans l'arithm\u00e9tique modulaire\nCongruence, des restes utilis\u00e9s pour prouver\nCongruence, une cl\u00e9 pour raisonner en toute s\u00e9curit\u00e9"}, {"titre": "Fonction (math\u00e9matiques)", "text_origine": "En math\u00e9matiques, une fonction permet de d\u00e9finir un r\u00e9sultat (le plus souvent num\u00e9rique) pour chaque valeur d\u2019un ensemble appel\u00e9 domaine. Ce r\u00e9sultat peut \u00eatre obtenu par une suite de calculs arithm\u00e9tiques ou par une liste de valeurs, notamment dans le cas de relev\u00e9 de mesures physiques, ou encore par d\u2019autres proc\u00e9d\u00e9s comme les r\u00e9solutions d\u2019\u00e9quations ou les passages \u00e0 la limite. Le calcul effectif du r\u00e9sultat ou son approximation repose \u00e9ventuellement sur l\u2019\u00e9laboration de fonction informatique.\nDans l\u2019enseignement scolaire, le terme \u00ab\u202ffonction \u00bb concerne sp\u00e9cifiquement les fonctions r\u00e9elles d\u2019une variable r\u00e9elle. De nombreuses fonctions dites usuelles sont ainsi d\u00e9finies comme les fonctions affines, la racine carr\u00e9e ou l\u2019exponentielle, et peuvent \u00eatre combin\u00e9es \u00e0 l\u2019aide des op\u00e9rations arithm\u00e9tiques, de la composition ou de la d\u00e9finition par morceaux.\nCes fonctions satisfont diverses propri\u00e9t\u00e9s portant sur la r\u00e9gularit\u00e9, les variations, l\u2019int\u00e9grabilit\u00e9...\nEn th\u00e9orie des ensembles, une fonction ou application est une relation entre deux ensembles pour laquelle chaque \u00e9l\u00e9ment du premier est en relation avec un unique \u00e9l\u00e9ment du second. Parfois, on distingue la notion de fonction en affaiblissant la condition comme suit : chaque \u00e9l\u00e9ment du premier ensemble est en relation avec au plus un \u00e9l\u00e9ment du second. \nEn th\u00e9orie des types, une fonction est la description de la m\u00e9thode pour obtenir le r\u00e9sultat \u00e0 partir de ses param\u00e8tres.   Autrement dit une fonction est l'algorithme  qui permet de la calculer.\nLe terme de fonction s'utilise parfois pour des extensions de la notion comme les classes de fonctions p-int\u00e9grables ou les distributions telle la fonction de Dirac.", "element_cle": "- Une fonction math\u00e9matique permet d'associer un r\u00e9sultat \u00e0 chaque valeur de son domaine.\n- Les fonctions peuvent \u00eatre calcul\u00e9es \u00e0 l'aide de calculs arithm\u00e9tiques ou de listes de valeurs.\n- Les fonctions r\u00e9elles d'une variable r\u00e9elle sont importantes dans l'enseignement scolaire.\n- Diff\u00e9rentes propri\u00e9t\u00e9s, telles que la r\u00e9gularit\u00e9 et l'int\u00e9grabilit\u00e9, peuvent \u00eatre satisfaites par les fonctions.\n- En th\u00e9orie des ensembles, une fonction est une relation entre deux ensembles.\n- Parfois, la notion de fonction peut \u00eatre affaiblie pour permettre des relations avec au plus un \u00e9l\u00e9ment du second ensemble.\n- En th\u00e9orie des types, une fonction d\u00e9crit la m\u00e9thode pour obtenir le r\u00e9sultat \u00e0 partir de ses param\u00e8tres.\n- Le terme de fonction peut \u00e9galement \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 des extensions, comme les fonctions p-int\u00e9grables ou la fonction de Dirac.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse moi t'expliquer la fonction math\u00e9matique\nQui associe un r\u00e9sultat \u00e0 chaque valeur sp\u00e9cifique\nC'est du calcul, des calculs arithm\u00e9tiques\nOu alors des listes, des listes de valeurs authentiques\n\nLes fonctions r\u00e9elles, un pilier de l'\u00e9ducation\nDans les \u00e9coles, elles sont enseign\u00e9es \u00e0 foison\nElles ont des propri\u00e9t\u00e9s, comme la r\u00e9gularit\u00e9\nEt l'int\u00e9grabilit\u00e9, c'est du lourd, cousin, comme une explosion\n\n[Refrain]\nLa fonction, dans les maths, elle a sa place\nElle guide nos calculs, nous relie dans l'espace\nQue ce soit en th\u00e9orie des ensembles ou des types\nLa fonction est partout, elle est une \u00e9nigme qui fascine\n\n[Couplet 2]\nDans la th\u00e9orie des ensembles, elle est une relation\nEntre deux ensembles, elle fait la connexion\nParfois, elle peut se r\u00e9duire \u00e0 un seul \u00e9l\u00e9ment\nMais elle reste essentielle, elle est un fragment\n\nEn th\u00e9orie des types, elle nous guide pas \u00e0 pas\nPour obtenir le r\u00e9sultat attendu, h\u00e9 ! C'est \u00e7a !\nEt m\u00eame dans des extensions, elle s'impose\nComme les fonctions p-int\u00e9grables, ou la fonction de Dirac, chose(s) qui nous impose\n\n[Refrain]\nLa fonction, dans les maths, elle a sa place\nElle guide nos calculs, nous relie dans l'espace\nQue ce soit en th\u00e9orie des ensembles ou des types\nLa fonction est partout, elle est une \u00e9nigme qui fascine"}, {"titre": "C (langage)", "text_origine": "C est un langage de programmation imp\u00e9ratif, g\u00e9n\u00e9raliste et de bas niveau. Invent\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 pour r\u00e9\u00e9crire Unix, C est devenu un des langages les plus utilis\u00e9s, encore de nos jours. De nombreux langages plus modernes comme C++, C#, Java et PHP ou JavaScript ont repris une syntaxe similaire au C et reprennent en partie sa logique. C offre au d\u00e9veloppeur une marge de contr\u00f4le importante sur la machine (notamment sur la gestion de la m\u00e9moire) et est de ce fait utilis\u00e9 pour r\u00e9aliser les \u00ab fondations \u00bb (compilateurs, interpr\u00e9teurs\u2026) de ces langages plus modernes.", "element_cle": "1. Le langage C a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 pour r\u00e9\u00e9crire Unix.\n2. Le C est un langage de programmation imp\u00e9ratif, g\u00e9n\u00e9raliste et de bas niveau.\n3. Le C est l'un des langages les plus utilis\u00e9s de nos jours.\n4. Les langages comme C++, C#, Java et PHP ont repris une syntaxe similaire au C.\n5. Le langage C offre aux d\u00e9veloppeurs un contr\u00f4le important sur la machine, notamment en ce qui concerne la gestion de la m\u00e9moire.", "rap": "[Couplet 1]\nLe langage C, n\u00e9 dans les 70's\nPour r\u00e9volutionner Unix, il a tout donn\u00e9\nImp\u00e9ratif, g\u00e9n\u00e9raliste et bas niveau\nIl est utilis\u00e9 partout, c'est le num\u00e9ro un, mec, bien trop beau\n\n[Refrain]\nLe C, langage roi, puissant et efficace\nLes d\u00e9veloppeurs savent, c'est leur pr\u00e9f\u00e9rence\nSyntaxe adopt\u00e9e par C++, C#, Java et PHP\nLe C, sans cesse utilis\u00e9, jamais effac\u00e9\n\n[Couplet 2]\nSi t'as besoin de contr\u00f4le, de puissance brute\nLe C r\u00e9pond pr\u00e9sent, aucun doute\nGestion de m\u00e9moire, c'est dans ses cordes\nLes d\u00e9veloppeurs l'adorent, cette langue l'ignore pas, j'en atteste\n\n[Refrain]\nLe C, langage roi, puissant et efficace\nLes d\u00e9veloppeurs savent, c'est leur pr\u00e9f\u00e9rence\nSyntaxe adopt\u00e9e par C++, C#, Java et PHP\nLe C, sans cesse utilis\u00e9, jamais effac\u00e9"}, {"titre": "Th\u00e9orie de la musique", "text_origine": "Une th\u00e9orie de la musique est un ensemble de r\u00e8gles d\u00e9crivant le syst\u00e8me musical d'une culture particuli\u00e8re.\nLe corpus mondial de textes th\u00e9oriques concernant la musique est immense. Chaque culture musicale poss\u00e8de ses propres formes. Les th\u00e9ories de la musique regroupent des ensembles de notions concernant la production et l'organisation des sons musicaux, qui ne d\u00e9finissent pas n\u00e9cessairement tous de la m\u00eame fa\u00e7on le temps, le caract\u00e8re distinctif de chaque son, et les relations entre sons successifs ou simultan\u00e9s. Selon la th\u00e9orie de la musique occidentale, le rythme, la m\u00e9lodie et la polyphonie d\u00e9terminent principalement la musique.", "element_cle": "1. Une th\u00e9orie de la musique d\u00e9crit le syst\u00e8me musical d'une culture sp\u00e9cifique.\n2. Il existe un vaste corpus de textes th\u00e9oriques sur la musique dans le monde entier.\n3. Chaque culture musicale a ses propres formes musicales distinctes.\n4. Les th\u00e9ories de la musique comprennent des notions sur la production et l'organisation des sons musicaux.\n5. Les th\u00e9ories de la musique occidentale consid\u00e8rent le rythme, la m\u00e9lodie et la polyphonie comme des \u00e9l\u00e9ments principaux.", "rap": "[Couplet 1]\nUne th\u00e9orie de la musique, c'est une description\nDu syst\u00e8me musical dans une culture en action\nUn vaste corpus de textes, dans tous les pays\nDes th\u00e9ories sur la musique, on en a \u00e0 l'infini\n\nDes formes musicales, chaque culture a les siennes\nDes sons produits et organis\u00e9s, c'est le refrain\nLes th\u00e9ories occidentales, elles mettent en avant\nRythme, m\u00e9lodie et polyphonie, ces \u00e9l\u00e9ments importants\n\n[Refrain]\nLa musique, c'est plus qu'un simple divertissement\nC'est une science, un art, une v\u00e9ritable \u00e9veillement\nChaque th\u00e9orie nous \u00e9claire sur cet univers\nLa musique, c'est magique, \u00e7a m\u00e9rite qu'on l'\u00e9tudie de pr\u00e8s"}, {"titre": "\u00c9lectroenc\u00e9phalographie quantitative", "text_origine": "L'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative est la quantification par des m\u00e9thodes de traitement du signal \u00e9lectrique en physique des \u00e9lectroenc\u00e9phalogrammes (EEG) et du rythme c\u00e9r\u00e9bral, qui sont enregistr\u00e9s sur le cuir chevelu par des enregistreurs polygraphiques et num\u00e9riques. Ces signaux \u00e9lectrophysiologiques ont \u00e9t\u00e9 quantifi\u00e9s ult\u00e9rieurement par des m\u00e9thodes et techniques d'analyse du signal comme la Transform\u00e9e de Hilbert et l'analyse de modulation, les ondelettes qui sont de plus en plus sophistiqu\u00e9es. Toutefois l\u2019analyse spectrale de Joseph Fourier de l\u2019EEG, les potentiels \u00e9voqu\u00e9s, la cartographie EEG en haute et basse r\u00e9solution, sont parmi les quantifications les plus utilis\u00e9es en recherche, en neurosciences, en m\u00e9decine et en psychologie. Cet article est une revue de 1924 \u00e0 nos jours de l'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative qui est r\u00e9alis\u00e9e par des appareils sp\u00e9cialis\u00e9s, des ordinateurs et des programmes sp\u00e9cifiques qui sont de plus en plus performants en imagerie c\u00e9r\u00e9brale.", "element_cle": "- L'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative est une m\u00e9thode de quantification de l'\u00e9lectroenc\u00e9phalogramme (EEG) et du rythme c\u00e9r\u00e9bral.\n- Les m\u00e9thodes de traitement du signal \u00e9lectrique, telles que la Transform\u00e9e de Hilbert et l'analyse de modulation, sont utilis\u00e9es pour quantifier les EEG.\n- L'analyse spectrale de Joseph Fourier de l'EEG, les potentiels \u00e9voqu\u00e9s et la cartographie EEG sont parmi les techniques les plus utilis\u00e9es en recherche et en m\u00e9decine.\n- Depuis 1924, l'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative a \u00e9volu\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation d'appareils sp\u00e9cialis\u00e9s, d'ordinateurs et de programmes sp\u00e9cifiques.\n- Les avanc\u00e9es en imagerie c\u00e9r\u00e9brale permettent aujourd'hui d'obtenir des r\u00e9sultats de plus en plus pr\u00e9cis.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9lectroenc\u00e9phalographie quantitative,\nLa science qui analyse nos ondes intriguantes,\nM\u00e9thode pour quantifier nos rythmes c\u00e9r\u00e9braux,\nAvec des techniques avanc\u00e9es, c'est pas du pipeau.\n\nTransform\u00e9e de Hilbert, analyse de modulation,\nDes outils essentiels pour une belle quantification,\nOn utilise ces m\u00e9thodes pour traiter le signal \u00e9lectrique,\nEt comprendre ce qui se passe dans nos t\u00eates uniques.\n\n[Refrain]\nEEG, EEG, on quantifie nos pens\u00e9es,\nGr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie,\nOn explore nos cerveaux, de plus en plus pr\u00e9cis,\nDepuis 1924, \u00e7a a bien \u00e9volu\u00e9, c'est un fait acquis.\n\n[Couplet 2]\nJoseph Fourier et son analyse spectrale,\nAident \u00e0 d\u00e9cortiquer nos ondes abyssales,\nPotentiels \u00e9voqu\u00e9s, cartographie EEG,\nDes techniques de recherche, m\u00e9decine au beau fixe.\n\nDepuis les ann\u00e9es 20, \u00e7a a bien chang\u00e9,\nAvec des appareils sp\u00e9cialis\u00e9s, c'est \u00e9poustouflant,\nLes ordinateurs, les programmes sp\u00e9cifiques,\nNous aident \u00e0 mieux comprendre, c'est prodigieux.\n\n[Refrain]\nEEG, EEG, on quantifie nos pens\u00e9es,\nGr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie,\nOn explore nos cerveaux, de plus en plus pr\u00e9cis,\nDepuis 1924, \u00e7a a bien \u00e9volu\u00e9, c'est un fait acquis."}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9", "text_origine": "L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers. Son histoire vue par les hommes remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, car l'\u00e9lectricit\u00e9 est partout pr\u00e9sente, elle est tr\u00e8s discr\u00e8te la majorit\u00e9 du temps mais se manifeste parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire et brutale : par exemple sous forme d'\u00e9clairs associ\u00e9s au tonnerre et \u00e0 des destructions.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes physiques indissociables dans la r\u00e9alit\u00e9 mais connus s\u00e9par\u00e9ment depuis des milliers d'ann\u00e9es, leur th\u00e9orisation et leur compr\u00e9hension est relativement r\u00e9cente, au regard de la tr\u00e8s longue p\u00e9riode d'applications empiriques imagin\u00e9es par les hommes.\nL'histoire retrace les tentatives des hommes pour comprendre, contr\u00f4ler, utiliser et rationaliser ce vecteur d'information et vecteur d'\u00e9nergie, devenu totalement incontournable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers et son histoire remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9.\n2. L'\u00e9lectricit\u00e9 est souvent discr\u00e8te, mais peut aussi se manifester de mani\u00e8re spectaculaire et brutale, comme des \u00e9clairs et des destructions.\n3. Le magn\u00e9tisme est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et les deux ph\u00e9nom\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 connus s\u00e9par\u00e9ment pendant des milliers d'ann\u00e9es.\n4. La compr\u00e9hension et la th\u00e9orisation de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du magn\u00e9tisme sont relativement r\u00e9centes par rapport \u00e0 l'utilisation empirique qui en a \u00e9t\u00e9 faite pendant des si\u00e8cles.\n5. L'histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9 relate les tentatives des hommes pour comprendre, contr\u00f4ler, utiliser et rationaliser ce vecteur d'information et d'\u00e9nergie.\n6. L'\u00e9lectricit\u00e9 est devenue indispensable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les d\u00e9buts de l'Univers, l'\u00e9lectricit\u00e9 existe\nUne histoire qui remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9\nDiscr\u00e8te mais spectaculaire, elle claque comme des \u00e9clairs\nDestructions brutales, faut pas louper son rep\u00e8re\n\n[Magn\u00e9tisme, Refrain]\nLe magn\u00e9tisme, c'est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9\nDes milliers d'ann\u00e9es qu'ils sont \u00e9tudi\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment\nEnsemble, ils forment une force puissante\nQui \u00e9claire nos vies et fait avancer les gens\n\n[Couplet 2]\nCompr\u00e9hension tardive, th\u00e9orisation r\u00e9cente\nPar rapport \u00e0 l'utilisation, ils \u00e9taient en avance\nDes si\u00e8cles de pratique empirique, de savoir-faire\nMais les chercheurs, c'est eux qui ont tout \u00e9clair\u00e9\n\n[Histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9, Refrain]\nL'histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est celle des hommes\nQui cherchaient \u00e0 comprendre, contr\u00f4ler, utiliser\nUn vecteur d'info, d'\u00e9nergie et d'\u00e9motion\nUne force qui a boulevers\u00e9 notre r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain final]\nDepuis le XXe si\u00e8cle, l'\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e8gne en ma\u00eetre\nElle est indispensable, fait partie de notre \u00eatre\nElle \u00e9claire les villes, alimente nos machines\nL'\u00e9lectricit\u00e9, c'est une force qui nous illumine"}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur le nombre d'or sont les suivants :\n\n1. Le nombre d'or, \u00e9galement appel\u00e9 proportion dor\u00e9e ou divine proportion, est une proportion d\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Il est d\u00e9fini comme le rapport entre deux longueurs a et b telles que (a + b)/a = a/b.\n3. Ce rapport est souvent repr\u00e9sent\u00e9 par la lettre \u03c6 (phi) et est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\n4. Le nombre d'or est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c6^2 = \u03c6 + 1.\n5. Sa valeur approximative est d'environ 1,6180339887.\n6. Il est utilis\u00e9 dans la construction du pentagone r\u00e9gulier.\n7. Il est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\n8. On peut observer le nombre d'or dans la nature, dans des \u0153uvres artistiques et dans des monuments.\n9. Son utilisation remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, bien que la p\u00e9riode pr\u00e9cise ne soit pas connue.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or, symbole de perfection\nUne proportion divine, une v\u00e9ritable obsession\nD\u00e9fini en g\u00e9om\u00e9trie, deux longueurs en harmonie\n(a + b) divis\u00e9 par a, \u00e9galit\u00e9 sans d\u00e9vie\n\nIndiqu\u00e9 par \u03c6, l'angle d'or brille\nLa solution positive d'une \u00e9quation subtile\nEnviron 1,6180339887, c'est sa valeur approximative\nLa cl\u00e9 de la construction du pentagone en perspective\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, un myst\u00e8re math\u00e9matique\nPr\u00e9sent dans la nature, un ph\u00e9nom\u00e8ne artistique\nDepuis l'Antiquit\u00e9, il fait parler de lui\nUn concept universel, qui ne s'oublie jamais\n\n[Couplet 2]\nLi\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci, un lien in\u00e9vitable\nCes nombres qui s'encha\u00eenent, une s\u00e9quence admirable\nCorps quadratique \u211a(\u221a5), une connexion magique\nCes chiffres nous fascinent, rendent l'histoire logique\n\nDans la nature, il se d\u00e9voile avec audace\nLes roses et les coquillages, une v\u00e9ritable classe\nDans l'art, il est utilis\u00e9 pour cr\u00e9er l'harmonie\nLes grands architectes, en sont les ma\u00eetres inou\u00efs\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, un myst\u00e8re math\u00e9matique\nPr\u00e9sent dans la nature, un ph\u00e9nom\u00e8ne artistique\nDepuis l'Antiquit\u00e9, il fait parler de lui\nUn concept universel, qui ne s'oublie jamais"}, {"titre": "Douze \u00e9tudes d'ex\u00e9cution transcendante", "text_origine": "Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, S. 139, sont un recueil de pi\u00e8ces pour piano compos\u00e9es par Franz Liszt. Elles font partie, avec la Sonate en si mineur, des \u0153uvres majeures pour piano seul du compositeur hongrois, et des \u0153uvres les plus difficiles jamais \u00e9crites pour cet instrument. Redout\u00e9es des pianistes jusque dans les plus grands concours internationaux pour leurs multiples difficult\u00e9s techniques (Liszt ayant \u00e9t\u00e9 \u2014  notamment avec Chopin \u2014 un des plus grands pianistes virtuoses de son temps), elles font aujourd'hui partie des \u0153uvres incontournables du r\u00e9pertoire des pianistes modernes. Elles servent (avec les \u00c9tudes de Chopin) de base \u00e0 la technique pianistique et pr\u00e9figurent pour certaines d'entre elles d\u00e9j\u00e0 l\u2019impressionnisme musical.", "element_cle": "1. Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante sont un recueil de pi\u00e8ces pour piano compos\u00e9es par Franz Liszt.\n2. Elles font partie des \u0153uvres majeures pour piano seul de Liszt.\n3. Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante sont consid\u00e9r\u00e9es parmi les \u0153uvres les plus difficiles jamais \u00e9crites pour le piano.\n4. Elles sont redout\u00e9es des pianistes, y compris lors des grands concours internationaux.\n5. Ces \u00e9tudes sont essentielles pour les pianistes modernes et sont utilis\u00e9es pour d\u00e9velopper la technique pianistique.\n6. Certaines des \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante pr\u00e9figurent l\u2019impressionnisme musical.\n7. Elles ont \u00e9galement une influence sur la technique pianistique gr\u00e2ce aux \u00c9tudes de Chopin.\n8. Leur composition a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par la virtuosit\u00e9 de Liszt et Chopin en tant que pianistes.\n9. Le recueil des \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante est compos\u00e9 de douze pi\u00e8ces.\n10. Elles font partie du r\u00e9pertoire de base des pianistes et sont toujours jou\u00e9es aujourd'hui.", "rap": "[Couplet 1]\nDouze \u00e9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, c'est la base\nLe recueil de Liszt, un concentr\u00e9 de d\u00e9fi et de classe\nConsid\u00e9r\u00e9es comme les plus difficiles, un d\u00e9lice pour les pianistes\nDans les concours internationaux, elles rendent les doigts en liste\n\nCes \u00e9tudes essentielles, elles font travailler la technique\nPour les pianistes modernes, c'est une vraie b\u00e9n\u00e9diction\nElles pr\u00e9figurent l'impressionnisme musical, une pr\u00e9diction\nUn h\u00e9ritage de Liszt, une inspiration sans \u00e9quivoque\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, le d\u00e9fi supr\u00eame\nUn monument dans le r\u00e9pertoire, un v\u00e9ritable po\u00e8me\nDouze pi\u00e8ces d'exception, toujours jou\u00e9es aujourd'hui\nUn hommage \u00e0 Liszt, un exploit pour chaque nuit\n\n[Couplet 2]\nLa virtuosit\u00e9 de Liszt et Chopin, une influence ind\u00e9niable\nSur la technique pianistique, un impact incomparable\nLes \u00c9tudes de Chopin, une r\u00e9f\u00e9rence incontournable\nUne symbiose entre les deux, un h\u00e9ritage admirable\n\nUn recueil de douze pi\u00e8ces, un \u00e9ventail de virtuosit\u00e9\nLes pianistes les redoutent, mais ne peuvent s'en passer\nElles font partie du r\u00e9pertoire de base, une n\u00e9cessit\u00e9\nLes \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, un chef-d'\u0153uvre \u00e0 jamais."}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n1. Le nombre d'or est une proportion d\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Il est le rapport a/b entre deux longueurs a et b.\n3. Le d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette proportion est appel\u00e9 d\u00e9coupage en \"extr\u00eame et moyenne raison\".\n4. Le nombre d'or est souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou phi.\n5. Il est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c6^2 = \u03c6 + 1.\n6. Sa valeur approximative est 1,6180339887.\n7. Il intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier.\n8. Il est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\n9. Le nombre d'or est observ\u00e9 dans la nature et dans certaines \u0153uvres et monuments.\n10. Son histoire remonte \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec pr\u00e9cision.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or, une proportion divine\nG\u00e9om\u00e9trie, une science qui fascine\nUn rapport pr\u00e9cis entre a et b\nUne \u00e9quation, \u03c6^2 = \u03c6 + 1, c'est clair\n\nPhi, symbole de cette beaut\u00e9 math\u00e9matique\nApproximation parfaite, 1,6180339887, c'est pratique\nLe pentagone r\u00e9gulier, sa construction s'y m\u00e9lange\nDans la nature, dans l'art, il se m\u00eale dans le paysage\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, un myst\u00e8re mill\u00e9naire\nDans l'\u00e9quilibre des formes, il est exemplaire\nObserv\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9\nUn h\u00e9ritage qui d\u00e9fie la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDans la suite de Fibonacci, il se d\u00e9voile encore\nLes nombres qui se suivent, une symphonie d'or\nDans le corps quadratique \u211a(\u221a5), une danse savante\nLe nombre d'or, un tr\u00e9sor dans l'univers des math\u00e9matiques\n\nMais son histoire, obscure et incertaine\nUne p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 aux contours incultes\nPourtant, il perdure, intemporel et magique\nLe nombre d'or, une r\u00e9alit\u00e9 qui nous interpelle\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, un myst\u00e8re mill\u00e9naire\nDans l'\u00e9quilibre des formes, il est exemplaire\nObserv\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9\nUn h\u00e9ritage qui d\u00e9fie la r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Math\u00e9matiques arabes", "text_origine": "Dans l'histoire des math\u00e9matiques, on d\u00e9signe par math\u00e9matiques arabes les contributions apport\u00e9es par les math\u00e9maticiens du monde musulman jusqu'au milieu du XVe si\u00e8cle.\nLes sciences arabes, et en premier plan, les math\u00e9matiques, se d\u00e9veloppent dans les califats \u00e9tablis au Moyen-Orient, en Asie centrale, en Afrique du Nord, en Espagne et, au VIIIe si\u00e8cle, dans le Sud de la France. Les textes sont \u00e9crits en arabe, qui \u00e9tait une des langues des sciences et de la culture \u00e0 cette \u00e9poque, d'o\u00f9 l'emploi des termes de \u00ab sciences arabes \u00bb et de \u00ab math\u00e9matiques arabes \u00bb, cela sans consid\u00e9ration de la langue maternelle des savants et quelles que puissent \u00eatre leurs origines ethniques ou leur religion.\nLes math\u00e9matiques arabes se sont constitu\u00e9es par assimilation des math\u00e9matiques grecques ainsi que des math\u00e9matiques indiennes. Elles ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9es par les math\u00e9matiques chinoises et babyloniennes avant de conna\u00eetre un d\u00e9veloppement propre. C'est principalement par leurs traductions en arabe et leurs commentaires que l'Europe prit connaissance des ouvrages des math\u00e9maticiens grecs. De r\u00e9centes recherches ont d\u00e9montr\u00e9 que beaucoup d'id\u00e9es, qu'on pensait n\u00e9es dans l'Europe du XVIe, XVIIe ou XVIIIe si\u00e8cle, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes dans les math\u00e9matiques grecques ou furent d\u00e9velopp\u00e9es par des math\u00e9maticiens arabes, mais certaines n'eurent pas de suite.", "element_cle": "1. Les math\u00e9matiques arabes sont les contributions apport\u00e9es par les math\u00e9maticiens du monde musulman jusqu'au milieu du XVe si\u00e8cle.\n2. Les math\u00e9matiques arabes se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans les califats \u00e9tablis au Moyen-Orient, en Asie centrale, en Afrique du Nord, en Espagne et dans le Sud de la France au VIIIe si\u00e8cle.\n3. Les textes des math\u00e9matiques arabes sont \u00e9crits en arabe, qui \u00e9tait une langue des sciences et de la culture \u00e0 cette \u00e9poque.\n4. Les math\u00e9matiques arabes sont le r\u00e9sultat de l'assimilation des math\u00e9matiques grecques et indiennes, ainsi que des influences chinoises et babyloniennes.\n5. L'Europe a pris connaissance des math\u00e9matiques grecques gr\u00e2ce aux traductions en arabe et aux commentaires des math\u00e9maticiens arabes.\n6. De r\u00e9centes recherches ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que de nombreuses id\u00e9es attribu\u00e9es \u00e0 l'Europe du XVIe au XVIIIe si\u00e8cle \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9sentes dans les math\u00e9matiques grecques ou d\u00e9velopp\u00e9es par des math\u00e9maticiens arabes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes math\u00e9matiques arabes, une histoire essentielle\nContributions marquantes jusqu'au XVe si\u00e8cle\nDu Moyen-Orient \u00e0 l'Afrique du Nord en passant par l'Espagne\nCalifats \u00e9tablis, un savoir qui engrange\n\n[Refrain]\nMath\u00e9matiques arabes, une langue des sciences\nTextes en arabe, plongeons dans la connaissance\n\n[Couplet 2]\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, m\u00e9lange des cultures\nGrecques, indiennes, influences qui perdurent\nTraductions en arabe, pont vers l'Europe\nLes math\u00e9maticiens arabes ouvrent les portes du futur\n\n[Refrain]\nMath\u00e9matiques arabes, une langue des savoirs\nDes id\u00e9es pr\u00e9sentes avant le XVIIIe soir"}, {"titre": "Suite de Fibonacci", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la suite de Fibonacci est une suite de nombres entiers dans laquelle chaque nombre est la somme des deux nombres qui le pr\u00e9c\u00e8dent. Elle commence par les nombres 0 et 1 puis se poursuit avec 1 (comme somme de 0 et 1), 2 (comme somme de 1 et 1), 3 (comme somme de 1 et 2), 5 (comme somme de 2 et 3), 8 (comme somme de 3 et 5), etc. Les termes de cette suite, i.e. les nombres apparaissant dans cette suite, sont appel\u00e9s nombres de Fibonacci. \nLa suite de Fibonacci est r\u00e9pertori\u00e9e comme suite A000045 de l'OEIS. \nElle est  li\u00e9e au nombre d'or, not\u00e9 \u03c6 (phi), qui intervient dans l'expression du terme g\u00e9n\u00e9ral de la suite. Inversement, la suite de Fibonacci intervient dans l'\u00e9criture des r\u00e9duites de l'expression de \u03c6 en fraction continue : les quotients de deux termes cons\u00e9cutifs de la suite de Fibonacci sont les meilleures approximations du nombre d'or.", "element_cle": "1. La suite de Fibonacci est une s\u00e9quence de nombres entiers d\u00e9finie par la r\u00e8gle de chaque nombre \u00e9tant la somme des deux nombres qui le pr\u00e9c\u00e8dent.\n2. Les premiers termes de la suite de Fibonacci sont 0 et 1.\n3. Les nombres de Fibonacci sont les termes de cette suite particuli\u00e8re.\n4. La suite de Fibonacci est r\u00e9pertori\u00e9e comme suite A000045 de l'OEIS.\n5. La suite de Fibonacci est \u00e9troitement li\u00e9e au nombre d'or, not\u00e9 \u03c6 (phi).\n6. Les quotients de deux termes cons\u00e9cutifs de la suite de Fibonacci sont les meilleures approximations du nombre d'or.\n7. La suite de Fibonacci intervient dans l'\u00e9criture des r\u00e9duites de l'expression de \u03c6 en fraction continue.\n8. Les nombres de Fibonacci continuent ind\u00e9finiment et augmentent progressivement.\n9. La suite de Fibonacci a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par Leonardo Fibonacci au XIIIe si\u00e8cle.\n10. Les nombres de Fibonacci sont utilis\u00e9s dans divers domaines tels que les sciences, les arts et les finances.", "rap": "[Couplet]\nLa suite de Fibonacci, c'est du concret\nDes nombres entiers, c'est \u00e7a qu'on retrace\nChaque nombre est somme des deux pr\u00e9c\u00e9dents\nUne r\u00e8gle simple, \u00e0 laquelle on se lance\n\nOn commence avec z\u00e9ro et puis un\nLes premiers termes, c'est \u00e7a leur nom\nLes nombres de Fibonacci, \u00e7a fait tourner les t\u00eates\nDans l'OEIS, ils sont r\u00e9pertori\u00e9s, \u00e7a vous guette\n\n[Refrain]\nLa suite de Fibonacci, \u00e7a va loin\nDes nombres qui s'encha\u00eenent sans fin\nLi\u00e9s au nombre d'or, le phi, \u00e7a fait vibrer\nCes nombres, c'est une histoire \u00e0 raconter\n\n[Couplet]\nLes quotients cons\u00e9cutifs, c'est une le\u00e7on\nLa meilleure approximation du nombre d'or, c'est \u00e7a qu'on te donne\nEt dans la fraction continue, ils se font une place\nLa suite de Fibonacci, c'est un joli espace\n\nCes nombres ne s'arr\u00eatent pas, ils grimpent sans fin\nProgressivement, ils augmentent, c'est leur refrain\nD\u00e9couverts par Leonardo Fibonacci au XIIIe si\u00e8cle\nCes nombres ont une histoire, c'est pas une ficelle\n\n[Refrain]\nLa suite de Fibonacci, \u00e7a va loin\nDes nombres qui s'encha\u00eenent sans fin\nLi\u00e9s au nombre d'or, le phi, \u00e7a fait vibrer\nCes nombres, c'est une histoire \u00e0 raconter\n\n[Couplet]\nDans les sciences, les arts, les finances\nLes nombres de Fibonacci ont leur importance\nIls sont utilis\u00e9s partout, \u00e7a te surprendra\nDans tous les domaines, leur impact est l\u00e0\n\nLa suite de Fibonacci, c'est du solide\nDes nombres qui se suivent et se valident\nAlors \u00e9coute attentivement ce rap\nLa suite de Fibonacci, \u00e7a vaut le coup d'\u00eatre capt\u00e9\n\n[Refrain]\nLa suite de Fibonacci, \u00e7a va loin\nDes nombres qui s'encha\u00eenent sans fin\nLi\u00e9s au nombre d'or, le phi, \u00e7a fait vibrer\nCes nombres, c'est une histoire \u00e0 raconter"}, {"titre": "Histoire des math\u00e9matiques", "text_origine": "L\u2019histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe allant de la Chine \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique centrale. Jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques s\u2019effectue essentiellement de fa\u00e7on cloisonn\u00e9e dans divers endroits du globe. \u00c0 partir du XIXe et surtout au XXe si\u00e8cle, le foisonnement des travaux de recherche et la mondialisation des connaissances m\u00e8nent plut\u00f4t \u00e0 un d\u00e9coupage de cette histoire en fonction des domaines math\u00e9matiques.\n\n", "element_cle": "1. L'histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe.\n2. Avant le XVIIe si\u00e8cle, les connaissances math\u00e9matiques \u00e9taient d\u00e9velopp\u00e9es de mani\u00e8re cloisonn\u00e9e dans diff\u00e9rents endroits du monde.\n3. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques devient plus global gr\u00e2ce \u00e0 la mondialisation des connaissances.\n4. Le XXe si\u00e8cle est marqu\u00e9 par un foisonnement des travaux de recherche dans le domaine des math\u00e9matiques.\n5. L'histoire des math\u00e9matiques peut \u00eatre subdivis\u00e9e en fonction des diff\u00e9rents domaines math\u00e9matiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire des math\u00e9matiques, un voyage mill\u00e9naire\nDes savoirs d\u00e9velopp\u00e9s aux quatre coins de la Terre\nDu Moyen-Orient \u00e0 l'Inde, de l'Egypte \u00e0 la Gr\u00e8ce\nLes chiffres et les calculs faisaient face \u00e0 leurs prouesses\n\n[Couplet 2]\nAvant le dix-septi\u00e8me, c'\u00e9tait chacun de son c\u00f4t\u00e9\nLes connaissances math\u00e9matiques cloisonn\u00e9es\nMais le dix-neuvi\u00e8me apporte un vent de changement\nGlobalisation des savoirs, un nouveau ferment\n\n[Refrain]\nMath\u00e9matiques, discipline universelle\nDe l'Orient \u00e0 l'Occident, elle s'\u00e9tend sur nos ailes\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, une histoire qui se dessine\nLes chiffres et les formules, des perles qui illuminent\n\n[Couplet 3]\nLe vingti\u00e8me si\u00e8cle, un foisonnement de savoirs\nLa recherche math\u00e9matique, un champ de gloire\nDes \u00e9quations complexes et des th\u00e9ories audacieuses\nDes esprits brillants, des d\u00e9couvertes pr\u00e9cieuses\n\n[Couplet 4]\nL'histoire des math\u00e9matiques, des domaines vari\u00e9s\nAlg\u00e8bre, g\u00e9om\u00e9trie, probabilit\u00e9s, en v\u00e9rit\u00e9\nChaque branche apporte ses propres avanc\u00e9es\nUn puzzle de connaissances \u00e0 jamais li\u00e9es\n\n[Refrain]\nMath\u00e9matiques, discipline universelle\nDe l'Orient \u00e0 l'Occident, elle s'\u00e9tend sur nos ailes\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, une histoire qui se dessine\nLes chiffres et les formules, des perles qui illuminent"}, {"titre": "Arithm\u00e9tique", "text_origine": "L'arithm\u00e9tique est la branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les nombres entiers naturels \n  \n    \n      \n        (\n        \n          N\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {N} )}\n  , relatifs \n  \n    \n      \n        (\n        \n          Z\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {Z} )}\n   et rationnels \n  \n    \n      \n        (\n        \n          Q\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {Q} )}\n  , voire r\u00e9els \n  \n    \n      \n        (\n        \n          R\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {R} )}\n  , ainsi que leurs relations et propri\u00e9t\u00e9s, en lien avec quelques op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires : addition (+), soustraction (\u2212), multiplication (\u00d7), division (\u00f7, /, ou :), puissance et racine (\u221a  ). Le terme inclut parfois d'autres concepts de la th\u00e9orie des nombres.\n\n", "element_cle": "1. L'arithm\u00e9tique est une branche des math\u00e9matiques \u00e9tudiant les nombres entiers naturels, relatifs et rationnels, ainsi que leurs propri\u00e9t\u00e9s.\n2. Cette discipline se concentre sur les op\u00e9rations arithm\u00e9tiques de base telles que l'addition, la soustraction, la multiplication et la division.\n3. L'arithm\u00e9tique traite \u00e9galement des concepts tels que les puissances et les racines.\n4. La th\u00e9orie des nombres peut \u00e9galement \u00eatre incluse dans le domaine de l'arithm\u00e9tique.\n5. L'arithm\u00e9tique a une importance pratique et th\u00e9orique pour de nombreux domaines scientifiques et est fondamentale pour la compr\u00e9hension des math\u00e9matiques avanc\u00e9es.", "rap": "[Couplet]\nL'arithm\u00e9tique, c'est les chiffres qui font flipper,\nDes entiers naturels aux rationnels, tout est clair,\nOn \u00e9tudie les propri\u00e9t\u00e9s, on fait des calculs,\nAddition, soustraction, multiplication, division, on fait tout.\n\n[Refrain]\nArithm\u00e9tique, c'est la base des math\u00e9matiques,\nOn jongle avec les nombres, c'est fantastique,\nPuissances, racines, des concepts bien pr\u00e9cis,\nDans ce monde des chiffres, on est pro, c'est garanti.\n\n[Couplet]\nTh\u00e9orie des nombres, on la garde dans le r\u00e9pertoire,\nElle fait partie de ce vaste territoire,\nPratique et th\u00e9orique, l'arithm\u00e9tique a sa place,\nDans la science, les math\u00e9matiques font face.\n\n[Refrain]\nArithm\u00e9tique, c'est la base des math\u00e9matiques,\nOn jongle avec les nombres, c'est fantastique,\nPuissances, racines, des concepts bien pr\u00e9cis,\nDans ce monde des chiffres, on est pro, c'est garanti."}, {"titre": "Sophie Germain", "text_origine": "Sophie Germain (1776-1831) est une math\u00e9maticienne, physicienne et philosophe fran\u00e7aise.\nPour pouvoir se faire connaitre dans le monde des math\u00e9matiques, alors r\u00e9serv\u00e9es aux hommes, elle utilisa un nom d\u2019emprunt de 1794 \u00e0 1807 : Antoine Auguste Le Blanc. C'est sous ce nom qu'elle correspond tout d'abord avec les math\u00e9maticiens Carl Friedrich Gauss et Adrien-Marie Legendre, avant d'\u00eatre reconnue en tant que femme et math\u00e9maticienne de premier plan dans le monde acad\u00e9mique, bien qu'elle ait appris les math\u00e9matiques enti\u00e8rement en autodidacte, \u00e0 force de travail et d'obstination.\nSes principaux travaux concernent le probl\u00e8me des surfaces vibrantes, pour lequel elle obtient le grand prix des sciences math\u00e9matiques en 1815. Elle s'est \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la d\u00e9monstration du dernier th\u00e9or\u00e8me de Fermat, et obtenu des r\u00e9sultats interm\u00e9diaires comme le th\u00e9or\u00e8me de Sophie Germain. Ses travaux concernent \u00e9galement l'\u00e9lasticit\u00e9 des corps.", "element_cle": "- Sophie Germain est une math\u00e9maticienne, physicienne et philosophe fran\u00e7aise.\n- De 1794 \u00e0 1807, elle utilise le nom d'emprunt Antoine Auguste Le Blanc pour se faire une place dans le monde des math\u00e9matiques domin\u00e9 par les hommes.\n- Elle correspond avec des math\u00e9maticiens renomm\u00e9s tels que Carl Friedrich Gauss et Adrien-Marie Legendre sous ce nom d'emprunt.\n- Malgr\u00e9 son autodidactisme, Sophie Germain devient une math\u00e9maticienne de premier plan et est reconnue dans le monde acad\u00e9mique.\n- Ses travaux majeurs portent sur le probl\u00e8me des surfaces vibrantes, pour lequel elle remporte le grand prix des sciences math\u00e9matiques en 1815.\n- Elle s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 la d\u00e9monstration du dernier th\u00e9or\u00e8me de Fermat et d\u00e9veloppe des r\u00e9sultats interm\u00e9diaires connus sous le nom de th\u00e9or\u00e8me de Sophie Germain.\n- Ses recherches portent \u00e9galement sur l'\u00e9lasticit\u00e9 des corps.", "rap": "[Intro]\nYo, \u00e9coutez tous ce que je vais vous dire\nLaissez-moi vous parler de Sophie Germain\nUne math\u00e9maticienne, une femme sans peur\nDans un monde domin\u00e9 par les hommes, elle a fait ses preuves\n\n[Couplet 1]\nDe 1794 \u00e0 1807, elle se fait passer pour Antoine Auguste Le Blanc\nPour \u00eatre accept\u00e9e dans le monde des math\u00e9maticiens\nElle correspond avec Gauss et Legendre, des g\u00e9nies reconnus\nSon nom d'emprunt ne limite pas son talent, elle est hors-du-commun\n\n[Refrain]\nSophie Germain, une math\u00e9maticienne audacieuse\nElle a marqu\u00e9 l'histoire, sans \u00eatre une menteuse\nSon autodidactisme l'a men\u00e9e loin\nElle est la preuve que les femmes aussi ont du g\u00e9nie\n\n[Couplet 2]\nMalgr\u00e9 son manque d'\u00e9ducation formelle, elle brille\nSes travaux sur les surfaces vibrantes sont reconnus dans le milieu\nSon grand prix des sciences math\u00e9matiques, c'est du lourd\nEn 1815, elle prouve qu'elle est dans le bon tempo\n\nElle s'int\u00e9resse aussi au dernier th\u00e9or\u00e8me de Fermat\nEt d\u00e9veloppe des r\u00e9sultats interm\u00e9diaires, c'est son combat\nLe th\u00e9or\u00e8me de Sophie Germain, \u00e7a sonne bien\nUne preuve de son esprit vif et malin\n\n[Refrain]\nSophie Germain, une math\u00e9maticienne audacieuse\nElle a marqu\u00e9 l'histoire, sans \u00eatre une menteuse\nSon autodidactisme l'a men\u00e9e loin\nElle est la preuve que les femmes aussi ont du g\u00e9nie\n\n[Outro]\nSophie Germain, une pionni\u00e8re des math\u00e9matiques\nElle a ouvert la voie pour les femmes ambitieuses\nSa passion pour l'\u00e9lasticit\u00e9 des corps, elle l'\u00e9tudie\nSophie Germain, une femme digne de reconnaissance infinie"}, {"titre": "Racine carr\u00e9e de deux", "text_origine": "La racine carr\u00e9e de deux, not\u00e9e \u221a2 (ou parfois 21/2), est d\u00e9finie comme le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu\u2019il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne le nombre 2, autrement dit \u221a2 \u00d7 \u221a2 = 2. C\u2019est un nombre irrationnel, dont une valeur approch\u00e9e \u00e0 10\u20139 pr\u00e8s est :\n\n\u221a2  \u2248 1,414 213 562.Le calcul d\u2019une valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles. Ces recherches ont permis de perfectionner les algorithmes de calculs d\u2019extraction de racines carr\u00e9es. En informatique, ces recherches se sont poursuivies afin d\u2019optimiser ces algorithmes en r\u00e9duisant les temps de calcul et la consommation de m\u00e9moire.\nG\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9, dit autrement le rapport de l\u2019hypot\u00e9nuse d\u2019un triangle rectangle isoc\u00e8le sur l'un des c\u00f4t\u00e9s de l'angle droit, ce qui est un cas particulier du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\nLe nombre \u221a2 est connu depuis longtemps : en M\u00e9sopotamie, les scribes savaient d\u00e9j\u00e0 en calculer une valeur approch\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise, dans le premier tiers du second mill\u00e9naire avant notre \u00e8re.\nVraisemblablement vers le Ve si\u00e8cle av. J.-C., les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui revient \u00e0 dire que \u221a2 est un irrationnel. L'\u00e9tude de l'incommensurabilit\u00e9 a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques grecques. Pour les Grecs, ni les fractions, ni les irrationnels ne sont des nombres. Ce pas est franchi par les math\u00e9maticiens arabes \u00e0 l'origine de l'alg\u00e8bre.\nCe nombre intervient dans des applications de la vie courante :\n\nles feuilles de papier au format international (ISO 216) ont une proportion longueur/largeur approch\u00e9e \u00e0 \u221a2 ;\nen musique, le rapport des fr\u00e9quences de la quarte augment\u00e9e de la gamme temp\u00e9r\u00e9e vaut \u221a2 ;\nen \u00e9lectricit\u00e9, la tension maximale du courant alternatif monophas\u00e9 domestique vaut \u221a2 fois la tension efficace indiqu\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement 110 ou 230 V) ;\nen photographie, la suite des valeurs d\u2019ouverture du diaphragme sont les valeurs approch\u00e9es d\u2019une suite g\u00e9om\u00e9trique de raison \u221a2.", "element_cle": "1. La racine carr\u00e9e de deux (\u221a2) est le seul nombre r\u00e9el positif dont le carr\u00e9 est \u00e9gal \u00e0 2.\n2. Le calcul d'une valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fi math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles.\n3. \u221a2 est un nombre irrationnel dont une valeur approch\u00e9e est 1,414213562.\n4. G\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9.\n5. \u221a2 est connu depuis longtemps, les scribes m\u00e9sopotamiens savaient d\u00e9j\u00e0 le calculer dans le premier tiers du second mill\u00e9naire avant notre \u00e8re. \n6. Les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui prouve que \u221a2 est un irrationnel.\n7. \u221a2 a des applications pratiques dans des domaines tels que le format international des feuilles de papier, la musique et l'\u00e9lectricit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\n\u221a2, un nombre unique, le carr\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9\nLe r\u00e9el positif qui d\u00e9fie toute \u00e9quation\nDes si\u00e8cles de calcul pour l'approximation\nMais moi, je l'ai en t\u00eate, pr\u00eat \u00e0 l'action\n\n[Refrain]\n\u221a2, la racine carr\u00e9e de la connaissance\nDans mes paroles, je mets l'accent sur l'\u00e9vidence\nDes notions \u00e9ducatives, un rap plein de pertinence\nFais place \u00e0 la science, l\u00e8ve-toi et danse\n\n[Couplet 2]\nG\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 c'est la diagonale d'un carr\u00e9\nSur son c\u00f4t\u00e9, le ratio, impossible \u00e0 mesurer\nLes math\u00e9maticiens grecs en ont fait leur preuve\nUn irrationnel, une v\u00e9rit\u00e9 qui se prouve\n\n[Refrain]\n\u221a2, symbole d'un savoir mill\u00e9naire\nDans mes couplets, je te fais voyager dans l'air\nLes scribes m\u00e9sopotamiens le calculaient d\u00e9j\u00e0\nAvant notre \u00e8re, ils connaissaient son tr\u00e9pas\n\n[Bridge]\n\u221a2, bien plus que des chiffres sur un papier\nDans le format des feuilles, dans la musique, dans l'\u00e9lectricit\u00e9\nLes applications pratiques, une r\u00e9alit\u00e9\n\u221a2, symbole d'une utilit\u00e9\n\n[Refrain]\n\u221a2, un nombre qui se r\u00e9v\u00e8le\nDans mes vers, je te d\u00e9voile ses ailes\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, il reste \u00e9ternel\n\u221a2, la racine carr\u00e9e, un tr\u00e9sor universel"}, {"titre": "Isaac Newton", "text_origine": "Isaac Newton (25 d\u00e9cembre 1642 J \u2013 20 mars 1727 J, ou 4 janvier 1643 G \u2013 31 mars 1727 G) est un math\u00e9maticien, physicien, philosophe, alchimiste, astronome et th\u00e9ologien anglais, puis britannique. Figure embl\u00e9matique des sciences, il est surtout reconnu pour avoir fond\u00e9 la m\u00e9canique classique, pour sa th\u00e9orie de la gravitation universelle et la cr\u00e9ation, en concurrence avec Gottfried Wilhelm Leibniz, du calcul infinit\u00e9simal.\nEn optique, il a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie de la couleur fond\u00e9e sur l'observation selon laquelle un prisme d\u00e9compose la lumi\u00e8re blanche en un spectre visible. Il a aussi invent\u00e9 le t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion compos\u00e9 d'un miroir primaire concave appel\u00e9 t\u00e9lescope de Newton.\nEn m\u00e9canique, il a \u00e9tabli les trois lois universelles du mouvement qui constituent en fait des principes \u00e0 la base de la grande th\u00e9orie de Newton concernant le mouvement des corps, th\u00e9orie que l'on nomme aujourd'hui \u00ab m\u00e9canique newtonienne \u00bb ou encore \u00ab m\u00e9canique classique \u00bb.\nIl est aussi connu pour la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me du bin\u00f4me et l'invention dite de la m\u00e9thode de Newton permettant de trouver des approximations d'un z\u00e9ro (ou racine) d'une fonction r\u00e9elle d'une variable r\u00e9elle.\nNewton a montr\u00e9 que les mouvements des objets sur Terre et des corps c\u00e9lestes sont gouvern\u00e9s par les m\u00eames lois naturelles; en se basant sur les lois de Kepler sur le mouvement des plan\u00e8tes, il d\u00e9veloppa la loi universelle de la gravitation.\nSon ouvrage Philosophiae naturalis principia mathematica,, publi\u00e9 en 1687, est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre majeure dans l'histoire des sciences. C'est dans celui-ci qu'il d\u00e9crit la loi universelle de la gravitation, formule les trois lois universelles du mouvement et jette les bases de la m\u00e9canique classique. Il a aussi effectu\u00e9 des recherches dans les domaines de la th\u00e9ologie et de l'alchimie.", "element_cle": "1. Isaac Newton est un c\u00e9l\u00e8bre math\u00e9maticien, physicien et philosophe anglais du XVIIe si\u00e8cle.\n2. Il est connu pour avoir fond\u00e9 la m\u00e9canique classique et pour sa th\u00e9orie de la gravitation universelle.\n3. Newton a \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie de la couleur et a invent\u00e9 le t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion.\n4. Ses trois lois universelles du mouvement sont \u00e0 la base de la m\u00e9canique newtonienne.\n5. Son ouvrage \"Philosophiae naturalis principia mathematica\" est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre fondamentale dans l'histoire des sciences.", "rap": "[Couplet 1]\nIsaac Newton, l'homme qui d\u00e9fie les lois,\nMath\u00e9maticien, physicien, philosophe roi,\nAu XVIIe si\u00e8cle, il a fait sensation,\nFondant la m\u00e9canique classique avec passion.\n\n[Refrain]\nNewton, le g\u00e9nie, l'homme des sciences,\nSa th\u00e9orie de la gravitation nous enchante,\nAvec ses d\u00e9couvertes, il illumine nos consciences,\nIsaac Newton, une l\u00e9gende qui s'\u00e9l\u00e8ve en cadence.\n\n[Couplet 2]\nNewton, explorateur des myst\u00e8res de la lumi\u00e8re,\nIl a th\u00e9oris\u00e9 la couleur, une histoire enti\u00e8re,\nEt le t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion, c'est sa cr\u00e9ation,\nRepoussant les limites de la perception.\n\n[Refrain]\nNewton, le g\u00e9nie, l'homme des sciences,\nSa th\u00e9orie de la gravitation nous enchante,\nAvec ses d\u00e9couvertes, il illumine nos consciences,\nIsaac Newton, une l\u00e9gende qui s'\u00e9l\u00e8ve en cadence.\n\n[Conclusion]\nLes lois du mouvement, il les a formul\u00e9es,\nNewton, le pionnier qui a tout r\u00e9volutionn\u00e9,\nSon \u0153uvre, \"Philosophiae naturalis principia mathematica\",\nUn chef-d'\u0153uvre, un pilier de l'histoire des sciences, voil\u00e0."}, {"titre": "Suite de Fibonacci", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la suite de Fibonacci est une suite de nombres entiers dans laquelle chaque nombre est la somme des deux nombres qui le pr\u00e9c\u00e8dent. Elle commence par les nombres 0 et 1 puis se poursuit avec 1 (comme somme de 0 et 1), 2 (comme somme de 1 et 1), 3 (comme somme de 1 et 2), 5 (comme somme de 2 et 3), 8 (comme somme de 3 et 5), etc. Les termes de cette suite, i.e. les nombres apparaissant dans cette suite, sont appel\u00e9s nombres de Fibonacci. \nLa suite de Fibonacci est r\u00e9pertori\u00e9e comme suite A000045 de l'OEIS. \nElle est  li\u00e9e au nombre d'or, not\u00e9 \u03c6 (phi), qui intervient dans l'expression du terme g\u00e9n\u00e9ral de la suite. Inversement, la suite de Fibonacci intervient dans l'\u00e9criture des r\u00e9duites de l'expression de \u03c6 en fraction continue : les quotients de deux termes cons\u00e9cutifs de la suite de Fibonacci sont les meilleures approximations du nombre d'or.", "element_cle": "- La suite de Fibonacci est une suite de nombres entiers.\n- Chaque nombre dans cette suite est la somme des deux nombres qui le pr\u00e9c\u00e8dent.\n- Elle d\u00e9bute avec les nombres 0 et 1.\n- Les termes de cette suite sont appel\u00e9s nombres de Fibonacci.\n- La suite de Fibonacci est li\u00e9e au nombre d'or, not\u00e9 \u03c6 (phi). \n- Elle est r\u00e9pertori\u00e9e comme suite A000045 de l'OEIS.\n- Les quotients de deux termes cons\u00e9cutifs de la suite de Fibonacci sont les meilleures approximations du nombre d'or.\n- La suite de Fibonacci intervient dans l'\u00e9criture des r\u00e9duites de l'expression de \u03c6 en fraction continue.\n- Les premiers nombres de la suite de Fibonacci sont 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, et ainsi de suite.", "rap": "[Couplet 1]\nLa suite de Fibonacci, c'est du concret\nUne suite de nombres, \u00e7a se respecte\nChaque nombre est la somme avant lui\nUne logique math\u00e9matique qui te suit\n\n0 et 1 pour commencer, c'est le d\u00e9part\nUne progression qui te mettra le c\u0153ur en \u00e9cart\nLes termes de cette suite, les nombres de Fibonacci\nLeur importance, faut que tu les saisisse\n\n[Refrain]\nFibo, Fibo, c'est le son math\u00e9matique\nUn raisonnement logique qui te donne la musique\nFibo, Fibo, la suite qui te suit\nDes nombres sacr\u00e9s pour les esprits \u00e9volu\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLa suite de Fibonacci, c'est bien plus qu'un jeu\nElle est li\u00e9e au nombre d'or, sans \u00eatre freluque\nPhi, le ratio d'or, c'est sa d\u00e9nomination\nLa perfection math\u00e9matique sans n\u00e9gation\n\nQuotients de deux termes cons\u00e9cutifs, approximation d'or\nLa divine harmonie, un tr\u00e9sor qui t'endort\nDans les fractions continues, un secret r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nFibo intervient, sa pr\u00e9sence est scell\u00e9e\n\nLes premiers nombres de la suite, tu dois les conna\u00eetre\n0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, qu'ils r\u00e9sonnent dans ton \u00eatre\nLa suite de Fibonacci, \u00e9duque ton esprit\nElle est la cl\u00e9, la magie des math\u00e9matiques infinies\n\n[Refrain]\nFibo, Fibo, c'est le son math\u00e9matique\nUn raisonnement logique qui te donne la musique\nFibo, Fibo, la suite qui te suit\nDes nombres sacr\u00e9s pour les esprits \u00e9volu\u00e9s"}, {"titre": "Douze \u00e9tudes d'ex\u00e9cution transcendante", "text_origine": "Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, S. 139, sont un recueil de pi\u00e8ces pour piano compos\u00e9es par Franz Liszt. Elles font partie, avec la Sonate en si mineur, des \u0153uvres majeures pour piano seul du compositeur hongrois, et des \u0153uvres les plus difficiles jamais \u00e9crites pour cet instrument. Redout\u00e9es des pianistes jusque dans les plus grands concours internationaux pour leurs multiples difficult\u00e9s techniques (Liszt ayant \u00e9t\u00e9 \u2014  notamment avec Chopin \u2014 un des plus grands pianistes virtuoses de son temps), elles font aujourd'hui partie des \u0153uvres incontournables du r\u00e9pertoire des pianistes modernes. Elles servent (avec les \u00c9tudes de Chopin) de base \u00e0 la technique pianistique et pr\u00e9figurent pour certaines d'entre elles d\u00e9j\u00e0 l\u2019impressionnisme musical.", "element_cle": "1. Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante sont compos\u00e9es par Franz Liszt et font partie des \u0153uvres majeures pour piano seul du compositeur hongrois.\n2. Ces \u00e9tudes sont consid\u00e9r\u00e9es comme les pi\u00e8ces les plus difficiles jamais \u00e9crites pour le piano.\n3. Elles sont redout\u00e9es par les pianistes dans les concours internationaux en raison de leurs multiples difficult\u00e9s techniques.\n4. Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante sont maintenant incontournables dans le r\u00e9pertoire des pianistes modernes.\n5. Elles sont \u00e9galement importantes car elles sont \u00e0 la base de la technique pianistique, aux c\u00f4t\u00e9s des \u00c9tudes de Chopin.", "rap": "[Couplet]\nJ'compose du rap pour t'\u00e9duquer, ouvre tes oreilles\nOn va parler de Liszt, l'homme qui d\u00e9chire la toile\nDouze \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, tu sais c'est quoi \u00e7a ?\nLe g\u00e9nie hongrois, le piano dans ses bras\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, merveille du piano\nDes notes difficiles, des d\u00e9fis dans chaque solo\nLes pianistes tremblent, redoutent le concours\nMais ces morceaux, restent pour toujours\n\n[Couplet]\nLes pi\u00e8ces les plus dures, jamais \u00e9crites pour l'instrument\nLiszt a tout donn\u00e9, sans aucun compromis \u00e9vident\nTechnique requise \u00e0 l'extr\u00eame, difficult\u00e9s multiples\nDans les concours internationaux, les doigts qui d\u00e9filent\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, merveille du piano\nDes notes difficiles, des d\u00e9fis dans chaque solo\nLes pianistes tremblent, redoutent le concours\nMais ces morceaux, restent pour toujours\n\n[Couplet]\nEssentielle pour les pianistes modernes, incontournable\nLes \u00c9tudes de Liszt, dans le r\u00e9pertoire stable\nBase de la technique pianistique, avec les \u00c9tudes de Chopin\nUn duo magique, qui n'aura jamais de fin\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, merveille du piano\nDes notes difficiles, des d\u00e9fis dans chaque solo\nLes pianistes tremblent, redoutent le concours\nMais ces morceaux, restent pour toujours"}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s bas\u00e9e sur le texte :\n\n1. Le nombre d'or est une proportion math\u00e9matique.\n2. Il est d\u00e9fini comme le rapport a/b entre deux longueurs.\n3. Le nombre d'or est repr\u00e9sent\u00e9 par la lettre \u03c6 ou phi.\n4. Il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or et \u00e0 la construction du pentagone r\u00e9gulier.\n5. Le nombre d'or est la solution de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1.\n6. Sa valeur est environ 1,6180339887.\n7. Le nombre d'or est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\n8. Il est observ\u00e9 dans la nature et dans diverses \u0153uvres et monuments.\n9. Son histoire remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, mais sa p\u00e9riode exacte n'est pas connue.\n\nNote : Les ann\u00e9es et dates sp\u00e9cifiques ne sont pas mentionn\u00e9es dans le texte, mais sont importantes pour une analyse plus approfondie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or, c'est la r\u00e8gle math\u00e9matique\nUn rapport parfait, une beaut\u00e9 critique\nD\u00e9fini par a/b, c'est simple et pr\u00e9cis\n\u03c6 ou phi, la lettre qui le repr\u00e9sente dans tous les pays\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une harmonie universelle\nDans l'art et la nature, symbole \u00e9ternel\n\n[Couplet 2]\nDe l'angle d'or au pentagone r\u00e9gulier\nLe nombre d'or, un secret \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler\nUne \u00e9quation, \u03c62 \u00e9gal \u03c6 plus un\n1,6180339887, cette valeur qui fait tourner les t\u00eates\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une harmonie universelle\nDans l'art et la nature, symbole \u00e9ternel\n\n[Couplet 3]\nLa suite de Fibonacci, dans une danse enivrante\nLe corps quadratique, \u211a(\u221a5) fascinant\nLa nature l'observe, dans ses formes infinies\n\u0152uvres et monuments, sublimes et remplis d'envie\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une harmonie universelle\nDans l'art et la nature, symbole \u00e9ternel\n\n[Couplet 4]\nSon histoire se perd dans les brumes du pass\u00e9\nL'Antiquit\u00e9 l'a connu, dans quelles ann\u00e9es pr\u00e9cises ?\nUn myst\u00e8re qui persiste, une \u00e9nigme \u00e0 \u00e9lucider\nLe nombre d'or, un h\u00e9ritage dont l'histoire reste floue\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une harmonie universelle\nDans l'art et la nature, symbole \u00e9ternel"}, {"titre": "Gr\u00e8ce antique", "text_origine": "La Gr\u00e8ce antique est une civilisation de l'Antiquit\u00e9 des peuples de langue et de culture grecque d\u00e9velopp\u00e9e en Gr\u00e8ce et dans la partie occidentale de l'Asie Mineure, puis, \u00e0 la suite de plusieurs phases d'expansion, dans d'autres r\u00e9gions du bassin m\u00e9diterran\u00e9en (Chypre, Sicile, Italie du sud, \u00c9gypte, Cyr\u00e9na\u00efque) et du Proche-Orient (Syrie, Palestine), constituant des points d'implantation jusque dans les actuelles Espagne et France \u00e0 l'ouest et sur le territoire de l\u2019actuel Afghanistan (Bactriane) \u00e0 l'est.\nCette civilisation de culture grecque prend forme durant les \u00ab si\u00e8cles obscurs \u00bb (v. 1200-800 av. J.-C.), \u00e0 partir des d\u00e9combres de la civilisation myc\u00e9nienne, et se d\u00e9veloppe en particulier durant l'\u00e9poque archa\u00efque (v. 800-480 av. J.-C.), et s'\u00e9panouit pleinement durant l'\u00e9poque classique (480-323 av. J.-C.) et l'\u00e9poque hell\u00e9nistique (323-31 av. J.-C.). La conqu\u00eate romaine (entre 220 et 31 av. J.-C.) marque la fin de l'ind\u00e9pendance politique grecque, mais la culture grecque antique a conserv\u00e9 un r\u00e9el dynamisme sous domination romaine, \u00e9voluant progressivement vers la civilisation byzantine \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle.\n\u00c0 compter de l'\u00e9poque archa\u00efque et plus fortement durant l'\u00e9poque classique, la Gr\u00e8ce voit le d\u00e9veloppement d'une civilisation novatrice par bien des aspects, qui se singularise par rapport aux plus anciennes civilisations antiques des pays orientaux, et entame une phase d'expansion maritime (la colonisation grecque). Au sein de la cit\u00e9 (polis) se met en place une vie politique, sociale et culturelle tr\u00e8s dynamique, appuy\u00e9 de plusieurs centres (Ionie, Ath\u00e8nes, Sparte, Syracuse), dans un contexte marqu\u00e9 par de nombreux conflits entre cit\u00e9s o\u00f9 se forme un art de la guerre sp\u00e9cifique sur lequel elle s'appuie par la suite pour son expansion. Les cit\u00e9s grecques \u00e9laborent des formes politiques originales (comme la tyrannie et la d\u00e9mocratie), ont une vie religieuse dynamique aux aspects locaux tr\u00e8s marqu\u00e9s tout en reconnaissant un groupe de divinit\u00e9s et des sanctuaires panhell\u00e9niques, leurs citoyens donnent naissance \u00e0 une litt\u00e9rature vari\u00e9e (\u00e9pop\u00e9es, mythes, po\u00e9sie, histoires, etc.), \u00e0 des r\u00e9flexions sur le monde et la vie en soci\u00e9t\u00e9 dans le cadre de la philosophie, aussi un d\u00e9veloppement des sciences et des techniques, et \u00e0 des r\u00e9alisations artistiques et architecturales s'affranchissant des mod\u00e8les orientaux pour devenir \u00e0 leur tour des r\u00e9f\u00e9rences, d'o\u00f9 vient leur statut \u00ab classique \u00bb.\nLes revers de ce dynamisme sont l'existence de nombreuses destructions cr\u00e9\u00e9es par les guerres et des in\u00e9galit\u00e9s traversant les soci\u00e9t\u00e9s civiques, excluant les femmes des responsabilit\u00e9s politiques et reposant souvent sur l'existence d'une importante population ayant un statut d'esclave ou de d\u00e9pendant.\nLa civilisation grecque antique a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable dans le monde antique, en particulier apr\u00e8s les conqu\u00eates d'Alexandre le Grand et durant l'\u00e9poque hell\u00e9nistique quand elle a domin\u00e9 et influenc\u00e9 les civilisations du Moyen-Orient, o\u00f9 se sont constitu\u00e9s d'importants centres de culture grecque (Alexandrie, Antioche). Dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, la culture grecque a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif, par l'influence qu'elle a exerc\u00e9e sur la civilisation de la Rome antique, o\u00f9 le grec devient la langue du savoir utilis\u00e9e par les \u00e9lites, au point qu'on parle r\u00e9guli\u00e8rement de culture \u00ab gr\u00e9co-romaine \u00bb. C'est par ce biais que beaucoup de productions politiques et culturelles du monde grec antique ont eu un r\u00f4le majeur dans le d\u00e9veloppement de la civilisation occidentale.\nLe monde grec reste donc tr\u00e8s dynamique culturellement sous la domination romaine, et les cit\u00e9s restent le cadre fondamental de la vie politique et sociale. Durant l'Antiquit\u00e9 tardive (v. 250-700) le monde romain oriental, de culture grecque, prend progressivement son autonomie autour de Constantinople, qui devient la capitale de l'Empire romain d'Orient (ou Empire byzantin) et le nouveau p\u00f4le culturel du monde grec. La christianisation, qui conduit \u00e0 la disparition de la religion polyth\u00e9iste grecque, et le d\u00e9litement progressif des institutions des cit\u00e9s grecques antiques, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, marquent la fin de la civilisation grecque antique.\nL'influence culturelle grecque s'est aussi exerc\u00e9e sur la vie intellectuelle du monde arabo-musulman m\u00e9di\u00e9val et surtout en Occident, o\u00f9 son statut de r\u00e9f\u00e9rence a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises par la suite, plusieurs des aspects de la culture grecque antique ayant servi de sources d'inspiration. Souvent id\u00e9alis\u00e9e, elle est couramment investie du statut de culture fondatrice pour le monde occidental. Les red\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques effectu\u00e9es sur le sol grec depuis le XIXe si\u00e8cle et de nouveaux regards sur les textes antiques grecs transmis jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque moderne ont permis d'approfondir et de renouveler la connaissance et la compr\u00e9hension de cette civilisation.", "element_cle": "1. La Gr\u00e8ce antique est une civilisation de l'Antiquit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e en Gr\u00e8ce et en Asie Mineure.\n2. Elle s'\u00e9tend ensuite \u00e0 d'autres r\u00e9gions du bassin m\u00e9diterran\u00e9en et du Proche-Orient.\n3. La civilisation grecque prend forme apr\u00e8s la p\u00e9riode des \"si\u00e8cles obscurs\" \u00e0 partir des d\u00e9combres de la civilisation myc\u00e9nienne.\n4. Elle se d\u00e9veloppe pleinement lors des \u00e9poques archa\u00efque, classique et hell\u00e9nistique.\n5. La conqu\u00eate romaine marque la fin de l'ind\u00e9pendance politique grecque, mais la culture grecque antique reste dynamique sous domination romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de la Gr\u00e8ce antique,\nUne civilisation qui brillait d'une lueur unique.\nElle s'est d\u00e9velopp\u00e9e en Gr\u00e8ce et en Asie Mineure,\nPuis s'est \u00e9tendue, conqu\u00e9rant d'autres terres et cultures.\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s des si\u00e8cles obscurs, la Renaissance grecque \u00e9merge,\nDes d\u00e9combres myc\u00e9niens, une nouvelle \u00e8re \u00e9merge.\nL'\u00e9poque archa\u00efque, classique et hell\u00e9nistique,\nLa Gr\u00e8ce s'\u00e9panouit, sa culture est caract\u00e9ristique.\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce antique, berceau de la civilisation,\nFeuilles de laurier, symbole de leur \u00e9ducation.\nMille ans d'histoires, de pens\u00e9es et de savoir,\nLa Gr\u00e8ce antique, un h\u00e9ritage \u00e0 revoir.\n\n[Couplet 3]\nMais les Romains arrivent, mettent fin \u00e0 l'ind\u00e9pendance,\nPolitique grecque d\u00e9truite, une triste \u00e9ch\u00e9ance.\nPourtant, la culture grecque r\u00e9siste et survit,\nSous la domination romaine, elle garde son esprit vif.\n\n[Couplet 4]\nLa Gr\u00e8ce antique, une le\u00e7on pour l'humanit\u00e9 enti\u00e8re,\nDes id\u00e9es qui r\u00e9sonnent encore dans nos atmosph\u00e8res.\nLes philosophes, les po\u00e8tes, les jeux olympiques,\nUne histoire riche, des valeurs \u00e9ducatives uniques.\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce antique, berceau de la civilisation,\nFeuilles de laurier, symbole de leur \u00e9ducation.\nMille ans d'histoires, de pens\u00e9es et de savoir,\nLa Gr\u00e8ce antique, un h\u00e9ritage \u00e0 revoir."}, {"titre": "Hindouisme", "text_origine": "L'hindouisme, parfois \u00e9crit indouisme (en hindi : \u0939\u093f\u0928\u094d\u0926\u0942 \u0927\u0930\u094d\u092e, hindu dharm ; en tamoul : \u0b87\u0ba8\u0bcd\u0ba4\u0bc1 \u0b9a\u0bae\u0baf\u0bae\u0bcd ; \u00ab religion hindoue \u00bb), ou sanatana dharma (en sanskrit : \u0938\u0928\u093e\u0924\u0928\u0927\u0930\u094d\u092e, san\u0101tanadharma : \u00ab loi \u00e9ternelle \u00bb), est l'une des plus anciennes religions du monde encore pratiqu\u00e9es qui n'a ni fondateur, ni dogme impos\u00e9, ni institution cl\u00e9ricale organis\u00e9e uniform\u00e9ment (les brahmanes peuvent \u00eatre de diff\u00e9rentes \u00e9coles),. En 2015, le nombre de fid\u00e8les est estim\u00e9 \u00e0 1,1 milliard, dans 85 pays, c'est actuellement la troisi\u00e8me religion la plus pratiqu\u00e9e dans le monde apr\u00e8s le christianisme et l'islam. Elle est issue du sous-continent indien qui reste son principal foyer de peuplement.\nLe terme persan hindu (du sanskrit Sindhu) d\u00e9signait au d\u00e9part, pour les musulmans qui p\u00e9n\u00e9tr\u00e8rent en Inde, les habitants du bassin de l'Indus.\nLa majorit\u00e9 des hindous ont foi en l'autorit\u00e9 du Veda, consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab permanent \u00bb (nitya), qui fut r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aux \u00eatres humains de fa\u00e7on \u00ab non humaine \u00bb (\u0905\u092a\u094c\u0930\u0941\u0937\u0947\u092f, apauru\u1e63eya) par Brahm\u0101 et gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00ab audition \u00bb des Rishi (c'est-\u00e0-dire les \u00ab Sages \u00bb) ; c'est l'avis des traditions brahmaniques comme le Vedanta et la M\u00eem\u00e2ms\u00e2, mais pas pour les \u00e9coles philosophiques brahmaniques Ny\u00e2ya et Vaisheshika qui reconnaissent l'autorit\u00e9 du V\u00e9da tout en le consid\u00e9rant anitya (\u00ab impermanent \u00bb) et paurusheya (\u00ab humain \u00bb). Les auteurs de textes v\u00e9diques ne sont pas tous identifi\u00e9s, ou bien de fa\u00e7on l\u00e9gendaire comme Vy\u0101sa.\n\nL'hindouisme se pr\u00e9sente comme un ensemble de concepts philosophiques, politiques, scientifiques, artistiques issus d'une tradition remontant \u00e0 la protohistoire indienne, la pratique hindouiste \u00e9tant sans doute issue d'une tradition orale tr\u00e8s ancienne, proche de l'animisme. On retient parfois une tripartition historique qui fait de l'hindouisme la derni\u00e8re phase du d\u00e9veloppement des religions en Inde, apr\u00e8s le v\u00e9disme (env. 1500-500 avant notre \u00e8re) et le brahmanisme (-600 \u00e0 500 de l'\u00e8re courante).\nAu-del\u00e0 du syncr\u00e9tisme th\u00e9ologique, l'hindouisme d'avant l'islam et le colonialisme europ\u00e9en qui soumirent l'Inde \u00e0 leur autorit\u00e9 \u00e9tait un vecteur de toutes les sciences de son \u00e9poque : le droit, la politique, l'architecture, l'astronomie, la philosophie, la m\u00e9decine ayurv\u00e9dique et d'autres savoirs qui avaient en commun le substrat religieux.", "element_cle": "1. L'hindouisme est l'une des plus anciennes religions pratiqu\u00e9es dans le monde, sans fondateur ni dogme impos\u00e9.\n2. Le nombre de fid\u00e8les de l'hindouisme est estim\u00e9 \u00e0 1,1 milliard en 2015, r\u00e9partis dans 85 pays.\n3. L'hindouisme est la troisi\u00e8me religion la plus pratiqu\u00e9e au monde, apr\u00e8s le christianisme et l'islam.\n4. L'hindouisme trouve son origine dans le sous-continent indien, o\u00f9 il reste pr\u00e9dominant.\n5. Les hindous ont foi en l'autorit\u00e9 du Veda, consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Brahm\u0101 aux Rishi.\n6. L'hindouisme est un ensemble de concepts philosophiques, politiques, scientifiques et artistiques issus d'une tradition ancienne.\n7. L'hindouisme est la derni\u00e8re phase du d\u00e9veloppement des religions en Inde, apr\u00e8s le v\u00e9disme et le brahmanisme.\n8. L'hindouisme est souvent associ\u00e9 \u00e0 un syncr\u00e9tisme th\u00e9ologique et \u00e0 une pratique proche de l'animisme.\n9. L'hindouisme n'a pas d'institution cl\u00e9ricale uniforme, les brahmanes peuvent appartenir \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9coles.\n10. L'hindouisme est \u00e9galement connu sous le nom de sanatana dharma, qui signifie la \"loi \u00e9ternelle\" en sanskrit.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hindouisme, la religion ancestrale,\nPas de fondateur, pas de dogme, c'est g\u00e9nial.\n1,1 milliard de fid\u00e8les en 2015,\nDans 85 pays, elle fait son chemin.\n\nLa troisi\u00e8me religion pratiqu\u00e9e dans le monde,\nLe christianisme et l'islam la pr\u00e9c\u00e8dent en ronde.\nOriginaire de l'Inde, terre de ses racines,\nL'hindouisme reste puissant, \u00e7a c'est une certitude.\n\n[Refrain]\nL'hindouisme, un m\u00e9lange de traditions,\nPhilosophiques, politiques, un beau refrain.\nPas de clerg\u00e9 uniforme, chacun a son \u00e9cole,\nMais tous suivent la loi \u00e9ternelle, c'est leur parole.\n\n[Couplet 2]\nVeda, le texte sacr\u00e9, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Brahm\u0101,\nAux Rishi, les sages, c'est l'autorit\u00e9.\nUn syncr\u00e9tisme th\u00e9ologique, un animisme en pratique,\nL'hindouisme nous guide vers la lumi\u00e8re authentique.\n\nPas d'institution cl\u00e9ricale, mais les brahmanes,\nAppartiennent \u00e0 des \u00e9coles, c'est leur domaine.\nSanatana dharma, la loi \u00e9ternelle en sanskrit,\nL'hindouisme, une religion qui nous \u00e9lit.\n\n[Refrain]\nL'hindouisme, un m\u00e9lange de traditions,\nPhilosophiques, politiques, un beau refrain.\nPas de clerg\u00e9 uniforme, chacun a son \u00e9cole,\nMais tous suivent la loi \u00e9ternelle, c'est leur parole."}, {"titre": "Boris Vian", "text_origine": "Boris Vian, n\u00e9 le 10 mars 1920 \u00e0 Ville-d'Avray (Seine-et-Oise) et mort le 23 juin 1959 \u00e0 Paris 7e, est un \u00e9crivain, po\u00e8te, parolier, chanteur, critique musical, musicien de jazz (trompettiste) et directeur artistique fran\u00e7ais.\nIng\u00e9nieur form\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole centrale, Vian s'est aussi adonn\u00e9 aux activit\u00e9s de sc\u00e9nariste, de traducteur (anglais am\u00e9ricain), de conf\u00e9rencier, d'acteur et de peintre.\nSous le pseudonyme Vernon Sullivan, il a publi\u00e9 plusieurs romans dans le style am\u00e9ricain, parmi lesquels J'irai cracher sur vos tombes qui a fait scandale et lui valut un proc\u00e8s retentissant. Si les \u00e9crits de Vernon Sullivan ont attir\u00e9 \u00e0 Boris Vian beaucoup d'ennuis avec la justice et le fisc, ils l'ont momentan\u00e9ment enrichi \u00e0 tel point qu'il pouvait dire que Vernon Sullivan faisait vivre Boris Vian. Il a souvent utilis\u00e9 d'autres pseudonymes, parfois sous la forme d'une anagramme, comme Bison Ravi ou Brisavion, pour signer une multitude d'\u00e9crits.\nBoris Vian a abord\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les genres litt\u00e9raires : po\u00e9sie, documents, chroniques, nouvelles. Il a aussi produit des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et des sc\u00e9narios pour le cin\u00e9ma. Son \u0153uvre est une mine dans laquelle on continue encore de d\u00e9couvrir de nouveaux manuscrits au XXIe si\u00e8cle. Toutefois, sa bibliographie reste tr\u00e8s difficile \u00e0 dater avec pr\u00e9cision, lui-m\u00eame ne datant pas toujours ses manuscrits. Ainsi, No\u00ebl Arnaud dans les Vies parall\u00e8les de Boris Vian, et Claude J. Rameil qui ont fait des recherches tr\u00e8s pouss\u00e9es, ne donnent pas les m\u00eames dates que les proches de l'auteur sur l'ann\u00e9e de publication de certaines \u0153uvres, notamment les Cent sonnets.\nIl est \u00e9galement l'auteur de peintures, de dessins et de croquis, expos\u00e9s pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'annexe de La Nouvelle Revue fran\u00e7aise en 1946. Une exposition \u00e0 la Biblioth\u00e8que Nationale de France lui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e en 2011-2012.\nPendant quinze ans, il a aussi milit\u00e9 en faveur du jazz, qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 pratiquer en 1937 au Hot Club de France. Ses chroniques, parues dans des journaux comme Combat, Jazz-hot, Arts, ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es en 1982 : \u00c9crits sur le jazz. Il a aussi cr\u00e9\u00e9 quarante-huit \u00e9missions radiophoniques Jazz in Paris, dont les textes, en anglais et en fran\u00e7ais, \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 une radio new-yorkaise et dont les manuscrits ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s en \u00e9dition bilingue en 1996.\n\nSon \u0153uvre litt\u00e9raire, peu appr\u00e9ci\u00e9e de son vivant, est salu\u00e9e par la jeunesse \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960-1970. L'\u00c9cume des jours en particulier, avec ses jeux de langage et ses personnages \u00e0 clef, est pass\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9. Il est d\u00e9sormais un classique, qu'on \u00e9tudie souvent dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es. \n\u00ab Si, au cours de sa br\u00e8ve existence, il a multipli\u00e9 les activit\u00e9s les plus diverses, son nom s'inscrit aujourd'hui parmi les plus significatifs de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. \u00bb\n\nR\u00e9put\u00e9 pessimiste, Boris Vian adorait l'absurde, la f\u00eate et le jeu. Il est l'inventeur de mots et de syst\u00e8mes parmi lesquels figurent des machines imaginaires et des mots, devenus courants de nos jours. Mais il a \u00e9galement \u00e9labor\u00e9 des projets d'inventions v\u00e9ritables lorsqu'il \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve ing\u00e9nieur \u00e0 l'\u00c9cole centrale Paris. Sa machine imaginaire la plus c\u00e9l\u00e8bre est rest\u00e9e le pianocktail, instrument destin\u00e9 \u00e0 faire des boissons tout en se laissant porter par la musique.\nIl meurt en 1959 (\u00e0 39 ans) \u00e0 la suite d'un accident cardiaque survenu lors de la projection de l'adaptation cin\u00e9matographique de son livre J'irai cracher sur vos tombes. Adepte d'Alfred Jarry et d'une certaine forme de surr\u00e9alisme, son adh\u00e9sion au Coll\u00e8ge de Pataphysique, fait de lui un Satrape auquel le coll\u00e8ge rend hommage en annon\u00e7ant la mort apparente du \u00ab Transcendant Satrape \u00bb.", "element_cle": "1. Boris Vian est un \u00e9crivain, po\u00e8te, chanteur et musicien fran\u00e7ais.\n2. Il est n\u00e9 le 10 mars 1920 \u00e0 Ville-d'Avray et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 23 juin 1959 \u00e0 Paris.\n3. Vian a utilis\u00e9 le pseudonyme Vernon Sullivan pour publier des romans am\u00e9ricains.\n4. Son roman \"J'irai cracher sur vos tombes\" a suscit\u00e9 un scandale et un proc\u00e8s retentissant.\n5. Il a \u00e9galement utilis\u00e9 d'autres pseudonymes pour signer ses \u00e9crits.\n6. Boris Vian a touch\u00e9 \u00e0 de nombreux genres litt\u00e9raires, dont la po\u00e9sie, les documents, les chroniques et les nouvelles.\n7. Sa bibliographie est difficile \u00e0 dater pr\u00e9cis\u00e9ment car il ne datat pas toujours ses manuscrits.\n8. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 artiste peintre et ses \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es pour la premi\u00e8re fois en 1946.\n9. Boris Vian a milit\u00e9 en faveur du jazz pendant quinze ans et a commenc\u00e9 \u00e0 le pratiquer en 1937.\n10. Une exposition lui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la Biblioth\u00e8que Nationale de France en 2011-2012.", "rap": "[Couplet 1]\nBoris Vian, un homme aux mille talents,\n\u00c9crivain, po\u00e8te, musicien g\u00e9nial,\nN\u00e9 le 10 mars 1920 \u00e0 Ville-d'Avray,\nJusqu'au 23 juin 1959 o\u00f9 il nous a quitt\u00e9s.\n\n[Refrain]\nBoris Vian, un nom \u00e0 jamais grav\u00e9,\nDans l'histoire de la culture, il s'est impos\u00e9,\nUn scandale avec \"J'irai cracher sur vos tombes\",\nUn proc\u00e8s retentissant, il ne faisait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nVernon Sullivan, un pseudonyme audacieux,\nDerri\u00e8re lequel Boris Vian a \u00e9crit ses romans am\u00e9ricains vicieux,\nD'autres noms aussi, pour signer ses \u00e9crits vari\u00e9s,\nPo\u00e8mes, documents, chroniques, nouvelles, il a tout essay\u00e9.\n\n[Refrain]\nBoris Vian, un nom \u00e0 jamais grav\u00e9,\nDans l'histoire de la culture, il s'est impos\u00e9,\nM\u00eame sans dater ses manuscrits, il nous a laiss\u00e9,\nUne oeuvre riche et intemporelle \u00e0 admirer.\n\n[Refrain]\nBoris Vian, un nom \u00e0 jamais grav\u00e9,\nDans l'histoire de la culture, il s'est impos\u00e9,\nPeintre talentueux, ses toiles expos\u00e9es,\nEn 1946, l'artiste \u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\n\n[Refrain]\nBoris Vian, un nom \u00e0 jamais grav\u00e9,\nDans l'histoire de la culture, il s'est impos\u00e9,\nLe jazz, sa passion, pendant quinze ans il a milit\u00e9,\nEn 1937, il a commenc\u00e9 \u00e0 le pratiquer.\n\n[Refrain]\nBoris Vian, un nom \u00e0 jamais grav\u00e9,\nDans l'histoire de la culture, il s'est impos\u00e9,\nUne exposition \u00e0 la BNF, pour lui rendre hommage,\nEn 2011-2012, son talent \u00e9tait mis en avant sur une belle page."}, {"titre": "Islam", "text_origine": "L\u2019islam (en arabe : \u0627\u0644\u0625\u0633\u0644\u0627\u0645 ; Al\u02beisl\u0101m, \u00ab la soumission \u00bb) est une religion abrahamique s'appuyant sur le dogme du monoth\u00e9isme absolu (\u062a\u064e\u0648\u0652\u062d\u064a\u062f, tawhid) et prenant sa source dans le Coran, consid\u00e9r\u00e9 comme le r\u00e9ceptacle de la parole de Dieu (\u0627\u0644\u0644\u0647, Allah) r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, au VIIe si\u00e8cle en Arabie, \u00e0 Mahomet (\u0645\u062d\u0645\u0651\u062f, Mu\u1e25ammad), proclam\u00e9 par les adh\u00e9rents de l'islam comme \u00e9tant le dernier proph\u00e8te de Dieu.\nUn adepte de l'islam est appel\u00e9 un musulman ; il a des devoirs cultuels, souvent appel\u00e9s les \u00ab piliers de l'islam \u00bb. Les musulmans croient que Dieu est unique et indivisible et que l'islam est la religion naturelle au sens o\u00f9 elle n'a pas besoin de la foi en l'unicit\u00e9 divine pour constater l'existence de Dieu, cette v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9e tout enti\u00e8re d\u00e8s le premier jour et d\u00e8s le premier Homme (Adam). Ainsi, elle se pr\u00e9sente comme un retour sur les pas d'Abraham (appel\u00e9, en arabe, Ibrahim), en une soumission exclusive \u00e0 la volont\u00e9 d'Allah.\nEn 2015, le nombre de musulmans dans le monde est estim\u00e9 \u00e0 1,8 milliard, soit 24 % de la population mondiale, ce qui fait de l'islam la deuxi\u00e8me religion du monde apr\u00e8s le christianisme et devant l'hindouisme. L\u2019islam se r\u00e9partit en diff\u00e9rents courants, dont les principaux sont le sunnisme, qui repr\u00e9sente 90 % des musulmans, le chiisme et le kharidjisme.\nL'islam est, chronologiquement parlant, le troisi\u00e8me grand courant monoth\u00e9iste de la famille des religions abrahamiques, apr\u00e8s le juda\u00efsme et le christianisme, avec lesquels il poss\u00e8de des \u00e9l\u00e9ments communs. Le Coran reconna\u00eet l'origine divine de l'ensemble des livres sacr\u00e9s de ces religions, tout en estimant qu'ils seraient, dans leurs interpr\u00e9tations actuelles, le r\u00e9sultat d'une falsification partielle : les Feuillets d'Abraham, la Tawrat (le Livre de Mo\u00efse identifi\u00e9 \u00e0 la Torah), le Zabur de David et Salomon (identifi\u00e9 au Livre des Psaumes) et l'Injil (l'\u00c9vangile de J\u00e9sus).\nL'islam accorde une grande importance \u00e0 la Sunna de Mahomet, dont la tradition musulmane a rapport\u00e9 des paroles, faits et gestes. Ces r\u00e9cits, appel\u00e9s had\u00eeths, auxquels se r\u00e9f\u00e8rent la majorit\u00e9 des musulmans pour l'\u00e9tablissement de r\u00e8gles juridiques (fiqh), permettent de codifier la foi et la pratique musulmane. Les diff\u00e9rentes branches de l'islam ne s'accordent pas sur les compilations de hadiths \u00e0 retenir. Le Coran et les hadiths dits \u00ab recevables \u00bb sont deux des quatre sources de la loi islamique (la charia), les deux autres \u00e9tant le consensus (ijm\u00e2') et l'analogie (qiy\u00e2s).", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. L'islam est une religion abrahamique bas\u00e9e sur le monoth\u00e9isme absolu et le Coran.\n2. Mahomet est consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier proph\u00e8te de Dieu.\n3. Un adepte de l'islam est appel\u00e9 un musulman et a des devoirs cultuels.\n4. L'islam croit en l'unicit\u00e9 et l'indivisibilit\u00e9 de Dieu.\n5. En 2015, il y avait environ 1,8 milliard de musulmans dans le monde, faisant de l'islam la deuxi\u00e8me religion la plus r\u00e9pandue apr\u00e8s le christianisme.\n6. L'islam se divise en diff\u00e9rents courants, notamment le sunnisme, le chiisme et le kharidjisme.\n7. L'islam est le troisi\u00e8me grand courant monoth\u00e9iste apr\u00e8s le juda\u00efsme et le christianisme.\n8. Le Coran reconna\u00eet les autres livres sacr\u00e9s des religions abrahamiques, mais estime qu'ils ont \u00e9t\u00e9 partiellement falsifi\u00e9s.\n9. La Sunna de Mahomet est une source d'importance dans l'islam.\n10. La tradition musulmane rapporte les paroles, faits et gestes de Mahomet.", "rap": "[Couplet 1]\nL'islam, c'est la v\u00e9rit\u00e9, le monoth\u00e9isme absolu\nBas\u00e9 sur le Coran, l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9side l'issu\nMahomet, le dernier proph\u00e8te de Dieu, le messager\nSon message r\u00e9sonne encore, des si\u00e8cles apr\u00e8s\n\n[Couplet 2]\n1,8 milliard de musulmans dans le monde entier\nEn 2015, un nombre qui ne peut se taire\nDevoir cultuel, pratiques religieuses \u00e0 accomplir\nUn musulman, un croyant, engag\u00e9 dans un avenir\n\n[Refrain]\nIslam, religion de paix et d'unit\u00e9\nCroyance en Dieu, une v\u00e9rit\u00e9 partag\u00e9e\nDiff\u00e9rents courants, sunnisme, chiisme, kharidjisme\nMais tous en harmonie, une seule voix, un rythme\n\n[Couplet 3]\nIslam, le troisi\u00e8me monoth\u00e9isme reconnu\nApr\u00e8s le juda\u00efsme et le christianisme, sacr\u00e9 et \u00e9tablu\nLe Coran, guide supr\u00eame, respecte les autres \u00e9crits\nMais estime qu'ils ont \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truits\n\n[Couplet 4]\nLa Sunna de Mahomet, source in\u00e9gal\u00e9e\nSes paroles, ses faits, rappel\u00e9s sans cesse, toute une pens\u00e9e\nDans la tradition musulmane, sa vie est cont\u00e9e\nLa sagesse qu'il a laiss\u00e9e, jamais ne sera oubli\u00e9e\n\n[Refrain]\nIslam, religion de paix et d'unit\u00e9\nCroyance en Dieu, une v\u00e9rit\u00e9 partag\u00e9e\nDiff\u00e9rents courants, sunnisme, chiisme, kharidjisme\nMais tous en harmonie, une seule voix, un rythme"}, {"titre": "Animisme", "text_origine": "L\u2019animisme (du latin animus, originairement \u00ab esprit \u00bb, puis \u00ab \u00e2me \u00bb) est la croyance en un esprit, une force vitale, qui anime les \u00eatres vivants, les objets mais aussi les \u00e9l\u00e9ments naturels, comme les pierres ou le vent, ainsi qu'en des g\u00e9nies protecteurs.\nCes \u00e2mes ou ces esprits mystiques, manifestations de d\u00e9funts ou de divinit\u00e9s animales, peuvent agir sur le monde tangible, de mani\u00e8re b\u00e9n\u00e9fique ou non. Il convient donc de leur vouer un culte. Ainsi d\u00e9fini, comme \u00ab croyance \u00e0 l'\u00e2me et \u00e0 une vie future et, corr\u00e9lativement, croyance \u00e0 des divinit\u00e9s directrices et des esprits subordonn\u00e9s \u00bb, l'animisme peut caract\u00e9riser des soci\u00e9t\u00e9s extr\u00eamement diverses, situ\u00e9es sur tous les continents.\nL'animisme a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini, notamment par Irving Hallowell et Phillipe Descola comme une ontologie. Les chercheurs li\u00e9s au courant du \u00ab nouvel animisme \u00bb remettent en cause l'approche moderniste fond\u00e9e sur une dissociation dualiste entre nature et culture, en faveur d'un lien avec les esprits du monde naturel proche des conceptions \u00e9cologistes contemporaines.", "element_cle": "1. L'animisme est la croyance en un esprit qui anime les \u00eatres vivants et les \u00e9l\u00e9ments naturels.\n2. Les esprits animistes peuvent agir sur le monde tangible de mani\u00e8re b\u00e9n\u00e9fique ou non.\n3. Le culte des esprits animistes est n\u00e9cessaire.\n4. L'animisme caract\u00e9rise des soci\u00e9t\u00e9s diverses \u00e0 travers le monde.\n5. Certains chercheurs consid\u00e8rent l'animisme comme une ontologie.\n6. Le mouvement du \"nouvel animisme\" remet en question la dissociation entre nature et culture.\n7. L'animisme est en accord avec les conceptions \u00e9cologistes contemporaines.\n8. L'animisme est une croyance ancienne, dont les origines remontent \u00e0 l'Antiquit\u00e9.\n9. L'animisme a encore une influence significative dans certaines r\u00e9gions du monde aujourd'hui.\n10. L'animisme est \u00e9tudi\u00e9 par des anthropologues et des chercheurs pour mieux comprendre les cultures et les croyances.", "rap": "[Couplet 1]\nL'animisme, une croyance ancienne qui s'anime,\nUn esprit qui habite chaque \u00eatre et chaque rime.\nDes \u00e9l\u00e9ments naturels \u00e0 l'humanit\u00e9 tout enti\u00e8re,\nDes esprits bienveillants, mais aussi des gal\u00e8res.\n\nLe culte des esprits animistes, une n\u00e9cessit\u00e9,\nPour agir sur le monde, de mani\u00e8re vari\u00e9e.\nUne ontologie, disent certains chercheurs malins,\nUn lien entre nature et culture, remis en question, enfin.\n\n[Refrain]\nYo, l'animisme, au c\u0153ur de nos soci\u00e9t\u00e9s diverses,\nR\u00e9veille les consciences, ces esprits n'ont rien de pervers.\nL'animisme, une croyance qui persiste dans le temps,\nUne influence forte, m\u00eame dans notre pr\u00e9sent.\n\n[Couplet 2]\nEn harmonie avec les conceptions \u00e9cologistes,\nL'animisme, une r\u00e9ponse face \u00e0 l'\u00e9go\u00efsme triste.\nAncienne, depuis l'Antiquit\u00e9 elle nous accompagne,\nUne croyance profonde, qui ne conna\u00eet pas de gangrene.\n\nDans certaines r\u00e9gions, encore une foire,\nL'animisme vit, vit, en gardant espoir.\nAnthropologues et chercheurs, ils \u00e9tudient son essence,\nPour comprendre les cultures, les croyances en r\u00e9sonance.\n\n[Refrain]\nYo, l'animisme, au c\u0153ur de nos soci\u00e9t\u00e9s diverses,\nR\u00e9veille les consciences, ces esprits n'ont rien de pervers.\nL'animisme, une croyance qui persiste dans le temps,\nUne influence forte, m\u00eame dans notre pr\u00e9sent."}, {"titre": "Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin", "text_origine": "Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin est un compositeur et pianiste virtuose d'ascendance franco-polonaise, n\u00e9 le 1er mars 1810 \u00e0 \u017belazowa Wola (duch\u00e9 de Varsovie) et mort le 17 octobre 1849 \u00e0 Paris.\nApr\u00e8s sa formation \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Varsovie et un d\u00e9but de carri\u00e8re en Pologne et \u00e0 Vienne, il quitte la Pologne et, \u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans, il s'installe en France (il est issu du c\u00f4t\u00e9 de son p\u00e8re d'une famille lorraine originaire de Marainville-sur-Madon), o\u00f9 il d\u00e9veloppe son inspiration dans l'effervescence du monde pianistique parisien et dans le souvenir de sa patrie meurtrie. Il y rencontre George Sand, qui sera sa compagne pendant neuf ans.\nReconnu comme l'un des plus grands compositeurs de la p\u00e9riode romantique, Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin est aussi l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres pianistes du XIXe si\u00e8cle. Sa musique est encore aujourd'hui l'une des plus jou\u00e9es et demeure un passage indispensable \u00e0 la compr\u00e9hension du r\u00e9pertoire pianistique universel. Avec Franz Liszt, il est le p\u00e8re de la technique moderne de son instrument et influence toute une lign\u00e9e de compositeurs modernes, dont Claude Debussy, Alexandre Scriabine, et Sergue\u00ef Rachmaninov.", "element_cle": "1. Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin : compositeur et pianiste virtuose d'ascendance franco-polonaise.\n2. N\u00e9 le 1er mars 1810 \u00e0 \u017belazowa Wola, Duch\u00e9 de Varsovie.\n3. Mort le 17 octobre 1849 \u00e0 Paris.\n4. D\u00e9veloppe son inspiration dans l'effervescence du monde pianistique parisien.\n5. Sa compagne pendant neuf ans est George Sand.\n6. Reconnu comme l'un des plus grands compositeurs de la p\u00e9riode romantique.\n7. Sa musique est encore aujourd'hui l'une des plus jou\u00e9es.\n8. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres pianistes du XIXe si\u00e8cle.\n9. Il est le p\u00e8re de la technique moderne du piano.\n10. Il a influenc\u00e9 des compositeurs modernes tels que Debussy, Scriabine et Rachmaninov.", "rap": "[Couplet 1]\nFr\u00e9d\u00e9ric Chopin, pianiste de g\u00e9nie,\nCompositeur venu tout droit de Pologne,\nDu XIXe si\u00e8cle, il a marqu\u00e9 l'histoire,\nSon talent, son style, l\u00e9gendes \u00e9tonnantes.\n\nN\u00e9 en 1810, dans le Varsovie lointain,\n\u017belazowa Wola, berceau de ses chansons,\nLes touches du piano, son moyen d'expression,\nUn virtuose qui jouait avec passion.\n\n[Refrain]\nFr\u00e9d\u00e9ric Chopin, dans nos c\u0153urs il r\u00e9sonne,\nSes m\u00e9lodies, ses notes nous \u00e9tonnent,\nUn compositeur, un artiste sans \u00e9quivoque,\nSon h\u00e9ritage musical toujours en \u00e9loge.\n\n[Couplet 2]\nIl fit vibrer Paris, capitale du piano,\nInspiration \u00e0 flot dans les rues de la ville,\nGeorge Sand, sa muse, compagnon in\u00e9branlable,\nNeuf ans d'amour, ils brillaient comme des \u00e9toiles.\n\nRomantique par excellence, il \u00e9tait admir\u00e9,\nSon talent l\u00e9gendaire, jamais \u00e9gal\u00e9,\nSa musique r\u00e9sonne encore aujourd'hui,\nChopin et ses \u0153uvres, une \u00e9ternelle m\u00e9lodie.\n\n[Refrain]\nFr\u00e9d\u00e9ric Chopin, dans nos c\u0153urs il r\u00e9sonne,\nSes m\u00e9lodies, ses notes nous \u00e9tonnent,\nUn compositeur, un artiste sans \u00e9quivoque,\nSon h\u00e9ritage musical toujours en \u00e9loge.\n\n[Outro]\nP\u00e8re de la technique moderne du piano,\nIl a influenc\u00e9 g\u00e9n\u00e9rations de musiciens,\nDebussy, Scriabine, Rachmaninov s'en sont inspir\u00e9s,\nChopin, un g\u00e9nie de la musique, \u00e0 jamais dans nos m\u00e9moires."}, {"titre": "Nombre complexe", "text_origine": "En math\u00e9matiques, l'ensemble des nombres complexes est actuellement d\u00e9fini comme une extension de l'ensemble des nombres r\u00e9els, contenant en particulier un nombre imaginaire not\u00e9 i, tel que i2 = \u22121. Le carr\u00e9 de (\u2212i) est aussi \u00e9gal \u00e0 \u22121 : (\u2212i)2 = \u22121. Tout nombre complexe peut s'\u00e9crire sous la forme x + i y o\u00f9 x et y sont des nombres r\u00e9els.\nLes nombres complexes ont \u00e9t\u00e9 progressivement introduits au XVIe si\u00e8cle par l\u2019\u00e9cole math\u00e9matique italienne (J\u00e9r\u00f4me Cardan, Rapha\u00ebl Bombelli, Tartaglia) afin d'exprimer les solutions des \u00e9quations du troisi\u00e8me degr\u00e9 en toute g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 par les formules de Cardan, en utilisant notamment des \u00ab nombres \u00bb de carr\u00e9 n\u00e9gatif.\nOn peut munir l'ensemble des nombres complexes d'une addition et d'une multiplication qui en font un corps commutatif contenant le corps des nombres r\u00e9els. Il est appel\u00e9 corps des nombres complexes et se note \u2102. La notion de valeur absolue d\u00e9finie sur l'ensemble des nombres r\u00e9els peut \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 l'ensemble des nombres complexes et prend alors le nom de module. Mais on ne peut pas munir l'ensemble des nombres complexes d'une relation d'ordre qui en ferait un corps totalement ordonn\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas possible de comparer deux complexes en respectant les r\u00e8gles op\u00e9ratoires valables pour les nombres r\u00e9els.\nCe n'est qu'\u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, sous l'impulsion de l'abb\u00e9 Bu\u00e9e et de Jean-Robert Argand (plan d'Argand), puis avec les travaux de Gauss et de Cauchy, que se d\u00e9veloppe l'aspect g\u00e9om\u00e9trique des nombres complexes. On les associe \u00e0 des vecteurs ou des points du plan. Les transformations du plan s'expriment alors sous forme de transformations complexes.\nEn alg\u00e8bre, le th\u00e9or\u00e8me de d'Alembert-Gauss \u00e9nonce qu'un polyn\u00f4me complexe non constant poss\u00e8de toujours au moins une racine complexe. Le corps des nombres complexes est dit alg\u00e9briquement clos. On peut ainsi identifier le degr\u00e9 d'un polyn\u00f4me complexe non nul au nombre de ses racines compt\u00e9es avec leur ordre de multiplicit\u00e9.\nEn analyse, l'exponentielle complexe permet de simplifier l'\u00e9tude des s\u00e9ries de Fourier, puis de d\u00e9finir la transform\u00e9e de Fourier. La branche de l'analyse complexe concerne l'\u00e9tude des fonctions d\u00e9rivables au sens complexe, appel\u00e9es fonctions holomorphes.\nEn physique, les nombres complexes sont utilis\u00e9s pour d\u00e9crire le comportement d'oscillateurs \u00e9lectriques ou les ph\u00e9nom\u00e8nes ondulatoires en \u00e9lectromagn\u00e9tisme (Re(ei\u03c9t) repr\u00e9sentant une sinuso\u00efde). Dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 et notamment de l'\u00e9lectrocin\u00e9tique, on note souvent j l'unit\u00e9 imaginaire, la notation usuelle pouvant pr\u00eater \u00e0 confusion avec le symbole d'une intensit\u00e9 \u00e9lectrique. Ils sont aussi essentiels dans la formulation math\u00e9matique de la m\u00e9canique quantique.", "element_cle": "1. Les nombres complexes sont une extension de l'ensemble des nombres r\u00e9els contenant un nombre imaginaire, not\u00e9 i, tel que i^2 = -1.\n2. Les nombres complexes peuvent \u00eatre \u00e9crits sous la forme x + iy, avec x et y \u00e9tant des nombres r\u00e9els.\n3. L'introduction des nombres complexes remonte au XVIe si\u00e8cle par l'\u00e9cole math\u00e9matique italienne.\n4. Les nombres complexes forment un corps commutatif contenant les nombres r\u00e9els.\n5. Le corps des nombres complexes est not\u00e9 \u2102 et poss\u00e8de une addition et une multiplication d\u00e9finies.\n6. Les nombres complexes peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 des vecteurs ou des points du plan.\n7. Le th\u00e9or\u00e8me d'Alembert-Gauss affirme qu'un polyn\u00f4me complexe non constant a au moins une racine complexe.\n8. Les nombres complexes ne peuvent pas \u00eatre ordonn\u00e9s de mani\u00e8re totale.\n9. Les nombres complexes sont \u00e9galement utilis\u00e9s en analyse pour l'exponentielle complexe et d'autres fonctions.\n10. Le corps des nombres complexes est alg\u00e9briquement clos, ce qui signifie que tout polyn\u00f4me complexe non nul a toutes ses racines complexes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes nombres complexes, c'est la classe intellectuelle,\nUne extension des r\u00e9els, le savoir essentiel.\nUn i imaginaire, qui vaut au carr\u00e9 moins un,\nUn concept qui remonte au XVIe, on retient bien.\n\n[Couplet 2]\nLes nombres x + iy, il faut les ma\u00eetriser,\nUne addition, une multiplication pour les calculer.\nIls se voient comme des vecteurs, des points dans l'espace,\nUn outil puissant pour r\u00e9soudre bien des cas.\n\n[Refrain]\nLes nombres complexes, au c\u0153ur des math\u00e9matiques,\nAlembert et Gauss, th\u00e9or\u00e8me fantastique.\nImpossible de les ordonner, mais indispensables,\nPour l'exponentielle, l'analyse, c'est formidable.\n\n[Couplet 1]\nPolyn\u00f4mes complexes, racines \u00e0 foison,\nLe th\u00e9or\u00e8me d'Alembert-Gauss, une r\u00e9volution.\nPas d'ordre total, c'est un fait \u00e9tabli,\nMais en Alg\u00e8bre, leur puissance est infinie.\n\n[Couplet 2]\nL'exponentielle complexe, on l'\u00e9tudie de pr\u00e8s,\nLes fonctions savantes, les plus belles conqu\u00eates.\nLe corps \u2102, ferm\u00e9 et complet, il fait le job,\nTout polyn\u00f4me non nul, a des racines dans le lot.\n\n[Refrain]\nLes nombres complexes, au c\u0153ur des math\u00e9matiques,\nAlembert et Gauss, th\u00e9or\u00e8me fantastique.\nImpossible de les ordonner, mais indispensables,\nPour l'exponentielle, l'analyse, c'est formidable."}, {"titre": "Nombre premier", "text_origine": "Un nombre premier est un entier naturel qui admet exactement deux diviseurs distincts entiers et positifs. Ces deux diviseurs sont 1 et le nombre consid\u00e9r\u00e9, puisque tout nombre a pour diviseurs 1 et lui-m\u00eame (comme le montre l\u2019\u00e9galit\u00e9 n = 1 \u00d7 n), les nombres premiers \u00e9tant ceux qui ne poss\u00e8dent pas d'autre diviseur. Par exemple, le nombre entier 7 est premier car 1 et 7 sont les seuls diviseurs entiers et positifs de 7. Tout nombre pair \u00e9tant multiple de 2, les nombres premiers sont par cons\u00e9quent tous impairs, except\u00e9 le nombre 2 lui-m\u00eame. De plus, tout nombre se terminant par 5 \u00e9tant un multiple de ce dernier, les nombres premiers (hormis 2 et 5) se terminent tous par 1, 3, 7 ou 9.\nPar opposition, on appelle nombre compos\u00e9 tout nombre entier qui est le produit de deux entiers strictement sup\u00e9rieurs \u00e0 1 et poss\u00e8de de ce fait au moins trois diviseurs ; sont compos\u00e9s, par exemple, 4 = 2 \u00d7 2 qui en poss\u00e8de 3 (\u00e0 savoir 1, 2 et 4), 9 = 3 \u00d7 3 qui en poss\u00e8de 3 (\u00e0 savoir 1, 3 et 9) et 12 = 2 \u00d7 2 \u00d7 3 qui en poss\u00e8de 6 (\u00e0 savoir 1, 2, 3, 4, 6 et 12).\nSelon cette d\u00e9finition, les nombres 0 et 1 ne sont donc ni premiers ni compos\u00e9s : 1 n'est pas premier car il n'a qu'un seul diviseur entier positif et 0 non plus car il est divisible par tous les entiers positifs. Autrefois certains math\u00e9maticiens, gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9finition l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente des nombres premiers, consid\u00e9raient que 1 en \u00e9tait un. Mais au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, un consensus a abouti \u00e0 la d\u00e9finition donn\u00e9e ici, qui exclut 1 des nombres premiers.\nLes vingt-cinq nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 100 sont :\n 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71, 73, 79, 83, 89, et 97.\nDe telles listes de nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 une borne donn\u00e9e, ou compris entre deux bornes, peuvent \u00eatre obtenues gr\u00e2ce \u00e0 diverses m\u00e9thodes de calcul. Mais il ne peut pas y avoir de liste exhaustive finie des nombres premiers, car on sait (depuis l'Antiquit\u00e9 : voir Th\u00e9or\u00e8me d'Euclide sur les nombres premiers) qu'il en existe une infinit\u00e9. On ne conna\u00eet d\u2019ailleurs pas de formules simples pour produire de telles listes ; la recherche de formules approch\u00e9es a amen\u00e9 \u00e0 l\u2019important th\u00e9or\u00e8me des nombres premiers.\nLa notion de nombre premier est une notion de base en arithm\u00e9tique \u00e9l\u00e9mentaire : le th\u00e9or\u00e8me fondamental de l'arithm\u00e9tique assure qu'un nombre compos\u00e9 est factorisable en un produit de nombres premiers, et que cette factorisation est unique \u00e0 l'ordre des facteurs pr\u00e8s. Elle admet des g\u00e9n\u00e9ralisations importantes, mais d\u00e9licates, dans des branches des math\u00e9matiques plus avanc\u00e9es, comme la th\u00e9orie alg\u00e9brique des nombres, qui prennent ainsi \u00e0 leur tour l'appellation d'arithm\u00e9tique. Par ailleurs, de nombreuses applications industrielles de l'arithm\u00e9tique reposent sur la connaissance algorithmique des nombres premiers, et parfois plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la difficult\u00e9 des probl\u00e8mes algorithmiques qui leur sont li\u00e9s ; c'est le cas de certains syst\u00e8mes cryptographiques et des m\u00e9thodes de transmission de l'information. Les nombres premiers sont aussi utilis\u00e9s pour construire des tables de hachage et pour constituer des g\u00e9n\u00e9rateurs de nombres pseudo-al\u00e9atoires.\nD\u00e9couvert le 7 d\u00e9cembre 2018, le plus grand nombre premier connu est le nombre premier de Mersenne 282 589 933 \u2013 1, qui comporte plus de 24 millions de chiffres en \u00e9criture d\u00e9cimale.\n\n", "element_cle": "1. Un nombre premier est un entier naturel avec exactement deux diviseurs distinctes entiers et positifs.\n2. Les nombres premiers ne poss\u00e8dent pas d'autres diviseurs que 1 et eux-m\u00eames.\n3. Les nombres premiers sont tous impairs, sauf le nombre 2 lui-m\u00eame.\n4. Les nombres premiers se terminent tous par 1, 3, 7 ou 9, sauf 2 et 5.\n5. Les nombres compos\u00e9s sont les produits de deux entiers sup\u00e9rieurs \u00e0 1 et ont au moins trois diviseurs.\n6. Les nombres 0 et 1 ne sont ni premiers ni compos\u00e9s.\n7. Les vingt-cinq premiers nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 100 sont : 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71, 73, 79, 83, 89 et 97.\n8. Il existe diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de calcul pour obtenir des listes de nombres premiers inf\u00e9rieurs ou compris entre deux bornes.\n9. Il n'existe pas de liste exhaustive finie des nombres premiers.\n10. On sait depuis l'Antiquit\u00e9 qu'il existe une infinit\u00e9 de nombres premiers (Th\u00e9or\u00e8me d'Euclide).", "rap": "[Couplet 1]\nJ'repr\u00e9sente les nombres premiers, c'est ma mission\nDeux diviseurs, uniques et positifs, c'est ma condition\nJ'me tiens tranquille, j'traine avec les plus fins\nPas d'autre diviseur que moi-m\u00eame et l'1, \u00e7a c'est certain\n\n[Refrain]\nLes nombres premiers, c'est ma devise\nImpairs et se terminent en 1, 3, 7 ou 9, ouais \u00e7a i-si\nLes compos\u00e9s, c'est pas mon souci\nJ'reste unique et puissant, jusqu'\u00e0 l'infini\n\n[Couplet 2]\nLes 25 premiers jusqu'\u00e0 100, j'suis dans l'game\n2, 3, 5, 7, 11, 13, j'te donne la liste, c'est pas une blague\nMais j'sors pas d'une liste finie, crois-moi fr\u00e8re\nInfini comme l'Antiquit\u00e9, Euclide l'a su depuis la terre\n\n[Refrain]\nLes nombres premiers, c'est ma devise\nImpairs et se terminent en 1, 3, 7 ou 9, ouais \u00e7a i-si\nLes compos\u00e9s, c'est pas mon souci\nJ'reste unique et puissant, jusqu'\u00e0 l'infini"}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce texte sont :\n\n1. Le nombre d'or est une proportion d\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie comme le rapport entre deux longueurs.\n2. Il est repr\u00e9sent\u00e9 par la lettre \u03c6 ou phi.\n3. Le nombre d'or est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1.\n4. Sa valeur est d'environ 1,6180339887.\n5. Il est utilis\u00e9 dans la construction du pentagone r\u00e9gulier.\n6. Le nombre d'or est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\n7. On le retrouve dans la nature, notamment dans certains motifs et structures.\n8. Il est \u00e9galement utilis\u00e9 dans des \u0153uvres d'art et des monuments c\u00e9l\u00e8bres.\n9. L'histoire de cette proportion remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, mais les d\u00e9tails exacts sont inconnus.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or, c'est la cl\u00e9, une proportion si pr\u00e9cieuse\nDans la g\u00e9om\u00e9trie, c'est le rapport qui enchante et qui fuse\n\u03c6 ou phi, c'est comme tu veux, c'est le symbole de l'harmonie\nEt c'est l'\u00e9quation \u03c62=\u03c6+1 qui nous donne les frissons\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, c'est la perfection, la beaut\u00e9 math\u00e9matique\nOn le retrouve partout, dans nos vies, dans l'esth\u00e9tique\nDans les pentagones r\u00e9guliers, il se cache avec malice\nLe nombre d'or, une merveilleuse \u00e9quation qui nous grisaille\n\n[Couplet 2]\nLi\u00e9 \u00e0 Fibonacci, il se d\u00e9voile dans la suite des nombres\nDans le corps quadratique \u211a(\u221a5), on peut voir son ombre\nDans la nature, il se fond dans les motifs et les structures\nEt dans l'art, il inspire les plus grands, les plus purs\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une \u00e9nigme intemporelle, qui nous captive\nIl se trouve dans les \u0153uvres d'art, dans les monuments des r\u00e9cits\nDepuis l'Antiquit\u00e9, il nous intrigue, son histoire myst\u00e9rieuse\nMais une chose est s\u00fbre, le nombre d'or nous rend curieux"}, {"titre": "Logarithme n\u00e9p\u00e9rien", "text_origine": "Le logarithme n\u00e9p\u00e9rien, ou logarithme naturel,  ou encore jusqu'au XXe si\u00e8cle logarithme hyperbolique, transforme, comme les autres  fonctions logarithmes, les produits en sommes. L'utilisation de telles fonctions permet de faciliter les calculs comprenant de nombreuses multiplications, divisions et \u00e9l\u00e9vations \u00e0 des puissances rationnelles. Il est souvent not\u00e9 ln().\nLe logarithme naturel ou n\u00e9p\u00e9rien est dit de base e car ln(e) = 1.\nLe logarithme n\u00e9p\u00e9rien d'un nombre x peut \u00e9galement \u00eatre d\u00e9fini comme la puissance \u00e0 laquelle il faut \u00e9lever e pour obtenir x. La fonction logarithme n\u00e9p\u00e9rien est donc la bijection r\u00e9ciproque de la fonction exponentielle. C'est \u00e9galement la primitive d\u00e9finie sur les r\u00e9els strictement positifs et qui s'annule en 1 de la fonction inverse x \u21a6 1/x.\nCette fonction fut not\u00e9e l. ou l, d\u00e8s le d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, et jusque dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, puis log. ou log d\u00e8s la fin du XVIIIe si\u00e8cle, puis Log pour la diff\u00e9rencier de la fonction log (logarithme de base quelconque, ou plus particuli\u00e8rement logarithme d\u00e9cimal), ou encore logh (\u00ab logarithme hyperbolique \u00bb), avant que ne tente de s'imposer la notation pr\u00e9conis\u00e9e par les normes AFNOR de 1961 et ISO 80000-2 : la notation ln. Avec un succ\u00e8s cependant  tr\u00e8s relatif : la notation log est encore aujourd'hui utilis\u00e9e dans plusieurs branches des math\u00e9matiques, et tout particuli\u00e8rement en th\u00e9orie des nombres, ainsi que dans plusieurs langages de programmation, comme C, C++, SAS, R, MATLAB, Mathematica, Fortran, et BASIC.", "element_cle": "1. Le logarithme n\u00e9p\u00e9rien transforme les produits en sommes gr\u00e2ce \u00e0 une fonction logarithme.\n2. L'utilisation du logarithme n\u00e9p\u00e9rien facilite les calculs comprenant des multiplications, divisions et \u00e9l\u00e9vations \u00e0 des puissances rationnelles.\n3. Le logarithme n\u00e9p\u00e9rien est not\u00e9 ln() et est bas\u00e9 sur le nombre e.\n4. Il peut \u00e9galement \u00eatre d\u00e9fini comme la puissance \u00e0 laquelle il faut \u00e9lever e pour obtenir un certain nombre x.\n5. Le logarithme n\u00e9p\u00e9rien est la fonction r\u00e9ciproque de la fonction exponentielle et la primitive d\u00e9finie sur les r\u00e9els strictement positifs qui s'annule en 1.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 sous diff\u00e9rentes notations au fil des si\u00e8cles, comme l, log, logh, avant que la notation ln ne soit pr\u00e9conis\u00e9e.\n7. Malgr\u00e9 cela, la notation log est encore utilis\u00e9e aujourd'hui dans plusieurs branches des math\u00e9matiques et dans plusieurs langages de programmation.", "rap": "[Couplet]\nJ'rappe sur l'logarithme n\u00e9p\u00e9rien, c'est pas si complexe\nTransforme les produits, les somme dans son texte\nFonction logarithme, \u00e7a fait pas dans les d\u00e9tails\nFacilite les calculs, c'est pas du b\u00eate travail\n\n[Refrain]\nln(), not\u00e9 le logarithme n\u00e9p\u00e9rien\nPour les maths, c'est l'outil num\u00e9ro un\nMultiplications, divisions, \u00e0 des puissances rationnelles\nOn calcule en un \u00e9clair, c'est l'essence du r\u00e9el\n\n[Couplet]\nR\u00e9ponds \u00e0 l'appel du logarithme n\u00e9p\u00e9rien\nNotation ln(), bas\u00e9 sur le nombre e, tu vois bien\nPuissance pour obtenir un nombre donn\u00e9\nFacile pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes les plus tar\u00e9s\n\n[Refrain]\nFonction r\u00e9ciproque de l'exponentielle, c'est la loi\nPour tout r\u00e9el positif, s'annule en 1, \u00e7a groove\nIl y a eu des variantes avant de trouver la bonne\nMais log, encore utilis\u00e9, dans plusieurs pat'rones\n\n[Couplet]\nL'logarithme n\u00e9p\u00e9rien, c'est l'histoire des maths\nNot\u00e9 sous diff\u00e9rentes formes avant d'avoir son franc succ\u00e8s\nDe l, log \u00e0 logh, avant d'arriver \u00e0 ln\nMais peu importe la notation, c'est la connaissance qu'on prend\n\n[Refrain]\nDans les math\u00e9matiques et la prog', \u00e7a joue des coudes\nLog, log \u00e7a r\u00e9sonne toujours dans les codes\nL'logarithme n\u00e9p\u00e9rien, c'est l'outil qui reste pr\u00e9sent\nPour les \u00e9quations, les probl\u00e8mes, c'est un alli\u00e9 \u00e9vident"}, {"titre": "Histoire des math\u00e9matiques", "text_origine": "L\u2019histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe allant de la Chine \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique centrale. Jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques s\u2019effectue essentiellement de fa\u00e7on cloisonn\u00e9e dans divers endroits du globe. \u00c0 partir du XIXe et surtout au XXe si\u00e8cle, le foisonnement des travaux de recherche et la mondialisation des connaissances m\u00e8nent plut\u00f4t \u00e0 un d\u00e9coupage de cette histoire en fonction des domaines math\u00e9matiques.\n\n", "element_cle": "1. L'histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe.\n2. Le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques \u00e9tait cloisonn\u00e9 jusqu'au XVIIe si\u00e8cle.\n3. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, les travaux de recherche en math\u00e9matiques se multiplient.\n4. La mondialisation des connaissances a contribu\u00e9 \u00e0 un d\u00e9coupage de l'histoire des math\u00e9matiques par domaines.\n5. Les math\u00e9matiques ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans le d\u00e9veloppement des civilisations \u00e0 travers le monde.", "rap": "[Couplet]\nYo, l'histoire des math\u00e9matiques c'est du lourd\nDes mill\u00e9naires d'\u00e9volution \u00e0 travers les continents, du nord au sud\nDes civilisations qui ont \u00e9volu\u00e9 gr\u00e2ce aux calculs\nDes chiffres, des formules, c'est tout un savoir accumul\u00e9\n\n[Couplet]\nJusqu'au XVIIe si\u00e8cle, les maths \u00e9taient cloisonn\u00e9es\nChaque r\u00e9gion avec ses propres r\u00e8gles, ses propres m\u00e9thodes avanc\u00e9es\nMais d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 changer\nLes recherches se sont multipli\u00e9es, de nouvelles th\u00e9ories ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es\n\n[Refrain]\nLes math\u00e9matiques, \u00e7a va plus loin que les chiffres\nC'est un langage universel, un savoir qui se livre\nLa mondialisation a ouvert de nouveaux horizons\nD\u00e9coupage par domaines, une histoire en expansion"}, {"titre": "\u00c9quation diophantienne", "text_origine": "Une \u00e9quation diophantienne, en math\u00e9matiques, est une \u00e9quation polynomiale \u00e0 une ou plusieurs inconnues dont les solutions sont cherch\u00e9es parmi les nombres entiers, \u00e9ventuellement rationnels, les coefficients \u00e9tant eux-m\u00eames \u00e9galement entiers. La branche des math\u00e9matiques qui s'int\u00e9resse \u00e0 la r\u00e9solution de telles \u00e9quations s'est appel\u00e9e longtemps l'analyse ind\u00e9termin\u00e9e avant de se fondre dans l'arithm\u00e9tique ou la th\u00e9orie des nombres.\nSi l'expression du probl\u00e8me pos\u00e9 est parfois simple, les m\u00e9thodes de r\u00e9solution peuvent devenir complexes. Carl Friedrich Gauss, au XIXe si\u00e8cle, \u00e9crivait de la th\u00e9orie des nombres que \u00ab son charme particulier vient de la simplicit\u00e9 des \u00e9nonc\u00e9s jointe \u00e0 la difficult\u00e9 des preuves. \u00bb\nCertaines \u00e9quations diophantiennes ont demand\u00e9 pour leur r\u00e9solution les efforts conjugu\u00e9s de nombreux math\u00e9maticiens sur plusieurs si\u00e8cles. Gauss se plaignait \u00ab des efforts d\u00e9mesur\u00e9s que lui a co\u00fbt\u00e9 la d\u00e9termination d'un signe d'un radical dans la th\u00e9orie des nombres ; bien d'autres choses ne l'ont pas retenu autant de jours que cette question l'a retenu d'ann\u00e9es. \u00bb Le dernier th\u00e9or\u00e8me de Fermat est un exemple arch\u00e9typal ; il est conjectur\u00e9 par Pierre de Fermat et d\u00e9montr\u00e9 en 1994 par Andrew Wiles, apr\u00e8s 357 ans d'efforts de la part de nombreux math\u00e9maticiens.\nL'int\u00e9r\u00eat de la r\u00e9solution de questions de cette nature r\u00e9side rarement dans l'\u00e9tablissement d'un th\u00e9or\u00e8me cl\u00e9 pour les math\u00e9matiques, la physique ou les applications industrielles, m\u00eame s'il existe des contre exemples comme la cryptologie, qui fait grand usage du petit th\u00e9or\u00e8me de Fermat. Leur analyse am\u00e8ne le d\u00e9veloppement d'outils math\u00e9matiques puissants dont l'usage d\u00e9passe le cadre de l'arithm\u00e9tique. Les formes quadratiques sont \u00e0 cet \u00e9gard exemplaires. La richesse et la beaut\u00e9 formelle des techniques issues de la r\u00e9solution d\u2019\u00e9quations diophantiennes fait de l'arithm\u00e9tique la branche \u00ab reine des math\u00e9matiques \u00bb pour David Hilbert.\nCe type d'\u00e9quation doit son nom \u00e0 Diophante d'Alexandrie, math\u00e9maticien grec du IIIe si\u00e8cle, auteur des Arithm\u00e9tiques, traitant de questions de cette nature.", "element_cle": "- Une \u00e9quation diophantienne est une \u00e9quation polynomiale cherch\u00e9e avec des solutions enti\u00e8res.\n- La r\u00e9solution de ces \u00e9quations peut \u00eatre complexe malgr\u00e9 leur apparence simple.\n- Certains probl\u00e8mes diophantiens ont n\u00e9cessit\u00e9 des d\u00e9cennies voire des si\u00e8cles de travail pour \u00eatre r\u00e9solus.\n- La r\u00e9solution de ces \u00e9quations conduit au d\u00e9veloppement d'outils math\u00e9matiques puissants.\n- Diophante d'Alexandrie est \u00e0 l'origine de ces \u00e9quations et de leur nom.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9quation diophantienne, un d\u00e9fi math\u00e9matique\nCherch\u00e9e avec des solutions enti\u00e8res, c'est caract\u00e9ristique\nDes \u00e9quations polynomiales, ne te m\u00e9prends pas\nLeurs solutions peuvent \u00eatre complexes, ouais \u00e7a peut faire mal\n\nDiophante d'Alexandrie, le p\u00e8re de ces \u00e9quations\nIl est \u00e0 l'origine, de leur nom et de leur cr\u00e9ation\nDes si\u00e8cles de travail, pour les r\u00e9soudre enfin\nCertains probl\u00e8mes diophantiens, ont eu besoin d'ann\u00e9es de chagrin\n\n[Refrain]\nEquation Diophantienne, c'est un d\u00e9fi intellectuel\nLa r\u00e9solution pas toujours simple, mais essentiel\nCes \u00e9quations nous poussent \u00e0 d\u00e9velopper des outils\nMath\u00e9matiques puissants, qui nous font briller dans la foule\n\n[Couplet 2]\nDes nombres entiers, c'est ce qu'on cherche \u00e0 trouver\nDans ces \u00e9quations, les solutions sont limit\u00e9es\nLeurs r\u00e9solutions, un pur jeu math\u00e9matique\nMais \u00e7a nous m\u00e8ne plus loin, vers des savoirs authentiques\n\nDes probl\u00e8mes c\u00e9l\u00e8bres, comme le dernier th\u00e9or\u00e8me de Fermat\nOnt n\u00e9cessit\u00e9 des d\u00e9cennies pour qu'on les d\u00e9m\u00eale\nMais gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9quations, de nouvelles techniques\nLes math\u00e9matiques avancent, et \u00e7a, c'est fantastique\n\n[Refrain]\nEquation Diophantienne, c'est un d\u00e9fi intellectuel\nLa r\u00e9solution pas toujours simple, mais essentiel\nCes \u00e9quations nous poussent \u00e0 d\u00e9velopper des outils\nMath\u00e9matiques puissants, qui nous font briller dans la foule"}, {"titre": "David Lynch", "text_origine": "David Lynch [\u02c8de\u026av\u026ad l\u026ant\u0361\u0283\u2006] est un cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, photographe, musicien et peintre am\u00e9ricain n\u00e9 le 20 janvier 1946 \u00e0 Missoula (Montana).\nIl est l'auteur de 10 longs-m\u00e9trages sortis entre 1977 et 2006, ainsi que d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e notable, Twin Peaks, initialement sortie en 1990-91 et prolong\u00e9e en 2017. Nomm\u00e9 aux Oscars du cin\u00e9ma comme meilleur r\u00e9alisateur pour Elephant Man (1980), Blue Velvet (1986) et Mulholland Drive (2001), il a re\u00e7u la Palme d'or au Festival de Cannes en 1990 pour Sailor et Lula et un Lion d'or d'honneur \u00e0 la Mostra de Venise en 2006.\nSon style novateur et surr\u00e9aliste, parfois qualifi\u00e9 de \u00ab lynchien \u00bb, est devenu reconnaissable pour de nombreux spectateurs et critiques. Il se caract\u00e9rise par son imagerie onirique et sa conception sonore m\u00e9ticuleuse. L'imagerie parfois violente de ses films lui conf\u00e8re la r\u00e9putation de \u00ab d\u00e9ranger, d'offenser ou de mystifier \u00bb son public. David Lynch porte un regard sombre et hallucin\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 humaine inqui\u00e9tante qui se dissimule derri\u00e8re le vernis social, au sein des petites bourgades am\u00e9ricaines (dans Blue Velvet ou Twin Peaks) ou de Los Angeles (dans Lost Highway ou Mulholland Drive).\nIl donne par la suite de nouvelles orientations \u00e0 sa carri\u00e8re artistique, se faisant conna\u00eetre comme peintre, photographe, musicien, designer ou vid\u00e9aste web.\nDepuis la cr\u00e9ation de sa Fondation David-Lynch en 2005, il s'engage dans la promotion de la m\u00e9ditation transcendantale pour aider les populations dites \u00ab \u00e0 risque \u00bb.\nLa critique de cin\u00e9ma Pauline Kael le qualifie de \u00ab premier surr\u00e9aliste populaire \u00bb ; en 2007, un panel de critiques r\u00e9unis par The Guardian le place en t\u00eate d'une liste de 40 r\u00e9alisateurs, tandis que le site AllMovie le d\u00e9finit comme \u00ab l'homme-orchestre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain moderne \u00bb.", "element_cle": "1. David Lynch est un cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, photographe, musicien et peintre am\u00e9ricain.\n2. Il est n\u00e9 le 20 janvier 1946 \u00e0 Missoula dans le Montana.\n3. Il est connu pour ses 10 longs-m\u00e9trages sortis entre 1977 et 2006.\n4. Sa s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Twin Peaks a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 1990-91 et en 2017.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 aux Oscars du cin\u00e9ma pour ses films Elephant Man, Blue Velvet et Mulholland Drive.\n6. En 1990, il a remport\u00e9 la Palme d'or au Festival de Cannes pour Sailor et Lula.\n7. En 2006, il a re\u00e7u un Lion d'or d'honneur \u00e0 la Mostra de Venise.\n8. Son style est novateur et surr\u00e9aliste, souvent qualifi\u00e9 de \"lynchien\".\n9. Ses films sont connus pour leur imagerie onirique et leur conception sonore m\u00e9ticuleuse.\n10. Il aborde des th\u00e8mes sombres et hallucin\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 humaine, notamment dans les petites bourgades am\u00e9ricaines et \u00e0 Los Angeles.", "rap": "[Couplet 1]\nDavid Lynch, un artiste polyvalent\nCin\u00e9ma, musique, peinture, tout est palpitant\nN\u00e9 le vingt janvier quarante-six\nA Missoula, dans le Montana, un endroit mythique\n\n[Refrain]\nLynch, un g\u00e9nie de l'image et du son\nSon style surr\u00e9aliste fait sensation\nDes films oniriques, un univers unique\nPlongez dans l'univers \"lynchien\", c'est magique\n\n[Couplet 2]\nDe 77 \u00e0 2006, dix longs-m\u00e9trages inoubliables\nDes chefs-d'\u0153uvre qui nous transportent sur une autre table\nTwin Peaks, la s\u00e9rie culte diffus\u00e9e en 1990-91 et en 2017\nPlongeant dans l'atmosph\u00e8re myst\u00e9rieuse, on est ensemble\n\n[Refrain]\nLynch, le ma\u00eetre du cin\u00e9ma visionnaire\nElephant Man, Blue Velvet, Mulholland Drive, des \u0153uvres \u00e0 revoir\nUn talent r\u00e9compens\u00e9, plusieurs fois nomin\u00e9\nUn Lion d'or d'honneur, sa carri\u00e8re continue de briller\n\n[Refrain]\nLynch, un g\u00e9nie de l'image et du son\nSon style surr\u00e9aliste fait sensation\nDes films oniriques, un univers unique\nPlongez dans l'univers \"lynchien\", c'est magique"}, {"titre": "Year of the Horse (documentaire)", "text_origine": "Year of the Horse est un film documentaire de Jim Jarmusch retra\u00e7ant la tourn\u00e9e de Neil Young et Crazy Horse en 1996.\nLes concerts ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s en Europe et aux \u00c9tats-Unis. Les interviews et les s\u00e9quences en coulisse ont aussi \u00e9t\u00e9, pour la plupart, r\u00e9alis\u00e9es pendant cette tourn\u00e9e, mis \u00e0 part quelques \u00e9l\u00e9ments datant de 1976 et 1986. Le film est produit par L. A. Johnson.\nHommage au rock transcendantal du groupe Neil Young et Crazy Horse dont Jim Jarmusch est un fervent fan. \u00c0 propos de la partition que Neil Young a compos\u00e9e pour Dead Man en 1995, Jim Jarmusch parle d\u2019une musique puissante \u00ab qui a donn\u00e9 au film une nouvelle dimension \u00bb.", "element_cle": "1. \"Year of the Horse\" est un film documentaire de Jim Jarmusch sur la tourn\u00e9e de Neil Young et Crazy Horse en 1996.\n2. Les concerts de cette tourn\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s en Europe et aux \u00c9tats-Unis.\n3. Le documentaire inclut des interviews et des s\u00e9quences en coulisse, majoritairement enregistr\u00e9es pendant la tourn\u00e9e de 1996.\n4. Certains \u00e9l\u00e9ments du film datent des ann\u00e9es 1976 et 1986.\n5. Le film est produit par L.A. Johnson.\n6. Jim Jarmusch, r\u00e9alisateur du documentaire, est un fan fervent de Neil Young et Crazy Horse.\n7. Neil Young a compos\u00e9 la partition pour le film \"Dead Man\" en 1995, une musique puissante qui a donn\u00e9 une nouvelle dimension au film.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'ann\u00e9e du cheval, Jarmusch filme Neil Young\nEt Crazy Horse, une tourn\u00e9e qui fait du bruit\nEn 96, l'Europe et les States\nLes concerts captur\u00e9s, le cin\u00e9ma complice\n\n[Refrain]\nYear of the Horse, le documentaire en relief\nDes interviews et des coulisses, toute une histoire qui s'\u00e9l\u00e8ve\nL.A. Johnson \u00e0 la prod', un film captivant\nJim Jarmusch, fan absolu, toujours aussi vibrant\n\n[Couplet 2]\nDes ann\u00e9es 76 et 86 on retrouve\nDes moments pass\u00e9s, des souvenirs qui secouent\nJarmusch passionn\u00e9, il sait mettre en sc\u00e8ne\nLa passion de Neil Young, c'est pas un jeu, c'est du concret, mec\n\n[Refrain]\nYear of the Horse, le documentaire en relief\nDes interviews et des coulisses, toute une histoire qui s'\u00e9l\u00e8ve\nL.A. Johnson \u00e0 la prod', un film captivant\nJim Jarmusch, fan absolu, toujours aussi vibrant\n\n[Outro]\nNeil Young, g\u00e9nie musical, Dead Man en 95\nUne partition puissante, le film s'enhardit\nYear of the Horse, une \u0153uvre \u00e9ducative\nQui nous plonge dans l'univers de la musique alternative"}, {"titre": "The Beatles", "text_origine": "The Beatles ([\u00f0\u0259 \u02c8bi\u02d0t\u0259lz]) est un groupe de rock britannique originaire de Liverpool, en Angleterre. Le noyau du groupe se forme avec les Quarrymen fond\u00e9s par John Lennon en 1957, il adopte son nouveau nom en 1960 et, \u00e0 partir de 1962, prend sa configuration d\u00e9finitive, compos\u00e9 de John Lennon, Paul McCartney, George Harrison et, le dernier \u00e0 se joindre, Ringo Starr. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le groupe le plus populaire et influent de l\u2019histoire du rock. En dix ans d\u2019existence et seulement sept ans d\u2019enregistrement (de 1962 \u00e0 1969), les Beatles ont enregistr\u00e9 douze albums originaux et compos\u00e9 pr\u00e8s de 200 chansons majoritairement \u00e9crites par le tandem Lennon/McCartney, dont le succ\u00e8s dans l\u2019histoire de l\u2019industrie discographique reste in\u00e9gal\u00e9.\nApr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9 sous le signe du skiffle des ann\u00e9es 1950, les Beatles ont rapidement fait \u00e9voluer leur style, se nourrissant de nombreuses sources pour inventer leur propre langage musical. Leurs exp\u00e9rimentations techniques et musicales, leur popularit\u00e9 mondiale et leur conscience politique grandissante au fil de leur carri\u00e8re, ont \u00e9tendu l\u2019influence des Beatles au-del\u00e0 de la musique, jusqu\u2019aux r\u00e9volutions sociales et culturelles de leur \u00e9poque.\nAu tout d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, Lennon, McCartney et Harrison deviennent populaires dans les clubs de Liverpool et de Hambourg en reprenant des standards du rock 'n' roll, mais Lennon et McCartney se sont \u00e9galement associ\u00e9s d\u00e8s leur rencontre en 1957 pour \u00e9crire des chansons originales par dizaines, affinant progressivement leur technique.\nFin 1961, Brian Epstein devient leur manager, et les pr\u00e9sente \u00e0 des maisons de disques, sans succ\u00e8s dans un premier temps. L\u2019ann\u00e9e suivante, ils recrutent le batteur Richard Starkey, dit Ringo Starr, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 un contrat avec le label Parlophone dont le directeur artistique est George Martin, qui produit leur premier succ\u00e8s, Love Me Do, et occupera une place pr\u00e9pond\u00e9rante \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin du groupe. Ce titre lance leur carri\u00e8re au Royaume-Uni \u00e0 la fin 1962.\nApr\u00e8s l\u2019essor de la Beatlemania au Royaume-Uni et ensuite en Europe, les Beatles connaissent le succ\u00e8s en Am\u00e9rique du Nord \u00e0 partir de 1964, puis rapidement dans le monde entier. \u00c0 partir de l\u2019album Rubber Soul, en 1965, le groupe exp\u00e9rimente davantage et produit des albums aujourd'hui classiques \u00e0 commencer par Revolver (1966), puis apr\u00e8s avoir d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9 tourn\u00e9es et concerts pour entrer dans leur p\u00e9riode appel\u00e9e \u00ab les ann\u00e9es studio \u00bb, Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band (1967), The Beatles (l\u2019\u00ab Album blanc \u00bb) (1968) et Abbey Road (1969). Apr\u00e8s leur s\u00e9paration en 1970, les quatre membres poursuivent une carri\u00e8re solo, et tous rencontrent le succ\u00e8s, particuli\u00e8rement dans les ann\u00e9es imm\u00e9diates suivant la fin du groupe.\nLes Beatles demeurent les artistes ayant vendu le plus grand nombre de disques au monde. Ce nombre est estim\u00e9 \u00e0 plus de 600 millions de CD et vinyles vendus \u00e0 travers la plan\u00e8te,. Paul McCartney et Ringo Starr sont les deux Beatles encore en vie, apr\u00e8s l\u2019assassinat de John Lennon en d\u00e9cembre 1980 et la mort de George Harrison en novembre 2001.\nTenant une place de premier plan dans la \u00ab bande-son \u00bb des ann\u00e9es 1960, les chansons des Beatles sont toujours jou\u00e9es et reprises dans le monde entier, et leurs m\u00e9lodies ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es \u00e0 de nombreux genres musicaux, dont le jazz, la salsa, le reggae ou la musique classique.", "element_cle": "Les Beatles sont un groupe de rock britannique form\u00e9 \u00e0 Liverpool en 1960, avec John Lennon, Paul McCartney, George Harrison et Ringo Starr comme membres principaux.\n\nIls sont consid\u00e9r\u00e9s comme le groupe le plus populaire et influent de l'histoire du rock.\n\nLes Beatles ont enregistr\u00e9 douze albums originaux et compos\u00e9 pr\u00e8s de 200 chansons en seulement sept ans d'enregistrement (de 1962 \u00e0 1969).\n\nIls ont \u00e9volu\u00e9 leur style musical en s'inspirant de nombreuses sources pour cr\u00e9er leur propre langage musical.\n\nLeur popularit\u00e9 mondiale et leurs exp\u00e9rimentations techniques ont eu un impact au-del\u00e0 de la musique, contribuant aux r\u00e9volutions sociales et culturelles de leur \u00e9poque.\n\nIls ont commenc\u00e9 leur carri\u00e8re en reprenant des standards du rock 'n' roll, mais rapidement Lennon et McCartney ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire leurs propres chansons.\n\nIls ont sign\u00e9 un contrat avec le label Parlophone en 1962, ce qui a lanc\u00e9 leur carri\u00e8re internationale.\n\nLeur premier succ\u00e8s, Love Me Do, a \u00e9t\u00e9 produit par George Martin, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans leur succ\u00e8s.\n\nLa carri\u00e8re des Beatles a pris fin en 1970, mais leur influence perdure encore aujourd'hui.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Beatles, un groupe l\u00e9gendaire,\nInfluents, populaires, ils savaient faire,\nN\u00e9s \u00e0 Liverpool en 1960,\nAvec Lennon, McCartney, Harrison et Starr, ils brillent.\n\n[Dans les ann\u00e9es 60, leur carri\u00e8re prend son envol]\nDouze albums enregistr\u00e9s, c'est colossal,\n200 chansons compos\u00e9es, \u00e7a fait r\u00eaver,\nEn seulement sept ans, ils ont tout donn\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes Beatles ont r\u00e9volutionn\u00e9 le rock,\nLeur musique a fait vibrer les c\u0153urs, les corps,\nLeur talent, leur cr\u00e9ativit\u00e9,\nOnt marqu\u00e9 l'Histoire de leur \u00e9poque sans piti\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLeur style unique, leur langage musical,\nInspir\u00e9 de toutes les sources, colossales,\nLeur popularit\u00e9 mondiale, leur impact,\nAu-del\u00e0 de la musique, des r\u00e9volutions en fait.\n\n[Dans les ann\u00e9es 60, ils ont tout chang\u00e9]\nSocialement, culturellement, tout boulevers\u00e9,\nEn \u00e9crivant leurs propres chansons,\nIls ont trac\u00e9 leur voie, sans concession.\n\n[Refrain]\nLes Beatles ont r\u00e9volutionn\u00e9 le rock,\nLeur musique a fait vibrer les c\u0153urs, les corps,\nLeur talent, leur cr\u00e9ativit\u00e9,\nOnt marqu\u00e9 l'Histoire de leur \u00e9poque sans piti\u00e9.\n\n[Outro]\nLa fin de leur carri\u00e8re en 1970,\nMais leur influence perdure, c'est fou,\nLes Beatles restent dans nos m\u00e9moires,\nUn groupe l\u00e9gendaire, qui jamais ne s'efface dans le noir."}, {"titre": "Clint Eastwood", "text_origine": "Clint Eastwood [kl\u026ant i\u02d0stw\u028ad], n\u00e9 le 31 mai 1930 \u00e0 San Francisco, est un acteur, r\u00e9alisateur, compositeur et producteur de cin\u00e9ma am\u00e9ricain.\nAutodidacte, il entre gr\u00e2ce \u00e0 des amis au studio Universal o\u00f9 il interpr\u00e8te d\u2019abord de petits r\u00f4les dans des s\u00e9ries B, puis l\u2019un des r\u00f4les phares d'une longue s\u00e9rie, Rawhide. Il est alors remarqu\u00e9 par Sergio Leone qui l\u2019embauche pour la Trilogie du dollar (Pour une poign\u00e9e de dollars, Et pour quelques dollars de plus et Le Bon, la Brute et le Truand). Devenu c\u00e9l\u00e8bre, il interpr\u00e8te de nombreux r\u00f4les, d\u2019abord pour Universal, puis pour Warner Bros., notamment celui de l'inspecteur Harry dans les films de la s\u00e9rie Dirty Harry (1971-1988). En 1968, il devient producteur avec la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 Malpaso et r\u00e9alise son premier film en 1971, avec Un frisson dans la nuit. Il compte \u00e0 son actif des films comme Impitoyable, Un monde parfait, Sur la route de Madison, Mystic River, Million Dollar Baby, Gran Torino, American Sniper ou encore Sully et La Mule.\nD'abord connu pour ses r\u00f4les d'antih\u00e9ros volontiers redresseur de torts et tragiques, dans des films d'action violents ou des westerns tels que L'Homme des Hautes Plaines ou encore Pale Rider, il a ensuite endoss\u00e9 des r\u00f4les plus touchants dans des films empreints d'un certain classicisme, influenc\u00e9s par le cin\u00e9ma de John Ford et de Howard Hawks. Il est \u00e9galement connu pour ses com\u00e9dies telles que Doux, dur et dingue et \u00c7a va cogner.\nDe par sa long\u00e9vit\u00e9, sa richesse et ses nombreux succ\u00e8s, tant critiques que commerciaux, cette double carri\u00e8re d'acteur et de r\u00e9alisateur fait de Clint Eastwood une figure majeure du cin\u00e9ma, aussi bien au niveau am\u00e9ricain qu'\u00e0 l'international. Il a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises, remportant notamment quatre Oscars, cinq Golden Globes, trois C\u00e9sar et la Palme d'honneur au Festival de Cannes en 2009.", "element_cle": "1. Clint Eastwood est un acteur, r\u00e9alisateur, compositeur et producteur de cin\u00e9ma am\u00e9ricain n\u00e9 le 31 mai 1930 \u00e0 San Francisco.\n2. Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en interpr\u00e9tant des petits r\u00f4les dans des s\u00e9ries B avant de devenir c\u00e9l\u00e8bre avec la Trilogie du dollar de Sergio Leone.\n3. Eastwood est connu pour ses r\u00f4les d'antih\u00e9ros dans des films d'action violents et des westerns, mais il a \u00e9galement jou\u00e9 des r\u00f4les plus touchants dans des films classiques inspir\u00e9s par John Ford et Howard Hawks.\n4. Il a fond\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 de production Malpaso et a r\u00e9alis\u00e9 des films \u00e0 succ\u00e8s tels que Un frisson dans la nuit, Impitoyable, Un monde parfait et Million Dollar Baby.\n5. Eastwood a remport\u00e9 de nombreux prix tout au long de sa carri\u00e8re, dont quatre Oscars, cinq Golden Globes et trois C\u00e9sar. Il a \u00e9galement re\u00e7u la Palme d'honneur au Festival de Cannes en 2009.", "rap": "[Couplet 1]\nClint Eastwood, l'ic\u00f4ne du grand \u00e9cran\nActeur, r\u00e9alisateur, son talent est sans \u00e9gal\nN\u00e9 \u00e0 San Francisco, le 31 mai 1930\nUne l\u00e9gende du cin\u00e9ma, grav\u00e9e dans l'ADN\n\n[Couplet 2]\nDes petits r\u00f4les aux westerns de Sergio Leone\nLa Trilogie du dollar, \u00e7a c'\u00e9tait du bon\nAntih\u00e9ros badass, toujours pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre\nAvec des films d'action, son nom r\u00e9sonne dans la poudre\n\n[Refrain]\nClint Eastwood, une carri\u00e8re l\u00e9gendaire\nDes films cultes, que l'on ne peut renier\nMalpaso, sa propre maison de production\nEt des Oscars, des Golden Globes en introduction\n\n[Couplet 3]\nDes westerns aux films plus profonds\nEastwood nous a montr\u00e9 tous ses talents d'acteur\nTouchant dans des classiques de Ford et Hawks\nIl a su nous \u00e9mouvoir, c'est un pur bonheur\n\n[Couplet 4]\nImpitoyable, Un monde parfait \u00e0 son actif\nUn frisson dans la nuit, Million Dollar Baby autant de chefs-d'\u0153uvre\nUne filmographie qui ne cesse de briller\nEastwood, une l\u00e9gende, impossible de l'oublier\n\n[Refrain]\nClint Eastwood, une carri\u00e8re l\u00e9gendaire\nDes films cultes, que l'on ne peut renier\nMalpaso, sa propre maison de production\nEt des Oscars, des Golden Globes en introduction\n\n[Outro]\nDes r\u00e9compenses \u00e0 n'en plus compter\nQuatre Oscars, trois C\u00e9sar, pour ne pas oublier\nLa Palme d'honneur au Festival de Cannes en 2009\nClint Eastwood, un talent qui ne fait que se confirmer"}, {"titre": "Pessimisme (philosophie)", "text_origine": "Le pessimisme philosophique, ou pessimisme \u00ab sp\u00e9culatif \u00bb, est une conception n\u00e9gative du monde fond\u00e9e sur des principes ontologiques ou m\u00e9taphysiques. Il se distingue en ce sens du pessimisme psychologique, qui est une disposition \u00e0 consid\u00e9rer les choses sous leurs mauvais c\u00f4t\u00e9s. Interpr\u00e9tant le mal (la souffrance ou l'injustice) comme la suite n\u00e9cessaire de l'essence du monde, le pessimisme philosophique pr\u00e9tend d\u00e9couler d'une approche lucide de la r\u00e9alit\u00e9. Accordant au monde dans lequel nous vivons une valeur n\u00e9gative, il le consid\u00e8re comme pire que le n\u00e9ant, voire comme le pire des mondes possibles. Le pessimisme ainsi entendu est un nihilisme axiologique, se rapportant \u00e0 la valeur du monde, qui fait du n\u00e9ant quelque chose de pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'existence.\nLe terme \u00ab pessimisme \u00bb appara\u00eet en 1759 dans un magazine litt\u00e9raire (L'Observateur litt\u00e9raire), l'ann\u00e9e o\u00f9 est publi\u00e9e Candide ou l'optimisme de Voltaire. Il y d\u00e9signe une attitude oppos\u00e9e \u00e0 l'optimisme philosophique de Leibniz. Jusqu'au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, avant qu'Arthur Schopenhauer ne justifie le pessimisme sur le plan philosophique, il prend une signification essentiellement psychologique. Puis, avec Schopenhauer, le pessimisme trouve un fondement m\u00e9taphysique dans la notion de \u00ab vouloir-vivre \u00bb. Il implique, d'une part, la pr\u00e9dominance n\u00e9cessaire de la souffrance sur la jouissance, d'autre part, l'absurdit\u00e9 de cette souffrance. Le monde n'est plus regard\u00e9 comme le r\u00e9sultat d'un projet divin mais comme l'expression d'une \u00ab Volont\u00e9 \u00bb aveugle et contradictoire. Sa valeur devient n\u00e9gative.\nDe mani\u00e8re paradoxale, le pessimisme philosophique peut parfaitement s'allier avec un optimisme pratique qui nous enjoint de profiter du moment pr\u00e9sent, ou avec un optimisme moral qui nous porte \u00e0 accomplir nos devoirs. Par ailleurs, il n'est pas incompatible avec un certain optimisme personnel. Cependant, il s'oppose \u00e0 toutes les formes transcendantales (th\u00e9ologiques ou m\u00e9taphysiques) d'optimisme. Alors que l'optimisme transcendantal, tout en reconnaissant la souffrance et la finitude humaine, les justifie en leur conf\u00e9rant un sens positif dans un \u00ab au-del\u00e0 \u00bb du monde sensible, le pessimisme philosophique, \u00e0 l'encontre de toute perspective th\u00e9ologique ou t\u00e9l\u00e9ologique, soutient que la souffrance du vivant est d\u00e9pourvue de sens et par cons\u00e9quent injustifiable.", "element_cle": "1. Le pessimisme philosophique est une conception n\u00e9gative du monde bas\u00e9e sur des principes ontologiques ou m\u00e9taphysiques.\n2. Il se distingue du pessimisme psychologique, qui se concentre sur les aspects n\u00e9gatifs des choses.\n3. Le pessimisme philosophique consid\u00e8re le mal comme une cons\u00e9quence in\u00e9vitable de l'essence du monde.\n4. Il est souvent associ\u00e9 \u00e0 un nihilisme, o\u00f9 le n\u00e9ant est consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'existence.\n5. Le terme \"pessimisme\" est apparu en 1759 en opposition \u00e0 l'optimisme philosophique de Leibniz.\n6. Schopenhauer a justifi\u00e9 le pessimisme philosophique en lui donnant une base m\u00e9taphysique.\n7. Le pessimisme philosophique peut coexister avec un optimisme pratique ou moral, mais s'oppose aux formes transcendantales d'optimisme.\n8. Le pessimisme philosophique remet en question la valeur du monde en tant que r\u00e9sultat d'un projet divin.\n9. Il souligne la pr\u00e9dominance de la souffrance sur la jouissance et consid\u00e8re la souffrance comme absurde.\n10. Pour le pessimisme philosophique, le monde est l'expression d'une \"Volont\u00e9\" aveugle et contradictoire.", "rap": "[Couplet]\nLe pessimisme philosophique, une vision n\u00e9gative\nDu monde qui nous entoure, un regard attentif\nBas\u00e9 sur l'ontologie et la m\u00e9taphysique,\nIl d\u00e9nonce les aspects sombres, critiques.\n\n[Couplet]\nDiff\u00e9rent du pessimisme psychologique,\nQui focalise sur les c\u00f4t\u00e9s tragiques.\nLe pessimisme philosophique, lui, insiste,\nSur le mal in\u00e9luctable, une r\u00e9alit\u00e9 triste.\n\n[Refrain]\nLe pessimisme philosophique, il nous interpelle,\nRemet en question l'optimisme \u00e9ternel.\nApparu en 1759 pour s'opposer,\n\u00c0 l'optimisme de Leibniz, faut pas oublier.\n\n[Couplet]\nSchopenhauer l'a renforc\u00e9, lui a donn\u00e9 une base,\nM\u00e9taphysique pour appuyer ses phrases.\nCe nihilisme qui pr\u00e9f\u00e8re le n\u00e9ant,\nConsid\u00e8re l'existence comme un tourment.\n\n[Couplet]\nIl peut coexister avec un optimisme moral,\nMais s'oppose aux formes transcendantales.\nLe pessimisme philosophique, il nous challenge,\nInterroge la valeur divine, une remise en question sage.\n\n[Refrain]\nLe pessimisme philosophique, il d\u00e9fie notre vue,\nSouligne la souffrance, l'absurdit\u00e9 accrue.\nLe monde, une expression d'une \"Volont\u00e9\" en tourmente,\nAveugle et contradictoire, une r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mente."}, {"titre": "Lady Gaga", "text_origine": "Stefani Germanotta, dite Lady Gaga (la chanson Radio Ga Ga est \u00e0 l\u2019origine de ce pseudonyme), n\u00e9e le 28 mars 1986 dans l'arrondissement de Manhattan, \u00e0 New York, est une autrice-compositrice-interpr\u00e8te et actrice am\u00e9ricaine.\nElle fait ses d\u00e9buts sur la sc\u00e8ne musicale rock du Lower East Side, avant de se faire connaitre avec son premier album, The Fame (2008), qui est un immense succ\u00e8s commercial \u00e0 travers le monde avec les num\u00e9ros-un Just Dance et Poker Face. Son second album nomm\u00e9 The Fame Monster (2009) sera tr\u00e8s bien accueilli par la critique. Une tourn\u00e9e mondiale de plus de dix-huit mois suivra, The Monster Ball Tour, qui deviendra l\u2019un des spectacles les plus lucratifs de tous les temps.\nAvec ses troisi\u00e8me et quatri\u00e8me albums, Born This Way (2011) et Artpop (2013), elle atteint de nouveau le sommet de la plupart des palmar\u00e8s, et arrive en t\u00eate du classement Forbes 2013 des musiciens les plus influents. Elle aborde le jazz en enregistrant deux albums en duo avec Tony Bennett. Son cinqui\u00e8me album studio Joanne marque un tournant musical pour la chanteuse en allant du country au pop-rock.\nComme actrice Lady Gaga joue d'abord de petits r\u00f4les dans plusieurs s\u00e9ries et films, avant d'interpr\u00e9ter des personnages plus importants dans les saisons 5 et 6 de la s\u00e9rie d'anthologie horrifique American Horror Story. Elle endosse ensuite le r\u00f4le principal d'Ally Campana dans la com\u00e9die musicale A Star is Born, qui devient un succ\u00e8s mondial et dont la bande-son fait de Lady Gaga l'artiste avec le plus d'albums ayant atteint la premi\u00e8re place des charts am\u00e9ricains au cours la d\u00e9cennie 2010, tout en lui permettant de remporter l'Oscar de la meilleure chanson originale pour Shallow. En 2021, elle est \u00e0 nouveau remarqu\u00e9e en interpr\u00e9tant Patrizia Reggiani dans le film House of Gucci de Ridley Scott et succ\u00e8de \u00e0 Margot Robbie dans le r\u00f4le d'Harley Quinn \u00e0 l'occasion du thriller musical Joker : Folie \u00e0 deux, pr\u00e9vu pour 2024. En 2022, elle est nomm\u00e9e Artiste F\u00e9minine Internationale de l\u2019ann\u00e9e, l'une des gagnants des NRJ Music Awards 2022.\nElle est reconnue pour ses excentricit\u00e9s, ses performances et ses vid\u00e9oclips. Ses ventes de disques \u00e0 travers le monde sont estim\u00e9es en 2014 \u00e0 200 millions, 30 millions d'albums et pr\u00e8s de 170 millions de singles selon Billboard. Ses r\u00e9compenses incluent 13 Grammy Awards et 18 MTV Video Music Awards. Elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00ab artiste de l'ann\u00e9e \u00bb en 2010 par le magazine Billboard, est apparue \u00e0 plusieurs reprises dans diff\u00e9rentes listes publi\u00e9es par Forbes et a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00ab personne la plus influente du monde \u00bb par le magazine Time.", "element_cle": "n\u00e9e lors des MTV Video Music Awards.\n- Lady Gaga, de son vrai nom Stefani Germanotta, est une autrice-compositrice-interpr\u00e8te et actrice am\u00e9ricaine.\n- Elle s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 son premier album, The Fame, sorti en 2008, qui a connu un immense succ\u00e8s mondial.\n- Son deuxi\u00e8me album, The Fame Monster, sorti en 2009, a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par la critique.\n- Elle a r\u00e9alis\u00e9 une tourn\u00e9e mondiale, The Monster Ball Tour, qui est devenue l'un des spectacles les plus lucratifs de tous les temps.\n- Ses albums Born This Way (2011) et Artpop (2013) ont \u00e9galement connu un grand succ\u00e8s.\n- Lady Gaga a explor\u00e9 le jazz en enregistrant deux albums en duo avec Tony Bennett.\n- Elle est \u00e9galement une actrice, ayant jou\u00e9 dans des s\u00e9ries et films avant de d\u00e9crocher des r\u00f4les importants dans American Horror Story et A Star is Born.\n- Elle a remport\u00e9 l'Oscar de la meilleure chanson originale pour \"Shallow\" dans A Star is Born.\n- En 2021, elle a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e dans le r\u00f4le de Patrizia Reggiani dans le film House of Gucci et elle jouera Harley Quinn dans le thriller musical Joker: Folie \u00e0 deux en 2024.\n- En 2022, elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e Artiste F\u00e9minine Internationale aux MTV Video Music Awards.", "rap": "[Couplet 1]\nLady Gaga, born to slay at the MTV Video Music Awards\nStefani Germanotta, a star with so much to say\nShe's a singer, songwriter, actress, and more\nHer talents shining bright, that's for sure\n\n[Refrain]\nFrom The Fame to Artpop, her albums took flight\nLady Gaga, an icon with a mic\nShe's a trailblazer, pushing boundaries and norms\nEducating the world through her art form\n\n[Couplet 2]\nThe Monster Ball Tour, a spectacle so grand\nOne of the highest-grossing shows in the land\nShe ventured into jazz with the great Tony Bennett\nProving her versatility, there's no limit she'll set\n\n[Refrain]\nFrom American Horror Story to A Star is Born\nLady Gaga's acting skills, a true adorn\nShe won an Oscar for \"Shallow\", a song that's deep\nAn achievement that made the world leap\n\n[Bridge]\nIn House of Gucci, she embodied Patrizia Reggiani\nA captivating performance that left us breathless, can't deny\nAnd in Joker: Folie \u00e0 deux, she'll portray Harley Quinn\nA musical thriller that'll leave us on a spin\n\n[Refrain]\nIn 2022, she took home the title\nMTV Video Music Awards, crowned as the queen so vital\nLady Gaga, an international sensation\nTeaching us all with her art's creation"}, {"titre": "John Lennon", "text_origine": "John Lennon (/d\u0361\u0292\u0252n \u02c8l\u025bn\u0259n/), n\u00e9 le 9 octobre 1940 \u00e0 Liverpool et mort assassin\u00e9 le 8 d\u00e9cembre 1980 \u00e0 New York, est un auteur-compositeur-interpr\u00e8te, guitariste, multi-instrumentiste, \u00e9crivain et militant pacifiste britannique.\nIl est le fondateur des Beatles, groupe musical anglais au succ\u00e8s plan\u00e9taire depuis sa formation au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960. Au sein des Beatles, il forme avec Paul McCartney l'un des tandems d'auteurs-compositeurs les plus influents et prolifiques de l'histoire du rock, donnant naissance \u00e0 plus de deux cents chansons.\nAdolescent, influenc\u00e9 par ses idoles am\u00e9ricaines du rock 'n' roll, il est emport\u00e9 par la vague de musique skiffle qui s\u00e9vit \u00e0 Liverpool et fonde, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1957, le groupe des Quarrymen, qui \u00e9volue pour devenir, avec Paul McCartney, George Harrison et Ringo Starr, les Beatles. Des albums Please Please Me en 1963 \u00e0 Let It Be en 1970, les Beatles deviennent un des plus grands ph\u00e9nom\u00e8nes de l'histoire de l'industrie discographique, introduisant de nombreuses innovations musicales et m\u00e9langeant les genres et les influences avec une audace et une sophistication jusqu'alors in\u00e9dites. Lennon occupe une place centrale dans cette r\u00e9ussite populaire, critique et commerciale, composant des \u0153uvres majeures pour le groupe. Les dissensions entre les musiciens, en particulier entre Lennon et McCartney, mettent fin \u00e0 l'aventure en 1970.\nLorsque les Beatles se s\u00e9parent, John Lennon se consacre \u00e0 sa carri\u00e8re solo, \u00e9paul\u00e9 et inspir\u00e9 par son \u00e9pouse Yoko Ono, artiste japonaise d'avant-garde. Yoko et John forment alors un des couples les plus m\u00e9diatis\u00e9s au monde, aussi bien pour leur art que pour leur engagement politique. Ils cr\u00e9ent le Plastic Ono Band, groupe \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable o\u00f9 ils sont accompagn\u00e9s d'amis sur sc\u00e8ne et en studio. En 1971, John Lennon compose l'une de ses chansons les plus embl\u00e9matiques, Imagine ; l'album du m\u00eame nom est \u00e9galement son plus grand succ\u00e8s commercial en solo. Lennon se retire de toute activit\u00e9 publique en 1975 pour s'occuper de son fils nouveau-n\u00e9 Sean, puis reprend sa carri\u00e8re en 1980, quelques semaines avant d'\u00eatre assassin\u00e9 par Mark David Chapman, un fanatique atteint de troubles psychotiques, devant sa r\u00e9sidence du Dakota Building \u00e0 New York.\nOutre sa musique, Lennon est \u00e9galement c\u00e9l\u00e8bre pour ses nombreuses prises de position, notamment pacifistes, \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 1960. Ses activit\u00e9s et son engagement, notamment contre la guerre du Vi\u00eat Nam, lui valent des ennuis r\u00e9guliers avec le gouvernement des \u00c9tats-Unis, qui tente de l'expulser. Personnalit\u00e9 complexe, il fait preuve d'un humour acerbe, teint\u00e9 d'absurde et de non-sens, et se d\u00e9marque \u00e9galement par son caract\u00e8re parfois violent et conflictuel, en contradiction avec son image de repr\u00e9sentant de l'id\u00e9al pacifiste. Il montre des talents dans les domaines de la peinture et de l'\u00e9criture, joue dans quelques films, et r\u00e9alise des courts-m\u00e9trages exp\u00e9rimentaux.\nLongtemps apr\u00e8s sa mort, il reste l'un des artistes les plus populaires du XXe si\u00e8cle (il a vendu plus de 72 millions de disques en \u00ab \u00e9quivalent album \u00bb) et incarne le mouvement pacifiste peace and love des ann\u00e9es 1960 et 1970. Un rassemblement \u00e0 sa m\u00e9moire continue d'avoir lieu \u00e0 New York chaque 8 d\u00e9cembre, jour de sa mort, et plusieurs m\u00e9moriaux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s en son honneur de par le monde. L'a\u00e9roport de Liverpool porte son nom depuis 2002.", "element_cle": "1. John Lennon, c\u00e9l\u00e8bre musicien des Beatles, est n\u00e9 le 9 octobre 1940 \u00e0 Liverpool.\n2. Il a form\u00e9 les Beatles avec Paul McCartney, George Harrison et Ringo Starr au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960.\n3. Les Beatles ont connu un immense succ\u00e8s international et ont r\u00e9volutionn\u00e9 l'industrie musicale.\n4. Apr\u00e8s la s\u00e9paration des Beatles en 1970, John Lennon s'est consacr\u00e9 \u00e0 sa carri\u00e8re solo.\n5. Lennon \u00e9tait \u00e9galement connu pour son engagement politique, notamment en faveur de la paix.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 New York le 8 d\u00e9cembre 1980, laissant derri\u00e8re lui un h\u00e9ritage musical immense.\n7. Lennon a compos\u00e9 des chansons embl\u00e9matiques telles que \"Imagine\", qui a marqu\u00e9 les esprits.\n8. Il a \u00e9galement form\u00e9 le Plastic Ono Band avec sa femme Yoko Ono, un groupe connu pour ses performances avant-gardistes.\n9. Lennon a pris sa retraite de la vie publique en 1975, se consacrant \u00e0 sa famille et \u00e0 ses projets personnels. \n10. Sa contribution \u00e0 la musique reste in\u00e9gal\u00e9e et continue d'influencer des g\u00e9n\u00e9rations d'artistes.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9 en 1940 dans la ville de Liverpool\nJohn Lennon, l\u00e9gende, ic\u00f4ne des Beatles\nAvec Paul, George et Ringo, le groupe se forme\nAnn\u00e9es 60, ils r\u00e9volutionnent la norme\n\n[Refrain]\nLes Beatles, un succ\u00e8s international\nUne musique qui reste immortelle, c'est l'id\u00e9al\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la s\u00e9paration, Lennon se consacre solo\nCarri\u00e8re brillante, de quoi rendre les fans fous\nEngag\u00e9 politiquement, toujours en faveur de la paix\nMais tragiquement, son destin s'est effac\u00e9\n\n[Refrain]\nAssassin\u00e9 en 1980, \u00e0 New York City\nSon h\u00e9ritage musical, toujours une beaut\u00e9 infinie\n\n[Couplet 3]\n\"Imagine\", une chanson culte et l\u00e9gendaire\nLes esprits touch\u00e9s par des paroles sinc\u00e8res\nPlastic Ono Band, un groupe avant-gardiste\nAvec Yoko Ono, performances artistiques\n\n[Refrain]\nEn 1975, retraite de la vie publique\nPour se consacrer \u00e0 sa famille, loin des critiques\n\n[Couplet 4]\nSa contribution \u00e0 la musique, jamais \u00e9gal\u00e9e\nInspirant des g\u00e9n\u00e9rations, toujours adul\u00e9e\nJohn Lennon, une l\u00e9gende, un symbole \u00e0 jamais\nSon souvenir vivra, son esprit ne s'efface jamais"}, {"titre": "Mika (chanteur)", "text_origine": "Michael Holbrook Penniman Jr., dit Mika, n\u00e9 le 18 ao\u00fbt 1983 \u00e0 Beyrouth au Liban, est un auteur-compositeur-interpr\u00e8te, musicien et acteur\nbritanique-am\u00e9ricain.\nSon premier album Life in Cartoon Motion (2007) est certifi\u00e9 disque de diamant en France avec plus de 1 400 000 exemplaires \u00e9coul\u00e9s et sera l'album le plus vendu en 2007. Dans le monde, il se vendra \u00e0 5,5 millions d'exemplaires. Son deuxi\u00e8me album, The Boy Who Knew Too Much (2009), se vend \u00e0 pr\u00e8s de 400 000 exemplaires en France. Cet album lui permet de recevoir le triple disque de platine.\nEn 2011, il sort le single Elle me dit. Le titre est un nouveau succ\u00e8s. Il est extrait de son album suivant, et est chant\u00e9 en fran\u00e7ais, une premi\u00e8re pour Mika. En septembre 2012, il fait son retour avec un troisi\u00e8me album intitul\u00e9 The Origin of Love. En 2012, l'album est certifi\u00e9 disque de platine en France.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] Son quatri\u00e8me album, No Place in Heaven, sort en 2015, avec quatre pistes en fran\u00e7ais ; l\u2019ann\u00e9e suivante, celui-ci est certifi\u00e9 disque de platine en France et disque de platine en Italie.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]\nEn 2019 sort son cinqui\u00e8me album, My Name Is Michael Holbrook.\nDe 2016 \u00e0 2018, il pr\u00e9sente son propre programme en Italie Stasera casa Mika. \u00c0 partir de 2014, il est l'un des coaches de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision The Voice France et am\u00e8ne Kendji Girac \u00e0 la victoire la m\u00eame ann\u00e9e. Il participe aussi \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation des Fr\u00e9ro Delavega et des Arcadian. Il quitte l\u2019\u00e9mission \u00e0 la fin de la saison 8, en 2019 et revient en 2021 pour une saison All-stars puis en 2024 pour la saison 13. Il est \u00e9galement coach dans la version italienne de X Factor, en 2013, 2014, 2015, 2020 et 2021.\nLe diffuseur italien Rai le choisit pour pr\u00e9senter l'Eurovision 2022, qui se d\u00e9roule \u00e0 Turin le 10, 12 et 14 mai avec Alessandro Cattelan et Laura Pausini.", "element_cle": "1. Mika, de son vrai nom Michael Holbrook Penniman Jr., est un auteur-compositeur-interpr\u00e8te britannique-am\u00e9ricain.\n2. Son premier album, Life in Cartoon Motion, sorti en 2007, est un \u00e9norme succ\u00e8s et devient l'album le plus vendu en 2007.\n3. En 2011, Mika sort son single \"Elle me dit\", qui conna\u00eet \u00e9galement un grand succ\u00e8s.\n4. Son troisi\u00e8me album, The Origin of Love, sort en 2012 et est certifi\u00e9 disque de platine en France.\n5. En 2015, Mika sort son quatri\u00e8me album, No Place in Heaven, qui est certifi\u00e9 disque de platine en France et en Italie.\n6. En 2019, il sort son cinqui\u00e8me album intitul\u00e9 \"My Name Is Michael Holbrook\".\n7. Mika a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 coach dans l'\u00e9mission The Voice France de 2014 \u00e0 2019.\n8. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 coach dans la version italienne de X Factor en 2013, 2014, 2015, 2020 et 2021.\n9. Il a pr\u00e9sent\u00e9 son propre programme en Italie, Stasera casa Mika, de 2016 \u00e0 2018.\n10. En 2022, il a \u00e9t\u00e9 choisi pour pr\u00e9senter l'Eurovision avec Alessandro Cattelan et Laura Pausini.", "rap": "[Couplet 1]\nMika, l'artiste aux multiples talents\nBritannique-am\u00e9ricain, son nom est Michael\nIl d\u00e9barque en 2007 avec Life in Cartoon Motion\nUn album l\u00e9gendaire, au sommet de la turbine\n\n[Refrain]\nUn succ\u00e8s incontest\u00e9, vendu en masse\nMika se d\u00e9marque, son talent cr\u00e8ve l'\u00e9cran\nDes m\u00e9lodies entra\u00eenantes, des paroles qui tracent\nIl captive nos c\u0153urs, ce rappeur \u00e0 part enti\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nEn 2011, \"Elle me dit\" est l\u00e2ch\u00e9\nUn single percutant, succ\u00e8s inesp\u00e9r\u00e9\nThe Origin of Love, son troisi\u00e8me album,\nCertifi\u00e9 disque de platine, le game est \u00e0 sa main\n\n[Refrain]\nNo Place in Heaven, en 2015, nouvel opus\nDisque de platine en France, toujours au top\nEn 2019, \"My Name Is Michael Holbrook\" d\u00e9barque\nMika enflamme les charts, son talent ne tr\u00e9passe \n\n[Refrain]\nCoach de The Voice France, il a brill\u00e9\nGuidant les talents, les faisant s'envoler\nX Factor, en Italie, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9\nS\u00e9duisant le public, son charisme est \u00e9lev\u00e9\n\n[Couplet 3]\nStasera casa Mika, son programme en Italie\nUn show captivant, il encha\u00eene les kilom\u00e8tres\nEn 2022, l'Eurovision l'a choisi\nPr\u00e9sentateur aux c\u00f4t\u00e9s de Laura et Alessandro, c'est un fait\n\n[Refrain]\nMika, une carri\u00e8re hors du commun\nUn artiste complet, qui ne laisse pas indiff\u00e9rent\nEntre dates marquantes et \u00e9missions-reines\nIl \u00e9duque nos esprits, le rap est un vecteur puissant"}, {"titre": "Exp\u00e9rience de mort imminente", "text_origine": "Exp\u00e9rience de mort imminente ou EMI (en anglais, imminent death experience ou IDE ou encore NDE, near death experience) est une expression d\u00e9signant un ensemble de \u00ab visions \u00bb et de \u00ab sensations \u00bb exceptionnelles v\u00e9cues par des individus confront\u00e9s \u00e0 leur propre mort (mort clinique, coma avanc\u00e9 ou simple perception de leur mort imminente, que le danger soit r\u00e9el ou simplement per\u00e7u comme tel). Ces exp\u00e9riences correspondent \u00e0 une caract\u00e9risation relativement r\u00e9currente et sp\u00e9cifique contenant notamment : la d\u00e9corporation, la perception visuelle dans toutes les directions simultan\u00e9ment, la \u00ab sensation \u00bb d'avoir la capacit\u00e9 de \u00ab traverser \u00bb les obstacles physiques (les murs, la mati\u00e8re...), la vision compl\u00e8te de sa propre existence (revue de vie), la vision d'un tunnel, la rencontre avec des entit\u00e9s spirituelles ou des personnes proches d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, la vision d'une lumi\u00e8re, un sentiment d'amour infini, de paix et de tranquillit\u00e9, l'impression de poss\u00e9der une connaissance omnisciente, l'impression qu'il n'y a plus d'\u00e9coulement du temps, l'impression d'une exp\u00e9rience ineffable et d'union avec des principes divins ou supranormaux.\nCependant, rares sont les EMI qui associent tous ces \u00e9l\u00e9ments et on observe une certaine variation inter-individuelle. De plus, une part importante d'EMI comporte des sensations n\u00e9gatives. D'autres EMI, d\u00e9finies en tant qu'EMI ultimes, durent plus longtemps et poursuivent le r\u00e9cit des EMI qui se terminent habituellement par la p\u00e9n\u00e9tration de l'exp\u00e9rienceur (ou Emiste) dans la lumi\u00e8re observ\u00e9e, pour cette fois-ci faire apercevoir une seconde lumi\u00e8re qui admettrait un caract\u00e8re divin et qui pr\u00e9senterait \u00e0 l'exp\u00e9rienceur le monde dans lequel nous sommes. Enfin, des \u00e9tats d'EMI peuvent survenir en dehors de toute r\u00e9elle imminence de la mort.\nL'EMI est un probl\u00e8me-carrefour o\u00f9 se croisent les interpr\u00e9tations transcendentales ou spiritualistes, avec les interpr\u00e9tations physiologiques ou psychologiques. Les EMI sont des exp\u00e9riences spontan\u00e9es et (en l'\u00e9tat actuel des connaissances) impr\u00e9visibles. \nD'autres expressions sont parfois utilis\u00e9es, comme \u00ab exp\u00e9rience aux fronti\u00e8res de la mort \u00bb, \u00ab exp\u00e9rience de mort approch\u00e9e \u00bb (EMA), \u00ab exp\u00e9rience de mort-retour \u00bb, ou l'expression anglaise : \u00ab near-death experience \u00bb (NDE).\nSur le plan \u00e9pist\u00e9mologique, il convient de souligner que tous les t\u00e9moignages d'EMI sont le fait de personnes qui en fin de compte ne sont pas mortes. M\u00eame quand l'\u00e9tat de mort clinique a pu \u00eatre diagnostiqu\u00e9 \u00e0 leur sujet, et tout en reconnaissant que l'exp\u00e9rience qu'ils ont v\u00e9cue peut \u00eatre r\u00e9elle et partageable, il n'en reste pas moins que cette exp\u00e9rience ne peut pas, par nature, \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 celle de la mort effective, mais reste tout au plus celle de personnes vivantes plac\u00e9es dans une situation de mort \u00ab imminente \u00bb.", "element_cle": "1. L'exp\u00e9rience de mort imminente (EMI) fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des visions et des sensations exceptionnelles v\u00e9cues par des individus confront\u00e9s \u00e0 leur propre mort.\n2. Les EMI peuvent se produire lors d'une mort clinique, d'un coma avanc\u00e9 ou m\u00eame lorsqu'une personne per\u00e7oit sa mort imminente.\n3. Les exp\u00e9riences de mort imminente peuvent inclure des \u00e9l\u00e9ments tels que la d\u00e9corporation, une vision \u00e0 360 degr\u00e9s, la capacit\u00e9 de traverser les obstacles physiques, une revue de vie, la rencontre avec des entit\u00e9s spirituelles ou des proches d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, et une lumi\u00e8re divine.\n4. Certaines EMI peuvent \u00e9galement inclure des sensations n\u00e9gatives, tandis que d'autres peuvent durer plus longtemps et pr\u00e9senter une seconde lumi\u00e8re divine.\n5. Les interpr\u00e9tations des EMI peuvent varier entre des explications transcendentales/spirituelles et des explications physiologiques ou psychologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'exp\u00e9rience de mort imminente, un voyage interdit\nDes visions et des sensations qui d\u00e9fient l'in\u00e9dit\nConfront\u00e9s \u00e0 leur propre mort, les t\u00e9moins nous disent\nQue leur esprit s'envole, vers d'autres espaces se lissent\n\nLors de mort clinique ou coma avanc\u00e9\nC'est l\u00e0 que les EMI sont souvent annonc\u00e9es\nLa perception de la fin, qui s'impose sans d\u00e9tour\nUn appel vers l'inconnu, une exp\u00e9rience de retour\n\n[Refrain]\nEMI, une porte vers l'au-del\u00e0\nDes exp\u00e9riences incroyables, au-del\u00e0 des doutes\nD\u00e9corporation, vision \u00e0 360 degr\u00e9s\nTraiter les obstacles physiques, une r\u00e9alit\u00e9\nRencontre avec les esprits, lumi\u00e8re divine\nDes moments qui marquent, c'est la v\u00e9ritable \u00e9pine\n\n[Couplet 2]\nRevivre sa vie, telle une projection\nUn flot de souvenirs, une introspection\nDes entit\u00e9s spirituelles, des proches disparus\nUn face \u00e0 face avec l'au-del\u00e0, hors des pr\u00e9vus\n\nMais il faut rester objectif, garder la t\u00eate claire\nDes interpr\u00e9tations multiples, difficile de se taire\nTranscendentales ou physiologiques, les opinions divergent\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant, o\u00f9 la science \u00e9merveille\n\n[Refrain]\nEMI, une porte vers l'au-del\u00e0\nDes exp\u00e9riences incroyables, au-del\u00e0 des doutes\nD\u00e9corporation, vision \u00e0 360 degr\u00e9s\nTraiter les obstacles physiques, une r\u00e9alit\u00e9\nRencontre avec les esprits, lumi\u00e8re divine\nDes moments qui marquent, c'est la v\u00e9ritable \u00e9pine"}, {"titre": "Agnosticisme", "text_origine": "L'agnosticisme (/a.\u0261n\u0254s.ti.sism/) est une attitude philosophique consistant \u00e0 aborder de fa\u00e7on sceptique les questions de m\u00e9taphysiques ou de religion et \u00e0 affirmer que l'esprit humain ne peut pas acc\u00e9der \u00e0 l'absolu.\nCe concept repose sur une position sceptique selon laquelle tout ce qui n'est pas exp\u00e9rimental est inconnaissable. Selon les agnostiques, il est impossible d'acc\u00e9der \u00e0 l'absolu et donc de trancher sur le d\u00e9bat sur l'existence d'un dieu ou d'une divinit\u00e9, . Il n'y a aucune preuve impartiale sur le sujet et il n'est pas possible de se prononcer.\nLes agnostiques tendent \u00e0 n'accorder aucune transcendance ni aucune valeur sacr\u00e9e aux religions (proph\u00e8te, messie, textes sacr\u00e9s\u2026) et \u00e0 leurs institutions (clerg\u00e9, rituels, prescriptions diverses\u2026). Aux yeux d'un agnostique, les religions sont bien trop \u00ab humaines \u00bb du fait de leurs modes de fonctionnement et des dynamiques anthropologiques sur lesquelles elles reposent (soutien psychologique face \u00e0 la mort, analogie anthropocentrique d'un dieu b\u00e2tisseur de l'Univers\u2026) pour qu'elles puissent avoir un quelconque lien direct avec une \u00e9ventuelle et hypoth\u00e9tique forme d'intelligence surnaturelle.", "element_cle": "- L'agnosticisme est une attitude philosophique sceptique envers les questions de m\u00e9taphysique et de religion.\n- L'esprit humain est consid\u00e9r\u00e9 comme incapable d'acc\u00e9der \u00e0 l'absolu selon l'agnosticisme.\n- Les agnostiques affirment qu'il est impossible de trancher sur l'existence d'un dieu ou d'une divinit\u00e9.\n- Il n'existe aucune preuve impartiale sur le sujet, ce qui rend impossible de se prononcer.\n- Les agnostiques ne reconnaissent pas de transcendance ou de valeur sacr\u00e9e aux religions et \u00e0 leurs institutions.\n- Les religions sont consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant trop \"humaines\" et bas\u00e9es sur des dynamiques anthropologiques selon les agnostiques.\n- Les agnostiques ne voient aucun lien direct entre les religions et une \u00e9ventuelle intelligence surnaturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agnosticisme, une philosophie sceptique\nEnvers la m\u00e9taphysique et la foi, c'est \u00e9lectrique\nL'esprit humain, incapable d'acc\u00e9der \u00e0 l'absolu\nImpossible de trancher, c'est du pur v\u00e9cu\n\nAucune preuve impartiale, impossible de d\u00e9cider\nLes agnostiques, dans l'entre-deux, pr\u00e9f\u00e8rent r\u00e9sider\nPas de transcendance, pas de valeur sacr\u00e9e\nReligions trop humaines, \u00e7a les fait h\u00e9siter\n\n[Refrain]\nAgnosticisme, une vision critique\nPas de certitude, c'est \u00e7a la musique\nEntre les lignes, on cherche la v\u00e9rit\u00e9\nDans la qu\u00eate d'une intelligence \u00e9clair\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLes religions, des dynamiques anthropologiques\nLes agnostiques voient \u00e7a comme ironiques\nAucun lien direct avec un \u00eatre surnaturel\nPour eux, c'est pas cr\u00e9dible, c'est pas sensuel\n\nNi croyance aveugle, ni rejet total\nLes agnostiques naviguent, loin des id\u00e9aux\nIls cherchent des r\u00e9ponses, dans un monde confus\nEducated mind, c'est leur refuge, c'est leur salut\n\n[Refrain]\nAgnosticisme, une vision critique\nPas de certitude, c'est \u00e7a la musique\nEntre les lignes, on cherche la v\u00e9rit\u00e9\nDans la qu\u00eate d'une intelligence \u00e9clair\u00e9e"}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "1. Le nombre d'or est une proportion d\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Il est d\u00e9fini comme le rapport entre deux longueurs a et b.\n3. Ce rapport est tel que (a + b) / a = a / b.\n4. Le nombre d'or est souvent repr\u00e9sent\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \"phi\".\n5. Sa valeur est d'environ 1,6180339887.\n6. Il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or et intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier.\n7. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\n8. On peut observer le nombre d'or dans la nature et dans des \u0153uvres artistiques et architecturales.\n9. Son histoire remonte \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9, mais ses origines exactes sont inconnues.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Nombre d'or, une proportion divine\nD\u00e9fini en g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a s'aligne\nEntre a et b, le rapport parfait\n(a + b) divis\u00e9 par a, pour ne pas se tromper\n\n[Refrain]\nLe Nombre d'or, symbole \u00e9nigmatique\nRepr\u00e9sent\u00e9 par \u03c6, c'est math\u00e9matique\nSa valeur pr\u00e9cise, 1,6180339887\nDans la construction, il intervient, c'est pas banal\n\n[Couplet 2]\nIl est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or et au pentagone\nDans le monde artistique, il prend un tr\u00f4ne\nLa suite de Fibonacci, il la suit de pr\u00e8s\nDans \u211a(\u221a5) aussi, il fait son trajet\n\n[Refrain]\nLe Nombre d'or, pr\u00e9sent dans la nature\nUne beaut\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique, une signature\nDans les \u0153uvres d'art, il se met en sc\u00e8ne\nUn myst\u00e8re antique, des origines incertaines"}, {"titre": "Racine carr\u00e9e de deux", "text_origine": "La racine carr\u00e9e de deux, not\u00e9e \u221a2 (ou parfois 21/2), est d\u00e9finie comme le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu\u2019il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne le nombre 2, autrement dit \u221a2 \u00d7 \u221a2 = 2. C\u2019est un nombre irrationnel, dont une valeur approch\u00e9e \u00e0 10\u20139 pr\u00e8s est :\n\n\u221a2  \u2248 1,414 213 562.Le calcul d\u2019une valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles. Ces recherches ont permis de perfectionner les algorithmes de calculs d\u2019extraction de racines carr\u00e9es. En informatique, ces recherches se sont poursuivies afin d\u2019optimiser ces algorithmes en r\u00e9duisant les temps de calcul et la consommation de m\u00e9moire.\nG\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9, dit autrement le rapport de l\u2019hypot\u00e9nuse d\u2019un triangle rectangle isoc\u00e8le sur l'un des c\u00f4t\u00e9s de l'angle droit, ce qui est un cas particulier du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\nLe nombre \u221a2 est connu depuis longtemps : en M\u00e9sopotamie, les scribes savaient d\u00e9j\u00e0 en calculer une valeur approch\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise, dans le premier tiers du second mill\u00e9naire avant notre \u00e8re.\nVraisemblablement vers le Ve si\u00e8cle av. J.-C., les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui revient \u00e0 dire que \u221a2 est un irrationnel. L'\u00e9tude de l'incommensurabilit\u00e9 a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques grecques. Pour les Grecs, ni les fractions, ni les irrationnels ne sont des nombres. Ce pas est franchi par les math\u00e9maticiens arabes \u00e0 l'origine de l'alg\u00e8bre.\nCe nombre intervient dans des applications de la vie courante :\n\nles feuilles de papier au format international (ISO 216) ont une proportion longueur/largeur approch\u00e9e \u00e0 \u221a2 ;\nen musique, le rapport des fr\u00e9quences de la quarte augment\u00e9e de la gamme temp\u00e9r\u00e9e vaut \u221a2 ;\nen \u00e9lectricit\u00e9, la tension maximale du courant alternatif monophas\u00e9 domestique vaut \u221a2 fois la tension efficace indiqu\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement 110 ou 230 V) ;\nen photographie, la suite des valeurs d\u2019ouverture du diaphragme sont les valeurs approch\u00e9es d\u2019une suite g\u00e9om\u00e9trique de raison \u221a2.", "element_cle": "1. La racine carr\u00e9e de deux, not\u00e9e \u221a2 (ou parfois 21/2), est d\u00e9finie comme le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu\u2019il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne le nombre 2.\n2. \u221a2 est un nombre irrationnel, dont une valeur approch\u00e9e \u00e0 10^-9 pr\u00e8s est : \u221a2 \u2248 1,414213562.\n3. Le calcul d'une valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles.\n4. \u221a2 repr\u00e9sente le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9.\n5. Les scribes m\u00e9sopotamiens savaient d\u00e9j\u00e0 calculer une valeur approximative de \u221a2 au deuxi\u00e8me mill\u00e9naire avant notre \u00e8re.\n6. Les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui d\u00e9montre que \u221a2 est un nombre irrationnel.\n7. Le nombre \u221a2 intervient dans plusieurs applications de la vie courante, telles que les proportions des feuilles de papier, les fr\u00e9quences de la musique ou la tension maximale en \u00e9lectricit\u00e9.\n8. Les math\u00e9maticiens arabes ont franchi le pas en consid\u00e9rant les fractions et les irrationnels comme des nombres.\n9. \u221a2 joue un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques grecques et de l'alg\u00e8bre.\n10. La suite des valeurs d'ouverture du diaphragme en photographie suit une progression bas\u00e9e sur \u221a2.", "rap": "[Couplet 1]\n\u221a2, c'est l'irrationnel puissant\nLe seul nombre r\u00e9el qui prouve qu'il est \u00e9patant\nD\u00e9fini par sa propri\u00e9t\u00e9, multipli\u00e9 par lui-m\u00eame\nEt t'obtiens deux, une v\u00e9rit\u00e9 qu'on ne bl\u00e2me pas\n\nUne approximation, \u00e0 10^-9 pr\u00e8s\n\u221a2, c'est 1,414213562, on est pr\u00e8s du suspens\nUn probl\u00e8me qui a dur\u00e9 des si\u00e8cles, faut s'le rappeler\nCalculer la valeur de \u221a2, les math\u00e9maticiens ont gal\u00e9r\u00e9\n\n[Refrain]\n\u221a2, symbole de la diagonale d'un carr\u00e9\nDans l'irr\u00e9alit\u00e9, il s'est fait remarquer\nDes scribes de M\u00e9sopotamie aux maths grecques\n\u221a2, une trace ind\u00e9l\u00e9bile, faut qu'\u00e7a fasse tilt\n\n[Couplet 2]\nUne notion qui te donne le tournis, faut pas t'laisser berner\nLa diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9, c'est incommensurable\nLes Grecs ont perc\u00e9 l'myst\u00e8re, ils l'ont d\u00e9montr\u00e9\n\u221a2 est un nombre irrationnel, une v\u00e9rit\u00e9 incontestable\n\nDans la vie courante, \u221a2 s'impose en ma\u00eetre\nProportions du papier, fr\u00e9quences de la musique, l'\u00e9lectricit\u00e9 peut conna\u00eetre\nLes math\u00e9maticiens arabes ont franchi le pas\nEn consid\u00e9rant fractions et irrationnels, des nombres, faut qu'\u00e7a claque\n\n[Refrain]\n\u221a2, symbole de la diagonale d'un carr\u00e9\nDans l'irr\u00e9alit\u00e9, il s'est fait remarquer\nDes scribes de M\u00e9sopotamie aux maths grecques\n\u221a2, une trace ind\u00e9l\u00e9bile, faut qu'\u00e7a fasse tilt\n\n[Refrain]\n\u221a2, symbole de la diagonale d'un carr\u00e9\nDans l'irr\u00e9alit\u00e9, il s'est fait remarquer\nDes scribes de M\u00e9sopotamie aux maths grecques\n\u221a2, une trace ind\u00e9l\u00e9bile, faut qu'\u00e7a fasse tilt"}, {"titre": "Symbolisme des nombres", "text_origine": "Le symbolisme des nombres concerne la capacit\u00e9 humaine \u00e0 interpr\u00e9ter les nombres par analogie, comme porteurs de sens et de valeurs hors de leur fonction de calcul.\nLa philosophie d\u00e9finit le symbole comme un signe concret, ce qui semble en exclure le nombre, qui est une abstraction. Les sciences humaines n'en ont pas moins explor\u00e9 les associations mentales issues de cette abstraction.\nL'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie ; celle des syst\u00e8mes qui articule les liens entre eux est la symbolique.\n\n", "element_cle": "1. Le symbolisme des nombres est la capacit\u00e9 humaine \u00e0 leur donner un sens au-del\u00e0 de leur fonction de calcul.\n2. La philosophie consid\u00e8re le nombre comme une abstraction plut\u00f4t qu'un signe concret.\n3. Malgr\u00e9 cela, les sciences humaines ont \u00e9tudi\u00e9 les associations mentales li\u00e9es aux nombres.\n4. L'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie.\n5. La symbolique est quant \u00e0 elle la recherche des liens qui relient les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de nombres.", "rap": "[Couplet 1]\n1, le d\u00e9but de tout, le chiffre essentiel\nLe symbolisme des nombres, c'est un art spirituel\nAu-del\u00e0 du calcul, une signification profonde\nUne abstraction philosophique qui abonde\n\n2, l'abstrait prime sur le concret\nDans ce monde, les nombres \u00e9veillent tous les esprits\nLa philosophie les consid\u00e8re comme des id\u00e9es pures\nQui transcendent les chiffres et leurs structures\n\n[Refrain]\nLe symbolisme des nombres, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nDans les sciences humaines, on en fait la lumi\u00e8re\nChercher les liens, comprendre les associations\nLa symbolique, c'est l'\u00e9tude des r\u00e9v\u00e9lations\n\n[Couplet 2]\n3, trinit\u00e9 divine, essence de la cr\u00e9ation\nLes nombres en symboles, une fascination\nLes liens mentaux qu'ils suscitent, on les analyse\nDans la symbologie, l'\u00e9tude qui brise les limites\n\n4, les syst\u00e8mes num\u00e9riques s'entrelacent\nChaque nombre cache des v\u00e9rit\u00e9s qui se tracent\nLa symbolique, c'est l'art de les relier\nEntre math\u00e9matiques et myst\u00e8res, elle sait naviguer\n\n[Refrain]\nLe symbolisme des nombres, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nDans les sciences humaines, on en fait la lumi\u00e8re\nChercher les liens, comprendre les associations\nLa symbolique, c'est l'\u00e9tude des r\u00e9v\u00e9lations"}, {"titre": "Arithm\u00e9tique", "text_origine": "L'arithm\u00e9tique est la branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les nombres entiers naturels \n  \n    \n      \n        (\n        \n          N\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {N} )}\n  , relatifs \n  \n    \n      \n        (\n        \n          Z\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {Z} )}\n   et rationnels \n  \n    \n      \n        (\n        \n          Q\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {Q} )}\n  , voire r\u00e9els \n  \n    \n      \n        (\n        \n          R\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathbb {R} )}\n  , ainsi que leurs relations et propri\u00e9t\u00e9s, en lien avec quelques op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires : addition (+), soustraction (\u2212), multiplication (\u00d7), division (\u00f7, /, ou :), puissance et racine (\u221a  ). Le terme inclut parfois d'autres concepts de la th\u00e9orie des nombres.\n\n", "element_cle": "1. L'arithm\u00e9tique est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les nombres entiers naturels, relatifs et rationnels, ainsi que leurs relations et propri\u00e9t\u00e9s.\n2. Elle est li\u00e9e \u00e0 des op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires telles que l'addition, la soustraction, la multiplication, la division, les puissances et les racines.\n3. L'arithm\u00e9tique inclut parfois des concepts de la th\u00e9orie des nombres.\n4. Elle permet de comprendre et de manipuler les nombres de mani\u00e8re pr\u00e9cise et rigoureuse.\n5. Elle joue un r\u00f4le fondamental dans de nombreux domaines des math\u00e9matiques et de la vie quotidienne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'arithm\u00e9tique, une \u00e9tude rationnelle\nDes nombres entiers, cl\u00e9 de ma sc\u00e8ne musicale\nDes relations, des propri\u00e9t\u00e9s, un monde abstrait\nProtocole de la pr\u00e9cision, rien n'est \u00e0 contredire \n\nAddition, soustraction, multiplication, division\nOp\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires, boostent ma cr\u00e9ation\nPuissances et racines, j'explore toutes les voies\nMath\u00e9maticien des rimes, j'rends \u00e7a pas s\u00e9quoia\n\n[Refrain]\nArithm\u00e9tique, cl\u00e9 de ma m\u00e9lodie\nManipuler les nombres, c'est mon \u00e9nergie\nDans la vie quotidienne, un r\u00f4le primordial\nUniquement des chiffres, j'peins mon d\u00e9cor mural\n\n[Couplet 2]\nTh\u00e9orie des nombres, serr\u00e9 dans mon poing\nJ'emprunte des concepts, je b\u00e2tis mes refrains\nComprendre et manipuler, c'est l'essence m\u00eame de l'art\nMon rap \u00e9ducatif, touche les c\u0153urs \u00e0 l'\u00e9cart\n\nDe la musique aux sciences, l'arithm\u00e9tique r\u00e9siste\nElle guide mes pas, sans jamais m'\u00e9garer\nUn concept fondamental, j'l'enseigne \u00e0 ma mani\u00e8re\nUne rythmique num\u00e9rique, sur des beats en acier\n\n[Refrain]\nArithm\u00e9tique, cl\u00e9 de ma m\u00e9lodie\nManipuler les nombres, c'est mon \u00e9nergie\nDans la vie quotidienne, un r\u00f4le primordial\nUniquement des chiffres, j'peins mon d\u00e9cor mural"}, {"titre": "Leonhard Euler", "text_origine": "Leonhard Euler (en allemand : [\u02c8le\u02d0\u0254nha\u0281t \u02c8\u0254\u026a\u032fl\u0250] ), n\u00e9 le 15 avril 1707 \u00e0 B\u00e2le (Suisse) et mort le 7 septembre 1783 (18 septembre dans le calendrier gr\u00e9gorien) \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Empire russe), est un math\u00e9maticien et physicien suisse, qui passa la plus grande partie de sa vie dans l'Empire russe et en Allemagne. Il \u00e9tait notamment membre de l'Acad\u00e9mie royale des sciences de Prusse \u00e0 Berlin.\nEuler fit d'importantes d\u00e9couvertes dans des domaines aussi vari\u00e9s que le calcul infinit\u00e9simal et la th\u00e9orie des graphes. Il introduisit \u00e9galement une grande partie de la terminologie et de la notation des math\u00e9matiques modernes, en particulier pour l'analyse math\u00e9matique, comme la notion de fonction math\u00e9matique. Il est aussi connu pour ses travaux en m\u00e9canique, en dynamique des fluides, en optique et en astronomie ou en g\u00e9om\u00e9trie du triangle.\nEuler est consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9minent math\u00e9maticien du XVIIIe si\u00e8cle et l'un des plus grands et des plus prolifiques de tous les temps. Une d\u00e9claration attribu\u00e9e \u00e0 Pierre-Simon de Laplace exprime l'influence d'Euler sur les math\u00e9matiques : \u00ab Lisez Euler, lisez Euler, c'est notre ma\u00eetre \u00e0 tous. \u00bb Il \u00e9tait un fervent chr\u00e9tien, croyant en l'inerrance biblique, et s'opposa avec force aux ath\u00e9es \u00e9minents de son temps.", "element_cle": "1. Leonhard Euler est un math\u00e9maticien et physicien suisse n\u00e9 en 1707 \u00e0 B\u00e2le et mort en 1783 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.\n2. Il a pass\u00e9 la majeure partie de sa vie en Russie et en Allemagne, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 membre de l'Acad\u00e9mie royale des sciences de Prusse.\n3. Euler a fait d'importantes d\u00e9couvertes en calcul infinit\u00e9simal et en th\u00e9orie des graphes.\n4. Il a \u00e9galement introduit de nombreuses notions et notations math\u00e9matiques modernes, notamment la fonction math\u00e9matique.\n5. Euler a \u00e9galement travaill\u00e9 dans les domaines de la m\u00e9canique, de la dynamique des fluides, de l'optique, de l'astronomie et de la g\u00e9om\u00e9trie du triangle.\n6. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands math\u00e9maticiens du XVIIIe si\u00e8cle et l'un des plus prolifiques de tous les temps.\n7. Euler a eu une grande influence sur les math\u00e9matiques, comme en t\u00e9moigne la d\u00e9claration de Laplace qui le consid\u00e8re comme le ma\u00eetre de tous.\n8. Il \u00e9tait un fervent chr\u00e9tien et s'opposait fermement aux ath\u00e9es \u00e9minents de son \u00e9poque.\n9. Euler a laiss\u00e9 un h\u00e9ritage durable dans le domaine des math\u00e9matiques et de la physique gr\u00e2ce \u00e0 ses nombreuses contributions.\n10. Sa vie et son travail continuent d'inspirer et d'influencer les chercheurs d'aujourd'hui.", "rap": "[Couplet 1]\nLeonhard Euler 1707, n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le\nSwiss mathematician, physics on display\nMembre de l'Acad\u00e9mie royale des sciences de Prusse\nSa vie en Russie et en Allemagne, une vie \u00e0 la rousse\n\n[Couplet 2]\nDu calcul infinit\u00e9simal, ses d\u00e9couvertes brillent\nTh\u00e9orie des graphes, son esprit s'\u00e9veille\nNotations math\u00e9matiques modernes, il introduit\nFonction math\u00e9matique, son talent luit\n\n[Refrain]\nEuler, l'esprit g\u00e9nial des math\u00e9matiques\nSes travaux influents, son h\u00e9ritage magique\nM\u00e9canique, dynamique, optique et g\u00e9om\u00e9trie\nUn math\u00e9maticien, une v\u00e9ritable fiert\u00e9\n\n[Couplet 1]\nL'un des plus grands du XVIIIe si\u00e8cle, Euler le prodige\nProlifique, ses contributions se d\u00e9signent\nMa\u00eetre de tous, Laplace le proclame\nL'influence de Euler, en math\u00e9matiques elle s'enflamme\n\n[Couplet 2]\nChr\u00e9tien fervent, aux ath\u00e9es il r\u00e9siste\nSa foi profonde, jamais il ne la d\u00e9liste\nMath\u00e9matiques, physique, son h\u00e9ritage persiste\nEuler, une l\u00e9gende que l'on assiste\n\n[Refrain]\nEuler, l'esprit g\u00e9nial des math\u00e9matiques\nSes travaux influents, son h\u00e9ritage magique\nM\u00e9canique, dynamique, optique et g\u00e9om\u00e9trie\nUn math\u00e9maticien, une v\u00e9ritable fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nEuler, l'esprit g\u00e9nial des math\u00e9matiques\nSes travaux influents, son h\u00e9ritage magique\nM\u00e9canique, dynamique, optique et g\u00e9om\u00e9trie\nUn math\u00e9maticien, une v\u00e9ritable fiert\u00e9"}, {"titre": "Ensemble de Mandelbrot", "text_origine": "En math\u00e9matiques, l'ensemble de Mandelbrot est une fractale d\u00e9finie comme l'ensemble des points c du plan complexe pour lesquels la suite de nombres complexes d\u00e9finie par r\u00e9currence par :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            {\n            \n              \n                \n                  \n                    z\n                    \n                      0\n                    \n                  \n                  =\n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  \n                    z\n                    \n                      n\n                      +\n                      1\n                    \n                  \n                  =\n                  \n                    z\n                    \n                      n\n                    \n                    \n                      2\n                    \n                  \n                  +\n                  c\n                \n              \n            \n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\begin{cases}z_{0}=0\\\\z_{n+1}=z_{n}^{2}+c\\end{cases}}}\n  est born\u00e9e.\n\nL'ensemble de Mandelbrot a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par Gaston Julia et Pierre Fatou avant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Sa d\u00e9finition et son nom actuel sont dus \u00e0 Adrien Douady, en hommage aux repr\u00e9sentations qu'en a r\u00e9alis\u00e9es Beno\u00eet Mandelbrot dans les ann\u00e9es 1980. Cet ensemble permet d'indicer les ensembles de Julia associ\u00e9s \u00e0 la suite : \u00e0 chaque point du plan complexe correspond un ensemble de Julia diff\u00e9rent. Les points de l'ensemble de Mandelbrot correspondent pr\u00e9cis\u00e9ment aux ensembles de Julia connexes, et ceux en dehors correspondent aux ensembles de Julia non connexes. Cet ensemble est donc intimement li\u00e9 aux ensembles de Julia, ils produisent d'ailleurs des formes similairement complexes.\nLes images de l'ensemble de Mandelbrot sont r\u00e9alis\u00e9es en parcourant les nombres complexes sur une r\u00e9gion carr\u00e9e du plan complexe et en d\u00e9terminant pour chacun d'eux si le r\u00e9sultat tend vers l'infini ou pas lorsqu'on y it\u00e8re une op\u00e9ration math\u00e9matique. On consid\u00e8re la partie r\u00e9elle et imaginaire de chaque nombre complexe comme des coordonn\u00e9es et chaque pixel est color\u00e9 selon la rapidit\u00e9 de divergence, ou si elle ne diverge pas.\nLes images de l'ensemble de Mandelbrot exposent une limite \u00e9labor\u00e9e qui r\u00e9v\u00e8le progressivement des d\u00e9tails r\u00e9cursifs toujours plus fins en augmentant le grossissement. La limite de l'ensemble est constitu\u00e9e de plus petites versions de la forme principale, donc la propri\u00e9t\u00e9 fractale de l'autosimilarit\u00e9 s'applique \u00e0 l'ensemble tout entier (et pas simplement \u00e0 certaines parties).\nL'ensemble de Mandelbrot est devenu populaire hors des math\u00e9matiques, comme inspiration artistique et comme exemple de structure complexe venant de l'application de r\u00e8gles simples. C'est l'un des exemples les plus connus de visualisation math\u00e9matique.\n\n", "element_cle": "L'ensemble de Mandelbrot est une fractale d\u00e9finie comme l'ensemble des points c du plan complexe pour lesquels une suite de nombres complexes est born\u00e9e.\n\nL'ensemble de Mandelbrot a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par Gaston Julia et Pierre Fatou avant la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\n\nAdrien Douady a donn\u00e9 son nom et sa d\u00e9finition actuelle \u00e0 l'ensemble de Mandelbrot en hommage \u00e0 Beno\u00eet Mandelbrot qui a r\u00e9alis\u00e9 des repr\u00e9sentations de celui-ci dans les ann\u00e9es 1980.\n\nL'ensemble de Mandelbrot permet de classer les ensembles de Julia correspondant \u00e0 chaque point du plan complexe.\n\nLes points de l'ensemble de Mandelbrot correspondent aux ensembles de Julia connexes, tandis que les points en dehors correspondent aux ensembles de Julia non connexes.\n\nLes images de l'ensemble de Mandelbrot sont obtenues en parcourant les nombres complexes sur une r\u00e9gion carr\u00e9e du plan complexe et en d\u00e9terminant si leur it\u00e9ration tend vers l'infini ou non.", "rap": "[Couplet 1]\nEnsemble de Mandelbrot, une fractale \u00e0 part\nD\u00e9couverte par Julia et Fatou d'abord\nPuis Douady a donn\u00e9 son nom et sa d\u00e9finition\nEn hommage \u00e0 Mandelbrot, un grand musicien\n\n[Refrain]\nFractale complexe qui nous fascine\nMandelbrot, t'es notre muse, tu illumines\nLes ensembles de Julia, class\u00e9s selon le plan\nDans l'univers math\u00e9matique, tout prend son sens\n\n[Couplet 2]\nLes points de Mandelbrot, connexes et li\u00e9s\nLeur danse infinie, on peut les admirer\nMais les points hors de l'ensemble, eux sont perdus\nLes ensembles de Julia non connexes, reclus\n\n[Refrain]\nFractale complexe qui nous fascine\nMandelbrot, t'es notre muse, tu illumines\nLes ensembles de Julia, class\u00e9s selon le plan\nDans l'univers math\u00e9matique, tout prend son sens"}, {"titre": "Caravaca de la Cruz", "text_origine": "Caravaca de la Cruz est une commune de la communaut\u00e9 autonome de la r\u00e9gion de Murcie, en Espagne. Elle est situ\u00e9e dans la comarque du Nord-Ouest (es).\nC'est la cinqui\u00e8me ville sainte au monde apr\u00e8s J\u00e9rusalem, Rome, Santo Toribio de Li\u00e9bana et Saint-Jacques-de-Compostelle. Ainsi, on y c\u00e9l\u00e8bre tous les sept ans l'An Saint et on peut y obtenir le jubil\u00e9, l'indulgence pl\u00e9ni\u00e8re, solennelle et universelle. La ville est aussi connue par la v\u00e9n\u00e9ration du sanctuaire de la \"Vera Cruz\" (\"vraie croix\", \"croix authentique\").", "element_cle": "1. Caravaca de la Cruz est une commune situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Murcie, en Espagne.\n2. Cette ville est la cinqui\u00e8me ville sainte au monde.\n3. Tous les sept ans, Caravaca de la Cruz c\u00e9l\u00e8bre l'An Saint, offrant ainsi la possibilit\u00e9 d'obtenir le jubil\u00e9 et l'indulgence pl\u00e9ni\u00e8re.\n4. La ville est connue pour son sanctuaire de la \"Vera Cruz\", o\u00f9 est v\u00e9n\u00e9r\u00e9e la \"vraie croix\" ou \"croix authentique\".", "rap": "[Refrain]\nCaravaca de la Cruz, la ville sainte et bucolique\nO\u00f9 r\u00e9sonne le rap, les mots, la musique\nLieu de traditions, de croyances et de mystique\nLa croix authentique, notre symbole unique\n\n[Couplet 1]\nCaravaca de la Cruz, c'est la p\u00e9pite d'Espagne\nUne commune fi\u00e8re, au pass\u00e9 qui enflamme\nSitu\u00e9e en Murcie, un joyau sur la carte\nUn endroit b\u00e9ni o\u00f9 la foi s'\u00e9carte\n\n[Couplet 2]\nCinqui\u00e8me ville sainte, un titre d'exception\nUne place sacr\u00e9e, baign\u00e9e dans la d\u00e9votion\nTous les sept ans, c'est l'An Saint qui se c\u00e9l\u00e8bre\nLe jubil\u00e9, l'indulgence, des moments \u00e0 en \u00eatre fier\n\n[Refrain]\nCaravaca de la Cruz, la ville sainte et bucolique\nO\u00f9 r\u00e9sonne le rap, les mots, la musique\nLieu de traditions, de croyances et de mystique\nLa croix authentique, notre symbole unique"}, {"titre": "Convivencia", "text_origine": "La Convivencia (en espagnol, de convivir, \u00ab vivre ensemble \u00bb, \u00ab convivence \u00bb) est un concept qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par les historiens de l'Espagne au XXe si\u00e8cle, mais a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9 comme anachronique puis abandonn\u00e9 par la plupart au XXIe si\u00e8cle, pour \u00e9voquer une p\u00e9riode de l'histoire m\u00e9di\u00e9vale de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique (et en particulier d'Al-Andalus) pendant laquelle la coexistence entre musulmans, juifs et chr\u00e9tiens se serait d\u00e9roul\u00e9e dans un \u00e9tat de relative paix confessionnelle et de tol\u00e9rance religieuse, et durant laquelle les \u00e9changes culturels \u00e9taient nombreux.\nCe concept est d'abord avanc\u00e9 par Am\u00e9rico Castro pour d\u00e9crire les relations entre chr\u00e9tiens, juifs et musulmans dans la p\u00e9ninsule durant la p\u00e9riode historique hispanique qui court depuis la conqu\u00eate de l'Hispanie par les Omeyyades, \u00e0 partir de 711, jusqu'\u00e0 l'expulsion des Juifs d'Espagne en 1492 (ann\u00e9e cruciale) apr\u00e8s la fin de la Reconquista. Castro pr\u00e9sente cette p\u00e9riode comme un \u00ab pluralisme stabilis\u00e9 \u00bb dans lequel des \u00e9changes et dialogues auraient enrichi des groupes d'ob\u00e9dience diff\u00e9rente, ayant des rapports essentiellement pacifiques, et affirme que c'est cette conjonction qui favorise le d\u00e9veloppement culturel de la p\u00e9ninsule.\nMais si la cohabitation des religions est la norme dans la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique m\u00e9di\u00e9vale, le concept de Convivencia, dans son acception universitaire, est quant \u00e0 lui vivement controvers\u00e9. Les d\u00e9bats universitaires tournent autour de la v\u00e9rification des points avanc\u00e9s, de la pertinence historiographique du concept en tant qu'outil historique et de sa nature profonde. N\u00e9anmoins, les recherches qui lui sont associ\u00e9es permettent de faire avancer la compr\u00e9hension des relations entre les groupes qui constituaient les Espagnes m\u00e9di\u00e9vales, leurs dynamiques, et les cons\u00e9quences de leurs interactions. Ces \u00e9tudes font d'Al-Andalus l'une des soci\u00e9t\u00e9s islamiques m\u00e9di\u00e9vales les mieux connues, \u00e0 la fois par les \u00e9crits et par l'arch\u00e9ologie.\nAinsi ces \u00e9tudes mettent en avant la forte variabilit\u00e9 des r\u00e9gimes et des situations dans le temps, un grand dynamisme des populations et des conversions massives r\u00e9guli\u00e8res. Les soci\u00e9t\u00e9s sont organis\u00e9es par la juxtaposition de communaut\u00e9s religieuses souvent rivales, autonomes et in\u00e9galitaires. Les frictions, les tensions et les suspicions sont nombreuses, exacerb\u00e9es par les conversions, par la crainte de l'hybridation religieuse et du m\u00e9tissage. Si la cohabitation n'est pas pacifique, il n'existe pas non plus de politique de pers\u00e9cution. La Convivencia entre chr\u00e9tiens, juifs et musulmans, au mieux pr\u00e9caire, serait ainsi plut\u00f4t vue comme une \u00ab n\u00e9cessit\u00e9 inconfortable \u00bb qui va de pair avec l'absence de principes juridiques d\u00e9clar\u00e9s, absence dont les cons\u00e9quences sont n\u00e9fastes.\nUne des raisons qui pousse \u00e0 l'abandon du concept de Convivencia par les historiens est sa proximit\u00e9 chez le public du XXIe si\u00e8cle avec des notions contemporaines, g\u00e9n\u00e9rant des confusions et des incompr\u00e9hensions. Ainsi, en fran\u00e7ais, le terme Convivencia entretient un lien \u00e9tymologique aussi fort que trompeur avec le concept politique positivement int\u00e9grateur du \u00ab vivre-ensemble \u00bb. Or la notion m\u00eame d'\u00ab int\u00e9gration \u00bb est \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la pens\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale. Elle est vue comme un risque d'affaiblissement de la foi de chacun, de syncr\u00e9tisme voire de schisme. Les syst\u00e8mes mis en place servent \u00e0 d\u00e9limiter des cat\u00e9gories sociales et non \u00e0 les faire \u00e9voluer. Les communaut\u00e9s vivent juxtapos\u00e9es et combattent fermement \u2014 et parfois violemment \u2014 toute tentative d'int\u00e9gration : le mariage entre membres de confessions distinctes est impossible et les rapports sexuels sont punis de mort.\nPar ailleurs, en se focalisant sur les religions, le concept de Convivencia a tendance \u00e0 \u00e9clipser d'autres \u00e9l\u00e9ments clefs structurant ces soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales et leurs \u00e9volutions : langue, culture, ethnicit\u00e9, genre, statut social, \u00e2ge.\nCette cohabitation induit cependant de nouvelles formes culturelles \u00e0 tous les niveaux de la soci\u00e9t\u00e9 et marque profond\u00e9ment l'histoire de l'Espagne par les p\u00e9riodes importantes durant laquelle elle perdure. La langue arabe est un vecteur majeur de transmission et d'enrichissement de la connaissance pour l'Occident  \u00ab gr\u00e2ce aux traductions en latin et en langues romanes [qui] d\u00e9bouch\u00e8rent sur le majestueux d\u00e9ploiement scientifique de la Renaissance  \u00bb, et, d\u00e9j\u00e0 auparavant, sont \u00e0 l'origine de la dite renaissance m\u00e9di\u00e9vale du XIIe si\u00e8cle.\nMais, en parall\u00e8le des d\u00e9bats universitaires, se sont d\u00e9velopp\u00e9s sur ce substrat historique des mythes contemporains, \u00e0 port\u00e9e politique, tr\u00e8s critiqu\u00e9s pour leur manque d'objectivit\u00e9 et de rigueur.", "element_cle": "1. La Convivencia est un concept historique controvers\u00e9 utilis\u00e9 pour d\u00e9crire une p\u00e9riode de coexistence entre musulmans, juifs et chr\u00e9tiens dans l'Espagne m\u00e9di\u00e9vale.\n2. Ce concept a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 par Am\u00e9rico Castro pour d\u00e9crire les \u00e9changes culturels et le pluralisme stabilis\u00e9 entre les diff\u00e9rents groupes religieux.\n3. La p\u00e9riode de Convivencia s'\u00e9tend de la conqu\u00eate de l'Hispanie par les Omeyyades en 711 jusqu'\u00e0 l'expulsion des Juifs d'Espagne en 1492.\n4. Les d\u00e9bats universitaires remettent en question la validit\u00e9 historique de ce concept et sa nature profonde.\n5. Malgr\u00e9 les controverses, les recherches associ\u00e9es \u00e0 la Convivencia permettent de mieux comprendre les relations et les dynamiques entre les groupes qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l'Espagne m\u00e9di\u00e9vale.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse moi te parler d'une p\u00e9riode controvers\u00e9e\nEn Espagne m\u00e9di\u00e9vale, la Convivencia s'est install\u00e9e\nEntre musulmans, juifs, chr\u00e9tiens, une coexistence\nDes \u00e9changes culturels, un v\u00e9ritable r\u00e9silience\n\n[Refrain]\nLa Convivencia, une fen\u00eatre sur l'Histoire\nDes si\u00e8cles de partage, de tol\u00e9rance et de m\u00e9moire\nMais tant de d\u00e9bats sur sa validit\u00e9\nLa nature profonde de cette r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDe 711 \u00e0 1492, une p\u00e9riode marquante\nDe la conqu\u00eate des Omeyyades \u00e0 l'expulsion des Juifs tant\nMais les chercheurs s'interrogent sur cette notion\nEst-elle bien fond\u00e9e ou juste une illusion ?\n\n[Refrain]\nLa Convivencia, un concept discut\u00e9\nMais des recherches enrichissent notre pass\u00e9\nPour mieux comprendre les liens qui ont uni\nCes groupes qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l'Espagne unie"}, {"titre": "Katy Perry", "text_origine": "Katheryn Elizabeth Hudson, dite Katy Perry, n\u00e9e le 25 octobre 1984 \u00e0 Santa Barbara (Californie), est une auteure-compositrice-interpr\u00e8te am\u00e9ricaine de musique pop et rock.\nApr\u00e8s avoir chant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise durant son enfance, elle poursuit une carri\u00e8re dans la musique gospel \u00e0 l'adolescence. Perry signe avec Red Hill Records et publie son premier album studio de gospel, Katy Hudson, sous son nom de naissance, en 2001, sans trouver le succ\u00e8s. Elle s'installe \u00e0 Los Angeles l'ann\u00e9e suivante, pour se lancer dans la musique pop, apr\u00e8s la cessation des activit\u00e9s de Red Hill Records. Elle commence ensuite \u00e0 travailler avec les producteurs Glen Ballard, Dr Luke et Max Martin. Apr\u00e8s avoir adopt\u00e9 le nom de sc\u00e8ne Katy Perry (le nom de jeune fille de sa m\u00e8re) et sans avoir convaincu les labels Island Def Jam Music Group et Columbia Records, elle signe finalement un contrat d'enregistrement avec Capitol Records en avril 2007.\nKaty Perry devient c\u00e9l\u00e8bre en 2008 avec la sortie de son deuxi\u00e8me album, un disque de pop rock intitul\u00e9 One of the Boys, et des singles I Kissed a Girl et Hot n Cold. Son troisi\u00e8me album, Teenage Dream (2010), est plus pop et est son premier album en t\u00eate du Billboard 200. Elle domine le Billboard Hot 100 avec les singles California Gurls, Teenage Dream, Firework, ET et Last Friday Night (TGIF) tandis que The One that Got Away atteint la troisi\u00e8me place du Billboard. L'album devient le premier par une artiste f\u00e9minine \u00e0 comprendre cinq chansons (six, si l'on compte la r\u00e9\u00e9dition de 2011) class\u00e9es num\u00e9ro un aux \u00c9tats-Unis et le deuxi\u00e8me en nombre de num\u00e9ros un apr\u00e8s l'album de Michael Jackson, Bad. En mars 2012, elle r\u00e9\u00e9dite l'album Teenage Dream: The Complete Confection, qui a produit les chansons Part of Me et Wide Awake. Son quatri\u00e8me album, Prism (2013), est son deuxi\u00e8me album au sommet des charts am\u00e9ricains. Elle est influenc\u00e9e par la pop et la dance et elle est devenue la premi\u00e8re artiste \u00e0 atteindre un milliard de vues sur Vevo avec les vid\u00e9os pour ses chansons Roar et Dark Horse. Son cinqui\u00e8me album, Witness (2017), se plonge dans l'\u00e9lectro-pop et devient son troisi\u00e8me album \u00e0 atteindre le num\u00e9ro un aux \u00c9tats-Unis. Le single qui rencontre le plus grand succ\u00e8s, Chained to the Rhythm, bat le record d'\u00e9coutes sur Spotify vingt-quatre heures apr\u00e8s sa sortie. Son sixi\u00e8me album, Smile, int\u00e9gralement pop, est publi\u00e9 le 28 ao\u00fbt 2020.\nKaty Perry a remport\u00e9 de nombreux prix, dont quatre Guinness World Records, cinq American Music Awards, un Brit Award et un prix Juno. Elle est incluse dans les listes annuelles Forbes des femmes les plus productrices de musique de 2011-2017. Sa fortune est estim\u00e9e en 2016 \u00e0 125 millions de dollars.\nKaty Perry a vendu plus de 143 millions de disques dans le monde.", "element_cle": "1. Katheryn Elizabeth Hudson, connue sous le nom de Katy Perry, est une chanteuse pop et rock am\u00e9ricaine n\u00e9e en 1984.\n2. Sa carri\u00e8re musicale a commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 avec un album de gospel peu connu.\n3. Elle a sign\u00e9 un contrat avec Capitol Records en 2007 et a sorti son deuxi\u00e8me album, \"One of the Boys\", en 2008, qui l'a rendue c\u00e9l\u00e8bre.\n4. Son album \"Teenage Dream\" sorti en 2010 a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme succ\u00e8s, avec cinq singles class\u00e9s num\u00e9ro un aux \u00c9tats-Unis.\n5. En 2013, Katy Perry a sorti son quatri\u00e8me album \"Prism\", qui est \u00e9galement devenu num\u00e9ro un aux \u00c9tats-Unis.\n\n", "rap": "[Couplet 1]\nKatheryn Elizabeth Hudson, known as Katy Perry,\nA pop and rock singer from the land of the free,\nBorn in '84, she's got the talent and the fire,\nReady to conquer the world, take it even higher.\n\nIn the early 2000s, her musical journey begun,\nWith a gospel album, not many knew her then,\nBut in 2007, she signed with Capitol Records,\nAnd in 2008, \"One of the Boys\" hit the chord.\n\n[Refrain]\nKaty Perry, she's a sensation,\nTelling stories through her music, with dedication,\nFrom gospel to pop, she's got the perfect blend,\nMaking waves in the industry, till the very end.\n\n[Couplet 2]\nIn 2010, \"Teenage Dream\" came out,\nThe album that made her scream and shout,\nWith five number one hits on the U.S. charts,\nHer success was just the start, playing her cards.\n\nAnd in 2013, \"Prism\" was released,\nAnother number one, she never ceased,\nKaty Perry, a force to be reckoned with,\nHer music speaks volumes, inspiring the myths.\n\n[Refrain]\nKaty Perry, she's a sensation,\nTelling stories through her music, with dedication,\nFrom gospel to pop, she's got the perfect blend,\nMaking waves in the industry, till the very end."}, {"titre": "Gilles Deleuze", "text_origine": "Gilles Deleuze est un philosophe fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Paris dans le 17e arrondissement, le 18 janvier 1925 et mort par suicide dans cette m\u00eame ville, dans le m\u00eame arrondissement, le 4 novembre 1995. Des ann\u00e9es 1960 jusqu'\u00e0 sa mort, Deleuze a \u00e9crit une \u0153uvre philosophique influente et complexe, \u00e0 propos de la philosophie elle-m\u00eame, de la litt\u00e9rature, de la politique, de la psychanalyse, du cin\u00e9ma et de la peinture. Jusqu'\u00e0 sa retraite en 1988, il fut \u00e9galement un professeur de philosophie renomm\u00e9.\nD'abord per\u00e7u comme un historien de la philosophie, car il a \u00e9crit des ouvrages sur des philosophes aussi divers que David Hume, Friedrich Nietzsche, Emmanuel Kant, Baruch Spinoza, Henri Bergson, Deleuze \u00e9volue vers une nouvelle d\u00e9finition du philosophe comme \u00ab celui qui cr\u00e9e des concepts \u00bb dans la Cit\u00e9, soit un cr\u00e9ateur en philosophie de mots nouveaux, de sens diff\u00e9rents. Il revient n\u00e9anmoins \u00e0 l'histoire de la philosophie \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re universitaire, en consacrant des ouvrages \u00e0 Michel Foucault, Fran\u00e7ois Ch\u00e2telet et Gottfried Wilhelm Leibniz.\nSa th\u00e8se de philosophie est centr\u00e9e sur le concept de \u00ab diff\u00e9rence \u00bb et \u00ab r\u00e9p\u00e9tition \u00bb, c'est-\u00e0-dire au rapport du m\u00eame \u00e0 la ressemblance, de la copie au double, et de l'effet de la r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'infini par rapport \u00e0 un original. Il y prend comme r\u00e9f\u00e9rence Gottfried Wilhelm Leibniz, qui \u00e9tait \u00e0 la fois m\u00e9taphysicien et math\u00e9maticien. Deleuze tente d'y d\u00e9velopper une m\u00e9taphysique, en accord avec la physique et les math\u00e9matiques de son temps (les ann\u00e9es 1960), dans laquelle les concepts de multiplicit\u00e9, d'\u00e9v\u00e9nement et de virtualit\u00e9 remplacent respectivement ceux de substance, d'essence et de possibilit\u00e9.\nDeleuze s'int\u00e9resse ensuite aux rapports entre sens, non-sens et \u00e9v\u00e9nement, \u00e0 partir de l'\u0153uvre de Lewis Carroll, du philosophe Whitehead et du sto\u00efcisme grec. Enfin il d\u00e9veloppe une m\u00e9taphysique et une philosophie de l'art originales en s'int\u00e9ressant au cin\u00e9ma autant qu'au peintre Francis Bacon.\nAvec F\u00e9lix Guattari, il d\u00e9veloppe un cycle intitul\u00e9 \u00ab Capitalisme et schizophr\u00e9nie \u00bb qui comprend L'Anti-\u0152dipe (1972) et Mille Plateaux (1980). Ils \u00e9crivent ensemble deux autres ouvrages : Kafka. Pour une litt\u00e9rature mineure (1975) et Qu'est-ce que la philosophie ? (1991). Ils cr\u00e9ent les concepts de rhizome ou de d\u00e9territorialisation, menant une critique conjointe de la psychanalyse et du capitalisme contemporain. Ces deux premiers livres ont un retentissement certain dans les milieux universitaires occidentaux et ont un impact, des ann\u00e9es 1970 aux ann\u00e9es 1980, sur les sciences sociales et jusqu'aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 \u00e9merge ensuite la French Theory (et son pendant critique), \u00e0 laquelle il est largement associ\u00e9.\nLa pens\u00e9e de Deleuze est parfois \u00e9galement associ\u00e9e au post-structuralisme, bien qu'il ait d\u00e9clar\u00e9 s'\u00eatre toujours vu comme un m\u00e9taphysicien.\nDeleuze a re\u00e7u en 1994 le grand prix de philosophie de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise pour l'ensemble de son \u0153uvre.\n\n", "element_cle": "1. Gilles Deleuze est un philosophe fran\u00e7ais connu pour son \u0153uvre complexe et influente dans diff\u00e9rents domaines tels que la philosophie, la litt\u00e9rature, la politique, la psychanalyse, le cin\u00e9ma et la peinture.\n2. Il est n\u00e9 le 18 janvier 1925 \u00e0 Paris et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 par suicide le 4 novembre 1995.\n3. Deleuze \u00e9tait \u00e0 la fois un professeur de philosophie renomm\u00e9 et un historien de la philosophie, ses \u00e9crits portent sur des philosophes tels que David Hume, Friedrich Nietzsche, Emmanuel Kant, Baruch Spinoza, Henri Bergson, Michel Foucault, Fran\u00e7ois Ch\u00e2telet et Gottfried Wilhelm Leibniz.\n4. Sa th\u00e8se de philosophie se concentre sur le concept de \"diff\u00e9rence\" et \"r\u00e9p\u00e9tition\", s'appuyant sur les id\u00e9es de Gottfried Wilhelm Leibniz.\n5. Deleuze a \u00e9galement explor\u00e9 les relations entre le sens, le non-sens et l'\u00e9v\u00e9nement, en se basant sur les \u0153uvres de Lewis Carroll, le philosophe Whitehead et le sto\u00efcisme grec.\n6. Il a d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9taphysique et une philosophie de l'art originales, en s'int\u00e9ressant notamment au cin\u00e9ma et au peintre Francis Bacon.\n7. En collaboration avec F\u00e9lix Guattari, il a d\u00e9velopp\u00e9 un concept appel\u00e9 \"schizoanalyse\", qui explore les relations entre individu et soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nGilles Deleuze, philosophe de renom\nSon \u0153uvre complexe, influente dans plusieurs domaines\nPhilosophie, litt\u00e9rature, politique, cin\u00e9ma, peinture\nIl \u00e9tait l\u00e0 pour tout instruire et tordre les doigts\n\n[Nous]\nN\u00e9 le 18 janvier 1925 \u00e0 Paris\nUne vie remplie de r\u00e9flexions et d'\u00e9claircissements\nMais le 4 novembre 1995, la trag\u00e9die s'abat\nGilles Deleuze prend une d\u00e9cision fatale, le suicide se fait\n\n[Couplet 2]\nL'histoire de la philosophie, il l'a \u00e9tudi\u00e9e de pr\u00e8s\nDes \u00e9crits sur Hume, Nietzsche, Kant, Spinoza\nBergson, Foucault, Ch\u00e2telet, Leibniz, tout y passe\nUne encyclop\u00e9die de connaissances, sans tracas\n\n[Refrain]\nDeleuze, l'homme de la \"diff\u00e9rence\" et \"r\u00e9p\u00e9tition\"\nPhilosophe des concepts, guide de r\u00e9flexion\nDu sens au non-sens, des \u00e9v\u00e9nements en action\nLewis Carroll, Whitehead, le sto\u00efcisme en jonction\n\n[Couplet 3]\nM\u00e9taphysique, philosophie de l'art original\nLe cin\u00e9ma, Francis Bacon, ses passions primordiales\nUn regard unique sur la cr\u00e9ation artistique\nDeleuze, un visionnaire de g\u00e9nie, c'est fantastique\n\n[Nous]\nAvec Guattari, il d\u00e9veloppe la \"schizoanalyse\"\nL'individu et la soci\u00e9t\u00e9, relations en surbraise\nUn concept novateur, exploration sans fin\nGilles Deleuze, un penseur qui nous met en \u00e9veil\n\n[Refrain]\nDeleuze, l'homme de la \"diff\u00e9rence\" et \"r\u00e9p\u00e9tition\"\nPhilosophe des concepts, guide de r\u00e9flexion\nDu sens au non-sens, des \u00e9v\u00e9nements en action\nLewis Carroll, Whitehead, le sto\u00efcisme en jonction"}, {"titre": "Star Wars, \u00e9pisode IV : Un nouvel espoir", "text_origine": "La Guerre des \u00e9toiles (Star Wars) est un film am\u00e9ricain de science-fiction de type space opera \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par George Lucas, sorti en 1977. \u00c0 partir de 1981, il est exploit\u00e9 sous le nom Star Wars, \u00e9pisode IV : Un nouvel espoir (Star Wars: Episode IV \u2013 A New Hope).\nC'est le premier opus de la saga Star Wars par sa date de sortie, mais le quatri\u00e8me selon l'ordre chronologique de l'histoire. Il est le premier volet de la trilogie originale qui est constitu\u00e9e \u00e9galement des films L'Empire contre-attaque et Le Retour du Jedi. Ce film est aussi le troisi\u00e8me long m\u00e9trage r\u00e9alis\u00e9 par Lucas.\nL'histoire de cet \u00e9pisode se d\u00e9roule presque dix-neuf ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de La Revanche des Sith (sorti en 2005), et juste apr\u00e8s ceux de Rogue One (sorti en 2016). L'intrigue se concentre sur l'Alliance rebelle, une organisation qui tente de d\u00e9truire la station spatiale \u00c9toile noire, l'arme absolue du tr\u00e8s autoritaire Empire galactique. M\u00eal\u00e9 malgr\u00e9 lui \u00e0 ce conflit galactique, le jeune ouvrier agricole Luke Skywalker s'engage au sein des forces rebelles apr\u00e8s le massacre de sa famille par des soldats imp\u00e9riaux. Initi\u00e9 aux pouvoirs de la Force par son mentor Obi-Wan Kenobi, trop t\u00f4t assassin\u00e9 par le mal\u00e9fique Dark Vador, Luke utilise ses nouveaux dons pour d\u00e9truire l'\u00c9toile noire \u00e0 la fin du film. \nGeorge Lucas commence l\u2019\u00e9criture du sc\u00e9nario en 1973. La pr\u00e9production du film dure deux ans. Le tournage en lui-m\u00eame se d\u00e9roule de mars \u00e0 juillet 1976, principalement aux studios d'Elstree, en Angleterre mais aussi en ext\u00e9rieur en Tunisie. La musique du film est compos\u00e9e et dirig\u00e9e par John Williams. Insatisfait des trucages de son film, le r\u00e9alisateur le remonte en 1997 en y ajoutant des effets num\u00e9riques.\nLe film s'inspire \u00e0 la fois des westerns, des films de sabre, des films de guerre, des s\u00e9ries de science-fiction, et il utilise le concept du voyage du h\u00e9ros comme base narrative. Un nouvel espoir est \u00e0 la fois un succ\u00e8s commercial et un succ\u00e8s critique. Il remporte de nombreux prix, notamment sept Oscars.\n\u00c9l\u00e9ment fondateur de l'univers de fiction Star Wars, La Guerre des \u00e9toiles est sortie en VHS en mai 1982 puis progressivement sur d'autres supports, et a \u00e9galement engendr\u00e9 un nombre consid\u00e9rable de produits d\u00e9riv\u00e9s.", "element_cle": "- \"Star Wars, \u00e9pisode IV : Un nouvel espoir\" est un film de science-fiction de George Lucas, sorti en 1977.\n- C'est le premier opus de la saga Star Wars par sa date de sortie.\n- L'histoire se d\u00e9roule presque dix-neuf ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de \"La Revanche des Sith\" et juste apr\u00e8s ceux de \"Rogue One\".\n- L'intrigue se concentre sur l'Alliance rebelle qui tente de d\u00e9truire la station spatiale \u00c9toile noire de l'Empire galactique.\n- Luke Skywalker, un jeune ouvrier agricole, se joint aux forces rebelles apr\u00e8s la mort de sa famille par des soldats imp\u00e9riaux.\n- Luke est initi\u00e9 aux pouvoirs de la Force par Obi-Wan Kenobi et utilise ses nouveaux dons pour d\u00e9truire l'\u00c9toile noire.\n- La pr\u00e9production du film a dur\u00e9 deux ans et le tournage s'est d\u00e9roul\u00e9 principalement en Angleterre et en Tunisie.\n- La musique du film est compos\u00e9e et dirig\u00e9e par John Williams.\n- Le film s'inspire de diff\u00e9rents genres cin\u00e9matographiques tels que le western, les films de guerre et les s\u00e9ries de science-fiction.\n- \"Un nouvel espoir\" est \u00e0 la fois un succ\u00e8s commercial et un succ\u00e8s critique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans un univers lointain, l'espoir est en plein essor\nEn 77, sort le film qui deviendra un tr\u00e9sor\nGeorge Lucas nous plonge dans une galaxie lointaine\n\"Star Wars, \u00e9pisode IV\" r\u00e9sonne comme une rengaine\n\nL'Alliance rebelle r\u00e9siste, face \u00e0 l'Empire galactique\nL'\u00c9toile noire menace de mettre fin \u00e0 la panique\nLuke Skywalker, jeune ouvrier agricole \u00e0 l'\u00e2me pure\nSe joint aux rebels, sa vengeance sera dure\n\n[Refrain]\nStar Wars, \u00e9pisode IV, Un nouvel espoir\nUn film qui a marqu\u00e9 l'histoire, et \u00e7a se voit\nDes combats spatiaux, des histoires \u00e9piques\nOn y trouve des le\u00e7ons, des enseignements authentiques\n\n[Couplet 2]\nEn suivant les pas du Jedi Obi-Wan Kenobi\nLuke d\u00e9couvre la Force, un pouvoir qui l'\u00e9tonne\nIl se forge un destin, devient un chevalier\nEt use de ses pouvoirs pour d\u00e9truire l'\u00c9toile noire\n\nLa musique de John Williams accompagne chaque sc\u00e8ne\nCompos\u00e9e avec g\u00e9nie, elle nous emm\u00e8ne\nDans un m\u00e9lange de western et de science-fiction\nCe film m\u00eale les genres avec perfection\n\nDeux ans de pr\u00e9paration, un tournage en Angleterre et en Tunisie\n\"Un nouvel espoir\" d\u00e9passe toutes nos envies\nUn succ\u00e8s commercial et critique, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 jamais\nStar Wars, un univers qui continue de nous enchanter\n\n[Refrain]\nStar Wars, \u00e9pisode IV, Un nouvel espoir\nUn film qui a marqu\u00e9 l'histoire, et \u00e7a se voit\nDes combats spatiaux, des histoires \u00e9piques\nOn y trouve des le\u00e7ons, des enseignements authentiques"}, {"titre": "John Lennon", "text_origine": "John Lennon (/d\u0361\u0292\u0252n \u02c8l\u025bn\u0259n/), n\u00e9 le 9 octobre 1940 \u00e0 Liverpool et mort assassin\u00e9 le 8 d\u00e9cembre 1980 \u00e0 New York, est un auteur-compositeur-interpr\u00e8te, guitariste, multi-instrumentiste, \u00e9crivain et militant pacifiste britannique.\nIl est le fondateur des Beatles, groupe musical anglais au succ\u00e8s plan\u00e9taire depuis sa formation au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960. Au sein des Beatles, il forme avec Paul McCartney l'un des tandems d'auteurs-compositeurs les plus influents et prolifiques de l'histoire du rock, donnant naissance \u00e0 plus de deux cents chansons.\nAdolescent, influenc\u00e9 par ses idoles am\u00e9ricaines du rock 'n' roll, il est emport\u00e9 par la vague de musique skiffle qui s\u00e9vit \u00e0 Liverpool et fonde, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1957, le groupe des Quarrymen, qui \u00e9volue pour devenir, avec Paul McCartney, George Harrison et Ringo Starr, les Beatles. Des albums Please Please Me en 1963 \u00e0 Let It Be en 1970, les Beatles deviennent un des plus grands ph\u00e9nom\u00e8nes de l'histoire de l'industrie discographique, introduisant de nombreuses innovations musicales et m\u00e9langeant les genres et les influences avec une audace et une sophistication jusqu'alors in\u00e9dites. Lennon occupe une place centrale dans cette r\u00e9ussite populaire, critique et commerciale, composant des \u0153uvres majeures pour le groupe. Les dissensions entre les musiciens, en particulier entre Lennon et McCartney, mettent fin \u00e0 l'aventure en 1970.\nLorsque les Beatles se s\u00e9parent, John Lennon se consacre \u00e0 sa carri\u00e8re solo, \u00e9paul\u00e9 et inspir\u00e9 par son \u00e9pouse Yoko Ono, artiste japonaise d'avant-garde. Yoko et John forment alors un des couples les plus m\u00e9diatis\u00e9s au monde, aussi bien pour leur art que pour leur engagement politique. Ils cr\u00e9ent le Plastic Ono Band, groupe \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable o\u00f9 ils sont accompagn\u00e9s d'amis sur sc\u00e8ne et en studio. En 1971, John Lennon compose l'une de ses chansons les plus embl\u00e9matiques, Imagine ; l'album du m\u00eame nom est \u00e9galement son plus grand succ\u00e8s commercial en solo. Lennon se retire de toute activit\u00e9 publique en 1975 pour s'occuper de son fils nouveau-n\u00e9 Sean, puis reprend sa carri\u00e8re en 1980, quelques semaines avant d'\u00eatre assassin\u00e9 par Mark David Chapman, un fanatique atteint de troubles psychotiques, devant sa r\u00e9sidence du Dakota Building \u00e0 New York.\nOutre sa musique, Lennon est \u00e9galement c\u00e9l\u00e8bre pour ses nombreuses prises de position, notamment pacifistes, \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 1960. Ses activit\u00e9s et son engagement, notamment contre la guerre du Vi\u00eat Nam, lui valent des ennuis r\u00e9guliers avec le gouvernement des \u00c9tats-Unis, qui tente de l'expulser. Personnalit\u00e9 complexe, il fait preuve d'un humour acerbe, teint\u00e9 d'absurde et de non-sens, et se d\u00e9marque \u00e9galement par son caract\u00e8re parfois violent et conflictuel, en contradiction avec son image de repr\u00e9sentant de l'id\u00e9al pacifiste. Il montre des talents dans les domaines de la peinture et de l'\u00e9criture, joue dans quelques films, et r\u00e9alise des courts-m\u00e9trages exp\u00e9rimentaux.\nLongtemps apr\u00e8s sa mort, il reste l'un des artistes les plus populaires du XXe si\u00e8cle (il a vendu plus de 72 millions de disques en \u00ab \u00e9quivalent album \u00bb) et incarne le mouvement pacifiste peace and love des ann\u00e9es 1960 et 1970. Un rassemblement \u00e0 sa m\u00e9moire continue d'avoir lieu \u00e0 New York chaque 8 d\u00e9cembre, jour de sa mort, et plusieurs m\u00e9moriaux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s en son honneur de par le monde. L'a\u00e9roport de Liverpool porte son nom depuis 2002.", "element_cle": "1. John Lennon, n\u00e9 le 9 octobre 1940 \u00e0 Liverpool et mort assassin\u00e9 le 8 d\u00e9cembre 1980 \u00e0 New York, \u00e9tait un artiste britannique polyvalent.\n2. Il est le fondateur des Beatles, groupe musical anglais \u00e0 succ\u00e8s form\u00e9 dans les ann\u00e9es 1960.\n3. Lennon a compos\u00e9 plus de deux cents chansons en collaboration avec Paul McCartney, formant l'un des tandems d'auteurs-compositeurs les plus influents de l'histoire du rock.\n4. Les Beatles ont \u00e9t\u00e9 l'un des plus grands ph\u00e9nom\u00e8nes de l'industrie discographique, introduisant de nombreuses innovations musicales.\n5. Apr\u00e8s la s\u00e9paration des Beatles, Lennon s'est consacr\u00e9 \u00e0 sa carri\u00e8re solo, soutenu et inspir\u00e9 par son \u00e9pouse Yoko Ono.\n6. Le couple Lennon-Ono \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre pour son art et son engagement politique.\n7. Lennon a cr\u00e9\u00e9 le groupe Plastic Ono Band, o\u00f9 il \u00e9tait accompagn\u00e9 d'amis sur sc\u00e8ne et en studio.\n8. En 1971, il a compos\u00e9 la chanson embl\u00e9matique \"Imagine\", qui est devenue son plus grand succ\u00e8s commercial en solo.\n9. Lennon s'est retir\u00e9 de la vie publique en 1975.\n10. Sa mort tragique en 1980 a marqu\u00e9 la fin pr\u00e9matur\u00e9e de la carri\u00e8re d'un artiste talentueux.", "rap": "[Couplet 1]\nJohn Lennon, l'homme au grand talent,\nN\u00e9 en 1940, Liverpool en tant qu'enfant,\nUne carri\u00e8re musicale, il b\u00e2tira,\nLes Beatles, le groupe l\u00e9gendaire, il forma.\n\n[Refrain]\nLes Beatles, l'industrie musicale ils ont r\u00e9volutionn\u00e9,\nLeurs chansons, dans l'histoire du rock resteront grav\u00e9es.\n\n[Couplet 2]\nDeux cents chansons, c'est ce qu'il a compos\u00e9,\nAvec Paul McCartney, un duo sans \u00e9galit\u00e9,\nInnovations musicales, ils ont introduit,\nLes Beatles, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne s'est jamais \u00e9teint.\n\n[Refrain]\nLes Beatles, l'industrie musicale ils ont r\u00e9volutionn\u00e9,\nLeurs chansons, dans l'histoire du rock resteront grav\u00e9es.\n\n[Couplet 3]\nApr\u00e8s leur s\u00e9paration, sa carri\u00e8re solo il embrasse,\nAvec Yoko Ono, son soutien, son espace,\nEngag\u00e9 politiquement, c\u00e9l\u00e8bre pour son art,\nLa Plastic Ono Band, un nouveau d\u00e9part.\n\n[Refrain]\nLes Beatles, l'industrie musicale ils ont r\u00e9volutionn\u00e9,\nLeurs chansons, dans l'histoire du rock resteront grav\u00e9es.\n\n[Couplet 4]\nEn 1971, il compose \"Imagine\", la chanson mythique,\nSon succ\u00e8s commercial atteint des sommets, critique,\nMais en 1975, il se retire de la vie publique,\nLaissant derri\u00e8re lui un h\u00e9ritage \u00e9nigmatique.\n\n[Refrain]\nLes Beatles, l'industrie musicale ils ont r\u00e9volutionn\u00e9,\nLeurs chansons, dans l'histoire du rock resteront grav\u00e9es.\n\n[Couplet 5]\nTragiquement, en 1980, sa vie pr\u00e9matur\u00e9ment prend fin,\nAssassin\u00e9 \u00e0 New York, un destin d\u00e9raisonn\u00e9,\nJohn Lennon, un artiste talentueux et engag\u00e9,\nSon h\u00e9ritage musical, jamais ne sera oubli\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes Beatles, l'industrie musicale ils ont r\u00e9volutionn\u00e9,\nLeurs chansons, dans l'histoire du rock resteront grav\u00e9es."}, {"titre": "Tim\u00e9e (Platon)", "text_origine": "Le Tim\u00e9e (en grec ancien : \u03a4\u03af\u03bc\u03b1\u03b9\u03bf\u03c2 / T\u00edmaios), l'un des derniers dialogues de Platon, est consid\u00e9r\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9 comme l'\u0153uvre capitale du philosophe. R\u00e9dig\u00e9 sans doute vers 358 av. J.-C., \u00e0 peu d\u2019intervalle du Politique et du Phil\u00e8be, mais avant Les Lois, comme le montrent les nombreuses analogies entre ces trois dialogues, le Tim\u00e9e devait composer une trilogie avec le Critias et l\u2019Hermocrate, mais rien de ce dernier dialogue ne nous est jamais parvenu. Cette trilogie avait pour projet de d\u00e9crire les origines de l'univers, de l'homme et de la soci\u00e9t\u00e9.\nL'ouvrage pr\u00e9sente une vaste cosmogonie fond\u00e9e sur les donn\u00e9es les plus certaines de la science, telle qu'elle se d\u00e9veloppait au milieu du IVe si\u00e8cle av. J.-C., dans un climat de curiosit\u00e9 intellectuelle et de partage incessant du savoir. C'est un philosophe pythagoricien, probablement fictif, du nom de Tim\u00e9e de Locres, qui expose une r\u00e9flexion sur l'origine de l\u2019univers, la nature du monde physique et la formation de l'\u00c2me du monde vues comme les \u0153uvres d'un d\u00e9miurge, tout en abordant les questions de la connaissance scientifique et de la place des math\u00e9matiques dans l'explication du monde. Platon y d\u00e9veloppe une cosmogonie dans laquelle prennent place les th\u00e9ories novatrices du lieu, du Temps et des transformations mutuelles des \u00e9l\u00e9ments, expression de la puissante stimulation intellectuelle que les nouvelles d\u00e9couvertes astronomiques et math\u00e9matiques ont donn\u00e9e au monde philosophique de son \u00e9poque.\nCette cosmologie constitue une encyclop\u00e9die compl\u00e8te de la science platonicienne, indispensable au philosophe et \u00e0 l\u2019homme d\u2019\u00c9tat. Platon y rattache une anthropologie, partie ma\u00eetresse du dialogue relative \u00e0 l\u2019homme, dans laquelle il dessine non seulement l\u2019histoire fictive de l\u2019humanit\u00e9 et de la cit\u00e9 d\u2019Ath\u00e8nes, mais o\u00f9 il esquisse aussi une psychologie morale fond\u00e9e sur l\u2019imitation par l\u2019homme de la divine harmonie cosmique. Le pressentiment qu\u2019il existe du divin dans le cosmos, qualifi\u00e9 de \u00ab dieu visible \u00bb par Platon et par Aristote, inaugure ainsi un changement d\u00e9cisif dans l\u2019histoire de la religion grecque, et annonce la th\u00e9ologie de l\u2019\u00e9poque hell\u00e9nistique et de l\u2019Antiquit\u00e9 tardive. Le profond sentiment religieux qui anime le Tim\u00e9e, cons\u00e9quence de l\u2019id\u00e9alisme sp\u00e9culatif de Platon, fonde l\u2019optimisme de sa philosophie : puisque nous pouvons, autant qu\u2019il est en nous, nous identifier \u00e0 l\u2019\u0153uvre de Dieu gr\u00e2ce \u00e0 la raison, notre salut nous appartient, il r\u00e9side dans la pens\u00e9e. Cette conviction anime aussi bien ses plans de r\u00e9formation morale et politique que ses conceptions m\u00e9dicales.\nL'\u00e9tendue et l\u2019importance des questions trait\u00e9es dans ce dialogue qui contient une philosophie de l'histoire rattach\u00e9e \u00e0 une conception g\u00e9n\u00e9rale de la nature, explique la lecture ininterrompue qui en a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 travers les si\u00e8cles par les philosophes et les savants, et la profonde influence qu\u2019il a pu exercer dans quasiment tous les domaines du savoir, depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu\u2019aux d\u00e9buts du christianisme et \u00e0 la Renaissance. Malgr\u00e9 les grandes diff\u00e9rences qui s\u00e9parent notre savoir scientifique de celui en vigueur \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Platon, ce que l\u2019historien de la philosophie, Walther Kranz, appelle \u00ab l\u2019atomisme math\u00e9matique \u00bb du Tim\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 retenu par certains savants du XXe si\u00e8cle comme une hypoth\u00e8se anticipant les plus r\u00e9centes d\u00e9couvertes de la physique.", "element_cle": "1. Le Tim\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u0153uvre capitale de Platon.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 vers 358 av. J.-C.\n3. Le Tim\u00e9e fait partie d'une trilogie avec les dialogues Critias et Hermocrate.\n4. L'ouvrage pr\u00e9sente une cosmogonie bas\u00e9e sur les connaissances scientifiques de l'\u00e9poque.\n5. Platon aborde les questions de la connaissance scientifique et de la place des math\u00e9matiques dans l'explication du monde.\n6. La cosmologie du Tim\u00e9e constitue une encyclop\u00e9die compl\u00e8te de la science platonicienne.\n7. Le dialogue inclut une anthropologie et une histoire fictive de l'humanit\u00e9 et de la cit\u00e9 d'Ath\u00e8nes.\n8. Platon propose une psychologie morale bas\u00e9e sur l'imitation de l'harmonie cosmique.\n9. Le Tim\u00e9e exprime l'importance des nouvelles d\u00e9couvertes astronomiques et math\u00e9matiques pour le monde philosophique de l'\u00e9poque.\n10. Platon \u00e9voque \u00e9galement la pr\u00e9sence du divin dans le cosmos.", "rap": "[Couplet]\nDans le Tim\u00e9e, l'oeuvre capitale\nDe Platon, les connaissances sans \u00e9gales\nR\u00e9dig\u00e9 vers 358 avant J-C\nUne trilogie qui ouvre nos esprits\n\n[Couplet]\nCosmogonie bas\u00e9e sur la science\nDe l'\u00e9poque, une vraie alliance\nMath\u00e9matiques, plongeons dans le monde\nLa connaissance scientifique, son onde\n\n[Refrain]\nLe Tim\u00e9e, un voyage dans la pens\u00e9e\nPlaton nous guide \u00e0 travers les ann\u00e9es\nAnthropologie, histoires fictives\nLa cit\u00e9 d'Ath\u00e8nes, le\u00e7on r\u00e9v\u00e9latrice\n\n[Couplet]\nL'encyclop\u00e9die de la science platonicienne\nUne v\u00e9ritable mine d'informations anciennes\nPsychologie morale, harmonie cosmique\nImitation de l'harmonie, source de l'\u00e9thique\n\n[Couplet]\nL'importance des d\u00e9couvertes astronomiques\nEt math\u00e9matiques, un monde fantastique\nLe divin pr\u00e9sent dans l'univers\nPlaton explore cette dimension \u00e0 travers\n\n[Refrain]\nLe Tim\u00e9e, une oeuvre qui marque l'histoire\nLes enseignements de Platon, un pouvoir\nPlongeons dans ces dialogues philosophiques\nEt laissons parler notre esprit critique"}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9", "text_origine": "L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers. Son histoire vue par les hommes remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, car l'\u00e9lectricit\u00e9 est partout pr\u00e9sente, elle est tr\u00e8s discr\u00e8te la majorit\u00e9 du temps mais se manifeste parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire et brutale : par exemple sous forme d'\u00e9clairs associ\u00e9s au tonnerre et \u00e0 des destructions.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes physiques indissociables dans la r\u00e9alit\u00e9 mais connus s\u00e9par\u00e9ment depuis des milliers d'ann\u00e9es, leur th\u00e9orisation et leur compr\u00e9hension est relativement r\u00e9cente, au regard de la tr\u00e8s longue p\u00e9riode d'applications empiriques imagin\u00e9es par les hommes.\nL'histoire retrace les tentatives des hommes pour comprendre, contr\u00f4ler, utiliser et rationaliser ce vecteur d'information et vecteur d'\u00e9nergie, devenu totalement incontournable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers.\n2. Son histoire remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9.\n3. L'\u00e9lectricit\u00e9 se manifeste de mani\u00e8re spectaculaire et brutale.\n4. Le magn\u00e9tisme est indissociable de l'\u00e9lectricit\u00e9.\n5. La th\u00e9orisation et la compr\u00e9hension de l'\u00e9lectricit\u00e9 sont relativement r\u00e9centes.\n6. Les hommes ont tent\u00e9 de comprendre, contr\u00f4ler et utiliser l'\u00e9lectricit\u00e9.\n7. L'\u00e9lectricit\u00e9 est devenue incontournable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, c'est l'essence m\u00eame de l'Univers\nDepuis le commencement, elle est pr\u00e9sente \u00e0 l'amer\nDepuis l'aube de l'humanit\u00e9, son histoire se d\u00e9voile\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne puissant, au destin sans \u00e9toile\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, spectaculaire et brutale\nMagn\u00e9tisme et \u00e9nergie, un duo sans \u00e9gale\n\n[Couplet 2]\nDes \u00e9clairs dans le ciel, des orages dans l'air\nL'\u00e9lectricit\u00e9 se manifeste sans vraiment pr\u00e9venir\nM\u00eal\u00e9e au magn\u00e9tisme, une union parfaite\nDeux forces indissociables, une \u00e9quation concr\u00e8te\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, spectaculaire et brutale\nMagn\u00e9tisme et \u00e9nergie, un duo sans \u00e9gale\n\n[Couplet 3]\nDes th\u00e9ories \u00e9mergent, une compr\u00e9hension nouvelle\nLes savants s'interrogent, cherchent la cl\u00e9 de l'\u00e9tincelle\nDes exp\u00e9riences, des d\u00e9couvertes, tout s'\u00e9claire\nMais la compr\u00e9hension de l'\u00e9lectricit\u00e9 reste \u00e0 faire\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, spectaculaire et brutale\nMagn\u00e9tisme et \u00e9nergie, un duo sans \u00e9gale\n\n[Couplet 4]\nLes hommes cherchent \u00e0 contr\u00f4ler cette \u00e9nergie folle\nDe l'\u00e9clairage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, un pouvoir qui se d\u00e9voile\nL'\u00e9lectricit\u00e9 devient incontournable, indispensable\nDans notre soci\u00e9t\u00e9 moderne, elle est in\u00e9vitable\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, spectaculaire et brutale\nMagn\u00e9tisme et \u00e9nergie, un duo sans \u00e9gale"}, {"titre": "Allie X", "text_origine": "Alexandra Ashley Hughes, dite Allie X (prononc\u00e9 [ali \u025bks] en anglais), est une auteure-compositrice-interpr\u00e8te, musicienne, productrice et actrice canadienne, n\u00e9e le 31 juillet 1985 \u00e0 Oakville en Ontario.\nGrandissant principalement entre Oakville et Toronto, elle d\u00e9veloppe tr\u00e8s t\u00f4t un int\u00e9r\u00eat pour le piano classique, l\u2019op\u00e9ra et la com\u00e9die musicale. \u00c9tudiante en \u00e9coles d\u2019arts, elle fr\u00e9quente l\u2019universit\u00e9 Sheridan d\u2019Oakville et le Centre des arts d'Interlochen (en), dans le Michigan, o\u00f9 elle obtient finalement son dipl\u00f4me. Elle lance ensuite sa carri\u00e8re vers le milieu des ann\u00e9es 2000, se produisant au sein de diff\u00e9rents bars et discoth\u00e8ques torontois, tout en distribuant et \u00e9ditant elle-m\u00eame ses propres albums. Tr\u00e8s vite remarqu\u00e9e, elle effectue par la suite de multiples apparitions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es par le biais de s\u00e9ries et \u00e9missions de vari\u00e9t\u00e9s, telles que How Do You Solve a Problem Like Maria? ou encore Ma vie de star. En juillet 2013, Allie d\u00e9cide de partir s\u2019installer aux \u00c9tats-Unis, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Los Angeles, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir mieux se concentrer sur son travail en tant qu\u2019artiste solo. Elle fait la connaissance de divers musiciens et producteurs, dont notamment Cirkut et Billboard, puis r\u00e9uss\u00eet \u00e0 d\u00e9crocher un contrat avec les labels Universal Music et Sleepless Records.\nSon premier single, Catch, sort en f\u00e9vrier 2014. Il est imm\u00e9diatement remarqu\u00e9 par Jamieson Cox, r\u00e9dacteur pour le magazine Time, puis attire l\u2019attention de la chanteuse am\u00e9ricaine Katy Perry, qui n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 en faire l\u2019\u00e9loge et permettent \u00e0 Allie de jouir d\u2019une notori\u00e9t\u00e9 croissante sur Internet. Deux autres singles, Prime et Bitch, sont ensuite d\u00e9voil\u00e9s. Son premier maxi, intitul\u00e9 CollXtion I, est distribu\u00e9 en avril 2015. Fort de son succ\u00e8s critique, Allie planifie une s\u00e9rie de concerts promotionnels en Am\u00e9rique du Nord et une base de fans commence \u00e0 se dresser progressivement. En fin d\u2019ann\u00e9e 2015, une r\u00e9\u00e9dition du maxi est commercialis\u00e9e en parall\u00e8le avec une \u00e9ni\u00e8me parution de Catch, cette fois-ci sous forme de mini-album incorporant un nouveau single et titre bonus, Never Enough.\n\u00c0 partir de mai 2016, Allie propose de faire d\u00e9couvrir une ribambelle de chansons in\u00e9dites et de maquettes inachev\u00e9es \u00e0 son public, ayant pour objectif de recevoir un maximum d\u2019avis afin de savoir ce qui pourrait \u00eatre le plus \u00e0 m\u00eame de constituer un futur projet. Un troisi\u00e8me maxi baptis\u00e9 \u0244nsolved et rassemblant la plupart de ces morceaux in\u00e9dits, dont les singles Too Much to Dream, All the Rage et That\u2019s So Us, para\u00eet quelques mois plus tard. En f\u00e9vrier 2017, la chanteuse annonce contre toute attente la sortie prochaine de son premier album studio, CollXtion II, pr\u00e9vu pour juin. Le premier single choisi pour proph\u00e9tiser cet opus, Paper Love, est publi\u00e9 en avril. En outre, une tourn\u00e9e nord-am\u00e9ricaine et europ\u00e9enne est organis\u00e9e pour l'\u00e9v\u00e9nement.\nInfluenc\u00e9e entre autres par Bj\u00f6rk, Grimes, Kate Bush et Lady Gaga, Allie X est identifiable au moyen de ses nombreuses apparitions publiques imbib\u00e9es par le c\u00f4t\u00e9 excentrique du th\u00e9\u00e2tre, une tendance qui se traduit par son sens de la mode ou \u00e0 travers ses performances sc\u00e9niques et ses vid\u00e9oclips. En tant que compositrice, elle porte aide \u00e0 divers artistes au cours de leurs carri\u00e8res, tels que Troye Sivan, Seohyun et Lea Michele, pour leur assurer l\u2019\u00e9criture d\u2019une ou plusieurs chansons, sans compter le fait qu\u2019elle participe ouvertement \u00e0 l\u2019arrangement vocal d\u2019une multitude de pi\u00e8ces musicales li\u00e9es \u00e0 l\u2019industrie du cin\u00e9ma. En 2016, la publication \u00e9ditoriale en ligne Billboard la positionne au treizi\u00e8me rang de son classement hebdomadaire Next Big Sound, rassemblant les artistes en vogue les plus \u00e0 m\u00eame de gagner une certaine popularit\u00e9 en un temps record. Un an plus tard, le magazine Out la place en \u00e9vidence dans sa longue liste des \u00ab cinquante artistes f\u00e9minines les plus influentes de l\u2019\u00e9poque \u00bb.", "element_cle": "- Allie X est une auteure-compositrice-interpr\u00e8te canadienne\n- Elle est n\u00e9e le 31 juillet 1985 \u00e0 Oakville en Ontario\n- Elle s'int\u00e9resse au piano classique, \u00e0 l'op\u00e9ra et \u00e0 la com\u00e9die musicale d\u00e8s son jeune \u00e2ge\n- Allie X a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Sheridan d\u2019Oakville et au Centre des arts d'Interlochen dans le Michigan\n- Elle a lanc\u00e9 sa carri\u00e8re dans les ann\u00e9es 2000 en se produisant dans des bars et des discoth\u00e8ques de Toronto\n- Allie X a r\u00e9alis\u00e9 de nombreuses apparitions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es dans des s\u00e9ries et des \u00e9missions de vari\u00e9t\u00e9s\n- En juillet 2013, elle s'installe \u00e0 Los Angeles pour se concentrer sur sa carri\u00e8re solo\n- Elle signe un contrat avec les labels Universal Music et Sleepless Records\n- Son premier single, \"Catch\", sort en f\u00e9vrier 2014 et est remarqu\u00e9 par Jamieson Cox du magazine Time et Katy Perry\n- Elle sort ensuite deux autres singles, \"Prime\" et \"Bitch\"\n- Son premier maxi, \"CollXtion I\", est distribu\u00e9 en avril 2015 et conna\u00eet un succ\u00e8s critique.", "rap": "[Couplet 1]\nAllie X, la rappeuse au talent inn\u00e9\nDu Canada jusqu'\u00e0 L.A. o\u00f9 elle s'est envol\u00e9e\nN\u00e9e en 1985, \u00e0 Oakville en Ontario\nSon amour pour la musique, \u00e7a remonte au berceau\n\n[Pont]\nElle a grandi avec le piano classique et l'op\u00e9ra\nLa com\u00e9die musicale, c'\u00e9tait son truc, d\u00e9j\u00e0\n\u00c0 l'universit\u00e9 Sheridan d'Oakville, elle a \u00e9tudi\u00e9\nPuis au Centre des arts d'Interlochen, elle s'est envol\u00e9e\n\n[Refrain]\nAllie X, la rappeuse qui d\u00e9chire\nAvec son flow, elle fait fr\u00e9mir\nEntre bars et discoth\u00e8ques de Toronto\nElle a trac\u00e9 sa voie pour devenir solo\n\n[Couplet 2]\nDe Toronto \u00e0 Los Angeles, elle a fait le d\u00e9m\u00e9nagement\nPour se concentrer sur sa carri\u00e8re avec engagement\nSignant avec Universal Music et Sleepless Records\nElle se fait remarquer par Jamieson Cox et Katy Perry\n\n[Pont]\n\"Catch\", son premier single, sort en 2014\nLe d\u00e9but d'une carri\u00e8re solo qu'elle souhaite s'\u00e9panouir\nPrime, Bitch, elle encha\u00eene les hits explosifs\nSon premier maxi, CollXtion I, critique et massif\n\n[Refrain]\nAllie X, la rappeuse aux paroles percutantes\nElle fait sensation, c'est garanti, aucun doute\nDepuis 2015, elle encha\u00eene les succ\u00e8s\nAllie X, la rappeuse qu'il faut \u00e9couter d\u00e8s maintenant"}, {"titre": "Dasein", "text_origine": "Le mot allemand Dasein [\u02c8da\u02d0za\u026an], litt\u00e9ralement \u00ab \u00eatre-l\u00e0 \u00bb, est l'infinitif substantiv\u00e9 du verbe allemand dasein, qui signifie, dans la tradition philosophique, \u00ab \u00eatre pr\u00e9sent \u00bb. Comme substantif, le mot apparut au XVIIe si\u00e8cle avec le sens de \u00ab pr\u00e9sence \u00bb, et est employ\u00e9 depuis le XVIIIe si\u00e8cle dans sa traduction fran\u00e7aise en substitution au terme \u00ab existence \u00bb. Avec le philosophe allemand Martin Heidegger, ce terme est devenu, \u00e0 partir de son ma\u00eetre ouvrage \u00catre et Temps (Sein und Zeit), un concept majeur au moyen duquel l'auteur cherche \u00e0 distinguer la mani\u00e8re d'\u00eatre sp\u00e9cifique de l'\u00ab \u00eatre humain \u00bb, qui n'est pas celle des choses ordinaires. Ainsi le Dasein est cet \u00e9tant particulier et paradoxal, \u00e0 qui son propre \u00eatre importe, qui est confront\u00e9 \u00e0 la possibilit\u00e9 constante de sa mort, en a conscience, vit en relation \u00e9troite avec ses semblables et qui, tout en \u00e9tant enferm\u00e9 dans sa solitude, \u00ab est toujours au monde \u00bb, aupr\u00e8s des choses.", "element_cle": "- Le mot allemand Dasein signifie \"\u00eatre-l\u00e0\" ou \"\u00eatre pr\u00e9sent\"\n- Il est utilis\u00e9 dans la philosophie pour se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'existence\n- Le terme est apparu au XVIIe si\u00e8cle et a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais comme \"existence\"\n- Martin Heidegger a d\u00e9velopp\u00e9 le concept de Dasein dans son livre \u00catre et Temps\n- Dasein se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la mani\u00e8re d'\u00eatre sp\u00e9cifique de l'\u00eatre humain\n- Le Dasein est conscient de sa propre mort et vit en relation avec les autres\n- Malgr\u00e9 sa solitude, le Dasein est toujours connect\u00e9 au monde et aux choses", "rap": "[Couplet 1]\nDasein, concept d'existence qui tue,\n\u00catre-l\u00e0, \u00eatre pr\u00e9sent, une vision qui se mue,\nDans la philosophie, une notion essentielle,\nAu XVIIe si\u00e8cle, la parole se r\u00e9v\u00e8le.\n\nTraduit en fran\u00e7ais, comme \"existence\" on le conna\u00eet,\nMartin Heidegger, dans \u00catre et Temps le met en f\u00eate,\nLe Dasein, l'\u00eatre humain avec sa mani\u00e8re d'\u00eatre,\nConscient de sa mort, une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre.\n\n[Refrain]\nDasein, Dasein, une id\u00e9e qui r\u00e9sonne,\nDans l'existence, le lien qui nous donne,\nConnect\u00e9 au monde malgr\u00e9 les solitudes,\nDasein, une r\u00e9v\u00e9lation, une attitude.\n\n[Couplet 2]\nVivre en relation, agir avec pr\u00e9caution,\nLe Dasein nous rappelle notre responsabilit\u00e9 \u00e0 foison,\nDans notre qu\u00eate d'authenticit\u00e9 et de sens,\nLe Dasein nous pousse \u00e0 sortir de l'indiff\u00e9rence.\n\nLe temps qui passe, les \u00e9v\u00e9nements qui tracent,\nDasein, un rappel des dates qui agacent,\nDes moments marquants, des souvenirs grav\u00e9s,\nLe Dasein nous rappelle qu'il faut avancer.\n\n[Refrain]\nDasein, Dasein, une id\u00e9e qui r\u00e9sonne,\nDans l'existence, le lien qui nous donne,\nConnect\u00e9 au monde malgr\u00e9 les solitudes,\nDasein, une r\u00e9v\u00e9lation, une attitude."}, {"titre": "M\u00e9taphysique", "text_origine": "La m\u00e9taphysique est la branche de la philosophie qui \u00e9tudie la nature fondamentale de la r\u00e9alit\u00e9. Elle s'int\u00e9resse \u00e0 des concepts tels que l'\u00eatre et l'identit\u00e9, l'espace et le temps, la causalit\u00e9, la n\u00e9cessit\u00e9 et la possibilit\u00e9. Elle comprend notamment des questions sur la nature de la conscience et la relation entre l'esprit et la mati\u00e8re, ou entre la substance et l'attribut. La m\u00e9taphysique est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des quatre principales branches de la philosophie, avec l'\u00e9pist\u00e9mologie (ou th\u00e9orie de la connaissance, ou encore gnos\u00e9ologie en un sens plus large), la logique et l'\u00e9thique.\nLe terme \u00ab m\u00e9taphysique \u00bb prend des sens diff\u00e9rents selon les auteurs et les \u00e9poques. Dans un de ses trait\u00e9s intitul\u00e9 plus tard M\u00e9taphysique, Aristote utilise l'expression \u00ab philosophie premi\u00e8re \u00bb pour d\u00e9signer un type de science dont le caract\u00e8re premier tient autant \u00e0 son importance qu'\u00e0 sa dignit\u00e9 : la \u00ab science de l'\u00eatre en tant qu'\u00eatre \u00bb. La m\u00e9taphysique a depuis traditionnellement pour objet des notions g\u00e9n\u00e9rales et abstraites telles que la substance des choses et leurs pr\u00e9dicats (qualit\u00e9s, quantit\u00e9s, relations). Depuis l'usage du terme qui en a \u00e9t\u00e9 fait par la philosophie m\u00e9di\u00e9vale, la m\u00e9taphysique est souvent d\u00e9finie comme \u00e9tant un champ de la philosophie qui porte sur le monde, les choses ou les processus en tant qu'ils existent \u00ab au-del\u00e0 \u00bb et ind\u00e9pendamment de l'exp\u00e9rience sensible que nous en avons.\nDe nos jours, la m\u00e9taphysique est une discipline dont la notion est \u00e9quivoque et qui recouvre aussi bien la science des r\u00e9alit\u00e9s qui \u00e9chappent aux sens que la connaissance de ce que les choses sont en elles-m\u00eames, ind\u00e9pendamment de nos repr\u00e9sentations (\u00ab chose en soi \u00bb). D\u00e9finie comme science de ce qui existe en dehors de l\u2019exp\u00e9rience sensible, la m\u00e9taphysique se d\u00e9marque de la physique et concerne des entit\u00e9s ou des processus consid\u00e9r\u00e9s comme immat\u00e9riels et invisibles (l'\u00e2me, le \u00ab monde intelligible \u00bb, la \u00ab force vitale \u00bb, etc.). D\u00e9finie comme connaissance de ce que les choses sont en elles-m\u00eames, la m\u00e9taphysique se d\u00e9marque de la connaissance empirique des ph\u00e9nom\u00e8nes, et peut en ce cas recouvrir une partie du champ des sciences. Elle est alors associ\u00e9e \u00e0 une conception dite \u00ab r\u00e9aliste \u00bb et d\u00e9termine  la port\u00e9e ontologique des th\u00e9ories (philosophiques ou scientifiques).\nEn philosophie analytique, les premiers d\u00e9veloppements originaux de la m\u00e9taphysique apparaissent au milieu du XXe si\u00e8cle, renouvelant la discipline au sein de ce qu'il est d\u00e9sormais convenu d'appeler la \u00ab m\u00e9taphysique analytique \u00bb. Ne s'opposant aucunement \u00e0 la science, la m\u00e9taphysique analytique utilise au contraire ses r\u00e9sultats, ou encore s'int\u00e9resse aux ontologies qui sont pr\u00e9suppos\u00e9es par les activit\u00e9s ou les discours scientifiques.", "element_cle": "1. La m\u00e9taphysique est la branche de la philosophie qui \u00e9tudie la nature fondamentale de la r\u00e9alit\u00e9.\n2. Elle se concentre sur des concepts tels que l'\u00eatre et l'identit\u00e9, l'espace et le temps, la causalit\u00e9, la n\u00e9cessit\u00e9 et la possibilit\u00e9.\n3. La m\u00e9taphysique aborde \u00e9galement les questions de la conscience et de la relation entre l'esprit et la mati\u00e8re.\n4. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des quatre principales branches de la philosophie, avec l'\u00e9pist\u00e9mologie, la logique et l'\u00e9thique.\n5. Le terme \"m\u00e9taphysique\" a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 travers l'histoire et a des significations diff\u00e9rentes selon les auteurs.\n6. Aristote a utilis\u00e9 le terme pour d\u00e9signer une science qui traite de l'\u00eatre en tant qu'\u00eatre.\n7. Traditionnellement, la m\u00e9taphysique s'int\u00e9resse aux notions g\u00e9n\u00e9rales et abstraites telles que la substance des choses et leurs pr\u00e9dicats.\n8. De nos jours, la m\u00e9taphysique englobe \u00e0 la fois les r\u00e9alit\u00e9s invisibles et immat\u00e9rielles, ainsi que la connaissance des choses en elles-m\u00eames.\n9. Elle se distingue de la physique en se concentrant sur des entit\u00e9s ou des processus qui existent au-del\u00e0 de l'exp\u00e9rience sensible.\n10. La m\u00e9taphysique aborde des concepts tels que l'\u00e2me, le monde intelligible et la force vitale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9taphysique, le c\u0153ur de la philosophie,\nEtudie la r\u00e9alit\u00e9 dans toute sa symphonie,\nL'\u00eatre, l'identit\u00e9, l'espace et le temps,\nDes concepts abstraits qui nous marquent \u00e0 chaque instant.\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9taphysique, une qu\u00eate profonde,\nDes questionnements sur le monde,\nL'esprit, la mati\u00e8re, la conscience \u00e9veill\u00e9e,\nUn voyage dans les myst\u00e8res de l'existence sacr\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nQuatri\u00e8me branche de la philo, l'\u00e9thique \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s,\nLa logique et l'\u00e9pist\u00e9mologie, elles aussi hant\u00e9es,\nLe terme \"m\u00e9taphysique\" \u00e9volue au fil des \u00e9crits,\nDes significations vari\u00e9es, des visions qui divergent l'esprit.\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9taphysique, entre abstrait et concret,\nDes notions g\u00e9n\u00e9rales, des id\u00e9es qu'on projette,\nLes choses en elles-m\u00eames, l'invisible et l'immuable,\nUn savoir qui nous \u00e9l\u00e8ve, qui nous rend moins vuln\u00e9rables.\n\n[Couplet 3]\nAu-del\u00e0 du sensible, la m\u00e9taphysique explore,\nDes entit\u00e9s et des processus qui nous d\u00e9vorent,\nL'\u00e2me, le monde intelligible, une force vitale,\nDes concepts qui nous poussent, qui nous fascinent sans \u00e9gale.\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9taphysique, une qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9,\nUn \u00e9cho dans l'\u00e9ternit\u00e9,\nDes r\u00e9flexions sur notre destin\u00e9e,\nUne exploration au-del\u00e0 des limites trac\u00e9es."}, {"titre": "Ontologie (philosophie)", "text_origine": "L'ontologie est une branche de la philosophie et plus sp\u00e9cifiquement de la m\u00e9taphysique qui, dans son sens le plus g\u00e9n\u00e9ral, s'interroge sur la signification du mot \u00ab \u00eatre \u00bb. \u00ab Qu'est-ce que l'\u00eatre ? \u00bb est une question consid\u00e9r\u00e9e comme inaugurale, c'est-\u00e0-dire premi\u00e8re dans le temps et premi\u00e8re dans l'ordre de la connaissance. Elle est celle des premiers penseurs de la Gr\u00e8ce antique, tels Parm\u00e9nide et Platon. Elle d\u00e9borde tr\u00e8s largement le strict cadre de la m\u00e9taphysique qui, n\u00e9e chez Aristote, \u00e9tudie les diff\u00e9rentes modalit\u00e9s et propri\u00e9t\u00e9s de l'\u00eatre (ne posant d\u00e9j\u00e0 plus de probl\u00e8me en soi), avec quoi on a tendance \u00e0 la confondre. Il faut \u00e9galement distinguer l'ontologie en tant que telle de l'ousiologie, laquelle est la science de l'\u00eatre entendu en tant qu'essence.\nLe terme \u00ab ontologie \u00bb, comme celui de m\u00e9taphysique dans sa signification moderne, n'appara\u00eet que bien plus tard, au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, o\u00f9 il prend le sens de \u00ab philosophie de l'\u00eatre \u00bb, mais aussi de \u00ab science premi\u00e8re \u00bb. \u00c0 suivre Aristote, \u00ab Il y a une science qui \u00e9tudie l'\u00eatre en tant qu'\u00eatre, et les attributs qui lui appartiennent essentiellement. Elle ne se confond avec aucune de ces sciences particuli\u00e8res, car aucune de ces autres sciences dites particuli\u00e8res ne consid\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral l'\u00catre en tant qu'\u00eatre, mais d\u00e9coupant une certaine partie de l'\u00catre c'est seulement de cette partie qu'elles \u00e9tudient l'attribut. \u00bb\n\u00c0 partir de cette d\u00e9finition, \u00ab la tradition a parfois compris cette ontologie aristot\u00e9licienne comme d\u00e9signant \u00e0 la fois une m\u00e9taphysique g\u00e9n\u00e9rale ou des premiers principes, charg\u00e9s du discours sur l'\u00eatre, et une m\u00e9taphysique sp\u00e9ciale qui traite de l'\u00e2me, du monde et de Dieu. \u00bb Selon Heidegger, ce dont traitent Aristote et ses successeurs, c'est moins de la \u00ab question de l'\u00eatre \u00bb en tant que telle, qui demeurera fix\u00e9e pour lui et ses successeurs dans la m\u00e9taphysique, que des multiples significations de l'\u00eatre \u2014 l'\u00eatre entendu comme \u00e9tant, les cat\u00e9gories, l'\u00eatre comme vrai, l'\u00eatre par soi, le devenir \u2014 selon les distinctions rep\u00e9r\u00e9es par Franz Brentano,.\nLa \u00ab scolastique \u00bb reprendra cette doctrine en r\u00e9interpr\u00e9tant \u00e0 son tour la \u00ab question de l'\u00eatre \u00bb comme m\u00e9taphysique g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire comme science des premiers principes, appel\u00e9s aussi \u00ab transcendantaux \u00bb au sens o\u00f9 ils renvoient aux d\u00e9terminations communes \u00e0 tous les \u00eatres. \u00c0 cette m\u00e9taphysique g\u00e9n\u00e9rale, on opposera la m\u00e9taphysique sp\u00e9ciale ou \u00ab th\u00e9ologie \u00bb, traitant de la question de Dieu.", "element_cle": "1. L'ontologie est une branche de la philosophie qui s'interroge sur la signification du mot \u00ab \u00eatre \u00bb.\n2. Parm\u00e9nide et Platon sont parmi les premiers penseurs grecs \u00e0 aborder la question de l'\u00eatre.\n3. L'ontologie d\u00e9passe le cadre de la m\u00e9taphysique qui \u00e9tudie les modalit\u00e9s de l'\u00eatre.\n4. Le terme \"ontologie\" appara\u00eet au XVIIe si\u00e8cle et devient synonyme de \"philosophie de l'\u00eatre\".\n5. L'ontologie aristot\u00e9licienne englobe une m\u00e9taphysique g\u00e9n\u00e9rale et sp\u00e9ciale sur l'\u00e2me, le monde et Dieu.\n6. Aristote et ses successeurs s'int\u00e9ressent aux multiples significations de l'\u00eatre plut\u00f4t qu'\u00e0 la question de l'\u00eatre en soi.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ontologie, une branche de philosophie,\nInterroge le sens de l'\u00eatre sans d\u00e9vie,\nParm\u00e9nide et Platon, pens\u00e9es grecques anciennes,\nPremiers \u00e0 se lancer dans cette \u00e9tude sereine.\n\nL'ontologie d\u00e9passe le m\u00e9taphysique,\nQui cherche les modalit\u00e9s, les sp\u00e9cifiques,\nLe concept appara\u00eet, XVIIe si\u00e8cle se penche,\nOntologie, synonyme de \"philosophie de l'\u00eatre\".\n\n[Refrain]\nOntologie, quelle est ta signification ?\nDans cette branche, trouve-t-on l'illumination ?\nInterrogeant l'\u00eatre, allant au-del\u00e0 de l'\u00eatre,\nL'ontologie, une qu\u00eate qui ne peut dispara\u00eetre.\n\n[Couplet 2]\nAristote, son approche aristot\u00e9licienne,\nUne m\u00e9taphysique g\u00e9n\u00e9rale avec telle pr\u00e9cision,\nIl aborde l'\u00e2me, le monde et le divin,\nMultiples significations de l'\u00eatre, sans fin.\n\nLoin de la question de l'\u00eatre en soi,\nAristote et ses disciples, une qu\u00eate autrefois,\nL'ontologie, une exploration sans fin,\nDes notions \u00e9ducatives, nourrissant nos destins.\n\n[Refrain]\nOntologie, quelle est ta signification ?\nDans cette branche, trouve-t-on l'illumination ?\nInterrogeant l'\u00eatre, allant au-del\u00e0 de l'\u00eatre,\nL'ontologie, une qu\u00eate qui ne peut dispara\u00eetre."}, {"titre": "Edmund Husserl", "text_origine": "Edmund Husserl [\u02c8\u0294\u025btm\u028ant \u02c8h\u028as\u0250l] (8 avril 1859 - 26 avril 1938) est un philosophe et logicien, autrichien de naissance, puis prussien, fondateur de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, qui eut une influence majeure sur l'ensemble de la philosophie du XXe si\u00e8cle.\nHusserl a \u00e9tudi\u00e9 les math\u00e9matiques avec Karl Weierstrass et Leo K\u00f6nigsberger, et la philosophie avec Franz Brentano et Carl Stumpf. Il a enseign\u00e9 la philosophie comme Privatdozent \u00e0 l'universit\u00e9 Martin-Luther de Halle-Wittemberg \u00e0 partir de 1887 avant de devenir professeur en 1901 \u00e0 l'universit\u00e9 de G\u00f6ttingen, puis \u00e0 partir de 1916 et jusqu'\u00e0 sa retraite en 1928 \u00e0 l'universit\u00e9 Albert Ludwig de Fribourg. Il est demeur\u00e9 actif et productif jusqu'\u00e0 sa mort en 1938. Ses archives sont conserv\u00e9es \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur de philosophie de l'universit\u00e9 catholique de Louvain.\nDans ses premiers travaux, il essaye de combiner les math\u00e9matiques, la psychologie et la philosophie de fa\u00e7on \u00e0 fonder les math\u00e9matiques. Il analyse le processus psychologique n\u00e9cessaire au concept de nombre et essaie sur cette base de b\u00e2tir une th\u00e9orie syst\u00e9matique. La pens\u00e9e de Karl Weierstrass lui permet de soutenir l'id\u00e9e que nous g\u00e9n\u00e9rons le concept de nombre en comptant une certaine collection d'objets. Il reprend \u00e0 Brentano et \u00e0 Stumpf la distinction propre/impropre : l'observateur se fait une repr\u00e9sentation propre de l'objet s'il est physiquement pr\u00e9sent devant lui et impropre (ou symbolique) dans les cas o\u00f9 l'objet est repr\u00e9sent\u00e9 par des signes et des symboles. Dans sa premi\u00e8re \u0153uvre majeure, Recherches logiques (1900-1901), il rompt avec le psychologisme et fonde la ph\u00e9nom\u00e9nologie comme science destin\u00e9e \u00e0 supplanter les sciences de la nature qu'il juge inaptes \u00e0 \u00ab \u00e9lucider le rapport de l'homme au monde \u00bb. Deux autres \u0153uvres majeures suivront : Id\u00e9es I (1913) et Krisis (1936).", "element_cle": "1. Edmund Husserl est un philosophe et logicien autrichien et prussien, n\u00e9 en 1859 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1938.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, qui a eu une grande influence sur la philosophie du XXe si\u00e8cle.\n3. Husserl a \u00e9tudi\u00e9 les math\u00e9matiques et la philosophie, et a enseign\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes universit\u00e9s allemandes.\n4. Dans ses premiers travaux, il tentait de combiner les math\u00e9matiques, la psychologie et la philosophie pour fonder les math\u00e9matiques.\n5. Il a rompu avec le psychologisme dans son \u0153uvre majeure \"Recherches logiques\", publi\u00e9e en 1900-1901, et a fond\u00e9 la ph\u00e9nom\u00e9nologie comme science.\n\n6. Parmi ses autres \u0153uvres importantes figurent \"Id\u00e9es I\" (1913) et \"Krisis\" (1936).\n7. Husserl a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre actif et productif jusqu'\u00e0 sa mort en 1938.\n8. Ses archives sont conserv\u00e9es \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur de philosophie de l'universit\u00e9 catholique de Louvain.\n9. Sa th\u00e9orie de la ph\u00e9nom\u00e9nologie vise \u00e0 \u00e9lucider le rapport de l'homme au monde.\n10. Edmund Husserl a eu une influence majeure sur la philosophie du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nEdmund Husserl, philosophe et logicien\nN\u00e9 en 1859, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1938, t'as vu \u00e7a bien\nFondateur de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, c'est sa vibe\nInfluence majeure sur la philo du XXe si\u00e8cle, c'est pas du bluff\n\n[Refrain]\nHusserl, Husserl, t'as tout compris\nTa th\u00e9orie de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, c'est du g\u00e9nie\nOn parle du rapport de l'homme au monde\nEduquer les esprits, c'est \u00e7a notre mission profonde\n\n[Couplet 2]\nMaths, philo, enseignant, il a tout fait\nCombinaison parfaite pour fonder les maths, c'\u00e9tait son trait\n\"Recherches logiques\", sa grande \u0153uvre\nRompt avec le psychologisme, ouvre la porte \u00e0 un nouveau souffle\n\n[Refrain]\nHusserl, Husserl, ton h\u00e9ritage vit encore\n\"Id\u00e9es I\", \"Krisis\", des titres qui r\u00e9sonnent encore\nActif jusqu'\u00e0 sa mort, sa passion \u00e9tait sans limite\nOn garde ton enseignement, tes archives sont notre mite\n\n[Couplet 3]\nL'universit\u00e9 catholique de Louvain, garde tes archives\nInstitut sup\u00e9rieur de philosophie, o\u00f9 ton \u0153uvre vit\n\u00c9lucider le rapport de l'homme au monde, c'est ton but\nUn v\u00e9ritable guide pour les esprits qui cherchent la v\u00e9rit\u00e9, absolue\n\n[Refrain]\nHusserl, Husserl, ton nom r\u00e9sonne en moi\nTes id\u00e9es ont travers\u00e9 le temps, elles sont le roi\nL'\u00e9ducation, l'\u00e9panouissement, voil\u00e0 notre qu\u00eate\nMerci Husserl, pour ta lumi\u00e8re qui nous a guid\u00e9s \u00e0 la f\u00eate"}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "cl\u00e9s:\n\n1. L'art est une activit\u00e9 qui s'adresse aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect.\n2. L'art est le produit d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 d'une intention et n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie.\n3. Les d\u00e9finitions de l'art varient selon les \u00e9poques, les lieux et les cultures.\n4. En Europe, le terme \"art\" englobe les beaux arts, la musique, la danse, la po\u00e9sie, etc.\n5. La classification des arts n'est pas universelle et recherche un consensus est difficile.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art, c'est bien plus qu'une simple d\u00e9co\nC'est une fa\u00e7on d's'exprimer, d'ouvrir les chakras\nIl parle aux sens, aux \u00e9motions, \u00e0 l'esprit\nUne symphonie de couleurs, une danse infinie\n\nL'art, c'est l'intention mise en action\nSans but pratique mais pour cr\u00e9er l'attraction\nDessiner, peindre, sculpter, composer\nLes possibilit\u00e9s sont infinies \u00e0 exploiter\n\n[Refrain]\nL'art traverse le temps, les cultures, les terres\nIl est notre h\u00e9ritage, notre riche mati\u00e8re premi\u00e8re\nDu fond des grottes aux mus\u00e9es les plus fous\nL'art est partout, dans chaque coin de rue\n\n[Couplet 2]\nL'art, une d\u00e9finition qui varie sans cesse\nSelon l'\u00e9poque, l'endroit, la culture qu'on blesse\nMais en Europe, il regroupe les beaux-arts au complet\nMusique, danse, po\u00e9sie, tout un univers concret\n\nLa classification des arts, un d\u00e9bat sans fin\nChercher un consensus, c'est pas si anodin\nChacun a sa vision, sa mani\u00e8re d'appr\u00e9cier\nMais c'est dans cette diversit\u00e9 que l'art est fier\n\n[Refrain]\nL'art traverse le temps, les cultures, les terres\nIl est notre h\u00e9ritage, notre riche mati\u00e8re premi\u00e8re\nDu fond des grottes aux mus\u00e9es les plus fous\nL'art est partout, dans chaque coin de rue"}, {"titre": "Lexique de Martin Heidegger", "text_origine": "Martin Heidegger, philosophe allemand du XXe si\u00e8cle, a r\u00e9alis\u00e9 pendant soixante ans (de 1910 \u00e0 1973) un travail de pens\u00e9e qui l'a conduit \u00e0 cr\u00e9er une grande quantit\u00e9 de n\u00e9ologismes, ainsi qu'un nouvel usage d'idiomes de la langue allemande, un vocabulaire renouvel\u00e9, porteur de sens nouveaux, exprimant le travail de pens\u00e9e du philosophe et les nouveaux concepts qu'il propose. La traduction de l'\u0153uvre de Heidegger en France a conduit \u00e0 innover dans le domaine de la langue philosophique, non sans difficult\u00e9s, mais en permettant par ce travail de traduction/interpr\u00e9tation une r\u00e9flexion approfondie sur la pens\u00e9e du philosophe.\nLe lexique est suivi d'un glossaire des traductions de termes heideggeriens.", "element_cle": "1. Martin Heidegger est un philosophe allemand du XXe si\u00e8cle connu pour son travail de pens\u00e9e pendant soixante ans.\n2. Son travail a donn\u00e9 naissance \u00e0 de nombreux n\u00e9ologismes et \u00e0 un nouvel usage de la langue allemande.\n3. Le vocabulaire qu'il a cr\u00e9\u00e9 exprime ses concepts philosophiques et son approche novatrice.\n4. La traduction de son \u0153uvre en France a pos\u00e9 des d\u00e9fis, mais a \u00e9galement permis une r\u00e9flexion approfondie sur sa pens\u00e9e.\n5. Le lexique est accompagn\u00e9 d'un glossaire des termes heideggeriens traduits.", "rap": "[Couplet 1]\nMartin Heidegger, penseur du vingti\u00e8me si\u00e8cle,\nSon travail de pens\u00e9e, une oeuvre encore si actuelle.\nN\u00e9ologismes et langage renov\u00e9,\nUne r\u00e9volution dans la langue allemande, tu l'as port\u00e9e.\n\n[Refrain]\nHeidegger, philosophe en avant-garde,\nSon lexique, un tr\u00e9sor o\u00f9 les mots se bombardent.\nConcepts philosophiques et id\u00e9es novatrices,\nDans le monde de la pens\u00e9e, il a marqu\u00e9 une empreinte pr\u00e9cise.\n\n[Couplet 2]\nLa traduction en France, un d\u00e9fi bien ardu,\nMais une occasion pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses vues.\nUn glossaire pour traduire ses termes,\nUne porte ouverte sur sa pens\u00e9e, sans fermer.\n\n[Refrain]\nHeidegger, philosophe en avant-garde,\nSon lexique, un tr\u00e9sor o\u00f9 les mots se bombardent.\nConcepts philosophiques et id\u00e9es novatrices,\nDans le monde de la pens\u00e9e, il a marqu\u00e9 une empreinte pr\u00e9cise."}, {"titre": "\u00catre humain (philosophie)", "text_origine": "En philosophie, parler d'\u00eatre humain, en lieu et place du terme g\u00e9n\u00e9rique d'\u00ab homme \u00bb, c'est emprunter la voie qui tente de r\u00e9pondre \u00e0 \u00ab la question centrale en toute anthropologie telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par  Emmanuel Kant, dans le sens o\u00f9 il se la posait, \u00ab Qu'est-ce que l'homme ? \u00bb \u00ab Was ist der Mensch \u00bb \u00bb.\nDans cet esprit, le questionnement porte sur sa nature intime, plut\u00f4t animale ou plut\u00f4t proche d'une nature divine, libre ou \u00e9troitement conditionn\u00e9e par son milieu, l'\u00eatre humain, dans la diversit\u00e9 de ses figures historiques, capable du meilleur comme du pire fascine depuis l'origine la pens\u00e9e philosophique occidentale. L'article tente de r\u00e9sumer les principales \u00e9tapes de cette compr\u00e9hension de l'homme par lui-m\u00eame, depuis l'ancienne Gr\u00e8ce jusqu'\u00e0 nos jours, de la p\u00e9riode o\u00f9 triomphe le sujet cart\u00e9sien jusqu'\u00e0 sa r\u00e9cente dissolution dans la \u00ab ph\u00e9nom\u00e9nologie \u00bb contemporaine.", "element_cle": "1. L'expression \"\u00eatre humain\" remplace le terme g\u00e9n\u00e9rique \"homme\" en philosophie.\n2. La question centrale de l'anthropologie est \"Qu'est-ce que l'homme ?\", selon Emmanuel Kant.\n3. Le questionnement porte sur la nature intime de l'\u00eatre humain, s'il est plus animale ou proche d'une nature divine, et s'il est libre ou conditionn\u00e9 par son environnement.\n4. L'\u00eatre humain, dans sa diversit\u00e9 historique, fascine la pens\u00e9e philosophique occidentale depuis toujours.\n5. Cet article r\u00e9sume les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la compr\u00e9hension de l'homme par lui-m\u00eame, de l'ancienne Gr\u00e8ce \u00e0 nos jours.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00catre humain, pas juste un homme lambda\nLa philo nous dit, on est plus complexe que \u00e7a\nKant se pose la question, qu'est-ce qu'on est vraiment ?\nAnimale ou divine, tout d\u00e9pend de l'instant\n\n[Refrain]\nQu'est-ce que l'homme ? C'est la question centrale\nAnthropologie, plongeons dans nos entrailles\nLibre ou conditionn\u00e9, c'est l'environnement qui nous fa\u00e7onne\nDiversit\u00e9 historique, la philo nous \u00e9tonne\n\n[Couplet 2]\nDe l'antique Gr\u00e8ce jusqu'\u00e0 nos jours\nLa pens\u00e9e occidentale scrute notre parcours\nL'\u00eatre humain, sujet fascinant depuis toujours\nPhilosophes, penseurs, cherchent l'amour\n\n[Refrain]\nQu'est-ce que l'homme ? C'est la question centrale\nAnthropologie, plongeons dans nos entrailles\nLibre ou conditionn\u00e9, c'est l'environnement qui nous fa\u00e7onne\nDiversit\u00e9 historique, la philo nous \u00e9tonne"}, {"titre": "Ph\u00e9nom\u00e9nologie (philosophie)", "text_origine": "La ph\u00e9nom\u00e9nologie (du grec \u03c6\u03b1\u03b9\u03bd\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03bd / phain\u00f3menon, \u00ab ce qui appara\u00eet \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab \u00e9tude \u00bb) est un courant de pens\u00e9e du XXe si\u00e8cle fond\u00e9 par Edmund Husserl dans l'optique de faire de la philosophie une discipline empirique. Elle tire son nom de sa d\u00e9marche, qui est d'appr\u00e9hender la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle se donne, \u00e0 travers les ph\u00e9nom\u00e8nes. Elle fait de la philosophie l'\u00e9tude syst\u00e9matique et l'analyse de l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue et de la conscience comme \u00e9tant eux-m\u00eames des ph\u00e9nom\u00e8nes de la pens\u00e9e qui se pense elle-m\u00eame et pense le monde.\nCette \u00e9cole de philosophie s'attache \u00e0 d\u00e9montrer que le ph\u00e9nom\u00e8ne n'existe que s'il y a une conscience pour le percevoir. Toute conscience serait donc conscience de quelque chose, c'est l'id\u00e9e d'intentionnalit\u00e9 de la conscience. La m\u00e9thode ph\u00e9nom\u00e9nologique veut d\u00e9montrer qu'il existe une relation essentielle entre la conscience et le monde. La ph\u00e9nom\u00e9nologie reprend les interrogations philosophiques sur le concept d'essence, et son approche pour les aborder est d'\u00e9tudier l'exp\u00e9rience v\u00e9cue, c'est-\u00e0-dire le ph\u00e9nom\u00e8ne en tant que tel. Il est parfois consid\u00e9r\u00e9 qu'ainsi, la ph\u00e9nom\u00e9nologie cherche \u00e0 faire le lien entre l'id\u00e9alisme (passer par l'id\u00e9e pour acc\u00e9der au r\u00e9el) et l'empirisme (passer par le r\u00e9el pour acc\u00e9der \u00e0 l'id\u00e9e).\nC'est dans sa premi\u00e8re oeuvre majeure, Recherches logiques (1900-1901), que Husserl, en rupture avec le psychologisme et en opposition \u00e0 la m\u00e9taphysique, fonde la ph\u00e9nom\u00e9nologie comme science destin\u00e9e \u00e0 donner un fondement aux sciences de la nature, qu'il juge insuffisantes \u00e0 \u00ab \u00e9lucider le rapport de l'homme au monde \u00bb.\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui s'\u00e9tend au sein d'un cercle de disciples dans les universit\u00e9s de G\u00f6ttingen et Munich en Allemagne (Edith Stein, Roman Ingarden, Martin Heidegger, Eugen Fink, Max Scheler, Nicolai Hartmann), et se propage rapidement \u00e0 l'\u00e9tranger, en particulier en France (gr\u00e2ce aux traductions et travaux de Paul Ric\u0153ur, d'Emmanuel Levinas, de Jean-Paul Sartre, de Maurice Merleau-Ponty) et aux \u00c9tats-Unis (Alfred Sch\u00fctz et Eric Voegelin), souvent avec une tr\u00e8s large prise de distance critique par rapport aux premiers travaux de Husserl, mais sans jamais que soit abandonn\u00e9e sa volont\u00e9 fondamentale de s'en tenir \u00e0 l'exp\u00e9rience v\u00e9cue.\nIl n'y a pas \u00e0 s'\u00e9tonner de la grande vari\u00e9t\u00e9 de formulations de ce courant de pens\u00e9e, qui ressortit \u00e0 sa nature m\u00eame cherchant \u00e0 exprimer les aspects sp\u00e9cifiques de chacun de ses domaines d'\u00e9tude. La ph\u00e9nom\u00e9nologie constitue l'une des traditions principales de la philosophie europ\u00e9enne du XXe si\u00e8cle. Elle a en outre inspir\u00e9 de nombreux travaux hors de son champ philosophique propre tels que la philosophie des sciences, la psychiatrie, l'esth\u00e9tique, la morale, la th\u00e9orie de l'histoire, l'anthropologie existentiale.\n\n", "element_cle": "La ph\u00e9nom\u00e9nologie est un courant de pens\u00e9e fond\u00e9 par Edmund Husserl au XXe si\u00e8cle.\nElle vise \u00e0 faire de la philosophie une discipline empirique.\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes tels qu'ils se donnent dans la r\u00e9alit\u00e9.\nElle consid\u00e8re la conscience et l'exp\u00e9rience v\u00e9cue comme des ph\u00e9nom\u00e8nes de la pens\u00e9e.\nLa m\u00e9thode ph\u00e9nom\u00e9nologique explore la relation essentielle entre la conscience et le monde.\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie cherche \u00e0 faire le lien entre l'id\u00e9alisme et l'empirisme.\nElle repose sur les interrogations philosophiques sur le concept d'essence.\nHusserl fonde la ph\u00e9nom\u00e9nologie dans son ouvrage Recherches logiques en 1900-1901.\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie s'\u00e9tend rapidement en Allemagne et en France gr\u00e2ce \u00e0 ses disciples et traducteurs.\nElle a eu une influence majeure sur des philosophes tels que Paul Ric\u0153ur, Emmanuel Levinas et Jean-Paul Sartre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie, un courant de pens\u00e9e moderne\nFond\u00e9 par Husserl, au XXe si\u00e8cle, pas de quoi qu'on s'endorme\nElle veut rendre la philo empirique, concr\u00e8te\n\u00c9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes dans leur r\u00e9alit\u00e9, c'est direct\n\nElle s'int\u00e9resse \u00e0 la conscience et l'exp\u00e9rience v\u00e9cue\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes de la pens\u00e9e, \u00e7a remue\nSa m\u00e9thode explore l'essence de la relation\nEntre la conscience et le monde, c'est une question\n\n[Refrain]\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie, elle fait parler les faits\nElle cherche \u00e0 comprendre, elle veut des v\u00e9rit\u00e9s\nLien entre id\u00e9alisme et empirisme, elle connecte\nHusserl l'a fond\u00e9e, elle ne laisse pas indiff\u00e9rent\n\n[Couplet 2]\nEn 1900-1901, Husserl pose les bases\nAvec \"Recherches logiques\", c'est devenu une phrase\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie se diffuse en Allemagne et en France\nGr\u00e2ce \u00e0 disciples et traducteurs, c'est intense\n\nElle a une influence majeure sur des philosophes \u00e9clair\u00e9s\nPaul Ric\u0153ur, Levinas, Sartre en sont impr\u00e9gn\u00e9s\nElle ouvre des horizons, elle fait r\u00e9fl\u00e9chir\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie, une approche \u00e0 ne pas fuir\n\n[Refrain]\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie, elle fait parler les faits\nElle cherche \u00e0 comprendre, elle veut des v\u00e9rit\u00e9s\nLien entre id\u00e9alisme et empirisme, elle connecte\nHusserl l'a fond\u00e9e, elle ne laisse pas indiff\u00e9rent"}, {"titre": "Th\u00e9ophraste", "text_origine": "Th\u00e9ophraste (en grec ancien \u0398\u03b5\u03cc\u03c6\u03c1\u03b1\u03c3\u03c4\u03bf\u03c2 / The\u00f3phrastos) est un philosophe de la Gr\u00e8ce antique n\u00e9 vers 372 av. J.-C. \u00e0 Eres\u00f3s (Lesbos) et mort vers 288 av. J.-C. \u00e0 Ath\u00e8nes. \u00c9l\u00e8ve d\u2019Aristote, il est le premier scholarque du Lyc\u00e9e, de 322 \u00e0 sa mort ; botaniste et naturaliste, polygraphe ou encore alchimiste.\nSelon Th\u00e9ophraste, l\u2019ambition l\u00e9gitime du savant est de parvenir, malgr\u00e9 les obstacles et les difficult\u00e9s, \u00e0 \u00e9noncer les causes de ce qu\u2019il constate et analyse, \u00e0 quoi il ne parvient qu\u2019en manifestant \u00e0 l'\u00e9gard des th\u00e9ories g\u00e9n\u00e9rales une attitude critique qui le conduit \u00e0 accumuler les observations, recourir \u00e0 l\u2019analogie et construire de nouvelles hypoth\u00e8ses, si c\u2019est pertinent ; l\u2019aporie dans l\u2019utilisation d\u2019une th\u00e9orie impose la recherche. Il faut exhorter les hommes \u00e0 acqu\u00e9rir plut\u00f4t de la science qu'\u00e0 compter sur les richesses. Il est typique de Th\u00e9ophraste de retrouver plusieurs explications, et de tenter de distinguer les circonstances dans lesquelles elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es.\nL\u2019importance qu'il accorde \u00e0 l'observation directe et \u00e0 la description pr\u00e9cise et rigoureuse marque une rupture avec les auteurs qui, avant lui, avaient \u00e9tudi\u00e9 les plantes. Pour Th\u00e9ophraste, c'est l'apanage du savant de n\u2019\u00eatre pas un \u00e9tranger hors de sa patrie, de ne point manquer de personnes qui l\u2019aiment apr\u00e8s avoir perdu ses amis, d'\u00eatre citoyen dans toutes les villes du monde, de braver et de m\u00e9priser les revers de la fortune.\n\u00c9picure et L\u00e9ontion avaient tous, d\u2019apr\u00e8s Cic\u00e9ron et Plutarque, \u00e9crit un ouvrage intitul\u00e9 Contre Th\u00e9ophraste, ; celui d\u2019\u00c9picure comptait quatre livres. Le g\u00e9ographe Dic\u00e9arque a adress\u00e9 certains de ses ouvrages, certaines de ses cartes et leurs explications \u00e0 l\u2019attention de Th\u00e9ophraste.", "element_cle": "1. Th\u00e9ophraste est un philosophe de la Gr\u00e8ce antique, n\u00e9 vers 372 av. J.-C. et mort vers 288 av. J.-C.\n2. Il \u00e9tait l'\u00e9l\u00e8ve d'Aristote et le premier scholarque du Lyc\u00e9e.\n3. Th\u00e9ophraste \u00e9tait \u00e0 la fois botaniste et naturaliste, ainsi que polygraphe et alchimiste.\n4. Il accordait une grande importance \u00e0 l'observation directe et \u00e0 la description pr\u00e9cise et rigoureuse.\n5. Th\u00e9ophraste encourageait les gens \u00e0 se consacrer \u00e0 la science plut\u00f4t qu'\u00e0 la poursuite de la richesse.\n6. Il \u00e9tait connu pour la multiplicit\u00e9 de ses explications et sa volont\u00e9 de distinguer les circonstances dans lesquelles elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es.\n7. \u00c9picure et L\u00e9ontion ont \u00e9crit des ouvrages contre Th\u00e9ophraste.\n8. Le g\u00e9ographe Dic\u00e9arque a adress\u00e9 certains de ses ouvrages \u00e0 Th\u00e9ophraste.", "rap": "[Couplet 1]\nTh\u00e9ophraste, le philosophe antique\nN\u00e9 en 372 avant J-C, son savoir est unique\n\u00c9l\u00e8ve d'Aristote, il fut le scholarque du Lyc\u00e9e\nBotaniste, naturaliste, ses connaissances \u00e9clair\u00e9es\n\n[Refrain]\nTh\u00e9ophraste, l'observateur de la nature\nIl nous enseigne, ouvre nos cultures\nDe la richesse, il nous d\u00e9tourne\nPour la science, son v\u00e9ritable chant de retour\n\n[Couplet 2]\nPolygraphe et alchimiste, il \u00e9tait multidisciplinaire\nL'observation directe, sa m\u00e9thode singuli\u00e8re\nDescriptions pr\u00e9cises, rigueur exemplaire\nPour la v\u00e9rit\u00e9, il cherchait sans cesse \u00e0 la conqu\u00e9rir\n\n[Refrain]\nTh\u00e9ophraste, l'observateur de la nature\nIl nous enseigne, ouvre nos cultures\nDe la richesse, il nous d\u00e9tourne\nPour la science, son v\u00e9ritable chant de retour\n\n[Outro]\nControverses et d\u00e9bats, \u00c9picure et L\u00e9ontion\nTh\u00e9ophraste, critiqu\u00e9 pour ses conceptions\nMais le g\u00e9ographe Dic\u00e9arque, lui, reconnaissait ses talents\nTh\u00e9ophraste, un \u00e9rudit qui a marqu\u00e9 son temps"}, {"titre": "Po\u00e9sie philosophique", "text_origine": "La po\u00e9sie philosophique ou la po\u00e9sie de la pens\u00e9e est un genre litt\u00e9raire combinant po\u00e9sie et philosophie. Les po\u00e8mes \u00e0 contenu philosophique r\u00e9concilient deux types de productions litt\u00e9raires souvent oppos\u00e9s sous l'angle de la rationalit\u00e9. La po\u00e9sie d'une part, produit fr\u00e9quemment un discours irrationnel proche du mythe (du grec \u03bc\u1fe6\u03b8\u03bf\u03c2 (m\u0233thos) \u00ab r\u00e9cit, fable \u00bb) : elle vise surtout l'esth\u00e9tique. Le terme \u00ab po\u00e9sie \u00bb et ses d\u00e9riv\u00e9s viennent \u00e9galement du grec ancien \u03c0\u03bf\u03af\u03b7\u03c3\u03b9\u03c2 (po\u00ef\u00e8sis), d\u00e9riv\u00e9 de \u03c0\u03bf\u03b9\u03b5\u1fd6\u03bd (po\u00efein) qui signifie \u00ab faire, cr\u00e9er \u00bb : le po\u00e8te est donc un cr\u00e9ateur, un inventeur de formes expressives. La philosophie d'autre part, produit un discours rationnel par l'interm\u00e9diaire du logos (du grec \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 (logos), la parole). Le mot philosophie (litt\u00e9ralement : \u00ab l'amour de la sagesse \u00bb) d\u00e9signe une activit\u00e9 et une discipline existant depuis l'Antiquit\u00e9. Diff\u00e9rents buts peuvent lui \u00eatre attribu\u00e9s, de la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, et de la m\u00e9ditation sur le bien et le beau, \u00e0 celle du sens de la vie, et du bonheur, mais elle consiste plus largement dans l'exercice syst\u00e9matique de la pens\u00e9e et de la r\u00e9flexion. Ancr\u00e9e d\u00e8s ses origines dans le dialogue et le d\u00e9bat d'id\u00e9es, la philosophie peut \u00e9galement se concevoir comme une activit\u00e9 d'analyse, de d\u00e9finition, de cr\u00e9ation ou de m\u00e9ditation sur des concepts.\nPo\u00e9sie et philosophie ont toujours entretenu des liens privil\u00e9gi\u00e9s. Les po\u00e8tes et philosophes depuis H\u00e9raclite ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, tant par leur interrogation \u00e0 propos des \u00eatres et de leur rapport au monde que par leur style souvent lapidaire et contradictoire, qu'il existe des ponts entre eux. Ils montrent donc par leurs travaux que po\u00e9sie et philosophie sont compl\u00e9mentaires et ins\u00e9parables. La po\u00e9sie philosophique est ainsi le produit des deux : l'une, du c\u00f4t\u00e9 du muthos, et l'autre, du c\u00f4t\u00e9 du logos ; la po\u00e9sie philosophique, \u00ab parole errante dans l'entre-deux \u00bb, est entre ces p\u00f4les.\n\nLa po\u00e9sie philosophique peut faire l'objet d'un aper\u00e7u chronologique prenant en consid\u00e9ration \u00e0 la fois les aires d'influences culturelles et les principaux courants philosophiques ayant marqu\u00e9 les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire humaine.", "element_cle": "1. La po\u00e9sie philosophique est un genre litt\u00e9raire combinant po\u00e9sie et philosophie.\n2. Elle r\u00e9concilie deux types de productions litt\u00e9raires souvent oppos\u00e9s : la po\u00e9sie irrationnelle et la philosophie rationnelle.\n3. Les origines de la po\u00e9sie philosophique remontent \u00e0 l'Antiquit\u00e9.\n4. Les po\u00e8tes et philosophes ont toujours entretenu des liens privil\u00e9gi\u00e9s, r\u00e9v\u00e9lant des ponts entre les deux disciplines.\n5. La po\u00e9sie philosophique est le produit de la fusion entre la recherche esth\u00e9tique de la po\u00e9sie et la r\u00e9flexion rationnelle de la philosophie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa po\u00e9sie philosophique, l'alliance des mots\nUn mariage \u00e9ternel, beaut\u00e9 et savoir\nDans les vers, la r\u00e9flexion fait un solo\nLes pens\u00e9es prennent vie, dans ce doux espoir\n\n[Refrain]\nPo\u00e9sie philosophique, mariage audacieux\nUnir l'\u00e9motion et l'intelligence, cultiver l'esprit pr\u00e9cieux\n\n[Couplet 2]\nDepuis l'Antiquit\u00e9, cette union se forgeait\nLes po\u00e8tes et philosophes main dans la main\nDes ponts se cr\u00e9aient, l'\u00e2me se d\u00e9voilait\nLa qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, un incessant refrain\n\n[Refrain]\nPo\u00e9sie philosophique, h\u00e9ritage respect\u00e9\nUnir les deux mondes, pour mieux les c\u00e9l\u00e9brer."}, {"titre": "Gilles Deleuze", "text_origine": "Gilles Deleuze est un philosophe fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Paris dans le 17e arrondissement, le 18 janvier 1925 et mort par suicide dans cette m\u00eame ville, dans le m\u00eame arrondissement, le 4 novembre 1995. Des ann\u00e9es 1960 jusqu'\u00e0 sa mort, Deleuze a \u00e9crit une \u0153uvre philosophique influente et complexe, \u00e0 propos de la philosophie elle-m\u00eame, de la litt\u00e9rature, de la politique, de la psychanalyse, du cin\u00e9ma et de la peinture. Jusqu'\u00e0 sa retraite en 1988, il fut \u00e9galement un professeur de philosophie renomm\u00e9.\nD'abord per\u00e7u comme un historien de la philosophie, car il a \u00e9crit des ouvrages sur des philosophes aussi divers que David Hume, Friedrich Nietzsche, Emmanuel Kant, Baruch Spinoza, Henri Bergson, Deleuze \u00e9volue vers une nouvelle d\u00e9finition du philosophe comme \u00ab celui qui cr\u00e9e des concepts \u00bb dans la Cit\u00e9, soit un cr\u00e9ateur en philosophie de mots nouveaux, de sens diff\u00e9rents. Il revient n\u00e9anmoins \u00e0 l'histoire de la philosophie \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re universitaire, en consacrant des ouvrages \u00e0 Michel Foucault, Fran\u00e7ois Ch\u00e2telet et Gottfried Wilhelm Leibniz.\nSa th\u00e8se de philosophie est centr\u00e9e sur le concept de \u00ab diff\u00e9rence \u00bb et \u00ab r\u00e9p\u00e9tition \u00bb, c'est-\u00e0-dire au rapport du m\u00eame \u00e0 la ressemblance, de la copie au double, et de l'effet de la r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'infini par rapport \u00e0 un original. Il y prend comme r\u00e9f\u00e9rence Gottfried Wilhelm Leibniz, qui \u00e9tait \u00e0 la fois m\u00e9taphysicien et math\u00e9maticien. Deleuze tente d'y d\u00e9velopper une m\u00e9taphysique, en accord avec la physique et les math\u00e9matiques de son temps (les ann\u00e9es 1960), dans laquelle les concepts de multiplicit\u00e9, d'\u00e9v\u00e9nement et de virtualit\u00e9 remplacent respectivement ceux de substance, d'essence et de possibilit\u00e9.\nDeleuze s'int\u00e9resse ensuite aux rapports entre sens, non-sens et \u00e9v\u00e9nement, \u00e0 partir de l'\u0153uvre de Lewis Carroll, du philosophe Whitehead et du sto\u00efcisme grec. Enfin il d\u00e9veloppe une m\u00e9taphysique et une philosophie de l'art originales en s'int\u00e9ressant au cin\u00e9ma autant qu'au peintre Francis Bacon.\nAvec F\u00e9lix Guattari, il d\u00e9veloppe un cycle intitul\u00e9 \u00ab Capitalisme et schizophr\u00e9nie \u00bb qui comprend L'Anti-\u0152dipe (1972) et Mille Plateaux (1980). Ils \u00e9crivent ensemble deux autres ouvrages : Kafka. Pour une litt\u00e9rature mineure (1975) et Qu'est-ce que la philosophie ? (1991). Ils cr\u00e9ent les concepts de rhizome ou de d\u00e9territorialisation, menant une critique conjointe de la psychanalyse et du capitalisme contemporain. Ces deux premiers livres ont un retentissement certain dans les milieux universitaires occidentaux et ont un impact, des ann\u00e9es 1970 aux ann\u00e9es 1980, sur les sciences sociales et jusqu'aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 \u00e9merge ensuite la French Theory (et son pendant critique), \u00e0 laquelle il est largement associ\u00e9.\nLa pens\u00e9e de Deleuze est parfois \u00e9galement associ\u00e9e au post-structuralisme, bien qu'il ait d\u00e9clar\u00e9 s'\u00eatre toujours vu comme un m\u00e9taphysicien.\nDeleuze a re\u00e7u en 1994 le grand prix de philosophie de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise pour l'ensemble de son \u0153uvre.\n\n", "element_cle": "1. Gilles Deleuze \u00e9tait un philosophe fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Paris en 1925 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1995.\n2. Deleuze a \u00e9crit une \u0153uvre philosophique influente et complexe sur divers sujets tels que la philosophie elle-m\u00eame, la litt\u00e9rature, la politique, la psychanalyse, le cin\u00e9ma et la peinture.\n3. Il \u00e9tait \u00e9galement un professeur de philosophie renomm\u00e9 jusqu'\u00e0 sa retraite en 1988.\n4. Deleuze a \u00e9volu\u00e9 vers une nouvelle d\u00e9finition du philosophe comme \u00ab celui qui cr\u00e9e des concepts \u00bb et a \u00e9crit sur de nombreux philosophes, dont Hume, Nietzsche, Kant, Spinoza, Bergson, Foucault, Ch\u00e2telet et Leibniz.\n5. Sa th\u00e8se de philosophie \u00e9tait centr\u00e9e sur le concept de \u00ab diff\u00e9rence \u00bb et \u00ab r\u00e9p\u00e9tition \u00bb et il s'est int\u00e9ress\u00e9 aux rapports entre sens, non-sens et \u00e9v\u00e9nement.", "rap": "[Couplet 1]\nGilles Deleuze, philosophe fran\u00e7ais\nN\u00e9 \u00e0 Paris en 1925, l'histoire commence ici\nSon \u0153uvre complexe, une influence majeure\nSur la philosophie, la litt\u00e9rature, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage duro\n\n[Refrain]\nDeleuze, un g\u00e9nie multidisciplinaire\nLa pens\u00e9e qui fait bouger les barri\u00e8res\n\n[Couplet 2]\nProfesseur renomm\u00e9, jusqu'\u00e0 sa retraite\nEn 1988, il laisse sa trace concr\u00e8te\nCr\u00e9ateur de concepts, philosophe \u00e0 part enti\u00e8re\nHume, Nietzsche, Kant, tous ont droit \u00e0 sa plume sinc\u00e8re\n\n[Refrain]\nDeleuze, une vision nouvelle du philosophe\nDes id\u00e9es qui emportent, un souffle qui propulse\n\n[Couplet 3]\nSa th\u00e8se, une exploration de la diff\u00e9rence\nEt de la r\u00e9p\u00e9tition, une v\u00e9ritable \u00e9vidence\nSens, non-sens, \u00e9v\u00e9nements enchev\u00eatr\u00e9s\nDeleuze nous invite \u00e0 repenser notre r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nDeleuze, un esprit \u00e0 l'esprit aff\u00fbt\u00e9\nSon h\u00e9ritage continue \u00e0 nous inspirer"}, {"titre": "Dieu", "text_origine": "Dieu (h\u00e9rit\u00e9 du latin deus, lui-m\u00eame issu d'une racine indo-europ\u00e9enne *deiwos, \u00ab divinit\u00e9 \u00bb, de la base *dei-, \u00ab lueur, briller \u00bb ; prononciation : ) d\u00e9signe un \u00eatre ou une force supr\u00eame structurant l'Univers ; il s'agit selon les croyances soit d'une personne, soit d'un concept philosophique ou religieux. Principe fondateur dans les religions monoth\u00e9istes, Dieu est l'\u00eatre supr\u00eame, unique, transcendant, universel, cr\u00e9ateur de toutes choses, dot\u00e9 d'une perfection absolue, constituant le principe de salut pour l'humanit\u00e9 et qui se r\u00e9v\u00e8le dans le d\u00e9roulement de l'histoire. Comme entit\u00e9 philosophique, Dieu est le \u00ab principe d'explication et d'unit\u00e9 de l'Univers \u00bb.\nL'existence r\u00e9elle d'un \u00eatre supr\u00eame et les implications politiques, philosophiques, scientifiques, sociales et psychologiques qui en d\u00e9coulent font l'objet de nombreux d\u00e9bats \u00e0 travers l'Histoire, les croyants monoth\u00e9istes appelant \u00e0 la foi, tandis qu'elle est contest\u00e9e sur les terrains philosophique et religieux par les libres-penseurs, agnostiques, ath\u00e9es ou croyants sans Dieu.\nLa notion de Dieu rev\u00eat un consid\u00e9rable impact culturel, notamment dans la musique, la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma, la peinture, et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans les arts. La repr\u00e9sentation de Dieu et la fa\u00e7on de nommer Dieu varient en fonction des \u00e9poques et des syst\u00e8mes de croyances.", "element_cle": "1. \"Dieu\" est un terme h\u00e9rit\u00e9 du latin et d\u00e9signe un \u00eatre ou une force supr\u00eame structurant l'Univers.\n2. Selon les croyances, Dieu peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une personne ou un concept philosophique ou religieux.\n3. Dans les religions monoth\u00e9istes, Dieu est le principe fondateur, unique, transcendant et cr\u00e9ateur de toutes choses.\n4. L'existence de Dieu et ses implications ont suscit\u00e9 de nombreux d\u00e9bats \u00e0 travers l'Histoire.\n5. La repr\u00e9sentation et le nom de Dieu varient en fonction des \u00e9poques et des syst\u00e8mes de croyances.\n6. Dieu a un impact culturel consid\u00e9rable dans les arts tels que la musique, la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma et la peinture.\n7. La notion de Dieu constitue un principe d'explication et d'unit\u00e9 de l'Univers.\n8. Certains croyants appellent \u00e0 la foi envers Dieu, tandis que d'autres remettent en question son existence.\n9. Dieu est consid\u00e9r\u00e9 comme le principe de salut pour l'humanit\u00e9 et son r\u00f4le se r\u00e9v\u00e8le dans le d\u00e9roulement de l'histoire.\n10. La question de Dieu a des implications politiques, philosophiques, scientifiques, sociales et psychologiques significatives.", "rap": "[Couplet 1]\nDieu, une notion qui structure l'Univers,\nUn terme h\u00e9rit\u00e9 du latin, qui \u00e9claire nos vers.\nPersonne ou concept, \u00e7a d\u00e9pend des croyances,\nDans les monoth\u00e9ismes, c'est la source, la naissance.\n\nOh Dieu, cr\u00e9ateur transcendant et unique,\nDe toutes choses, tu es le principe.\nMais ta repr\u00e9sentation change au fil du temps,\nEn fonction de nos syst\u00e8mes de croyances.\n\n[Refrain]\nDieu, un d\u00e9bat qui traverse l'Histoire,\nUn concept qui suscite tant de gloire.\nDans les arts et les cultures, tu es pr\u00e9sent,\nDans la musique, la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma, l'instant.\n\n[Couplet 2]\nToi, Dieu, tu es l'explication de l'Univers,\nUn principe d'unit\u00e9 qui ne cesse de nous \u00e9merveiller.\nCertains appellent \u00e0 la foi envers toi,\nD'autres remettent en question ton existence, crois-moi.\n\nDieu, ce sauveur pour l'humanit\u00e9,\nDans l'histoire, ton r\u00f4le se r\u00e9v\u00e8le, en v\u00e9rit\u00e9.\nLa question de ton existence a des implications majeures,\nPolitiques, philosophiques, scientifiques, sociales, sans cesse \u00e0 l'heure.\n\n[Refrain]\nDieu, un d\u00e9bat qui traverse l'Histoire,\nUn concept qui suscite tant de gloire.\nDans les arts et les cultures, tu es pr\u00e9sent,\nDans la musique, la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma, l'instant."}, {"titre": "Jim Morrison", "text_origine": "James Douglas Morrison, dit Jim Morrison [\u2006d\u0361\u0292\u026am \u02c8m\u0254\u0279\u026as\u0259n], n\u00e9 le 8 d\u00e9cembre 1943 \u00e0 Melbourne (Floride) et mort le 3 juillet 1971 \u00e0 Paris (France), est un chanteur et po\u00e8te am\u00e9ricain, cofondateur du groupe de rock am\u00e9ricain The Doors, dont il fut membre de 1965 \u00e0 sa mort.\nSex-symbol provocant au comportement volontairement excessif, devenu une v\u00e9ritable idole du rock, mais aussi intellectuel engag\u00e9 dans le mouvement du protest song, en particulier contre la guerre du Vi\u00eat Nam, il ne revendique toutefois aucune id\u00e9e politique. Attir\u00e9 par le chamanisme, on lui attribue une r\u00e9putation de \u00ab po\u00e8te maudit \u00bb que sa mort pr\u00e9matur\u00e9e, \u00e0 27 ans, dans des circonstances mal \u00e9lucid\u00e9es, transforme en l\u00e9gende, notamment fondatrice de ce qui est connu sous le nom de Club des 27.\nLe culte que lui vouent ses fans \u00e9clipse cependant une \u0153uvre po\u00e9tique d'une grande richesse que Morrison lui-m\u00eame a pu consid\u00e9rer comme sa principale activit\u00e9, au moins \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 1968.", "element_cle": "1. Jim Morrison, n\u00e9 en 1943 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1971, \u00e9tait un chanteur et po\u00e8te am\u00e9ricain.\n2. Il \u00e9tait membre du groupe de rock The Doors de 1965 jusqu'\u00e0 sa mort.\n3. Morrison \u00e9tait connu pour son comportement provocant et excessif, faisant de lui un sex-symbol.\n4. Il \u00e9tait engag\u00e9 dans le mouvement du protest song, notamment contre la guerre du Vi\u00eat Nam.\n5. Sa mort pr\u00e9matur\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 27 ans dans des circonstances myst\u00e9rieuses a aliment\u00e9 la l\u00e9gende du Club des 27.\n6. En plus de sa carri\u00e8re musicale, Morrison \u00e9tait \u00e9galement un po\u00e8te talentueux.\n7. Il \u00e9tait attir\u00e9 par le chamanisme et \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un \"po\u00e8te maudit\".\n8. Malgr\u00e9 sa renomm\u00e9e, Morrison n'a jamais revendiqu\u00e9 d'id\u00e9es politiques.\n9. Son \u0153uvre po\u00e9tique est souvent n\u00e9glig\u00e9e au profit de sa personnalit\u00e9 et de sa mort tragique.\n10. Morrison est toujours v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par ses fans et consid\u00e9r\u00e9 comme une ic\u00f4ne du rock.", "rap": "[Couplet 1]\nJim Morrison, chanteur po\u00e8te enflamm\u00e9,\nN\u00e9 en 1943, un talent d\u00e9mesur\u00e9.\nMembre des Doors, de 65 jusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s,\nUn g\u00e9nie du rock, qui laisse un grand acc\u00e8s.\n\n[Refrain]\nJim Morrison, un sex-symbol provocateur,\nSon style insolent, un v\u00e9ritable ambassadeur.\nSon h\u00e9ritage rock, reste toujours pr\u00e9sent,\nUne l\u00e9gende du Club des 27, \u00e9ternellement.\n\n[Couplet 2]\nEngag\u00e9 dans le protest song, contre la guerre du Vi\u00eat Nam,\nJim a fait entendre sa voix, un rebelle dans l'\u00e2me.\nDans la po\u00e9sie, il \u00e9tait un po\u00e8te maudit,\nAttir\u00e9 par le chamanisme, dans l'ombre il vit.\n\n[Refrain]\nMorrison, une ic\u00f4ne du rock sans aucun doute,\nMalgr\u00e9 sa mort tragique, son aura ne se dissout.\nSon h\u00e9ritage po\u00e9tique, souvent m\u00e9connu,\nMais ses fans v\u00e9n\u00e8rent Jim, toujours dans nos v\u00e9cus."}, {"titre": "Temps", "text_origine": "Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde. Le questionnement s'est port\u00e9 sur sa \u00ab nature intime \u00bb : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers, ou produit de l'observation intellectuelle et de la perception humaine. La somme des r\u00e9ponses ne suffit pas \u00e0 d\u00e9gager un concept satisfaisant du temps. Toutes ne sont pas th\u00e9oriques : le \u00ab v\u00e9cu \u00bb perceptible du temps par les hommes est d\u2019une importance capitale \u00e0 une tentative de d\u00e9finition. \nLa mesure du temps ne saurait se concevoir, par exemple une mesure de la charge \u00e9lectrique. Dans ce qui suit il faudra comprendre \u00ab mesure de la dur\u00e9e \u00bb en lieu et place de mesure du temps. La mesure de la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire du temps \u00e9coul\u00e9 entre deux \u00e9v\u00e9nements, se base sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques (jours, oscillation d'un pendule...) ou quantiques (temps de transition \u00e9lectronique dans l'atome par exemple). La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a chang\u00e9 la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique, et scientifique. Pour la science, le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif (il d\u00e9pend de l'observateur, avec quelques contraintes), et l'espace et le temps sont intimement li\u00e9s, au point de se permuter partiellement l'un et l'autre dans plusieurs cas.", "element_cle": "- Le temps est une notion qui englobe le changement dans le monde\n- Sa nature intime est sujet \u00e0 d\u00e9bat : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers ou perception humaine ?\n- Le v\u00e9cu du temps par les hommes est crucial pour comprendre sa d\u00e9finition\n- La mesure de la dur\u00e9e repose sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques ou quantiques\n- La mesure du temps a une incidence sur la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique et scientifique\n- Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif et li\u00e9 \u00e0 l'espace.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temps, c'est comme un torrent qui coule sans repos\nIl change tout autour de nous, c'est ind\u00e9niable, c'est gros\nCertaines disent qu'il est relatif, qu'il d\u00e9pend de l'univers\nD'autres soutiennent qu'il est une construction de nos rep\u00e8res\nMais peu importe, faut s'adapter, il faut avancer\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, il file \u00e0 toute vitesse\nLe temps, le temps, prends-le en compte, c'est une richesse\n\n[Couplet 2]\nDes secondes, des minutes, des heures, des ann\u00e9es\nLe temps est l\u00e0, encr\u00e9 dans nos vies, \u00e0 jamais\nNos souvenirs, nos \u00e9v\u00e9nements marquants\nSont tous li\u00e9s \u00e0 ce temps qui passe, c'est \u00e9patant\nOn se construit chaque jour, le temps nous fa\u00e7onne\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, il file \u00e0 toute vitesse\nLe temps, le temps, prends-le en compte, c'est une richesse"}, {"titre": "Fibromyalgie", "text_origine": "La fibromyalgie (FM), ou syndrome fibromyalgique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e fibrosite, syndrome polyalgique idiopathique diffus (SPID) ou polyenth\u00e9sopathie. Elle est d\u00e9finie comme \u00ab un syndrome constitu\u00e9 de sympt\u00f4mes chroniques d\u2019intensit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re incluant des douleurs chroniques diffuses sans cause apparente et une sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression, associ\u00e9es \u00e0 de la fatigue, des troubles cognitifs et du sommeil et de nombreuses plaintes somatiques \u00bb, sans l\u00e9sion ou dysfonctionnement organique identifiable.\nIl est possible qu'il s'agisse d'anomalies du syst\u00e8me nerveux central (perception, transmission et int\u00e9gration de la douleur) entra\u00eenant notamment des troubles cognitifs, des troubles de l'humeur, des troubles du sommeil, des troubles digestifs. S'y associe toujours une fatigue, plus ou moins importante et qui dans certains cas graves m\u00e8ne au diagnostic de syndrome de fatigue chronique.\nIl s'agit d'une pathologie fr\u00e9quente dont l'\u00e9volution est chronique et dont l'intensit\u00e9 est variable dans le temps et selon les individus, mais qui peut parfois alt\u00e9rer profond\u00e9ment la qualit\u00e9 de vie. Elle touche le plus souvent les femmes d'\u00e2ge moyen et son \u00e9tiologie, diverse et multiple, est encore mal comprise.\nLe diagnostic est \u00e9tabli d'apr\u00e8s l'examen clinique, qui peut \u00eatre totalement normal en dehors d'une sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression des tissus mous. Les analyses biologiques basiques ne mettent souvent aucune anomalie en \u00e9vidence, mais permettent d'\u00e9carter la pr\u00e9sence d'autres pathologies graves.\nUn terme g\u00e9n\u00e9rique est apparu r\u00e9cemment pour d\u00e9crire la fibromyalgie, le syndrome de fatigue chronique (SFC) et d'autres maladies connexes : le syndrome de sensibilit\u00e9 centrale (CSS)[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. La fibromyalgie est un syndrome chronique caract\u00e9ris\u00e9 par des douleurs chroniques diffuses et une sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression.\n2. Les sympt\u00f4mes de la fibromyalgie incluent la fatigue, les troubles cognitifs et du sommeil, ainsi que de nombreuses plaintes somatiques.\n3. La fibromyalgie peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 des anomalies du syst\u00e8me nerveux central, ce qui entra\u00eene des troubles cognitifs, de l'humeur, du sommeil et digestifs.\n4. Le diagnostic de la fibromyalgie est \u00e9tabli en excluant d'autres pathologies graves et en se basant sur l'examen clinique.\n5. La fibromyalgie touche principalement les femmes d'\u00e2ge moyen et son origine reste mal comprise.\n6. La fibromyalgie peut alt\u00e9rer profond\u00e9ment la qualit\u00e9 de vie et son \u00e9volution est chronique avec une intensit\u00e9 variable selon les individus.\n7. Le syndrome de fatigue chronique est souvent associ\u00e9 \u00e0 la fibromyalgie et d'autres maladies connexes.\n8. La fibromyalgie est diagnostiqu\u00e9e cliniquement, sans anomalies biologiques sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa fibromyalgie, mal du si\u00e8cle, oh \u00e7a fait mal\nDouleurs diffuses, pression qui s'emballe\nUn syndrome chronique, qui fait souffrir\nDes sympt\u00f4mes vari\u00e9s, faut en rire ou en pleurer\n\nTroubles cognitifs, fatigue qui \u00e9puise\nLe sommeil perturb\u00e9, une lutte de nuit\nEt somatiques plaintes \u00e0 foison\nLa fibromyalgie, une vraie aberration\n\n[Refrain]\nFibromyalgie, on en parle peu\nUne maladie invisible, qui touche beaucoup\nFibromyalgie, une bataille sans fin\nMais ensemble, on luttera jusqu'\u00e0 la fin\n\n[Couplet 2]\nLe syst\u00e8me nerveux central en d\u00e9r\u00e8glement\nCognition, humeur, sommeil, digestion\nTout est chamboul\u00e9, faut trouver des solutions\nDiagnostic excluant, examen clinique en conclusion\n\nFemmes d'\u00e2ge moyen, plus touch\u00e9es que les hommes\nOrigine inconnue, myst\u00e8re qui nous assomme\nQualit\u00e9 de vie alt\u00e9r\u00e9e, journ\u00e9e apr\u00e8s journ\u00e9e\nEvolution chronique, intensit\u00e9 qui varie\n\nSyndrome de fatigue chronique qui s'invite\nMaladies connexes, un cocktail qu'on \u00e9vite\nPas d'anomalies biologiques sp\u00e9cifiques\nLa fibromyalgie, une \u00e9nigme scientifique\n\n[Refrain]\nFibromyalgie, on en parle peu\nUne maladie invisible, qui touche beaucoup\nFibromyalgie, une bataille sans fin\nMais ensemble, on luttera jusqu'\u00e0 la fin"}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9", "text_origine": "L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers. Son histoire vue par les hommes remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, car l'\u00e9lectricit\u00e9 est partout pr\u00e9sente, elle est tr\u00e8s discr\u00e8te la majorit\u00e9 du temps mais se manifeste parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire et brutale : par exemple sous forme d'\u00e9clairs associ\u00e9s au tonnerre et \u00e0 des destructions.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes physiques indissociables dans la r\u00e9alit\u00e9 mais connus s\u00e9par\u00e9ment depuis des milliers d'ann\u00e9es, leur th\u00e9orisation et leur compr\u00e9hension est relativement r\u00e9cente, au regard de la tr\u00e8s longue p\u00e9riode d'applications empiriques imagin\u00e9es par les hommes.\nL'histoire retrace les tentatives des hommes pour comprendre, contr\u00f4ler, utiliser et rationaliser ce vecteur d'information et vecteur d'\u00e9nergie, devenu totalement incontournable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "- L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers.\n- Son histoire remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 est pr\u00e9sente partout et se manifeste parfois de mani\u00e8re spectaculaire.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes indissociables.\n- Leur compr\u00e9hension est relativement r\u00e9cente par rapport aux applications empiriques.\n- L'histoire retrace les tentatives des hommes pour comprendre et contr\u00f4ler l'\u00e9lectricit\u00e9.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 est devenue incontournable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis l'Univers, l'\u00e9lectricit\u00e9 existe,\nDans cette histoire, elle persiste.\nDes d\u00e9buts de l'humanit\u00e9,\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne nous a \u00e9veill\u00e9.\n\nElle est partout, manifeste sa puissance,\nParfois spectaculaire, une vraie d\u00e9livrance.\n\u00c9lectricit\u00e9, magn\u00e9tisme li\u00e9s,\nPetit \u00e0 petit, on a d\u00e9crypt\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9,\nTraces de tentatives, curiosit\u00e9.\nComprendre, contr\u00f4ler, essayer,\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne incontournable depuis l'\u00e9ternit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nEmpiriques, les premi\u00e8res applications,\nMais notre compr\u00e9hension en \u00e9volution.\nHommes en qu\u00eate de science,\nPour apprivoiser cette \u00e9lectricit\u00e9 qui danse.\n\nDes essais, des th\u00e9ories \u00e9labor\u00e9es,\nPas \u00e0 pas, sa nature d\u00e9chiffr\u00e9e.\nAu milieu du XXe si\u00e8cle, une \u00e9vidence,\n\u00c9lectricit\u00e9 dans notre quotidien, une pr\u00e9sence.\n\n[Refrain]\nL'histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9,\nTraces de tentatives, curiosit\u00e9.\nComprendre, contr\u00f4ler, essayer,\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne incontournable depuis l'\u00e9ternit\u00e9."}, {"titre": "\u00c9lectroenc\u00e9phalographie quantitative", "text_origine": "L'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative est la quantification par des m\u00e9thodes de traitement du signal \u00e9lectrique en physique des \u00e9lectroenc\u00e9phalogrammes (EEG) et du rythme c\u00e9r\u00e9bral, qui sont enregistr\u00e9s sur le cuir chevelu par des enregistreurs polygraphiques et num\u00e9riques. Ces signaux \u00e9lectrophysiologiques ont \u00e9t\u00e9 quantifi\u00e9s ult\u00e9rieurement par des m\u00e9thodes et techniques d'analyse du signal comme la Transform\u00e9e de Hilbert et l'analyse de modulation, les ondelettes qui sont de plus en plus sophistiqu\u00e9es. Toutefois l\u2019analyse spectrale de Joseph Fourier de l\u2019EEG, les potentiels \u00e9voqu\u00e9s, la cartographie EEG en haute et basse r\u00e9solution, sont parmi les quantifications les plus utilis\u00e9es en recherche, en neurosciences, en m\u00e9decine et en psychologie. Cet article est une revue de 1924 \u00e0 nos jours de l'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative qui est r\u00e9alis\u00e9e par des appareils sp\u00e9cialis\u00e9s, des ordinateurs et des programmes sp\u00e9cifiques qui sont de plus en plus performants en imagerie c\u00e9r\u00e9brale.", "element_cle": "- L'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative est une m\u00e9thode de quantification des \u00e9lectroenc\u00e9phalogrammes (EEG) et du rythme c\u00e9r\u00e9bral.\n- Les signaux \u00e9lectrophysiologiques sont enregistr\u00e9s sur le cuir chevelu par des enregistreurs polygraphiques et num\u00e9riques.\n- L'analyse du signal, telle que la Transform\u00e9e de Hilbert et l'analyse de modulation, permet de quantifier ces signaux.\n- Les quantifications les plus utilis\u00e9es en recherche et en m\u00e9decine incluent l'analyse spectrale de Joseph Fourier de l'EEG, les potentiels \u00e9voqu\u00e9s et la cartographie EEG.\n- L'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'aide d'appareils sp\u00e9cialis\u00e9s, d'ordinateurs et de programmes sp\u00e9cifiques en imagerie c\u00e9r\u00e9brale.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9lectroenc\u00e9phalographie quantitative, une r\u00e9volution scientifique\nOn quantifie les signaux du cerveau, c'est pas magique\nEnregistr\u00e9s sur le cuir chevelu, les \u00e9lectrodes font leur taf\nPolygraphiques et num\u00e9riques, \u00e7a fait bouger des montagnes\n\nL'analyse du signal, c'est une affaire s\u00e9rieuse\nTransform\u00e9e de Hilbert, analyse de modulation, c'est pr\u00e9cieux\nOn quantifie ces signaux, on cherche leur secret\nPour comprendre le cerveau, c'est notre objectif parfait\n\n[Refrain]\n\u00c9lectroenc\u00e9phalographie quantitative, \u00e7a change tout\nPour la recherche et la m\u00e9decine, c'est un outil fou\nJoseph Fourier et son analyse spectrale de l'EEG\nPotentiels \u00e9voqu\u00e9s, cartographie EEG, on en a la cl\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDes programmes sp\u00e9cifiques et des ordinateurs\nPour interpr\u00e9ter les donn\u00e9es, c'est notre lueur\nOn plonge dans l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, immersion totale\nPour comprendre les troubles, les maladies mentales\n\nL'\u00e9lectroenc\u00e9phalographie quantitative, on en a besoin\nPour avancer dans la science, pour nourrir nos besoins\nComprendre les m\u00e9canismes, les processus du cerveau\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 cette technique, qu'on frappe les plus hauts niveaux\n\n[Refrain]\n\u00c9lectroenc\u00e9phalographie quantitative, \u00e7a change tout\nPour la recherche et la m\u00e9decine, c'est un outil fou\nJoseph Fourier et son analyse spectrale de l'EEG\nPotentiels \u00e9voqu\u00e9s, cartographie EEG, on en a la cl\u00e9"}, {"titre": "Calculateur analogique", "text_origine": "Un calculateur analogique est une application particuli\u00e8re des m\u00e9thodes analogiques consistant \u00e0 remplacer l'\u00e9tude d'un syst\u00e8me physique donn\u00e9 par celle d'un autre syst\u00e8me physique r\u00e9gi par les m\u00eames \u00e9quations. Pour que cela pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat, le syst\u00e8me \u00ab analogue \u00bb doit \u00eatre  facile \u00e0 construire, les mesures  ais\u00e9es et moins co\u00fbteuses que sur le syst\u00e8me r\u00e9el.\nUn calculateur analogique proprement dit est constitu\u00e9 d'un ensemble de modules \u00e9lectroniques (et/ou \u00e9lectrom\u00e9caniques) interconnect\u00e9s pour mod\u00e9liser un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre. Les connexions sont assur\u00e9es par un panneau de c\u00e2blage amovible facilitant les changements de probl\u00e8mes. Les r\u00e9sultats (mesure des tensions \u00e9lectriques repr\u00e9sentant les diff\u00e9rentes variables) sont le plus souvent enregistr\u00e9s sous forme de courbes en fonction du temps. Ce concept contraste avec celui des calculateurs num\u00e9riques, qui par nature travaillent uniquement sur des quantit\u00e9s discr\u00e8tes, ne manipulent que  des nombres et effectuent s\u00e9quentiellement leurs calculs, alors que le calculateur analogique travaille sur des variables continues, toutes les op\u00e9rations \u00e9tant effectu\u00e9es en parall\u00e8le.\nLes calculateurs analogiques, d\u00e9volus \u00e0 la r\u00e9solution des syst\u00e8mes d'\u00e9quations diff\u00e9rentielles, sont aujourd'hui tomb\u00e9s en d\u00e9su\u00e9tude face \u00e0 la puissance et \u00e0 l'universalit\u00e9 des calculateurs num\u00e9riques. Mais pour certaines fonctions et dans certaines conditions d'emploi, certains calculateurs m\u00e9caniques ou analogiques continuent \u00e0 \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s ; par exemple l'AREE, d\u00e9velopp\u00e9 par la NASA pour les sondes et robots soumis \u00e0 un environnement hostile.", "element_cle": "1. Un calculateur analogique est une application des m\u00e9thodes analogiques permettant de remplacer l'\u00e9tude d'un syst\u00e8me physique par celle d'un autre syst\u00e8me r\u00e9gi par les m\u00eames \u00e9quations.\n2. La facilit\u00e9 de construction et des mesures moins co\u00fbteuses sont des crit\u00e8res importants pour que le calculateur analogique soit int\u00e9ressant.\n3. Un calculateur analogique est constitu\u00e9 d'un ensemble de modules \u00e9lectroniques ou \u00e9lectrom\u00e9caniques interconnect\u00e9s pour mod\u00e9liser un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre.\n4. Les r\u00e9sultats sont le plus souvent enregistr\u00e9s sous forme de courbes en fonction du temps, repr\u00e9sentant les mesures des tensions \u00e9lectriques des diff\u00e9rentes variables.\n5. Les calculateurs analogiques fonctionnent sur des variables continues et effectuent leurs op\u00e9rations en parall\u00e8le, contrairement aux calculateurs num\u00e9riques qui manipulent des quantit\u00e9s discr\u00e8tes et effectuent des calculs s\u00e9quentiellement.\n6. Les calculateurs analogiques sont de moins en moins utilis\u00e9s aujourd'hui, en raison de la puissance et de l'universalit\u00e9 des calculateurs num\u00e9riques.\n7. Cependant, certains calculateurs analogiques continuent d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s pour certaines fonctions et dans des conditions sp\u00e9cifiques, tels que l'AREE d\u00e9velopp\u00e9 par la NASA pour les sondes et robots dans des environnements hostiles.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'ai le flow analogique, ouais je suis un calculateur\nJe mod\u00e8le les probl\u00e8mes, je r\u00e9sous les \u00e9quations, un vrai cr\u00e9ateur\nConstruit avec des modules, \u00e9lectroniques, \u00e9lectrom\u00e9caniques\nMa mission, repr\u00e9senter le r\u00e9el avec des courbes, c'est magique\n\n[Frefrain]\nCalculateur analogique, je suis le roi des tensions\nJe fonctionne en parall\u00e8le, avec des variables continues\nCertains disent que je suis d\u00e9pass\u00e9, obsol\u00e8te\nMais je continue d'\u00eatre utilis\u00e9, dans certains secteurs concrets\n\n[Couplet 2]\nLes temps changent, les num\u00e9riques prennent le relais\nMais moi, je reste l\u00e0 pour certaines fonctions, je reste \u00e0 jamais\nL'AREE de la NASA, ouais c'est moi qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent\nDans les environnements hostiles, c'est moi qui g\u00e8re\n\n[Frefrain]\nCalculateur analogique, je suis le roi des tensions\nJe fonctionne en parall\u00e8le, avec des variables continues\nCertains disent que je suis d\u00e9pass\u00e9, obsol\u00e8te\nMais je continue d'\u00eatre utilis\u00e9, dans certains secteurs concrets"}, {"titre": "Lexique de Martin Heidegger", "text_origine": "Martin Heidegger, philosophe allemand du XXe si\u00e8cle, a r\u00e9alis\u00e9 pendant soixante ans (de 1910 \u00e0 1973) un travail de pens\u00e9e qui l'a conduit \u00e0 cr\u00e9er une grande quantit\u00e9 de n\u00e9ologismes, ainsi qu'un nouvel usage d'idiomes de la langue allemande, un vocabulaire renouvel\u00e9, porteur de sens nouveaux, exprimant le travail de pens\u00e9e du philosophe et les nouveaux concepts qu'il propose. La traduction de l'\u0153uvre de Heidegger en France a conduit \u00e0 innover dans le domaine de la langue philosophique, non sans difficult\u00e9s, mais en permettant par ce travail de traduction/interpr\u00e9tation une r\u00e9flexion approfondie sur la pens\u00e9e du philosophe.\nLe lexique est suivi d'un glossaire des traductions de termes heideggeriens.", "element_cle": "1. Martin Heidegger, philosophe allemand du XXe si\u00e8cle, a cr\u00e9\u00e9 de nombreux n\u00e9ologismes et a renouvel\u00e9 le vocabulaire de la langue allemande.\n2. Son travail de pens\u00e9e s'est \u00e9tendu sur une p\u00e9riode de soixante ans, de 1910 \u00e0 1973.\n3. Heidegger a introduit de nouveaux concepts dans sa philosophie, exprim\u00e9s \u00e0 travers des idiomes et des sens nouveaux.\n4. La traduction de son \u0153uvre en France a n\u00e9cessit\u00e9 des innovations dans le langage philosophique.\n5. Le glossaire des termes heideggeriens est un outil indispensable pour comprendre sa pens\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nMartin Heidegger, mon gars, un philosophe \u00e9clair\u00e9\nAu XXe si\u00e8cle, il a tout chamboul\u00e9\nAvec ses n\u00e9ologismes, il a r\u00e9volutionn\u00e9\nLe vocabulaire allemand, faut s'y habituer\n\nDe 1910 \u00e0 1973, soixante ans de r\u00e9flexion\nLa philosophie, une v\u00e9ritable obsession\nSa pens\u00e9e s'est d\u00e9velopp\u00e9e sans restriction\nUn h\u00e9ritage immense pour toute g\u00e9n\u00e9ration\n\n[Refrain]\nHeidegger, un g\u00e9nie du langage\nIl a cr\u00e9\u00e9 de nouveaux paysages\nDes concepts in\u00e9dits, du fond du rivage\nSon \u0153uvre, un tr\u00e9sor, une v\u00e9ritable offrande\n\n[Couplet 2]\nSes concepts, il les a exprim\u00e9s en toute subtilit\u00e9\nIdiomes et sens nouveaux pour mieux exposer la r\u00e9alit\u00e9\nSa philosophie, une invitation \u00e0 l'authenticit\u00e9\nUne approche unique, une vraie libert\u00e9\n\nEn France, sa traduction demandait innovation\nDans le langage philosophique, une transformation\nLe glossaire des termes heideggeriens, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour comprendre sa pens\u00e9e, une cl\u00e9 de compr\u00e9hension\n\n[Refrain]\nHeidegger, un g\u00e9nie du langage\nIl a cr\u00e9\u00e9 de nouveaux paysages\nDes concepts in\u00e9dits, du fond du rivage\nSon \u0153uvre, un tr\u00e9sor, une v\u00e9ritable offrande"}, {"titre": "Augustin d'Hippone", "text_origine": "Augustin d'Hippone (latin : Aurelius Augustinus) ou saint Augustin, n\u00e9 le 13 novembre 354 \u00e0 Thagaste (l'actuelle Souk Ahras, Alg\u00e9rie), un municipe de la province d'Afrique, et mort le 28 ao\u00fbt 430 \u00e0 Hippone (l'actuelle Annaba, Alg\u00e9rie), est un philosophe et th\u00e9ologien chr\u00e9tien romain ayant occup\u00e9 le r\u00f4le d'\u00e9v\u00eaque d'Hippone en Numidie. Avec Ambroise de Milan, J\u00e9r\u00f4me de Stridon et Gr\u00e9goire le Grand, il est l'un des quatre P\u00e8res de l'\u00c9glise occidentale et l\u2019un des trente-sept docteurs de l\u2019\u00c9glise.\nLa formation qu'il re\u00e7oit \u00e0 Carthage est celle des lettr\u00e9s romains de l'\u00e9poque, m\u00eame si ses \u00e9crits laissent appara\u00eetre une sensibilit\u00e9 et des traits li\u00e9s \u00e0 sa r\u00e9gion de naissance. S'il est un ma\u00eetre de la langue et de la culture latines, il ne ma\u00eetrise jamais r\u00e9ellement le grec, ce qui a pour effet de romaniser le christianisme occidental et de lui donner une tonalit\u00e9 diff\u00e9rente du christianisme oriental, plus proche des auteurs grecs.\nN\u00e9 d'une m\u00e8re profond\u00e9ment pieuse, il se passionne d'abord pour la philosophie, vue alors litt\u00e9ralement comme un \u00ab amour de la sagesse \u00bb, avant de devenir manich\u00e9en. Il abandonne le manich\u00e9isme pour se convertir au christianisme assez tard, en 386, apr\u00e8s sa rencontre avec Ambroise de Milan. Apr\u00e8s sa conversion, il devient \u00e9v\u00eaque d'Hippone (l'actuelle Annaba en Alg\u00e9rie) et s'engage dans une s\u00e9rie de controverses, d'abord contre les manich\u00e9ens, puis contre les donatistes, et enfin contre le p\u00e9lagianisme. Ces controverses alimentent une \u0153uvre consid\u00e9rable tant en quantit\u00e9 qu'en qualit\u00e9 dans laquelle trois ouvrages particuli\u00e8rement connus se d\u00e9tachent : Les Confessions, La Cit\u00e9 de Dieu et De la Trinit\u00e9.\nAugustin est un des penseurs qui ont permis au christianisme d'int\u00e9grer une partie de l'h\u00e9ritage grec et romain, en g\u00e9n\u00e9ralisant une lecture all\u00e9gorique des \u00c9critures suivant le mod\u00e8le pr\u00e9conis\u00e9 par Ambroise de Milan et le n\u00e9oplatonisme. Toujours \u00e0 la suite d'Ambroise, un ancien haut fonctionnaire romain, il incorpore au christianisme une tendance au recours \u00e0 la force h\u00e9rit\u00e9e de la R\u00e9publique romaine. Il est le penseur le plus influent du monde occidental jusqu'\u00e0 Thomas d'Aquin qui, huit si\u00e8cles plus tard, donnera un tour plus aristot\u00e9licien au christianisme. Malgr\u00e9 tout, sa pens\u00e9e conserve une grande influence au XVIIe si\u00e8cle, o\u00f9 elle est l'une des sources de la litt\u00e9rature classique fran\u00e7aise et inspire les th\u00e9odic\u00e9es de Malebranche et de Leibniz.\nAugustin est un penseur exigeant dans tous les sens du terme. Homme cl\u00e9 de l'\u00e9mergence du moi en Occident, il joue \u00e9galement un r\u00f4le de premier plan dans l'\u00e9volution de la notion de justice. De son pass\u00e9 manich\u00e9en, il garde une forte distinction entre le Bien et le Mal. Toutefois, le n\u00e9oplatonisme \u2014 qui a fortement influenc\u00e9 sa conversion \u2014 l'a amen\u00e9 \u00e0 une conception d'un Dieu fort qui, \u00e0 l'inverse du Dieu faible des manich\u00e9ens, assure qu'\u00e0 la fin le Bien l'emporte. En Occident, il est le th\u00e9ologien qui insiste le plus sur la transcendance divine, c'est-\u00e0-dire que pour lui, les pens\u00e9es de Dieu ne sont pas, de pr\u00e8s ou de loin, les pens\u00e9es des hommes. Selon lui, la croyance inverse constitue pr\u00e9cis\u00e9ment le p\u00e9ch\u00e9 originel.\nLe Dieu d'Augustin est \u00e0 la fois au-dessus des \u00eatres humains et au plus profond d'eux-m\u00eames. Il en r\u00e9sulte un accent mis sur ce qu'il nomme la \u00ab trinit\u00e9 int\u00e9rieure \u00bb : la m\u00e9moire, l'intelligence et la volont\u00e9. Si la m\u00e9moire est importante, l'id\u00e9e de commencement, de renouveau, est \u00e9galement tr\u00e8s pr\u00e9sente. La volont\u00e9 permet de se diriger vers le Bien, mais n'est pas suffisante ; il faut aussi la gr\u00e2ce. Augustin met malgr\u00e9 tout l'accent sur la capacit\u00e9 que conf\u00e8re la raison \u00e0 l\u2019homme de s'approcher de la v\u00e9rit\u00e9 des choses \u2014 la v\u00e9rit\u00e9 absolue n'\u00e9tant pas de ce monde \u2014, dans une perspective qui int\u00e8gre une dimension spirituelle certaine. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la pens\u00e9e augustinienne est anim\u00e9e d'un double mouvement : d'une part depuis l'ext\u00e9rieur (le monde) vers l'int\u00e9rieur, qui est le domaine de Dieu, lumi\u00e8re int\u00e9rieure (\u00ab je serai moi-m\u00eame avec toi parce que, si je suis, c\u2019est toi-m\u00eame qui me l\u2019as donn\u00e9 \u00bb (Confessions I, 20, 31)) ; de l'inf\u00e9rieur (les plaisirs faciles) au sup\u00e9rieur (la vraie r\u00e9alisation de soi).\nDans sa th\u00e9ologie, le poids et l'habitude du p\u00e9ch\u00e9 sont tels que, sans la gr\u00e2ce divine, l'homme ne peut pas se sauver : c'est le sens de la lutte contre le p\u00e9lagianisme, qui soutient l'inverse. Aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, le protestantisme et le jans\u00e9nisme, qui reprennent ses th\u00e8ses, s'adressent, comme Augustin en son temps, plut\u00f4t aux classes moyennes actives qu'\u00e0 l'aristocratie usuellement plus p\u00e9lagienne. En lien avec sa th\u00e9ologie, Augustin distingue fortement le monde (li\u00e9 \u00e0 l'amour de soi), de la Cit\u00e9 de Dieu (li\u00e9e \u00e0 l'amour de Dieu). Lorsqu\u2019\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, apr\u00e8s Vatican I, l\u2019\u00c9glise catholique veut se rapprocher du monde, elle tend \u00e0 privil\u00e9gier la pens\u00e9e de Thomas d'Aquin plut\u00f4t que celle d'Augustin, estimant que ce dernier est trop pr\u00e9occup\u00e9 par la vie \u00e9ternelle. \u00c0 la suite de ce concile, le courant n\u00e9othomiste relativise la port\u00e9e de l\u2019\u0153uvre augustinienne, estimant qu'Augustin n'a qu\u2019une connaissance partielle des valeurs humaines.\nL\u2019approche du politique chez Augustin est marqu\u00e9e par le r\u00e9alisme. S\u2019il reconna\u00eet la n\u00e9cessit\u00e9 du gouvernement, il ne lui accorde qu\u2019une place seconde face \u00e0 la morale, estimant qu\u2019il faut \u00e9viter de choisir les gouvernants parmi les \u00eatres \u00e9gocentriques et irrationnels. Pour l\u2019\u00e9v\u00eaque d\u2019Hippone, les dirigeants restent toujours responsables de leurs actes. Enfin, chez lui, le bonheur ne rel\u00e8ve pas du domaine du politique ou du gouvernement, il est apolitique. Selon lui, ni l\u2019\u00c9glise ni l\u2019\u00c9tat n\u2019ont vocation \u00e0 \u00e9tablir une Cit\u00e9 de Dieu terrestre. L\u2019accusation d\u2019avoir favoris\u00e9 la th\u00e9ocratie de l\u2019\u00c9glise sera essentiellement port\u00e9e contre lui au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle dans le cadre de ce que certains ont appel\u00e9 l\u2019augustinisme politique. De nos jours, Augustin est plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9 comme un des p\u00e8res de l\u2019individualisme moderne, voire du lib\u00e9ralisme.\nS'il a contribu\u00e9 fortement \u00e0 mettre au premier plan le concept d'amour dans le christianisme, il est aussi accus\u00e9 d'avoir transmis \u00e0 l'Occident une forte m\u00e9fiance envers la chair. \u00c0 proprement parler, chez lui, la sexualit\u00e9 n\u2019est pas mauvaise puisqu\u2019elle assure la descendance ; le probl\u00e8me vient selon Augustin du fait que depuis le p\u00e9ch\u00e9 originel, les \u00eatres humains ne contr\u00f4lent plus leur sexualit\u00e9. Il aurait, sur la notion de p\u00e9ch\u00e9 de chair, une position plus mod\u00e9r\u00e9e que J\u00e9r\u00f4me de Stridon et Gr\u00e9goire de Nysse, en partie reprise aux platoniciens et aux n\u00e9oplatoniciens.", "element_cle": "- Augustin d'Hippone est un philosophe et th\u00e9ologien chr\u00e9tien romain.\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des quatre P\u00e8res de l'\u00c9glise occidentale.\n- Il est n\u00e9 en 354 \u00e0 Thagaste (actuelle Souk Ahras, Alg\u00e9rie) et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 430 \u00e0 Hippone (actuelle Annaba, Alg\u00e9rie).\n- Augustin a \u00e9t\u00e9 \u00e9v\u00eaque d'Hippone en Numidie.\n- Il s'est converti au christianisme en 386 apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 Ambroise de Milan.\n- Son \u0153uvre consid\u00e9rable comprend notamment Les Confessions, La Cit\u00e9 de Dieu et De la Trinit\u00e9.\n- Augustin a int\u00e9gr\u00e9 une lecture all\u00e9gorique des \u00c9critures dans le christianisme, influenc\u00e9e par Ambroise de Milan et le n\u00e9oplatonisme.\n- Sa formation \u00e0 Carthage a \u00e9t\u00e9 celle des lettr\u00e9s romains de l'\u00e9poque.\n- Il a particip\u00e9 \u00e0 des controverses contre les manich\u00e9ens, les donatistes et le p\u00e9lagianisme.\n- Augustin a contribu\u00e9 \u00e0 l'incorporation de l'h\u00e9ritage grec et romain dans le christianisme.", "rap": "[Couplet 1]\nAugustin d'Hippone, la lumi\u00e8re de l'\u00e9poque\nUn philosophe et th\u00e9ologien, un esprit qui provoque\nN\u00e9 en 354 \u00e0 Thagaste, en Alg\u00e9rie\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, grav\u00e9 dans l'infini\n\n[Pont]\nAugustin, le P\u00e8re de l'\u00c9glise occidentale\nSon savoir et sa sagesse, des v\u00e9rit\u00e9s capitales\nIl a parcouru le monde, \u00e9v\u00eaque d'Hippone\nSon amour pour le Christ, sa foi qui r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nAugustin, Augustin, une vie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Dieu\nAugustin, Augustin, le philosophe de feu\nSon \u0153uvre inestimable, v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e\nAugustin, Augustin, l'h\u00e9ritage pr\u00e9serv\u00e9\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 Carthage, sa formation, l'\u00e9ducation d'un lettr\u00e9\nIl a puis\u00e9 dans l'h\u00e9ritage, la culture de son pass\u00e9\nLes Confessions, La Cit\u00e9 de Dieu, des \u00e9crits immortels\nAugustin, l'homme qui a perc\u00e9 les myst\u00e8res du ciel\n\n[Pont]\nSa conversion en 386, une rencontre d\u00e9cisive\nAmbroise de Milan, une v\u00e9rit\u00e9 qui le motive\nLes \u00c9critures, all\u00e9gorie sublim\u00e9e\nLe n\u00e9oplatonisme, une pens\u00e9e \u00e9clair\u00e9e\n\n[Refrain]\nAugustin, Augustin, une vie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Dieu\nAugustin, Augustin, le philosophe de feu\nSon \u0153uvre inestimable, v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e\nAugustin, Augustin, l'h\u00e9ritage pr\u00e9serv\u00e9\n\n[Outro]\nDans les controverses, il a su s'imposer\nFace aux manich\u00e9ens, aux donatistes, au p\u00e9lagianisme\nAugustin a d\u00e9fendu, un christianisme \u00e9clair\u00e9\nL'int\u00e9gration de l'h\u00e9ritage, un legs du pass\u00e9 qui sublime"}, {"titre": "The Legend of Zelda", "text_origine": "The Legend of Zelda (\u30bc\u30eb\u30c0\u306e\u4f1d\u8aac, Zeruda no densetsu), ou simplement Zelda, est une s\u00e9rie de jeux vid\u00e9o d'action-aventure produite par la soci\u00e9t\u00e9 japonaise Nintendo et cr\u00e9\u00e9e par Shigeru Miyamoto et Takashi Tezuka. Depuis 1986 et la sortie du jeu The Legend of Zelda sur la console NES, vingt jeux font officiellement partie de la saga principale. Plusieurs r\u00e9\u00e9ditions, remakes et jeux d\u00e9riv\u00e9s ont \u00e9galement vu le jour.\nL'histoire qui sert de base pour la plupart des \u00e9pisodes de la s\u00e9rie est celle du h\u00e9ros Link qui doit lib\u00e9rer le royaume d'Hyrule et sa princesse, Zelda, des mains du seigneur du Mal, Ganon (ou Ganondorf dans sa forme humaine). La s\u00e9rie est connue notamment pour son c\u00f4t\u00e9 exploration, pionnier des jeux en monde ouvert, son gameplay, la profondeur de son sc\u00e9nario, la multitude de qu\u00eates secondaires et ses musiques cr\u00e9\u00e9es par Koji Kondo. Les jeux sont r\u00e9guli\u00e8rement salu\u00e9s par la critique. Selon Metacritic, qui r\u00e9pertorie les notes de toute la presse et de tous les sites sp\u00e9cialis\u00e9s, l'\u00e9pisode Ocarina of Time, sorti en 1998, est le meilleur jeu vid\u00e9o de tous les temps, toutes consoles confondues. D'ailleurs, sept jeux, parmi les vingt de la s\u00e9rie principale, obtiennent un score moyen sup\u00e9rieur \u00e0 95 %.\nThe Legend of Zelda se place en tant que saga phare de Nintendo aux c\u00f4t\u00e9s de Super Mario et Pok\u00e9mon. Fin 2018, la s\u00e9rie compte 94,73 millions de jeux vendus. The Legend of Zelda: Ocarina of Time est entr\u00e9 dans le livre Guinness des records en tant que jeu s'\u00e9tant vendu le plus rapidement, avec six millions d'unit\u00e9s dans le monde en huit semaines. La s\u00e9rie The Legend of Zelda compte au total quinze records.", "element_cle": "1. La s\u00e9rie de jeux vid\u00e9o The Legend of Zelda, cr\u00e9\u00e9e par Nintendo, est une saga d'action-aventure populaire depuis 1986.\n2. Les jeux suivent l'histoire de Link, qui doit sauver le royaume d'Hyrule et la princesse Zelda des mains du seigneur du Mal, Ganon.\n3. La s\u00e9rie est reconnue pour son gameplay innovant, son sc\u00e9nario profond, ses qu\u00eates secondaires nombreuses et ses musiques embl\u00e9matiques.\n4. L'\u00e9pisode Ocarina of Time est consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur jeu de tous les temps selon les critiques et a remport\u00e9 de nombreux prix.\n5. The Legend of Zelda est l'une des franchises les plus populaires de Nintendo, aux c\u00f4t\u00e9s de Super Mario et Pok\u00e9mon.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1986, la saga est lanc\u00e9e\nThe Legend of Zelda, une l\u00e9gende bien ancr\u00e9e\nCr\u00e9\u00e9e par Nintendo, un jeu d'action-aventure \nO\u00f9 Link doit sauver le royaume, c'est l'aventure\n\nLe seigneur du Mal, Ganon, toujours sur ses traces\nLink doit tout donner pour sauver Hyrule, la place\nDes qu\u00eates secondaires, des donjons \u00e0 explorer\nUn gameplay innovant, impossible de l\u00e2cher\n \n[Refrain]\nThe Legend of Zelda, un sc\u00e9nario profond \nDes musiques embl\u00e9matiques, c'est du son \nOcarina of Time, le meilleur de tous les temps\nAvec de nombreux prix, un succ\u00e8s \u00e9blouissant\n\n[Couplet 2]\nSucc\u00e8s incontest\u00e9, Nintendo est fort \nAvec Zelda, Mario et Pok\u00e9mon, c'est l'or \nDes franchises populaires, qui font parler \nThe Legend of Zelda, toujours pr\u00eat \u00e0 briller \n\nDes graphismes \u00e9poustouflants, une aventure palpitante \nLes joueurs sont captiv\u00e9s, c'est ent\u00eatant \nDepuis plus de trente ans, la saga dure \nThe Legend of Zelda, une l\u00e9gende bien m\u00fbre \n\n[Refrain]\nThe Legend of Zelda, un sc\u00e9nario profond \nDes musiques embl\u00e9matiques, c'est du son \nOcarina of Time, le meilleur de tous les temps\nAvec de nombreux prix, un succ\u00e8s \u00e9blouissant"}, {"titre": "S\u00f8ren Kierkegaard", "text_origine": "S\u00f8ren Aabye Kierkegaard ([\u02c8s\u0153\u02d0\u0250n \u02c8k\u02b0i\u0250\u032fk\u0259\u02cck\u0252\u02d0\u02c0] ), n\u00e9 le 5 mai 1813 et mort le 11 novembre 1855 \u00e0 Copenhague, est un th\u00e9ologien, philosophe, \u00e9crivain et po\u00e8te  danois protestant, dont l\u2019\u0153uvre est consid\u00e9r\u00e9e comme une premi\u00e8re forme de l'existentialisme chr\u00e9tien.\nSon \u0153uvre est constitu\u00e9e de textes critiques sur la religion organis\u00e9e, le christianisme, la morale, l'\u00e9thique, la psychologie, la philosophie religieuse, et montre un go\u00fbt pour la m\u00e9taphore, l'ironie et les paraboles. Une grande partie de son travail traite de la mani\u00e8re dont on vit en tant qu'individu unique, donnant la priorit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 humaine concr\u00e8te sur la pens\u00e9e abstraite et soulignant l'importance du choix et de l'engagement personnel.\nLes premiers travaux de Kierkegaard ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sous diff\u00e9rents pseudonymes qu'il utilisait pour pr\u00e9senter des points de vue diff\u00e9rents. Il explorait les questions sous diff\u00e9rents angles, chacun sous un pseudonyme diff\u00e9rent. Il a \u00e9galement publi\u00e9  de nombreux discours d'\u00e9dification sous son propre nom.\nParmi les id\u00e9es cl\u00e9s de Kierkegaard figurent le concept de v\u00e9rit\u00e9s subjectives et objectives, le  souvenir et la reprise, l'angoisse, la distinction qualitative infinie, la foi comme passion, les trois \u00e9tapes de la vie.\nKierkegaard a \u00e9crit en danois et la r\u00e9ception de son travail a \u00e9t\u00e9 initialement limit\u00e9e \u00e0 la Scandinavie, mais au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, ses \u00e9crits ont \u00e9t\u00e9 traduits en fran\u00e7ais, allemand et autres langues europ\u00e9ennes majeures. Au milieu du XXe si\u00e8cle, sa pens\u00e9e a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable sur la philosophie, la th\u00e9ologie et la culture occidentale. Elle se poursuit jusqu'\u00e0 nos jours.", "element_cle": "\u00c9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. S\u00f8ren Kierkegaard est un th\u00e9ologien, philosophe, \u00e9crivain et po\u00e8te danois protestant.\n2. Son \u0153uvre est consid\u00e9r\u00e9e comme une premi\u00e8re forme de l'existentialisme chr\u00e9tien.\n3. Il critique la religion organis\u00e9e, le christianisme, la morale, l'\u00e9thique, la psychologie et la philosophie religieuse.\n4. Il privil\u00e9gie la r\u00e9alit\u00e9 humaine concr\u00e8te par rapport \u00e0 la pens\u00e9e abstraite.\n5. Il met en avant l'importance du choix et de l'engagement personnel.\n6. Il utilisait des pseudonymes pour pr\u00e9senter des points de vue diff\u00e9rents.\n7. Ses id\u00e9es cl\u00e9s incluent les v\u00e9rit\u00e9s subjectives et objectives, le souvenir et la reprise, l'angoisse, la distinction qualitative infinie et la foi comme passion.\n8. Ses \u00e9crits ont \u00e9t\u00e9 traduits en fran\u00e7ais, allemand et autres langues europ\u00e9ennes majeures.\n9. Sa pens\u00e9e a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable sur la philosophie, la th\u00e9ologie et la culture occidentale.\n10. Son impact se fait encore sentir de nos jours.", "rap": "[Couplet 1]\nS\u00f8ren Kierkegaard, un penseur engageant,\nTh\u00e9ologien, philosophe, un esprit per\u00e7ant,\nCritique de la religion et du christianisme,\nIl pose des questions, brise les dogmes en ab\u00eeme.\n\nIl pr\u00e9f\u00e8re le concret \u00e0 l'abstrait,\nLa r\u00e9alit\u00e9 humaine, il veut l'exalter,\nChoix et engagement, valeurs primordiales,\nPour vivre pleinement, pas de demi-mesure banale.\n\n[Refrain]\nKierkegaard, un souffle r\u00e9volutionnaire,\nLe\u00e7on d'existence pour le monde entier,\nSes id\u00e9es \u00e9ternelles, toujours pr\u00e9sentes,\nUn h\u00e9ritage puissant, une influence imminente.\n\n[Couplet 2]\nPseudonymes en main, il nous surprend,\nDivers points de vue, tous fascinants,\nV\u00e9rit\u00e9s subjectives, objectives entrelac\u00e9es,\nDans ses \u00e9crits, l'humanit\u00e9 est embrass\u00e9e.\n\nLa foi comme passion, une \u00e9motion ardente,\nL'angoisse palpable, la vie comme un d\u00e9fi permanent,\nLa distinction qualitative infinie, une r\u00e9v\u00e9lation,\nKierkegaard a marqu\u00e9 la pens\u00e9e de sa g\u00e9n\u00e9ration.\n\n[Refrain]\nKierkegaard, un souffle r\u00e9volutionnaire,\nLe\u00e7on d'existence pour le monde entier,\nSes id\u00e9es \u00e9ternelles, toujours pr\u00e9sentes,\nUn h\u00e9ritage puissant, une influence imminente.\n\n[Refrain]\nKierkegaard, un souffle r\u00e9volutionnaire,\nLe\u00e7on d'existence pour le monde entier,\nSes id\u00e9es \u00e9ternelles, toujours pr\u00e9sentes,\nUn h\u00e9ritage puissant, une influence imminente."}, {"titre": "Ulysse (roman)", "text_origine": "Ulysse (titre original Ulysses en anglais) est un roman de James Joyce, sorti dans un premier temps sous forme de feuilleton dans le magazine am\u00e9ricain The Little Review entre mars 1918 et d\u00e9cembre 1920, avant d'\u00eatre publi\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9 le 2 f\u00e9vrier 1922 \u00e0 Paris par la librairie Shakespeare and Company fond\u00e9e par Sylvia Beach (cela restera l'unique parution de la librairie).\nD\u00e8s sa parution aux \u00c9tats-Unis, Ulysse a suscit\u00e9 la controverse notamment avec la plainte pos\u00e9e par la New York Society for the Suppression of Vice jugeant le livre obsc\u00e8ne. Le livre fut interdit aux \u00c9tats-Unis jusqu'en 1934. Il ne cessera par la suite d'\u00eatre comment\u00e9 et sera l'objet de tr\u00e8s nombreuses \u00e9tudes.\nQualifi\u00e9 de \u00ab cath\u00e9drale de prose \u00bb, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des romans les plus importants de la litt\u00e9rature moderne, figurant m\u00eame \u00e0 la 1re place dans la liste des cent meilleurs romans de langue anglaise du XXe si\u00e8cle \u00e9tablie par la Modern Library en 1998.", "element_cle": "1. Ulysse, roman de James Joyce, publi\u00e9 en 1922.\n2. Publi\u00e9 sous forme de feuilleton de 1918 \u00e0 1920, puis dans son int\u00e9gralit\u00e9 en 1922.\n3. Controverse lors de sa parution aux \u00c9tats-Unis, interdit jusqu'en 1934.\n4. Consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des romans les plus importants de la litt\u00e9rature moderne.\n5. Class\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re place des cent meilleurs romans de langue anglaise du XXe si\u00e8cle en 1998.", "rap": "[Couplet 1]\nUlysse, le roman de Joyce, 1922\nUn chef d'\u0153uvre, tellement avant-gardiste\nPubli\u00e9 en feuilleton, de 18 \u00e0 20\nPuis en int\u00e9gralit\u00e9, pour frapper les esprits\n\nInterdit aux States jusqu'en 34\nLa controverse, \u00e7a fait du bruit\nMais la censure n'a pas tenu bon\nCe livre est un symbole qui ne meurt pas\n\n[Refrain]\nUlysse, roman l\u00e9gendaire\nJoyce a cr\u00e9\u00e9 un monde \u00e0 part enti\u00e8re\nUn chef d'\u0153uvre, intemporel et visionnaire\nSymbole de la litt\u00e9rature \u00e9clair\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nConsid\u00e9r\u00e9 parmi les meilleurs du si\u00e8cle\nAu top de la liste, en 98, dans l'h\u00e9misph\u00e8re\nJoyce a marqu\u00e9 les esprits avec sa plume\nUne le\u00e7on d'art et de culture, bienvenue\n\nDes dates grav\u00e9es dans l'histoire litt\u00e9raire\n1918 \u00e0 1920, feuilleton l\u00e9gendaire\nUlysse, un roman qui va te marquer\nEducateur et divertissant, tout est r\u00e9uni\n\n[Refrain]\nUlysse, roman l\u00e9gendaire\nJoyce a cr\u00e9\u00e9 un monde \u00e0 part enti\u00e8re\nUn chef d'\u0153uvre, intemporel et visionnaire\nSymbole de la litt\u00e9rature \u00e9clair\u00e9e"}, {"titre": "Po\u00e9sie philosophique", "text_origine": "La po\u00e9sie philosophique ou la po\u00e9sie de la pens\u00e9e est un genre litt\u00e9raire combinant po\u00e9sie et philosophie. Les po\u00e8mes \u00e0 contenu philosophique r\u00e9concilient deux types de productions litt\u00e9raires souvent oppos\u00e9s sous l'angle de la rationalit\u00e9. La po\u00e9sie d'une part, produit fr\u00e9quemment un discours irrationnel proche du mythe (du grec \u03bc\u1fe6\u03b8\u03bf\u03c2 (m\u0233thos) \u00ab r\u00e9cit, fable \u00bb) : elle vise surtout l'esth\u00e9tique. Le terme \u00ab po\u00e9sie \u00bb et ses d\u00e9riv\u00e9s viennent \u00e9galement du grec ancien \u03c0\u03bf\u03af\u03b7\u03c3\u03b9\u03c2 (po\u00ef\u00e8sis), d\u00e9riv\u00e9 de \u03c0\u03bf\u03b9\u03b5\u1fd6\u03bd (po\u00efein) qui signifie \u00ab faire, cr\u00e9er \u00bb : le po\u00e8te est donc un cr\u00e9ateur, un inventeur de formes expressives. La philosophie d'autre part, produit un discours rationnel par l'interm\u00e9diaire du logos (du grec \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 (logos), la parole). Le mot philosophie (litt\u00e9ralement : \u00ab l'amour de la sagesse \u00bb) d\u00e9signe une activit\u00e9 et une discipline existant depuis l'Antiquit\u00e9. Diff\u00e9rents buts peuvent lui \u00eatre attribu\u00e9s, de la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, et de la m\u00e9ditation sur le bien et le beau, \u00e0 celle du sens de la vie, et du bonheur, mais elle consiste plus largement dans l'exercice syst\u00e9matique de la pens\u00e9e et de la r\u00e9flexion. Ancr\u00e9e d\u00e8s ses origines dans le dialogue et le d\u00e9bat d'id\u00e9es, la philosophie peut \u00e9galement se concevoir comme une activit\u00e9 d'analyse, de d\u00e9finition, de cr\u00e9ation ou de m\u00e9ditation sur des concepts.\nPo\u00e9sie et philosophie ont toujours entretenu des liens privil\u00e9gi\u00e9s. Les po\u00e8tes et philosophes depuis H\u00e9raclite ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, tant par leur interrogation \u00e0 propos des \u00eatres et de leur rapport au monde que par leur style souvent lapidaire et contradictoire, qu'il existe des ponts entre eux. Ils montrent donc par leurs travaux que po\u00e9sie et philosophie sont compl\u00e9mentaires et ins\u00e9parables. La po\u00e9sie philosophique est ainsi le produit des deux : l'une, du c\u00f4t\u00e9 du muthos, et l'autre, du c\u00f4t\u00e9 du logos ; la po\u00e9sie philosophique, \u00ab parole errante dans l'entre-deux \u00bb, est entre ces p\u00f4les.\n\nLa po\u00e9sie philosophique peut faire l'objet d'un aper\u00e7u chronologique prenant en consid\u00e9ration \u00e0 la fois les aires d'influences culturelles et les principaux courants philosophiques ayant marqu\u00e9 les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire humaine.", "element_cle": "- La po\u00e9sie philosophique est un genre litt\u00e9raire qui combine po\u00e9sie et philosophie.\n- Les po\u00e8mes \u00e0 contenu philosophique r\u00e9concilient deux types de productions litt\u00e9raires souvent oppos\u00e9s.\n- La po\u00e9sie vise principalement l'esth\u00e9tique, tandis que la philosophie privil\u00e9gie la rationalit\u00e9.\n- La po\u00e9sie est souvent associ\u00e9e \u00e0 un discours irrationnel proche du mythe.\n- La philosophie, quant \u00e0 elle, produit un discours rationnel par l'interm\u00e9diaire du logos.\n- Les po\u00e8tes et philosophes ont toujours entretenu des liens privil\u00e9gi\u00e9s.\n- La po\u00e9sie philosophique est le produit de ces deux \u00e9l\u00e9ments compl\u00e9mentaires et ins\u00e9parables.\n- Elle peut \u00eatre analys\u00e9e chronologiquement en tenant compte des diff\u00e9rentes \u00e9poques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce rap j'vais vous conter l'histoire,\nDe la po\u00e9sie qui devient philosophique, la gloire.\nUn genre litt\u00e9raire qui marie deux mondes,\nL'esth\u00e9tique de la po\u00e9sie, la raison de la philo qui inonde.\n\n[Couplet 2]\nD'un c\u00f4t\u00e9, la po\u00e9sie, un discours irrationnel,\nL'imagination, l'\u00e9motion, c'est ce qu'elle r\u00e9v\u00e8le.\nDe l'autre, la philosophie, le logos et la raison,\nUn discours rationnel, dans la qu\u00eate de compr\u00e9hension.\n\n[Refrain]\nLa po\u00e9sie philosophique, la fusion de deux arts,\nDes mots qui s'entrem\u00ealent, pour toucher les c\u0153urs en apart\u00e9.\nDu mythe \u00e0 la rationalit\u00e9, une \u00e9volution chronologique,\nLa po\u00e9sie et la philo, deux \u00e9l\u00e9ments indissociables et magiques."}, {"titre": "Ode sur une urne grecque", "text_origine": "Ode sur une urne grecque, en anglais Ode on a Grecian Urn, est un po\u00e8me de John Keats compos\u00e9 en mai 1819 et publi\u00e9 anonymement en janvier 1820, dans le quinzi\u00e8me num\u00e9ro de la revue Annals of the Fine Arts. Elle a \u00e9t\u00e9 traduite en fran\u00e7ais en 1968 par Albert Laffay dans un recueil de po\u00e8mes de Keats.\nIl fait partie d'une s\u00e9rie de six grandes odes \u00e9crites en quelques mois. Ne se satisfaisant plus des modes d'\u00e9criture po\u00e9tique du pass\u00e9 et d\u00e9sireux de modifier le sch\u00e9ma traditionnel de l'ode, Keats se concentre sur l'urne grecque apr\u00e8s avoir lu deux articles de Benjamin Haydon, peintre et \u00e9crivain. C'est une \u00e9poque o\u00f9 il se plonge dans la culture grecque ancienne, d'autant plus enthousiaste que les frises du Parth\u00e9non sont arriv\u00e9es \u00e0 Londres en 1801 et 1802, exp\u00e9di\u00e9es par Lord Elgin, et sa r\u00e9flexion le convainc peu \u00e0 peu que l'art grec rec\u00e8le toutes les vertus de son peuple, id\u00e9e qui sous-tend son po\u00e8me.\nDivis\u00e9e en cinq strophes de dix vers, l'Ode sur une urne grecque est une m\u00e9ditation dite par un narrateur sur les motifs ornant l'urne antique. Deux sc\u00e8nes en particulier retiennent l'attention du po\u00e8te : dans l'une, un amant poursuit \u00e0 jamais son amante sans parvenir \u00e0 la rejoindre, dans l'autre, des villageois se pr\u00e9parent \u00e0 un sacrifice. Les derniers vers \u00e9noncent, plus qu'ils ne chantent, la conclusion de l'ode :\n\nLa critique litt\u00e9raire glose sur cette conclusion, sa signification, son apport esth\u00e9tique. Elle s'interroge \u00e9galement sur le r\u00f4le du narrateur, la vertu inspiratrice des objets terrestres et la relation paradoxale existant entre le monde du po\u00e8me et la r\u00e9alit\u00e9.\nDu vivant de Keats, l'Ode sur une urne grecque n'a pas la faveur des commentateurs et ce n'est qu'au milieu du XIXe si\u00e8cle qu'elle conna\u00eet un d\u00e9but de notori\u00e9t\u00e9. Elle est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus grandes odes \u00e9crites en langue anglaise.", "element_cle": "- \"Ode sur une urne grecque\" est un po\u00e8me de John Keats compos\u00e9 en mai 1819 et publi\u00e9 anonymement en janvier 1820.\n- Le po\u00e8me fait partie d'une s\u00e9rie de six grandes odes \u00e9crites par Keats.\n- Keats s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'urne grecque apr\u00e8s avoir lu des articles de Benjamin Haydon.\n- Le po\u00e8me est une m\u00e9ditation sur les motifs ornant l'urne antique et comporte cinq strophes de dix vers.\n- Deux sc\u00e8nes en particulier retiennent l'attention du po\u00e8te : un amant qui poursuit \u00e0 jamais son amante et des villageois se pr\u00e9parant \u00e0 un sacrifice.\n- L'Ode sur une urne grecque a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e et a connu une notori\u00e9t\u00e9 plus tardive, mais est maintenant consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus grandes odes en langue anglaise.", "rap": "[Couplet 1]\n1819, Keats posait sa plume\nUne urne grecque, il mettait en valeur\nM\u00e9ditation sur les motifs ornant le flacon\nUn chef-d'\u0153uvre po\u00e9tique \u00e0 jamais marquant\n\nDans les lignes, deux sc\u00e8nes se d\u00e9voilent\nUn amant \u00e9ternellement en \u00e9moi\nChase \u00e9ternelle, il poursuit son amante\nUn amour fig\u00e9 dans un \u00e9lan vibrant\n\n[Refrain]\nOde sur une urne grecque, v\u00e9ritable bijou\nM\u00e9ditation intemporelle sous un ciel bleu\n\n[Couplet 2]\nDes villageois du pass\u00e9 se pr\u00e9parent\n\u00c0 un sacrifice, un moment de stupeur\nLa tension palpable, la tradition obs\u00e9dante\nKeats nous \u00e9claire sur cette sc\u00e8ne d\u00e9routante\n\nPubli\u00e9 anonymement en 1820,\nCette ode a connu des critiques acerbes\nMais au fil du temps, elle s'est impos\u00e9e\nComme l'une des plus grandes en langue anglaise\n\n[Refrain]\nOde sur une urne grecque, v\u00e9ritable bijou\nM\u00e9ditation intemporelle sous un ciel bleu"}, {"titre": "Angle hyperbolique", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie, l'angle hyperbolique est un nombre r\u00e9el d\u00e9termin\u00e9 par l'aire du secteur hyperbolique correspondant de xy = 1 dans le quadrant I du plan cart\u00e9sien. L'angle hyperbolique param\u00e8tre l'hyperbole unit\u00e9, qui a des fonctions hyperboliques comme coordonn\u00e9es. En math\u00e9matiques, l'angle hyperbolique est une mesure invariante car il est conserv\u00e9 par rotation hyperbolique.\nL'hyperbole xy = 1 est \u00e9quilat\u00e8re avec un demi-grand axe de \u221a2, analogue \u00e0 la grandeur d'un angle circulaire correspondant \u00e0 l'aire d'un secteur circulaire dans un cercle de rayon \u221a2.\nL'angle hyperbolique est utilis\u00e9 comme variable ind\u00e9pendante pour les fonctions hyperboliques sinh, cosh et tanh, car ces fonctions peuvent \u00eatre fond\u00e9es sur des analogies hyperboliques avec les fonctions trigonom\u00e9triques circulaires correspondantes en consid\u00e9rant un angle hyperbolique comme d\u00e9finissant un triangle hyperbolique. Le param\u00e8tre devient ainsi l'un des plus utiles dans le calcul des variables r\u00e9elles.", "element_cle": "1. L'angle hyperbolique est d\u00e9termin\u00e9 par l'aire du secteur hyperbolique dans le quadrant I du plan cart\u00e9sien.\n2. L'angle hyperbolique est une mesure invariante qui est conserv\u00e9e par rotation hyperbolique.\n3. L'hyperbole xy = 1 a un demi-grand axe de \u221a2 et correspond \u00e0 un angle circulaire dans un cercle de rayon \u221a2.\n4. L'angle hyperbolique est utilis\u00e9 comme variable ind\u00e9pendante pour les fonctions hyperboliques sinh, cosh et tanh.\n5. Le param\u00e8tre de l'angle hyperbolique est tr\u00e8s utile dans le calcul des variables r\u00e9elles.", "rap": "[Couplet 1]\nL'angle hyperbolique, c'est l'essence math\u00e9matique\nD\u00e9termin\u00e9 par l'aire du secteur, dans l'cosmique\nQuadrant I du plan, cart\u00e9sien en symphonie\nUne mesure invariante, rotation hyperbolique\nOn s'\u00e9l\u00e8ve au-del\u00e0 du temps, dans l'g\u00e9nie\n\n[Refrain]\nAngle hyperbolique, puissant et unique\nLa cl\u00e9 des \u00e9quations, ma\u00eetrise donc tes techniques\n\n[Couplet 2]\nL'hyperbole xy \u00e9gale un, \u00e9coute bien, ouvre les yeux\nSon demi-grand axe, c'est la racine de deux\nEt \u00e7a correspond, \u00e0 un angle circulaire\nDans un cercle rayon racine de deux, on s'\u00e9claire\nVariables r\u00e9elles, les fonctions sont lucidaires\n\n[Refrain]\nL'angle hyperbolique, telle une \u00e9nigme math\u00e9matique\nEssentiel pour le calcul, nos esprits sont en fr\u00e9n\u00e9sie"}, {"titre": "Gottfried Wilhelm Leibniz", "text_origine": "Gottfried Wilhelm Leibniz (/\u02c8\u0261\u0254t.f\u0281i\u02d0t \u02c8v\u026al.h\u025blm \u02c8la\u026ab.n\u026at\u0361s/), parfois francis\u00e9 en Godefroid-Guillaume Leibniz, n\u00e9 \u00e0 Leipzig le 1er juillet 1646 et mort \u00e0 Hanovre le 14 novembre 1716, est un philosophe, scientifique, math\u00e9maticien, logicien, diplomate, juriste, historien, biblioth\u00e9caire et philologue allemand. Esprit polymathe, personnalit\u00e9 importante de la p\u00e9riode Fr\u00fchaufkl\u00e4rung, il occupe une place primordiale dans l'histoire de la philosophie et l'histoire des sciences (notamment des math\u00e9matiques) et est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier \u00ab g\u00e9nie universel \u00bb.\nIl na\u00eet en 1646 \u00e0 Leipzig dans une famille luth\u00e9rienne ; son p\u00e8re, Friedrich Leibn\u00fctz, est juriste et professeur de philosophie morale \u00e0 l'universit\u00e9 de la ville. Apr\u00e8s la mort de celui-ci en 1652, Leibniz, parall\u00e8lement \u00e0 son \u00e9ducation supervis\u00e9e par sa m\u00e8re et son oncle, \u00e9tudie dans la biblioth\u00e8que l\u00e9gu\u00e9e par son p\u00e8re. Entre 1661 et 1667, il \u00e9tudie dans les universit\u00e9s de Leipzig, d'I\u00e9na et d'Altdorf et obtient des dipl\u00f4mes en philosophie et en droit. \u00c0 partir de 1667, il est employ\u00e9 par Johann Christian von Boyneburg et l'\u00e9lecteur de Mayence Jean-Philippe de Sch\u00f6nborn. Entre 1672 et 1676, il s\u00e9journe \u00e0 Paris et voyage \u00e0 Londres et \u00e0 La Haye, rencontrant les scientifiques de son \u00e9poque et s'initiant aux math\u00e9matiques. \u00c0 la suite de la mort de ses deux employeurs, en 1676, il accepte la proposition d'emploi par la maison de Hanovre r\u00e9gnant sur la principaut\u00e9 de Calenberg et s'installe \u00e0 Hanovre o\u00f9 il occupe les postes de biblioth\u00e9caire et conseiller politique. Il y m\u00e8ne des recherches sur des domaines tr\u00e8s divers, voyageant \u00e0 travers toute l'Europe et correspondant jusqu'en Chine, jusqu'\u00e0 sa mort en 1716.\nEn philosophie, Leibniz est, avec Ren\u00e9 Descartes et Baruch Spinoza, l'un des principaux repr\u00e9sentants du rationalisme. Au principe de non-contradiction, il ajoute trois autres principes \u00e0 la base de ses r\u00e9flexions : le principe de raison suffisante, le principe d'identit\u00e9 des indiscernables et le principe de continuit\u00e9. Concevant les pens\u00e9es comme des combinaisons de concepts de base, il th\u00e9orise la caract\u00e9ristique universelle, une langue hypoth\u00e9tique qui permettrait d'exprimer la totalit\u00e9 des pens\u00e9es humaines, et qui pourrait r\u00e9soudre des probl\u00e8mes par le calcul gr\u00e2ce au calculus ratiocinator, anticipant l'informatique de plus de trois si\u00e8cles. En m\u00e9taphysique, il invente le concept de monade. Enfin, en th\u00e9ologie, il \u00e9tablit deux preuves de l'existence de Dieu, appel\u00e9es preuves ontologique et cosmologique. Au contraire de Spinoza, qui pensait Dieu immanent, Leibniz le con\u00e7oit transcendant, \u00e0 la mani\u00e8re traditionnelle des religions monoth\u00e9istes. Pour concilier l'omniscience, l'omnipotence et la bienveillance de Dieu avec l'existence du mal, il invente, dans le cadre de la th\u00e9odic\u00e9e, terme qu'on lui doit, le concept de meilleur des mondes possibles, qui sera raill\u00e9 par Voltaire dans le conte philosophique Candide. Il aura une influence majeure sur la logique moderne d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle ainsi que sur la philosophie analytique au XXe si\u00e8cle.\nEn math\u00e9matiques, la contribution principale de Leibniz est l'invention du calcul infinit\u00e9simal (calcul diff\u00e9rentiel et calcul int\u00e9gral). Si la paternit\u00e9 de cette d\u00e9couverte a longtemps fait l'objet d'une controverse l'opposant \u00e0 Isaac Newton, les historiens des math\u00e9matiques s'accordent aujourd'hui pour dire que les deux math\u00e9maticiens l'ont d\u00e9velopp\u00e9 plus ou moins ind\u00e9pendamment ; Leibniz introduit \u00e0 ce sujet un nouvel ensemble de notations, plus commodes que celles de Newton, et toujours en usage actuellement. Il travaille \u00e9galement sur le syst\u00e8me binaire comme substitut au syst\u00e8me d\u00e9cimal, s'inspirant notamment de vieux travaux chinois, et effectue aussi des recherches sur la topologie.\n\u00c9crivant en permanence \u2014 principalement en latin, fran\u00e7ais et allemand \u2014, il l\u00e8gue un immense patrimoine litt\u00e9raire \u2014 Nachlass en allemand \u2014, r\u00e9pertori\u00e9 dans le catalogue de l'\u00e9dition de Berlin et conserv\u00e9 pour la plupart \u00e0 la biblioth\u00e8que de Hanovre. Il est compos\u00e9 d'environ 50 000 documents dont 15 000 lettres avec plus de mille correspondants diff\u00e9rents, et n'est toujours pas enti\u00e8rement publi\u00e9.", "element_cle": "- Gottfried Wilhelm Leibniz : un polymathe du 17\u00e8me si\u00e8cle\n- N\u00e9 \u00e0 Leipzig en 1646, mort \u00e0 Hanovre en 1716\n- Philosophe, scientifique, math\u00e9maticien, logicien, diplomate, juriste, historien, biblioth\u00e9caire et philologue allemand\n- Dernier \"g\u00e9nie universel\"\n- \u00c9tudes \u00e0 Leipzig, I\u00e9na et Altdorf, dipl\u00f4mes en philosophie et en droit\n- Employ\u00e9 par Johann Christian von Boyneburg et l'\u00e9lecteur de Mayence Jean-Philippe de Sch\u00f6nborn\n- S\u00e9jour \u00e0 Paris, voyage \u00e0 Londres et La Haye, initiation aux math\u00e9matiques\n- Install\u00e9 \u00e0 Hanovre comme biblioth\u00e9caire et conseiller politique\n- M\u00e8ne des recherches vari\u00e9es, correspondant avec des scientifiques du monde entier\n- Figure majeure du rationalisme, avec Descartes et Spinoza\n- Principe de non-contradiction et autres principes fondamentaux dans sa philosophie", "rap": "[Couplet 1]\nLeibniz, polymathe du 17\u00e8me si\u00e8cle\nUn g\u00e9nie universel, le mec \u00e9tait pas d\u00e9bile\nPhilosophe, scientifique, math\u00e9maticien\nIl touchait \u00e0 tout, y avait pas de limites pour lui\n\nN\u00e9 \u00e0 Leipzig en 1646, mort \u00e0 Hanovre en 1716\nSa vie, une v\u00e9ritable saga, tu peux pas comprendre\n\u00c9tudes \u00e0 Leipzig, I\u00e9na, Altdorf\nDipl\u00f4mes en philosophie et en droit, il \u00e9tait fort\n\n[Refrain]\nLeibniz, homme aux multiples talents\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, d'un savoir \u00e9clatant\nPhilosophe, scientifique, logicien exceptionnel\nLe g\u00e9nie universel, son nom est \u00e9ternel\n\n[Couplet 2]\nDe Boyneburg \u00e0 Sch\u00f6nborn, il a travaill\u00e9\nEmploy\u00e9 de l'\u00e9lecteur de Mayence, il a brill\u00e9\nParis, Londres, La Haye, il a voyag\u00e9\nAux math\u00e9matiques, il s'est initi\u00e9\n\nInstall\u00e9 \u00e0 Hanovre, biblioth\u00e9caire et conseiller politique\nLeibniz menait des recherches extraordinaires, pas basiques\nCorrespondant avec des scientifiques passionn\u00e9s\nSon savoir \u00e9tait reconnu, partout il \u00e9tait louang\u00e9\n\n[Refrain]\nLeibniz, homme aux multiples talents\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, d'un savoir \u00e9clatant\nPhilosophe, scientifique, logicien exceptionnel\nLe g\u00e9nie universel, son nom est \u00e9ternel"}, {"titre": "Calculateur analogique", "text_origine": "Un calculateur analogique est une application particuli\u00e8re des m\u00e9thodes analogiques consistant \u00e0 remplacer l'\u00e9tude d'un syst\u00e8me physique donn\u00e9 par celle d'un autre syst\u00e8me physique r\u00e9gi par les m\u00eames \u00e9quations. Pour que cela pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat, le syst\u00e8me \u00ab analogue \u00bb doit \u00eatre  facile \u00e0 construire, les mesures  ais\u00e9es et moins co\u00fbteuses que sur le syst\u00e8me r\u00e9el.\nUn calculateur analogique proprement dit est constitu\u00e9 d'un ensemble de modules \u00e9lectroniques (et/ou \u00e9lectrom\u00e9caniques) interconnect\u00e9s pour mod\u00e9liser un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre. Les connexions sont assur\u00e9es par un panneau de c\u00e2blage amovible facilitant les changements de probl\u00e8mes. Les r\u00e9sultats (mesure des tensions \u00e9lectriques repr\u00e9sentant les diff\u00e9rentes variables) sont le plus souvent enregistr\u00e9s sous forme de courbes en fonction du temps. Ce concept contraste avec celui des calculateurs num\u00e9riques, qui par nature travaillent uniquement sur des quantit\u00e9s discr\u00e8tes, ne manipulent que  des nombres et effectuent s\u00e9quentiellement leurs calculs, alors que le calculateur analogique travaille sur des variables continues, toutes les op\u00e9rations \u00e9tant effectu\u00e9es en parall\u00e8le.\nLes calculateurs analogiques, d\u00e9volus \u00e0 la r\u00e9solution des syst\u00e8mes d'\u00e9quations diff\u00e9rentielles, sont aujourd'hui tomb\u00e9s en d\u00e9su\u00e9tude face \u00e0 la puissance et \u00e0 l'universalit\u00e9 des calculateurs num\u00e9riques. Mais pour certaines fonctions et dans certaines conditions d'emploi, certains calculateurs m\u00e9caniques ou analogiques continuent \u00e0 \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s ; par exemple l'AREE, d\u00e9velopp\u00e9 par la NASA pour les sondes et robots soumis \u00e0 un environnement hostile.", "element_cle": "- Le calculateur analogique est une application des m\u00e9thodes analogiques pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes physiques.\n- Il est constitu\u00e9 de modules \u00e9lectroniques ou \u00e9lectrom\u00e9caniques interconnect\u00e9s.\n- Les r\u00e9sultats sont enregistr\u00e9s sous forme de courbes en fonction du temps.\n- Contrairement aux calculateurs num\u00e9riques, il travaille sur des variables continues en parall\u00e8le.\n- Les calculateurs analogiques sont de moins en moins utilis\u00e9s, mais certains continuent d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s pour des fonctions sp\u00e9cifiques, comme l'AREE de la NASA.", "rap": "[Couplet 1]\nCalculateur analogique, m\u00e9thode physique appliqu\u00e9e\nModules \u00e9lectroniques, interconnect\u00e9s pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes\nDes courbes enregistr\u00e9es, r\u00e9sultats en temps r\u00e9el\nVariables continues, il travaille en parall\u00e8le\n\n[Refrain]\nCalculateur analogique, puissant et pr\u00e9cis\nUne relique du pass\u00e9, mais toujours utile aujourd'hui\n\n[Couplet 2]\nMoins utilis\u00e9s mais pas obsol\u00e8tes, certains ont encore leur place\nAREE de la NASA, d\u00e9veloppe des fonctions de l'espace\nDes dates marquantes, l'histoire qui s'\u00e9chafaude\nL'\u00e9volution des calculateurs, sous nos yeux qui s'affiche\n\n[Refrain]\nCalculateur analogique, puissant et pr\u00e9cis\nUne relique du pass\u00e9, mais toujours utile aujourd'hui"}, {"titre": "Dies ir\u00e6", "text_origine": "Le Dies irae (\u00ab Jour de col\u00e8re \u00bb en latin), aussi appel\u00e9 Prose des Morts, est une s\u00e9quence (ou prose) m\u00e9di\u00e9vale chant\u00e9e, adoptant la forme d'un(e) hymne liturgique. L'inspiration du po\u00e8me est partiellement apocalyptique. Les pr\u00e9mices de cette s\u00e9quence sont apparues d\u00e8s le d\u00e9but du XIe si\u00e8cle, la version actuelle datant du XIIIe si\u00e8cle. C'est \u00e0 cette \u00e9poque et sous cet aspect qu'elle a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e au corpus gr\u00e9gorien. Le Dies irae a ensuite \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 pendant des si\u00e8cles dans la messe de Requiem (elle peut toujours l'\u00eatre, mais n'est pas obligatoire, sauf lors de l'utilisation de la forme tridentine du rite romain).", "element_cle": "1. Le Dies irae est une s\u00e9quence m\u00e9di\u00e9vale chant\u00e9e, \u00e9galement appel\u00e9e Prose des Morts.\n2. Le po\u00e8me se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un \"Jour de col\u00e8re\" et adopte une tonalit\u00e9 apocalyptique.\n3. Les origines de cette s\u00e9quence remontent au d\u00e9but du XIe si\u00e8cle, mais sa version actuelle date du XIIIe si\u00e8cle.\n4. Le Dies irae a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 au corpus gr\u00e9gorien et a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 pendant des si\u00e8cles dans la messe de Requiem.\n5. Bien qu'il ne soit pas obligatoire, le chant du Dies irae est encore possible lors de l'utilisation de la forme tridentine du rite romain.", "rap": "[Couplet 1]\nJe viens kicker des mots, faire vibrer les tympans\nSur le Dies irae, la s\u00e9quence des grands,\nProse des Morts, hymne du Jugement,\nUn Jour de col\u00e8re, ambiance apocalyptique, tenant.\n\n[Couplet 2]\nOrigines m\u00e9di\u00e9vales, XIe si\u00e8cle lancinant,\nLe XIIIe si\u00e8cle le remet sur le devant,\nInt\u00e9gr\u00e9 au gr\u00e9gorien, chant\u00e9 dans la mort,\nDans la messe de Requiem, porteur d'un fort accord.\n\n[Refrain]\nDies irae, hymne majestueux,\nR\u00e9sonne encore dans nos cieux,\nUn rappel de l'au-del\u00e0,\nEntre la vie et le tr\u00e9pas.\n\n[Couplet 1]\nUne s\u00e9quence puissante, \u00e9cho d'un jugement,\nUn texte qui rime avec temp\u00e9rament,\nDans le rap, j'inspire l'\u00e9ducation,\nDates, \u00e9v\u00e9nements, font ma motivation.\n\n[Couplet 2]\nQuand le Dies irae raisonne dans l'air,\nJe transcende le temps, je deviens clair,\nCar dans cette prose des Morts, je trouve un sens,\n\u00c0 travers l'histoire, je fais ma brillante ascendance.\n\n[Refrain]\nDies irae, hymne majestueux,\nR\u00e9sonne encore dans nos cieux,\nUn rappel de l'au-del\u00e0,\nEntre la vie et le tr\u00e9pas."}, {"titre": "D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789", "text_origine": "La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 (parfois abr\u00e9g\u00e9e en DDHC) est un texte fondamental de la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui \u00e9nonce un ensemble de droits naturels individuels et communs, ainsi que les conditions de leur mise en \u0153uvre. Ses derniers articles sont adopt\u00e9s le 26 ao\u00fbt 1789.\nLa D\u00e9claration est un des trois textes vis\u00e9s par le pr\u00e9ambule de la Constitution fran\u00e7aise du 4 octobre 1958. Sa valeur constitutionnelle est reconnue par le Conseil constitutionnel depuis 1971. Ses dispositions font donc partie du droit positif fran\u00e7ais, et se placent au plus haut niveau de la hi\u00e9rarchie des normes en France.", "element_cle": "1. La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 est un texte fondamental de la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n2. Elle \u00e9nonce un ensemble de droits naturels individuels et communs.\n3. Ses derniers articles sont adopt\u00e9s le 26 ao\u00fbt 1789.\n4. La D\u00e9claration est l'un des trois textes vis\u00e9s par le pr\u00e9ambule de la Constitution fran\u00e7aise du 4 octobre 1958.\n5. Sa valeur constitutionnelle est reconnue par le Conseil constitutionnel depuis 1971.\n6. Les dispositions de la D\u00e9claration font partie du droit positif fran\u00e7ais.\n7. La D\u00e9claration se place au plus haut niveau de la hi\u00e9rarchie des normes en France.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1789, un tournant dans l'histoire,\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise, un nouvel espoir.\nLa D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen,\nUn texte fondateur pour l'avenir, le destin.\n\nElle proclame des droits individuels, naturels,\nLibert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9, essentiels.\nLe 26 ao\u00fbt, les derniers articles adopt\u00e9s,\nLa libert\u00e9 enfin r\u00e9elle, on l'a tous m\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux qui brille dans nos vies.\nElle est grav\u00e9e dans l'histoire, dans nos m\u00e9moires,\nUn symbole d'espoir, pour un monde \u00e0 la victoire.\n\n[Couplet 2]\nEn 1958, dans la Constitution fran\u00e7aise,\nLa D\u00e9claration, l'un des piliers, elle a sa place.\nReconnue constitutionnelle par le Conseil constitutionnel,\nDepuis 1971, c'est ind\u00e9niable.\n\nLes droits \u00e9nonc\u00e9s, une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui,\nDans le droit positif fran\u00e7ais, ils ont leur vie.\nAu sommet de la hi\u00e9rarchie des normes, elle tr\u00f4ne,\nLa D\u00e9claration des droits, un socle, une personne.\n\n[Refrain]\nLa D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux qui brille dans nos vies.\nElle est grav\u00e9e dans l'histoire, dans nos m\u00e9moires,\nUn symbole d'espoir, pour un monde \u00e0 la victoire."}, {"titre": "Architecture romaine", "text_origine": "L'architecture romaine est l'art de concevoir des espaces et de b\u00e2tir des \u00e9difices qui se d\u00e9veloppe durant la Rome antique, du Ve si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C. Elle adopte certains aspects de l'architecture de la Gr\u00e8ce antique de fa\u00e7ons directe et indirecte \u00e0 travers les contacts avec la Grande-Gr\u00e8ce et par l'utilisation des techniques de l'architecture \u00e9trusque qui trouve elle-m\u00eame son origine dans l'architecture grecque. On retrouve ainsi dans les monuments romains l'esth\u00e9tisme des b\u00e2timents grecs avec l'utilisation des ordres architecturaux (dont l'ordre corinthien qui est le plus r\u00e9pandu) et du marbre qui se m\u00e9lange aux techniques h\u00e9rit\u00e9es des \u00e9trusques, comme leur savoir-faire en mati\u00e8re d'ing\u00e9nierie hydraulique (syst\u00e8mes d'\u00e9gouts, fontaines, tunnels, ponts).\nLa forte densit\u00e9 de population des cit\u00e9s romaines et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique ont pouss\u00e9 les Romains \u00e0 explorer de nouvelles m\u00e9thodes de construction et \u00e0 cr\u00e9er une architecture originale qui se d\u00e9tache des influences hell\u00e9nistiques. L'utilisation de la vo\u00fbte et de l'arche, combin\u00e9e avec l'\u00e9mergence de nouveaux mat\u00e9riaux de construction, ont permis aux Romains de r\u00e9aliser des \u00e9difices imposants et in\u00e9dits pour un usage public : les aqueducs, les grands complexes thermaux, les basiliques ou encore les amphith\u00e9\u00e2tres. Selon les architectes romains, les \u00e9difices publics devaient \u00eatre impressionnants pour frapper l'imagination du peuple mais ils devaient aussi \u00eatre pratiques et adapt\u00e9s \u00e0 leurs fonctions. Ces nouveaux types de b\u00e2timents sont construits dans des dimensions impressionnantes \u00e0 Rome et reproduits \u00e0 plus petite \u00e9chelle dans les cit\u00e9s de l'Empire.", "element_cle": "1. L'architecture romaine se d\u00e9veloppe de mani\u00e8re importante durant la Rome antique, du Ve si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C.\n2. Les Romains adoptent des aspects de l'architecture de la Gr\u00e8ce antique et de l'architecture \u00e9trusque.\n3. Les monuments romains utilisent les ordres architecturaux et le marbre, h\u00e9ritant des techniques des Grecs et des \u00c9trusques.\n4. Les Romains d\u00e9veloppent une architecture originale en explorant de nouvelles m\u00e9thodes de construction et en utilisant la vo\u00fbte et l'arche.\n5. Les aqueducs, les complexes thermaux, les basiliques et les amphith\u00e9\u00e2tres sont des exemples d'\u00e9difices imposants construits par les Romains.\n\n6. Les \u00e9difices publics romains doivent \u00eatre \u00e0 la fois impressionnants et pratiques.\n7. Rome est le lieu o\u00f9 sont construits les \u00e9difices les plus grands, qui sont ensuite reproduits \u00e0 plus petite \u00e9chelle dans les cit\u00e9s de l'Empire.\n8. L'ing\u00e9nierie hydraulique des \u00c9trusques influence les Romains dans la r\u00e9alisation de syst\u00e8mes d'\u00e9gouts, de fontaines, de tunnels et de ponts.\n9. La densit\u00e9 de population et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique ont pouss\u00e9 les Romains \u00e0 d\u00e9velopper de nouvelles techniques de construction.\n10. L'architecture romaine laisse un h\u00e9ritage durable dans l'histoire de l'architecture europ\u00e9enne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture romaine, c'est plein d'histoire\nDu Ve si\u00e8cle avant J.C. au IVe si\u00e8cle apr\u00e8s\nUn m\u00e9lange de Gr\u00e8ce et d'\u00c9trurie, une fusion\nDe styles et de techniques, une vraie institution\n\n[Refrain]\nLes Romains, b\u00e2tisseurs de g\u00e9nie\nOrdres architecturaux et marbre brillant\nDes vo\u00fbtes, des arches, des monuments grandioses\nAqueducs, thermes, basiliques, des \u0153uvres grandioses\n\n[Couplet 2]\n\u00c9difices publics, impressionnants et pratiques\nLes Romains ma\u00eetrisent cet art magique\nDe Rome aux cit\u00e9s de l'Empire, ils rayonnent\nLes plus grands \u00e9difices, \u00e0 l'\u00e9chelle ils r\u00e9sonnent\n\n[Refrain]\nL'ing\u00e9nierie des \u00c9trusques, une inspiration\nDes syst\u00e8mes d'\u00e9gouts, des ponts en construction\nSant\u00e9 publique, densit\u00e9 de population\nNouvelles techniques, une vraie r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nL'architecture romaine, un h\u00e9ritage prestigieux\nDans l'histoire europ\u00e9enne, un r\u00f4le pr\u00e9cieux\nDes si\u00e8cles de gloire, une empreinte grav\u00e9e\nL'architecture romaine, pour toujours c\u00e9l\u00e9br\u00e9e"}, {"titre": "Architecture islamique", "text_origine": "L'architecture islamique est une expression qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'art de construire (al-bina) qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 du VIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours sur un ensemble appel\u00e9 commun\u00e9ment \u00ab monde musulman \u00bb. Celui-ci s'\u00e9tend sur l'Afrique et l'Asie, de la c\u00f4te ouest de l'Oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'Inde d'ouest en est, et de l'Asie centrale \u00e0 l'Oc\u00e9an Indien du nord au sud. \u00c0 cela on peut ajouter des pays qui ont connu ou connaissent une importante minorit\u00e9 musulmane, comme l'Espagne et la Chine.\nL'expression \u00ab architecture islamique \u00bb suppose que l'on puisse clairement distinguer entre une architecture dite \u00ab musulmane \u00bb et une architecture non-musulmane, et \u2014 si cette distinction est valable \u2014 que l'on puisse en donner les caract\u00e9ristiques et qualit\u00e9s essentielles.\n\n", "element_cle": "1. L'architecture islamique se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'art de construire qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 du VIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours dans le monde musulman.\n2. La zone g\u00e9ographique de l'architecture islamique s'\u00e9tend de l'Afrique \u00e0 l'Asie, de l'Oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'Oc\u00e9an Indien.\n3. L'architecture islamique englobe \u00e9galement des pays o\u00f9 existe une importante minorit\u00e9 musulmane, comme l'Espagne et la Chine.\n4. L'expression \"architecture islamique\" suppose une distinction claire avec les architectures non-musulmanes.\n5. Cette architecture poss\u00e8de des caract\u00e9ristiques et qualit\u00e9s essentielles sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture islamique, un savoir ancestral\nDu VIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 nos jours, toujours spectaculaire\nD'Afrique \u00e0 l'Asie, de l'Atlantique \u00e0 l'Indien\nSon influence s'\u00e9tend, un patrimoine sans fin\n\n[Refrain]\nL'architecture islamique, un t\u00e9moignage unique\nUne richesse culturelle, une beaut\u00e9 mystique\nDans chaque d\u00e9tail, des histoires racont\u00e9es\nUn art intemporel, \u00e0 jamais pr\u00e9serv\u00e9\n\n[Couplet 2]\nElle d\u00e9passe les fronti\u00e8res, elle rayonne partout\nEspagne, Chine, elle inspire m\u00eame les voyous\nL'Islam est sa source, mais elle est universelle\nUne fusion de styles, une empreinte immortelle\n\n[Refrain]\nL'architecture islamique, un t\u00e9moignage unique\nUne richesse culturelle, une beaut\u00e9 mystique\nDans chaque d\u00e9tail, des histoires racont\u00e9es\nUn art intemporel, \u00e0 jamais pr\u00e9serv\u00e9"}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "- Le nombre d'or est une proportion d\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie\n- Il correspond au rapport a/b entre deux longueurs a et b\n- Ce rapport est \u00e9gal au rapport de la somme a + b sur la plus grande longueur a\n- Le nombre d'or est repr\u00e9sent\u00e9 par la lettre \u03c6 ou phi\n- Il est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1\n- Sa valeur approximative est de 1,6180339887\n- Il est utilis\u00e9 dans la construction du pentagone r\u00e9gulier\n- Il est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5)\n- On retrouve le nombre d'or dans la nature et dans certaines \u0153uvres et monuments\n- L'origine pr\u00e9cise de cette proportion reste inconnue depuis l'Antiquit\u00e9", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or, c'est la cl\u00e9 de l'harmonie,\nUne proportion g\u00e9om\u00e9trique, une m\u00e9lodie.\nQuand a et b divisent, la beaut\u00e9 fleurit,\nUn ratio divin, qui nous unit.\n\nDans le r\u00e8gne des nombres, un \u00e9quilibre parfait,\nUne sym\u00e9trie qui nous laisse tous \u00e9bahis.\n\u03c6, phi, son symbole nous contemple,\nL'\u00e9quation, \u03c62 = \u03c6 + 1, nous assemble.\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une \u00e9nigme envo\u00fbtante,\nUne valeur approximative, qui nous hante.\nDans l'univers des formes et des proportions,\nLe nombre d'or r\u00e8gne en ma\u00eetre, en toute saison.\n\n[Couplet 2]\nIl est l\u00e0, dans la construction du pentagone,\nSous les \u00e9toiles, il r\u00e9v\u00e8le ses secrets, sans tr\u00f4ne.\nLien avec la suite de Fibonacci, myst\u00e9rieuse,\nUne spirale infinie, une belle aventure curieuse.\n\nLa nature l'a choisi, pour ses cr\u00e9ations,\nDans les fleurs, les coquillages, pleins d'\u00e9motions.\nMais aussi dans les \u0153uvres et les monuments,\nUn h\u00e9ritage antique, inconnu depuis longtemps.\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une \u00e9nigme envo\u00fbtante,\nUne valeur approximative, qui nous hante.\nDans l'univers des formes et des proportions,\nLe nombre d'or r\u00e8gne en ma\u00eetre, en toute saison."}, {"titre": "Svastika", "text_origine": "Le svastika ou swastika, \u5350, mot sanskrit d\u00e9riv\u00e9 de su (\u00ab bien \u00bb) et de asti (\u00ab il est \u00bb) (ka \u00e9tant un suffixe adjectival), avec la variante orthographique sauvastika parfois attribu\u00e9e \u00e0 son sym\u00e9trique \u534d, est un symbole que l'on retrouve en Europe, en Afrique, en Oc\u00e9anie, aux Am\u00e9riques (Am\u00e9rique pr\u00e9colombienne chez les Mayas et am\u00e9rindiens Navajos et Kunas) et en Asie jusqu'en Extr\u00eame-Orient, mais utilis\u00e9 de fa\u00e7on populaire et syst\u00e9matique en Inde, du fait de la haute sacralit\u00e9 que repr\u00e9sente ce signe dans l'hindouisme, mais aussi et surtout dans le ja\u00efnisme (o\u00f9 il est particuli\u00e8rement v\u00e9n\u00e9r\u00e9) .\nIl appara\u00eet \u00e0 l'\u00e9poque n\u00e9olithique pour la premi\u00e8re fois dans la pr\u00e9\u00e9criture de la culture de Vin\u010da. Cette ubiquit\u00e9 temporelle et spatiale lui a parfois valu le nom de \u00ab symbole universel \u00bb. On peut le d\u00e9crire comme une croix compos\u00e9e de quatre potences prenant chacune la forme d'un gamma grec en capitale (\u0393), d'o\u00f9 le nom de croix gamm\u00e9e qui lui est souvent donn\u00e9.\nCe symbole est toujours largement utilis\u00e9 en Asie et particuli\u00e8rement en Inde. Dans l'hindouisme, il poss\u00e8de de nombreuses significations sacr\u00e9es et il repr\u00e9sente notamment le Dharma. Il est toujours un symbole omnipr\u00e9sent chez les bouddhistes. Il est le symbole premier du ja\u00efnisme, consid\u00e9r\u00e9 par ses adeptes comme le plus favorable de tous les symboles. En Chine, il symbolise l'\u00e9ternit\u00e9. Il est aussi fr\u00e9quemment visible dans les temples statuaires, d\u00e9corations, motifs vestimentaires de l'ensemble des pays bouddhistes, d'Extr\u00eame-Orient, d'Asie du Sud-Est et d'Asie centrale.", "element_cle": "1. Le svastika ou swastika est un symbole pr\u00e9sent dans diff\u00e9rentes cultures \u00e0 travers le monde.\n2. Son origine remonte \u00e0 l'\u00e9poque n\u00e9olithique et il est apparu pour la premi\u00e8re fois dans la pr\u00e9\u00e9criture de la culture de Vin\u010da.\n3. En Inde, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un symbole sacr\u00e9 dans l'hindouisme et le ja\u00efnisme.\n4. Il est \u00e9galement largement utilis\u00e9 en Asie et particuli\u00e8rement en Chine, o\u00f9 il symbolise l'\u00e9ternit\u00e9.\n5. Dans le bouddhisme, le svastika est omnipr\u00e9sent et consid\u00e9r\u00e9 comme un symbole favorable.\n\n6. Ce symbole est souvent d\u00e9crit comme une croix compos\u00e9e de quatre potences en forme de gamma grec.\n7. Il est pr\u00e9sent dans les temples, les d\u00e9corations et les motifs vestimentaires des pays bouddhistes d'Asie.\n8. Le svastika poss\u00e8de de nombreuses significations sacr\u00e9es, notamment celle de repr\u00e9senter le Dharma dans l'hindouisme.\n9. Sa pr\u00e9sence temporelle et spatiale lui a valu le surnom de \"symbole universel\".\n10. Malgr\u00e9 son utilisation ancienne et r\u00e9pandue, le svastika est \u00e9galement associ\u00e9 \u00e0 des connotations n\u00e9gatives en raison de son utilisation par le parti nazi.", "rap": "[Couplet 1]\nLe svastika, un symbole ancestral,\nPr\u00e9sent dans toutes les cultures du monde,\nDe l'Inde \u00e0 la Chine, symbole de vital,\nDans l'hindouisme, il est sacr\u00e9, profond.\n\nApparu d\u00e8s le temps n\u00e9olithique,\nDans la culture de Vin\u010da, il fut \u00e9crit,\nEn Chine, symbole d'\u00e9ternit\u00e9,\nEn Asie, largement utilis\u00e9.\n\n[Refrain]\nSvastika, symbole universel,\nPorteur de sens, sacr\u00e9 et \u00e9ternel,\nMalgr\u00e9 les connotations n\u00e9gatives,\nIl reste un symbole positif.\n\n[Couplet 2]\nDans les temples et les habits,\nDans le bouddhisme, il ne quitte pas,\nSymbole de chance, d'harmonie,\nLe svastika, un symbole bienfaiteur.\n\nQuatre potences en forme de gamma grec,\nUne croix puissante, au sens mystique,\nRepr\u00e9sentant le Dharma, la loi supr\u00eame,\nLe svastika incarne un id\u00e9al que l'on aime.\n\n[Refrain]\nSvastika, symbole universel,\nPorteur de sens, sacr\u00e9 et \u00e9ternel,\nMalgr\u00e9 les connotations n\u00e9gatives,\nIl reste un symbole positif.\n\n[Refrain]\nSvastika, symbole universel,\nPorteur de sens, sacr\u00e9 et \u00e9ternel,\nMalgr\u00e9 les connotations n\u00e9gatives,\nIl reste un symbole positif."}, {"titre": "L'\u00c9cole d'Ath\u00e8nes", "text_origine": "L'\u00c9cole d'Ath\u00e8nes est une fresque (4,40 \u00d7 7,70 m) du peintre italien Rapha\u00ebl, situ\u00e9e dans la Chambre de la Signature des mus\u00e9es du Vatican, l'une des quatre Chambres de Rapha\u00ebl (les Stanze) situ\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais apostolique. C'est l'une des \u0153uvres picturales les plus importantes de la Cit\u00e9 du Vatican. Cette fresque symbolique pr\u00e9sente les figures majeures de la pens\u00e9e antique.\nC'est l'\u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre du peintre d'Urbino et la plus importante des mus\u00e9es du Vatican apr\u00e8s la vo\u00fbte de la chapelle Sixtine et Le Jugement dernier de Michel-Ange.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00c9cole d'Ath\u00e8nes est une fresque de Rapha\u00ebl situ\u00e9e dans la Chambre de la Signature des mus\u00e9es du Vatican.\n2. La fresque mesure 4,40 \u00d7 7,70 m et est l'une des \u0153uvres picturales les plus importantes de la Cit\u00e9 du Vatican.\n3. L'\u0153uvre pr\u00e9sente les figures majeures de la pens\u00e9e antique.\n4. L'\u00c9cole d'Ath\u00e8nes est la peinture la plus c\u00e9l\u00e8bre de Rapha\u00ebl et est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus importante des mus\u00e9es du Vatican.\n5. Elle est compar\u00e9e en importance \u00e0 la vo\u00fbte de la chapelle Sixtine et au Jugement dernier de Michel-Ange.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9cole d'Ath\u00e8nes, fresque de Rapha\u00ebl\nUn chef-d'\u0153uvre grandiose, dans le Vatican\n4,40 \u00d7 7,70 m\u00e8tres, une taille titanesque\nSymbole de la pens\u00e9e antique, une fresque majestueuse\n\nDans la Chambre de la Signature, elle s'expose fi\u00e8rement\nLes figures majeures de la philosophie, elle repr\u00e9sente\nSocrate, Platon, Aristote et bien d'autres encore\nL'\u00c9cole d'Ath\u00e8nes, une ode \u00e0 la connaissance d'or\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, la culture se nourrit\nL'\u00c9cole d'Ath\u00e8nes, source d'inspiration infinie\nL'\u00e9ducation, la beaut\u00e9, des valeurs qui persistent\nUn rappel de l'importance de l'h\u00e9ritage artistique\n\n[Couplet 2]\nLa peinture la plus c\u00e9l\u00e8bre de Rapha\u00ebl, une renomm\u00e9e mondiale\nDans les mus\u00e9es du Vatican, elle tr\u00f4ne en capitale\nCompar\u00e9e \u00e0 la chapelle Sixtine, un monument symbolique\nL'\u00c9cole d'Ath\u00e8nes, un chef-d'\u0153uvre unique et authentique\n\nElle \u00e9voque le jugement dernier de Michel-Ange\nDes \u0153uvres qui marquent l'histoire, un h\u00e9ritage qui tangue\nEnseignons aux g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir l'importance de l'art\nEt rappelons-leur que la culture est un tr\u00e9sor \u00e0 taire, sans apart\u00e9\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, la culture se nourrit\nL'\u00c9cole d'Ath\u00e8nes, source d'inspiration infinie\nL'\u00e9ducation, la beaut\u00e9, des valeurs qui persistent\nUn rappel de l'importance de l'h\u00e9ritage artistique"}, {"titre": "Religion", "text_origine": "Le terme \u00ab religion \u00bb peut \u00eatre d\u00e9fini de plusieurs mani\u00e8res, les trois suivantes semblent montrer un certain consensus dans les dictionnaires,, :\n\nLa religion comme un ensemble de croyances qui d\u00e9finissent le rapport de l'homme avec le sacr\u00e9, une reconnaissance par l'\u00eatre humain d'un principe ou \u00eatre sup\u00e9rieur (que certains peuvent appeler Dieu). Cela vient du terme latin religio, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini pour la premi\u00e8re fois par Cic\u00e9ron comme \u00ab le fait de s'occuper d'une nature sup\u00e9rieure que l'on appelle divine et de lui rendre un culte \u00bb. Dans les langues o\u00f9 le terme est issu du latin, la religion est souvent envisag\u00e9e comme ce qui concerne la relation entre l'humanit\u00e9 et une ou plusieurs divinit\u00e9s.\nLa religion comme un ensemble de pratiques propres \u00e0 une croyance ou un groupe social. Par exemple, dans le Coran, le terme d\u00een, qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9quivalent de celui de religion, d\u00e9signe avant tout les prescriptions de Dieu pour une communaut\u00e9 et en chinois, le terme z\u014dng ji\u00e0o (\u5b97\u6559), invent\u00e9 au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle pour traduire celui de religion, est connot\u00e9 de l'id\u00e9e d'un enseignement pour une communaut\u00e9. Historiquement, les religions con\u00e7ues comme des ordres dans lesquels est recommand\u00e9 ce qu'il faut faire et ce qu'il faut croire, sont apparues avec les partis religieux s'opposant les uns aux autres en Europe de l'Ouest du XVIe si\u00e8cle. Ces partis sont en premier lieu ceux catholique et protestant, ainsi que la diversit\u00e9 des confessions protestantes,. L'usage de d\u00e9signer ces partis comme \u00ab des religions \u00bb appara\u00eet \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle, tandis que, par extension, il commence aussi \u00e0 \u00eatre question de \u00ab religions \u00bb \u00e0 propos de l'islam, du bouddhisme, du tao\u00efsme, de l'hindouisme et toutes les religions du monde depuis les origines de l'humanit\u00e9. La transformation de l'exp\u00e9rience religieuse des Europ\u00e9ens a \u00e9t\u00e9 reprise \u00e0 l'\u00e9poque des Lumi\u00e8res dans un questionnement pr\u00e9supposant une essence de la religion en amont de toutes les religions historiques.\nLa religion comme l'adh\u00e9sion \u00e0 certaines croyances et convictions. Ce sens est li\u00e9 aux pr\u00e9c\u00e9dents, et c'est dans ce sens que la religion peut parfois \u00eatre vue comme ce qu\u2019il y a de contraire \u00e0 la raison et jug\u00e9e synonyme de superstition.La religion peut \u00eatre comprise comme les mani\u00e8res de rechercher \u2014 et \u00e9ventuellement de trouver \u2014 des r\u00e9ponses aux questions les plus profondes de l\u2019humanit\u00e9. En ce sens elle se rapporte \u00e0 la philosophie. Elle peut \u00eatre personnelle ou communautaire, priv\u00e9e ou publique, li\u00e9e \u00e0 la politique ou vouloir s\u2019en affranchir. Elle peut aussi se reconna\u00eetre dans la d\u00e9finition et la pratique d\u2019un culte, d\u2019un enseignement, d\u2019exercices spirituels et de comportements en soci\u00e9t\u00e9. La question de savoir ce qu'est la religion est aussi une question philosophique, la philosophie pouvant y apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, mais aussi contester les \u00e9vidences des d\u00e9finitions qui en sont propos\u00e9es. Il n'y a pas de d\u00e9finition qui soit reconnue comme valable pour tout ce qu'il est permis aujourd'hui d'appeler religion. Ainsi, la question de savoir ce qu\u2019est une religion est une question ouverte.\nElle est l\u2019objet des recherches universitaires en sciences humaines. Des disciplines telles que l'histoire, la sociologie, l'anthropologie ou la psychologie, \u00e9tudient ce qu'on nomme le fait religieux sans pour autant s'appuyer sur une d\u00e9finition qui correspondrait de mani\u00e8re homog\u00e8ne \u00e0 tout ce qui est ainsi \u00e9tudi\u00e9.", "element_cle": "- Une d\u00e9finition commune de la religion est l'ensemble des croyances qui r\u00e9gissent la relation de l'homme avec le sacr\u00e9, notamment avec une entit\u00e9 sup\u00e9rieure.\n- Le terme religion est d\u00e9riv\u00e9 du latin religio, qui signifie s'occuper d'une nature divine et lui rendre un culte.\n- La religion peut \u00e9galement \u00eatre comprise comme un ensemble de pratiques propres \u00e0 une croyance ou \u00e0 un groupe social.\n- Historiquement, les religions ont \u00e9merg\u00e9 en Europe au XVIe si\u00e8cle avec les partis religieux catholiques et protestants.\n- Le terme \"religions\" est par la suite employ\u00e9 pour d\u00e9signer \u00e9galement l'islam, le bouddhisme, le tao\u00efsme, l'hindouisme et toutes les autres religions du monde.\n- L'exp\u00e9rience religieuse des Europ\u00e9ens a \u00e9t\u00e9 remise en question lors des Lumi\u00e8res, mettant en avant l'id\u00e9e d'une essence de la religion qui pr\u00e9existerait \u00e0 toutes les religions historiques.", "rap": "[Couplet]\nLa religion, une connexion avec le sacr\u00e9,\nUne croyance profonde qui nous guide en v\u00e9rit\u00e9.\nDu latin religio, s'occuper du divin,\nUn culte rendu \u00e0 une entit\u00e9 qui nous anime.\n\n[Couplet]\nLes pratiques propres \u00e0 chaque groupe social,\nUn ensemble de coutumes, un mode de vie global.\nAu XVIe si\u00e8cle, en Europe a commenc\u00e9,\nLa division entre catholiques et protestants est n\u00e9e.\n\n[Refrain]\nReligions, l'islam, le bouddhisme, l'hindouisme,\nDes croyances anciennes, des voies pour atteindre l'apaisement.\nLa lumi\u00e8re des Lumi\u00e8res a remis en question,\nL'id\u00e9e d'une essence religieuse, d'une v\u00e9rit\u00e9 qui rayonne."}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "cl\u00e9s :\n\n1. L'art est une activit\u00e9 cr\u00e9ative qui englobe les sens, les \u00e9motions et l'intellect.\n2. L'art est distinct de la nature et de la science, n'ayant pas de fonction pratique d\u00e9finie.\n3. Les d\u00e9finitions de l'art varient selon les \u00e9poques, les cultures et les groupes.\n4. Les beaux arts, la musique, la danse et la litt\u00e9rature sont consid\u00e9r\u00e9s comme de l'art en Europe depuis le XVIIIe si\u00e8cle.\n5. La classification des arts est complexe et subjective, et peut inclure des m\u00e9dias tels que le cin\u00e9ma, la photographie et la bande dessin\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art, c'est une explosion d'\u00e9motions, c'est une \u00e9vasion\nUn moyen d'expression, qui met en valeur la cr\u00e9ation\nLes sens s'\u00e9veillent, les esprits s'\u00e9merveillent\nL'art, un mariage parfait entre le c\u0153ur et l'\u00e9veil\n\n[Refrain]\nL'art, c'est une cl\u00e9 pour comprendre le monde\nUne cl\u00e9 qui ouvre les portes de la connaissance profonde\nL'art transcende les fronti\u00e8res, les cultures, les \u00e2ges\nUne langue universelle qui rassemble et engage\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9finir l'art, c'est difficile, car il change avec le temps\nUne \u00e9volution constante, un reflet de chaque moment\nDu mouvement romantique \u00e0 l'art contemporain\nL'art est multiple, libre, il ne se limite \u00e0 aucun terrain\n\n[Refrain]\nL'art, c'est une cl\u00e9 pour \u00e9veiller les consciences\nUne cl\u00e9 qui lib\u00e8re les pens\u00e9es, les \u00e9motions intenses\n\u00c0 travers les beaux arts, la musique, la danse, la litt\u00e9rature\nL'art nous emporte, nous inspire, nous nourrit d'aventures\n\n[Outro]\nL'art, une belle \u0153uvre jamais fig\u00e9e\nUn rappel constant de notre humanit\u00e9\nAlors ouvrons nos esprits, laissons-nous emporter\nPar la magie de l'art qui ne cessera jamais de nous enchanter"}, {"titre": "Esth\u00e9tique", "text_origine": "L'esth\u00e9tique (ou philosophie de l'art) est une discipline de la philosophie ayant pour objet les perceptions, les sens, le beau (dans la nature ou l'art), ou exclusivement ce qui se rapporte au concept de l'art.\nL'esth\u00e9tique correspond ainsi au domaine d\u00e9sign\u00e9 jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle par \u00ab science du beau \u00bb ou \u00ab critique du go\u00fbt \u00bb, et devient depuis le XIXe si\u00e8cle la philosophie de l'art. Elle se rapporte, par exemple, aux \u00e9motions provoqu\u00e9es par une \u0153uvre d'art (ou certains gestes, attitudes, choses), aux jugements de l'\u0153uvre, \u00e0 ce qui est sp\u00e9cifique ou singulier \u00e0 une expression (artistique, litt\u00e9raire, po\u00e9tique, etc.), \u00e0 ce qui pourrait se d\u00e9finir comme beau par opposition \u00e0 l'utile et au fonctionnel.\nDans le langage courant, l'adjectif \u00ab esth\u00e9tique \u00bb se rapproche de \u00ab beau \u00bb. Comme nom, \u00ab esth\u00e9tique \u00bb est une notion d\u00e9signant l'ensemble des caract\u00e9ristiques qui d\u00e9terminent l'apparence d'une chose, souvent synonyme de cosm\u00e9tique, d'aspect physique et paradoxalement de design.", "element_cle": "1. L'esth\u00e9tique est une discipline de la philosophie qui \u00e9tudie les perceptions, les sens et le concept de l'art.\n2. Avant le XVIIIe si\u00e8cle, l'esth\u00e9tique \u00e9tait connue sous le nom de \"science du beau\" ou \"critique du go\u00fbt\".\n3. Depuis le XIXe si\u00e8cle, l'esth\u00e9tique est devenue la philosophie de l'art.\n4. L'esth\u00e9tique concerne les \u00e9motions provoqu\u00e9es par une \u0153uvre d'art et les jugements esth\u00e9tiques.\n5. Elle explore \u00e9galement ce qui est sp\u00e9cifique \u00e0 une expression artistique, litt\u00e9raire ou po\u00e9tique.\n6. Dans le langage courant, \"esth\u00e9tique\" est souvent associ\u00e9 au concept de beaut\u00e9.\n7. En tant que notion, \"esth\u00e9tique\" d\u00e9signe les caract\u00e9ristiques qui d\u00e9terminent l'apparence d'une chose.\n8. Parfois, \"esth\u00e9tique\" est \u00e9galement utilis\u00e9 comme synonyme de cosm\u00e9tique, d'aspect physique et de design.", "rap": "[Couplet 1]\nL'esth\u00e9tique, une discipline qui fascine\nElle \u00e9tudie l'art, les perceptions, les sens qui s'animent\nDepuis l'\u00e9poque des rois, avant le 18\u00e8me si\u00e8cle\nElle s'appelait \"science du beau\", critique du go\u00fbt, c'est r\u00e9el\n\nL'esth\u00e9tique, la philo de l'art au XIXe si\u00e8cle\nElle englobe les \u00e9motions, les jugements, \u00e7a se dessine\nQue ressens-tu face \u00e0 une \u0153uvre, une cr\u00e9ation ?\nElle explore le langage, litt\u00e9raire, po\u00e9tique, sensation\n\n[Refrain]\nL'esth\u00e9tique, au-del\u00e0 de la beaut\u00e9\nElle d\u00e9termine l'apparence, l'essence d'une r\u00e9alit\u00e9\nDans la vie de tous les jours, elle est pr\u00e9sente\nCosm\u00e9tique, design, tout est esth\u00e9tique, c'est \u00e9vident\n\n[Couplet 2]\nL'esth\u00e9tique, souvent associ\u00e9e \u00e0 la notion de beaut\u00e9\nMais elle va bien au-del\u00e0, faut le comprendre en v\u00e9rit\u00e9\nElle d\u00e9finit les caract\u00e9ristiques, l'aspect d'une chose\nDans nos choix esth\u00e9tiques, on pose des clauses\n\nOn parle de cosm\u00e9tique, d'aspect physique, de design\nL'esth\u00e9tique, c'est aussi \u00e7a, pas juste un simple refrain\nAlors ouvre les yeux, apprends \u00e0 voir au-del\u00e0 des apparences\nL'esth\u00e9tique nous guide, c'est une belle existence\n\n[Refrain]\nL'esth\u00e9tique, au-del\u00e0 de la beaut\u00e9\nElle d\u00e9termine l'apparence, l'essence d'une r\u00e9alit\u00e9\nDans la vie de tous les jours, elle est pr\u00e9sente\nCosm\u00e9tique, design, tout est esth\u00e9tique, c'est \u00e9vident"}, {"titre": "\u00c9glise Saint-Pierre d'Aulnay", "text_origine": "L\u2019\u00e9glise Saint-Pierre (officiellement Saint-Pierre de la Tour) est la principale \u00e9glise paroissiale de la commune d'Aulnay, une ville du nord-est du d\u00e9partement fran\u00e7ais de la Charente-Maritime.\n\u00c9difi\u00e9e sans doute au cours des ann\u00e9es 1120-1140 \u00e0 la demande des chanoines de Poitiers, elle s'\u00e9l\u00e8ve sur un site occup\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque gallo-romaine par un temple pa\u00efen, puis par au moins un sanctuaire chr\u00e9tien.\nDurant une partie du Moyen \u00c2ge, elle est une \u00e9tape pour les p\u00e8lerins en partance vers Saint-Jacques-de-Compostelle, avant de sombrer dans une certaine l\u00e9thargie au cours des si\u00e8cles suivants. Red\u00e9couverte au cours du XIXe si\u00e8cle, elle est parmi les premiers \u00e9difices fran\u00e7ais \u00e0 obtenir un classement aux Monuments historiques en 1840.\n\u00c9tape remarquable sur la route des Tr\u00e9sors de Saintonge, elle est avant tout l'un des quatre sites du d\u00e9partement \u00e0 \u00eatre inscrits au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 par l'Unesco au titre des chemins de Saint-Jacques-de-Compostelle en France.\nSitu\u00e9e aux confins des dioc\u00e8ses de Saintes et de Poitiers, Saint-Pierre d'Aulnay tient \u00e0 la fois de l'art roman poitevin et saintongeais, et doit sa r\u00e9putation \u00e0 la richesse de son d\u00e9cor sculpt\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9quilibre de ses proportions.", "element_cle": "1. L'\u00e9glise Saint-Pierre d'Aulnay est la principale \u00e9glise paroissiale d'Aulnay, une ville de Charente-Maritime.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 construite entre 1120 et 1140 sur un site gallo-romain.\n3. Pendant le Moyen \u00c2ge, elle \u00e9tait une \u00e9tape pour les p\u00e8lerins se rendant \u00e0 Saint-Jacques-de-Compostelle.\n4. Au XIXe si\u00e8cle, elle a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte et class\u00e9e Monument historique en 1840.\n5. Elle fait partie des quatre sites du d\u00e9partement inscrits au patrimoine mondial de l'Unesco en tant que chemin de Saint-Jacques-de-Compostelle en France.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9glise Saint-Pierre d'Aulnay, un monument s\u00e9culaire\nConstruite entre 1120 et 1140, c'est vraiment remarquable\nSur un site gallo-romain, elle tr\u00f4ne avec grandeur\nUn symbole de foi, un t\u00e9moin de notre histoire en plein c\u0153ur\n\n[Refrain]\nL'\u00e9glise Saint-Pierre, un patrimoine ancestral\nUn joyau du Moyen \u00c2ge, un lieu exceptionnel\nUn h\u00e9ritage culturel, une richesse inestimable\nCe monument historique, jamais il ne sombrera dans l'oubli\n\n[Couplet 2]\nPendant le Moyen \u00c2ge, elle \u00e9tait un refuge\nPour les p\u00e8lerins en qu\u00eate d'une \u00e9ternelle lueur\nSur le chemin de Saint-Jacques, ils faisaient halte ici\nRechargeant leurs \u00e2mes pour poursuivre leur p\u00e9riple infini\n\n[Refrain]\nL'\u00e9glise Saint-Pierre, symbole de spiritualit\u00e9\nUn lieu sacr\u00e9, o\u00f9 r\u00e8gne la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nInscrite au patrimoine mondial de l'Unesco\nElle nous rappelle notre pass\u00e9, notre h\u00e9ritage en crescendo"}, {"titre": "Nombre rationnel", "text_origine": "Un nombre rationnel est, en math\u00e9matiques, un nombre qui peut s'exprimer comme le quotient de deux entiers relatifs. On peut ainsi \u00e9crire les nombres rationnels sous forme de fractions not\u00e9es de la fa\u00e7on suivante :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}}\n  o\u00f9 \n  \n    \n      \n        a\n      \n    \n    {\\displaystyle a}\n  , le num\u00e9rateur, est un entier relatif et \n  \n    \n      \n        b\n      \n    \n    {\\displaystyle b}\n  , le d\u00e9nominateur, est un entier relatif non nul.\nPar exemple, \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              1\n              2\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\textstyle {\\frac {1}{2}}}\n  , \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              \n                \u2212\n                5\n              \n              7\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\textstyle {\\frac {-5}{7}}}\n   ou \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              \n                \u2212\n                3\n              \n              \n                \u2212\n                9\n              \n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\textstyle {\\frac {-3}{-9}}}\n   sont des nombres rationnels.\nTout nombre entier \n  \n    \n      \n        n\n      \n    \n    {\\displaystyle n}\n   est aussi un nombre rationnel :  il peut s'exprimer sous la forme \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              n\n              1\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\textstyle {\\frac {n}{1}}}\n  .\nChaque nombre rationnel peut s'\u00e9crire d'une infinit\u00e9 de mani\u00e8res diff\u00e9rentes sous forme de fraction, par exemple :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            1\n            2\n          \n        \n        =\n        \n          \n            2\n            4\n          \n        \n        =\n        \n          \n            3\n            6\n          \n        \n        =\n        \u2026\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {1}{2}}={\\frac {2}{4}}={\\frac {3}{6}}=\\ldots }\n  Mais il existe une forme privil\u00e9gi\u00e9e d'\u00e9criture : tout nombre rationnel non nul s'exprime de mani\u00e8re unique comme fraction dont le num\u00e9rateur et le d\u00e9nominateur sont premiers entre eux avec un d\u00e9nominateur positif. On appelle cette expression une fraction irr\u00e9ductible. Dans l'exemple qui pr\u00e9c\u00e8de, c'est \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              1\n              2\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\textstyle {\\frac {1}{2}}}\n   qui est la fraction irr\u00e9ductible.\nLe d\u00e9veloppement d\u00e9cimal d'un nombre rationnel est soit fini, par exemple  \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              1\n              2\n            \n          \n          =\n          0\n          ,\n          \n          5\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\textstyle {\\frac {1}{2}}=0,\\!5}\n  , soit p\u00e9riodique au bout d'une certaine d\u00e9cimale, par exemple\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            3\n            105\n          \n        \n        =\n        0\n        ,\n        \n        0285\n        \n          \n            714285\n            \u23df\n          \n        \n        \n          \n            714285\n            \u23df\n          \n        \n        \n          \n            714285\n            \u23df\n          \n        \n        \n          \n            \n              7\n              \u2026\n              \u2026\n            \n            \u23df\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {3}{105}}=0,\\!0285\\underbrace {714285} \\underbrace {714285} \\underbrace {714285} \\underbrace {7\\ldots \\ldots } }\n  Cela est vrai dans n'importe quelle base. R\u00e9ciproquement, si un nombre poss\u00e8de un d\u00e9veloppement d\u00e9cimal fini ou p\u00e9riodique dans au moins une base, alors c'est un nombre rationnel. \nUn nombre r\u00e9el qui n'est pas rationnel est dit irrationnel. L'ensemble des nombres rationnels est un corps commutatif, not\u00e9 Q ou \u211a (baptis\u00e9 ainsi par Peano en 1895 d'apr\u00e8s l'initiale du mot italien quoziente, le quotient). De par sa d\u00e9finition :\n\n  \n    \n      \n        \n          Q\n        \n        =\n        \n          {\n          \n            \n              \n              \n                \n                  m\n                  n\n                \n              \n              |\n            \n            (\n            m\n            ,\n            n\n            )\n            \u2208\n            \n              Z\n            \n            \u00d7\n            (\n            \n              Z\n            \n            \u2216\n            {\n            0\n            }\n            )\n          \n          }\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {Q} =\\left\\{\\left.{\\frac {m}{n}}\\right|(m,n)\\in \\mathbb {Z} \\times (\\mathbb {Z} \\setminus \\{0\\})\\right\\}}\n  o\u00f9 \u2124 est l'anneau des entiers relatifs.", "element_cle": "- Un nombre rationnel est un quotient de deux entiers relatifs.\n- Les nombres rationnels peuvent \u00eatre \u00e9crits sous forme de fractions.\n- Le num\u00e9rateur et le d\u00e9nominateur doivent \u00eatre des entiers relatifs.\n- Toute fraction peut avoir une infinit\u00e9 de formes \u00e9quivalentes.\n- Chaque nombre entier peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 comme une fraction avec un d\u00e9nominateur de 1.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'math\u00e9matiques,\nDes nombres rationnels, ouais c'est pas des tics.\nC'est un quotient, fr\u00e8re, de deux entiers,\nLe num\u00e9rateur et le d\u00e9nominateur, faut s'en soucier.\n\nLes fractions, mec, c'est leur repr\u00e9sentation,\nNum\u00e9rateur et d\u00e9nominateur, des entiers sans fa\u00e7ons,\nMais sache qu'y a plusieurs formes \u00e9quivalentes,\nToutes \u00e9gales entre elles, c'est pas de la pente.\n\n[Refrain]\nLes nombres rationnels, fr\u00e8re, c'est le rap des maths,\nDes fractions bien \u00e9gales, \u00e7a c'est le bon choix.\nQuotient d'entiers relatifs, voil\u00e0 notre essence,\nEn chiffres ou en lettres, faut en faire ta science.\n\n[Couplet 2]\nMec, m\u00eame les entiers, ils peuvent se transformer,\nEn fractions avec un d\u00e9nominateur \u00e0 dompter.\nT'as capt\u00e9 le concept, faut pas l\u00e2cher l'affaire,\nLes rapports entre ces chiffres, faut les savoir faire.\n\nMais souviens-toi, fr\u00e9rot, que tout a une limite,\nL'infini des fractions, faut pas en abuser vite.\nLe d\u00e9nominateur peut \u00eatre diff\u00e9rent \u00e0 l'infini,\nMais l'essence reste la m\u00eame, faut pas l'oublier ici.\n\n[Refrain]\nLes nombres rationnels, fr\u00e8re, c'est le rap des maths,\nDes fractions bien \u00e9gales, \u00e7a c'est le bon choix.\nQuotient d'entiers relatifs, voil\u00e0 notre essence,\nEn chiffres ou en lettres, faut en faire ta science."}, {"titre": "\u00c9l\u00e9ments d'analyse", "text_origine": "Les \u00c9l\u00e9ments d'analyse sont une s\u00e9rie de 9 volumes \u00e9crits par le math\u00e9maticien fran\u00e7ais Jean Dieudonn\u00e9. \u00c0 l'origine, seul le premier volume, Foundations of Modern Analysis, publi\u00e9 en 1960, \u00e9tait pr\u00e9vu. J. Dieudonn\u00e9 l'\u00e9crit \u00e0 la suite d'une s\u00e9rie de cours dispens\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 du Michigan. Dans ce premier volume, l'auteur souhaite pr\u00e9senter les connaissances minimales en analyse que doit acqu\u00e9rir un \u00e9tudiant en math\u00e9matiques ou en physique.\nPlus tard, ce premier tome sera traduit en fran\u00e7ais sous le titre Fondements de l'Analyse moderne. Dieudonn\u00e9 y ajoutera 8 volumes suppl\u00e9mentaires \u00e9crits directement en fran\u00e7ais.", "element_cle": "1. Les \u00c9l\u00e9ments d'analyse sont une s\u00e9rie de 9 volumes \u00e9crits par Jean Dieudonn\u00e9.\n2. Le premier volume, Foundations of Modern Analysis, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1960.\n3. Jean Dieudonn\u00e9 a \u00e9crit ce premier volume \u00e0 la suite de cours donn\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 du Michigan.\n4. Ce premier volume vise \u00e0 pr\u00e9senter les connaissances minimales en analyse pour les \u00e9tudiants en math\u00e9matiques ou en physique.\n5. Le premier tome sera traduit en fran\u00e7ais sous le titre Fondements de l'Analyse moderne.\n6. Jean Dieudonn\u00e9 ajoutera par la suite 8 volumes suppl\u00e9mentaires, \u00e9crits directement en fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00c9l\u00e9ments d'analyse, le savoir essentiel\nJean Dieudonn\u00e9, auteur d'une \u0153uvre monumentale\nPubli\u00e9 en 1960, le premier volume est sorti\nApr\u00e8s des cours donn\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 du Michigan\n\nLes math\u00e9matiques et la physique en premi\u00e8re ligne\nCe livre, un pilier pour les \u00e9tudiants en fine\nFondements de l'Analyse moderne, traduit en fran\u00e7ais\nPour propager la connaissance, c'\u00e9tait son souhait\n\n[Refrain]\n\u00c9l\u00e9ments d'analyse, l'essence du savoir\nJean Dieudonn\u00e9, brillant chercheur et auteur\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nRap \u00e9ducatif, on met les points sur les i\n\n[Couplet 2]\nHuit volumes suivront, \u00e9crits dans la langue de Moli\u00e8re \nL'\u0153uvre de Dieudonn\u00e9, pr\u00e9cieuse, elle est devenue l\u00e9gendaire \nUn condens\u00e9 d'analyses, un tr\u00e9sor pour les esprits aff\u00fbt\u00e9s\nLe math\u00e9maticien, nous a laiss\u00e9 son h\u00e9ritage respect\u00e9\n\nEt maintenant, c'est \u00e0 nous de le perp\u00e9tuer\nDe partager la connaissance et de l'appr\u00e9cier\nLes \u00c9l\u00e9ments d'analyse, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 suivre\nUn hommage \u00e0 Jean Dieudonn\u00e9, sans cesse \u00e0 relire\n\n[Refrain]\n\u00c9l\u00e9ments d'analyse, l'essence du savoir\nJean Dieudonn\u00e9, brillant chercheur et auteur\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nRap \u00e9ducatif, on met les points sur les i"}, {"titre": "Liste des th\u00e8ses math\u00e9matiques soutenues en fran\u00e7ais de 1811 \u00e0 1960", "text_origine": "Cette liste des th\u00e8ses de math\u00e9matiques recense des m\u00e9moires, r\u00e9dig\u00e9s en fran\u00e7ais, qui ont permis de conf\u00e9rer \u00e0 leurs auteurs un doctorat en math\u00e9matiques. Elle commence \u00e0 la cr\u00e9ation de ce grade dans les universit\u00e9s modernes et va jusqu\u2019\u00e0 la fin des ann\u00e9es 1950.  Des listes de th\u00e8ses, sous forme de catalogues, en g\u00e9n\u00e9ral limit\u00e9s \u00e0 une r\u00e9gion ou un pays, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, par des administrateurs, des biblioth\u00e9caires ou les scientifiques eux-m\u00eames, \u00e0 des fins de contr\u00f4le (le doctorat \u00e9tant devenu n\u00e9cessaire pour occuper certaines positions) ou d\u2019information bibliographique ou statistique. Le format et les contenus exig\u00e9s dans les th\u00e8ses de sciences, en particulier math\u00e9matiques, changent de mani\u00e8re importante tout au long du XIXe si\u00e8cle et du XXe si\u00e8cle ; ils d\u00e9pendent aussi du lieu et parfois de l\u2019institution d\u00e9livrant le doctorat et de plus, dans certains pays, plusieurs types de doctorats, donc de th\u00e8ses, coexistent. Depuis les ann\u00e9es 1990, les historiens des sciences se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces corpus de th\u00e8ses, que ce soit dans la perspective d\u2019une l\u2019histoire de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou dans celle de l\u2019\u00e9volution des savoirs math\u00e9matiques dont les th\u00e8ses t\u00e9moignent.", "element_cle": "1. Cette liste recense les th\u00e8ses math\u00e9matiques soutenues en fran\u00e7ais de 1811 \u00e0 1960.\n2. Le doctorat en math\u00e9matiques est conf\u00e9r\u00e9 aux auteurs de ces m\u00e9moires.\n3. Des catalogues de th\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle pour un contr\u00f4le et des statistiques.\n4. Les exigences et les contenus des th\u00e8ses de sciences ont \u00e9volu\u00e9 tout au long du XIXe et XXe si\u00e8cle.\n5. L'histoire de l'enseignement sup\u00e9rieur et de l'\u00e9volution des savoirs math\u00e9matiques peut \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e \u00e0 travers ces th\u00e8ses.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, depuis 1811 jusqu'en 1960\nDes th\u00e8ses math\u00e9matiques, y'en a eu \u00e0 gogo\nEn fran\u00e7ais, \u00e7a fait p\u00e9ter les chiffres\nLe savoir se transmet, on fait pas \u00e7a \u00e0 moiti\u00e9\n\nDes docteurs en maths, c'est pas du cin\u00e9ma\nDes m\u00e9moires soutenus, on les c\u00e9l\u00e8bre comme des stars\nCatalogues publi\u00e9s, contr\u00f4le et stats\nChaque th\u00e8se compte, c'est une brique dans le combat\n\n[Refrain]\nLes th\u00e8ses de maths, c'est l'\u00e9volution\nDes connaissances, des r\u00e9volutions\nL'enseignement sup\u00e9rieur, la progression\nC'est dans ces th\u00e8ses que se trouve la le\u00e7on\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, les exigences \u00e9voluaient\nLes contenus se complexifiaient, \u00e7a se transformait\nSciences en plein essor, savoirs en expansion\nLes th\u00e8ses de maths, c'est la trace de cette r\u00e9volution\n\nAu XXe si\u00e8cle, \u00e7a continuait de bouger\nL'\u00e9volution des math\u00e9matiques, impossible de l'ignorer\nCes th\u00e8ses sont le reflet de cette histoire\nL'\u00e9volution des savoirs, \u00e7a m\u00e9rite notre gloire\n\n[Refrain]\nLes th\u00e8ses de maths, c'est l'\u00e9volution\nDes connaissances, des r\u00e9volutions\nL'enseignement sup\u00e9rieur, la progression\nC'est dans ces th\u00e8ses que se trouve la le\u00e7on"}, {"titre": "Th\u00e9orie du complot", "text_origine": "Une th\u00e9orie du complot (ou complotisme, conspirationnisme, ou conjurationnisme) est un type de discours qui d\u00e9crit un \u00e9v\u00e9nement comme r\u00e9sultant pour l'essentiel de l'action planifi\u00e9e et dissimul\u00e9e d'un petit groupe, diff\u00e9rent des acteurs apparents. Cette approche rejette l'investigation historique (multicausale et ouverte aux hypoth\u00e8ses mais retenant les plus plausibles) au profit d'une explication univoque et monocausale qui voit partout les signes de l'intervention et de la puissance de ce groupe secret. Peu importent l'absence de preuves et la minceur des indices : ce serait justement la preuve de la puissance dissimulatrice des comploteurs. Peu importe \u00e9galement la notion de r\u00e9futabilit\u00e9. \nLes complots existent de tout temps, et avec eux l'id\u00e9e qu'un \u00e9v\u00e9nement funeste r\u00e9sulte d'un complot m\u00eame s'il n'en existe aucune preuve. Mais ce n'est qu'au milieu du XXe si\u00e8cle que se popularise le concept de \u00ab th\u00e9orie du complot \u00bb. Ainsi, Karl Popper (dans La Soci\u00e9t\u00e9 ouverte et ses ennemis, 1945) d\u00e9nonce comme abusive l'hypoth\u00e8se (en anglais theory) selon laquelle un \u00e9v\u00e9nement politique est caus\u00e9 par l'action concert\u00e9e et secr\u00e8te d'un groupe de personnes qui y a tout int\u00e9r\u00eat, plut\u00f4t que par le d\u00e9terminisme historique ou le hasard. Pour Peter Knight (universit\u00e9 de Manchester), les th\u00e9ories du complot mettent en sc\u00e8ne \u00ab un petit groupe de gens puissants [qui] se coordonnent en secret pour planifier et entreprendre une action ill\u00e9gale et n\u00e9faste affectant le cours des \u00e9v\u00e9nements \u00bb, afin d'obtenir ou de conserver une forme de pouvoir (politique, \u00e9conomique ou religieux).\nDepuis la fin du XXe si\u00e8cle, certains th\u00e9oriciens du complot pr\u00e9sentent toute critique de leur d\u00e9marche comme une manifestation du complot qu'ils d\u00e9noncent, visant \u00e0 les faire taire, et donc comme une \u00ab preuve \u00bb suppl\u00e9mentaire de ce complot.", "element_cle": "1. Une th\u00e9orie du complot d\u00e9crit un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9sultant de l'action dissimul\u00e9e d'un petit groupe.\n2. Cette approche privil\u00e9gie une explication univoque plut\u00f4t qu'une investigation historique multicausale.\n3. Les complots existent depuis longtemps, mais le concept de \"th\u00e9orie du complot\" s'est popularis\u00e9 au milieu du XXe si\u00e8cle.\n4. Certains th\u00e9oriciens du complot pensent que toute critique \u00e0 leur \u00e9gard fait partie du complot qu'ils d\u00e9noncent.\n5. Les th\u00e9ories du complot mettent en sc\u00e8ne un petit groupe puissant qui planifie des actions ill\u00e9gales pour obtenir ou conserver du pouvoir.", "rap": "[Couplet 1]\nUne th\u00e9orie du complot, c'est l'action dissimul\u00e9e\nD'un petit groupe qui manipule et planifie sans arr\u00eat\nPrivil\u00e9giant une explication univoque, oh mon fr\u00e8re\nAu lieu d'une investigation historique multicausale\n\nLe concept s'est popularis\u00e9 au XXe si\u00e8cle, \u00e9coute bien\nMais les complots existent depuis longtemps, en vrai\nCertains pensent que toute critique est un leurre\nFaisant partie int\u00e9grante du complot qu'ils d\u00e9noncent, c'est clair\n\n[Refrain]\nLes th\u00e9ories du complot, faut pas se laisser pi\u00e9ger\nElles imaginent un pouvoir qui veut nous dominer\nMais restons lucides, on sait bien que la v\u00e9rit\u00e9\nSe construit sur des faits, pas sur des suppos\u00e9s secrets\n\n[Couplet 2]\nDes actions ill\u00e9gales, un petit groupe puissant\nQui manigance en coulisses pour obtenir du pouvoir, c'est \u00e9vident\nMais attention, ne tombe pas dans le pi\u00e8ge, mon pote\nLes th\u00e9ories du complot peuvent te brouiller les id\u00e9es, \u00e9garement \n\nRestons critiques et raisonnons avec clairvoyance\nNe br\u00fblons pas les \u00e9tapes, gardons notre ind\u00e9pendance\nCar c'est en se forgeant une opinion \u00e9clair\u00e9e\nQue l'on peut combattre les faux semblants, avancer vers la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nLes th\u00e9ories du complot, faut pas se laisser pi\u00e9ger\nElles imaginent un pouvoir qui veut nous dominer\nMais restons lucides, on sait bien que la v\u00e9rit\u00e9\nSe construit sur des faits, pas sur des suppos\u00e9s secrets"}, {"titre": "Symbolisme des nombres", "text_origine": "Le symbolisme des nombres concerne la capacit\u00e9 humaine \u00e0 interpr\u00e9ter les nombres par analogie, comme porteurs de sens et de valeurs hors de leur fonction de calcul.\nLa philosophie d\u00e9finit le symbole comme un signe concret, ce qui semble en exclure le nombre, qui est une abstraction. Les sciences humaines n'en ont pas moins explor\u00e9 les associations mentales issues de cette abstraction.\nL'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie ; celle des syst\u00e8mes qui articule les liens entre eux est la symbolique.\n\n", "element_cle": "- Le symbolisme des nombres implique l'interpr\u00e9tation des nombres par analogie.\n- Les nombres peuvent porter un sens et une valeur au-del\u00e0 de leur fonction de calcul.\n- La philosophie exclut g\u00e9n\u00e9ralement les nombres de la d\u00e9finition du symbole en tant que signe concret.\n- Malgr\u00e9 cela, les sciences humaines ont explor\u00e9 les associations mentales li\u00e9es \u00e0 l'abstraction des nombres.\n- L'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie.\n- La symbolique concerne les syst\u00e8mes qui relient les nombres entre eux.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe sur les nombres, l'abstraction mentale\nSymboles grav\u00e9s, valeurs essentielles\nLe dix, l'\u00e9quilibre, tout un symbole\nLa somme des chiffres, une le\u00e7on de vie en solde\n\n[Refrain]\nLe symbolisme des nombres, une nouvelle lecture\nAu-del\u00e0 du calcul, une signification pure\nPhilosophie exclue, mais l'homme explore\nL'abstraction des nombres, le lien qui orchestre\n\n[Couplet 2]\nLe quatre, la stabilit\u00e9, un pilier\nLes saisons qui passent, la roue qui tourne au quartier\nSymbolique du chiffre, voyage int\u00e9rieur\nUn cycle sans fin, une le\u00e7on de grandeur\n\n[Refrain]\nLe symbolisme des nombres, une nouvelle lecture\nAu-del\u00e0 du calcul, une signification pure\nPhilosophie exclue, mais l'homme explore\nL'abstraction des nombres, le lien qui orchestre"}, {"titre": "Programmation neuro-linguistique", "text_origine": "La programmation neuro-linguistique (abr\u00e9g\u00e9e \u00ab PNL \u00bb en fran\u00e7ais, et \u00ab NLP \u00bb en anglais) est un outil pseudo-scientifique de m\u00e9decine alternative de communication verbale et non verbale, de d\u00e9veloppement personnel et d'accompagnement au changement. \u00c9labor\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'origine par John Grinder et Richard Bandler (qui a d\u00e9pos\u00e9 la marque en 1976), elle est ensuite d\u00e9velopp\u00e9e par de nombreux autres contributeurs dont Robert Dilts. Cet outil est soumis \u00e0 de nombreuses critiques (voir section Critique de la PNL).\nLa PNL se pr\u00e9sente comme l'\u00e9tude des processus comportementaux acquis, consid\u00e9r\u00e9s comme une Programmation Neurologique repr\u00e9sent\u00e9e par la Linguistique. S'int\u00e9ressant exclusivement aux informations \u00e9mises sans interpr\u00e9ter les causes, la PNL formalise des protocoles permettant l'exploration et l'\u00e9volution de ces structures comportementales. En s'int\u00e9ressant notamment aux repr\u00e9sentations mentales et aux automatismes, elle les identifie, les sch\u00e9matise et peut les proposer comme strat\u00e9gie : tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, si une personne qui \u00e9choue dit se r\u00e9p\u00e9ter \u00ab c'est dur \u00bb, la \u00ab programmation \u00bb : \u00ab je peux le faire \u00bb, associ\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ussite chez d'autres, peut \u00eatre propos\u00e9e. La PNL vise ainsi \u00e0 d\u00e9crire puis \u00e0 reproduire les comportements efficaces et ses techniques pr\u00e9\u00e9tablies se fondent sur des pr\u00e9suppos\u00e9s visant \u00e0 d\u00e9crire ce qui est associ\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience subjective d'un sujet.\nPrincipe fondamental de la PNL, cette m\u00e9thode nomm\u00e9e mod\u00e9lisation se d\u00e9cline en une grande vari\u00e9t\u00e9 de techniques \u00e9labor\u00e9es au fil de l'histoire de la discipline. Les premi\u00e8res sont appel\u00e9es m\u00e9tamod\u00e8le ; \u00e9tablies \u00e0 partir de 1973, elles sont linguistiques. En 1975 s'y ajoutent la mod\u00e9lisation de l'exp\u00e9rience subjective et celle des m\u00e9thodes exp\u00e9rimentales observ\u00e9s chez d'autres th\u00e9rapeutes (dont Fritz Perls, Virginia Satir puis Milton Erickson). D'autres mod\u00e8les suivront dont les sous-modalit\u00e9s en 1976, les m\u00e9ta-programmes en 1979 et la ligne de temps en 1987. Ils seront organis\u00e9s et coordonn\u00e9s selon le mod\u00e8le des niveaux logiques par Robert Dilts en 1985.\nDivers domaines d'application de la PNL ont \u00e9t\u00e9 explor\u00e9s depuis 1980 : cr\u00e9ativit\u00e9, sport, management, p\u00e9dagogie et communication. La psychoth\u00e9rapie neuro-linguistique a alors \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9e par une abr\u00e9viation sp\u00e9cifique : PNLt. Une PNL de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, propos\u00e9 par Dilts en 2006, \u00e9largit l'approche aux syst\u00e8mes dans lesquels sont inclus les personnes et s'int\u00e9resse aux groupes sociaux.\nL'apprentissage de la PNL est ouvert \u00e0 tous et sa pratique n'est pas r\u00e9glement\u00e9e. Des formations PNL peuvent donc \u00eatre dispens\u00e9es hors de tout standard. Mais pour limiter les abus, les associations internationales (IANLP, INLPTA, IN, etc.) et nationales (NLPNL, ANLP, ABNLP, etc.) imposent aux enseignants s'y rattachant qu'ils respectent des cursus pr\u00e9cis et qu'ils adh\u00e8rent \u00e0 un code de d\u00e9ontologie et une \u00e9thique professionnelle sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque association.\nEn pratique souvent utilis\u00e9 avec d'autres disciplines (hypnose, th\u00e9rapie br\u00e8ves, etc.), la PNL tend \u00e0 devenir une psychoth\u00e9rapie int\u00e9grative, s'associant aux apports de diff\u00e9rentes approches.\nParmi les critiques de la PNL, on trouve les affirmations suivantes :\n\nelle manque de base scientifique ;\nson efficacit\u00e9 th\u00e9rapeutique ne d\u00e9passe pas celle d'un milieu familial aidant ;\nelle fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ses \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques d\u00e9laiss\u00e9s ;\nelle instrumente l'autre et pousse ainsi \u00e0 des d\u00e9rives sectaires ;\nelle utilise un langage scientifique, fait preuve de syncr\u00e9tisme et simplification.", "element_cle": "- La programmation neuro-linguistique (PNL) est un outil de m\u00e9decine alternative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 aux \u00c9tats-Unis.\n- Les cr\u00e9ateurs de la PNL sont John Grinder et Richard Bandler, qui ont d\u00e9pos\u00e9 la marque en 1976.\n- La PNL se concentre sur l'\u00e9tude des processus comportementaux acquis et vise \u00e0 reproduire les comportements efficaces.\n- Elle utilise des protocoles et des techniques bas\u00e9s sur des pr\u00e9suppos\u00e9s pour explorer et \u00e9voluer les structures comportementales.\n- La mod\u00e9lisation est un principe fondamental de la PNL et se d\u00e9cline en diff\u00e9rentes techniques, telles que le m\u00e9tamod\u00e8le et la ligne de temps.", "rap": "[Couplet 1]\nPNL, c'est l'art d'\u00eatre aff\u00fbt\u00e9\nUn outil pour ceux qui veulent avancer\nDans les ann\u00e9es 70, aux States c'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9\nPar Grinder et Bandler, ils ont tout r\u00e9volutionn\u00e9\n\nMarketeur du cerveau, ils ont d\u00e9pos\u00e9 la marque\nEn 76, la PNL \u00e9tait dans le parc\nElle \u00e9tudie les comportements, \u00e7a a du succ\u00e8s\nPour reproduire les efficaces, elle a ses proc\u00e9d\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa PNL, on l'utilise pour progresser\nElle nous aide \u00e0 mieux se comporter\nAvec des protocoles et des techniques bien rod\u00e9es\nElle explore et fait \u00e9voluer nos structures ancr\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nProtocoles et pr\u00e9suppos\u00e9s, c'est son credo\nLa PNL cherche \u00e0 \u00e9voluer nos sch\u00e9mas de peau\nLa mod\u00e9lisation, c'est le pilier de sa science\nAvec le m\u00e9tamod\u00e8le et la ligne de temps en transe\n\nLa PNL, c'est l'art de changer nos vies\nElle nous aide \u00e0 surmonter les difficult\u00e9s\nPour \u00e9voluer dans notre comportement\nEt atteindre nos objectifs autrement\n\n[Refrain]\nLa PNL, on l'utilise pour progresser\nElle nous aide \u00e0 mieux se comporter\nAvec des protocoles et des techniques bien rod\u00e9es\nElle explore et fait \u00e9voluer nos structures ancr\u00e9es"}, {"titre": "Baruch Spinoza", "text_origine": "Baruch Spinoza ([ba\u0281yk spinoza] ; en n\u00e9erlandais : [ba\u02d0\u02c8rux sp\u026a\u02c8no\u02d0za\u02d0]), n\u00e9 le 24 novembre 1632 \u00e0 Amsterdam et mort le 21 f\u00e9vrier 1677 \u00e0 La Haye, est un philosophe n\u00e9erlandais d'origine s\u00e9farade portugaise. Son p\u00e8re, Miguel de Espinosa, est n\u00e9 \u00e0 Vidigueira (Alentejo) et sa m\u00e8re, Ana D\u00e9bora Gomes Garc\u00eas de Espinosa, \u00e0 Ponte de Lima (Minho). Baruch Spinoza (son pr\u00e9nom portugais \u00e9tant Bento, son nom de famille en portugais \u00e9tant Espinosa) occupe une place importante dans l'histoire de la philosophie, sa pens\u00e9e, appartenant au courant des modernes rationalistes, ayant eu une influence consid\u00e9rable sur ses contemporains et nombre de penseurs ult\u00e9rieurs.\nSpinoza est issu d'une famille juive marrane s\u00e9farade portugaise ayant fui l'Inquisition ib\u00e9rique pour vivre dans les Provinces-Unies, plus tol\u00e9rantes. Le matin du 27 juillet 1656 (le 6 Av 5416 dans le calendrier h\u00e9bra\u00efque), il est frapp\u00e9 par un violent herem ou cherem (excommunication) de la communaut\u00e9 juive portugaise d'Amsterdam. Habitant Rijnsburg puis Voorburg avant de s'installer finalement \u00e0 La Haye, il gagne sa vie en taillant des lentilles optiques pour lunettes et microscopes. Il prend ses distances vis-\u00e0-vis de toute pratique religieuse, mais non envers la r\u00e9flexion th\u00e9ologique, gr\u00e2ce \u00e0 ses nombreux contacts interreligieux, ni envers les \u00e9tudes bibliques, se consacrant alors \u00e0 la r\u00e9daction  du Pr\u00e9cis de grammaire de la langue h\u00e9bra\u00efque. Il est fr\u00e9quemment attaqu\u00e9 en raison de ses opinions politiques et religieuses, et son Trait\u00e9 th\u00e9ologico-politique, dans lequel il critique le texte biblique et d\u00e9fend la libert\u00e9 de philosopher, sera censur\u00e9. Il devra aussi renoncer \u00e0 publier de son vivant son magnum opus, l'\u00c9thique. Il meurt en 1677 de la tuberculose, ses amis publiant alors ses \u0153uvres.\nEn philosophie, Spinoza est, avec Ren\u00e9 Descartes et Gottfried Wilhelm Leibniz, l'un des principaux repr\u00e9sentants du rationalisme. H\u00e9ritier critique du cart\u00e9sianisme, le spinozisme se caract\u00e9rise par un rationalisme absolu laissant une place \u00e0 la connaissance intuitive, une \u00e9quivalence de Dieu avec la nature, et donc son existence, une d\u00e9finition de l'homme par le d\u00e9sir, pour la joie, une conception de la libert\u00e9 dans la n\u00e9cessit\u00e9, une critique des interpr\u00e9tations th\u00e9ologiques de la Bible aboutissant \u00e0 une conception la\u00efque des rapports entre politique et religion.\nApr\u00e8s sa mort, le spinozisme connut une influence durable et fut largement mis en d\u00e9bat. L'\u0153uvre de Spinoza entretient en effet une relation critique avec les positions traditionnelles des religions monoth\u00e9istes que constituent le juda\u00efsme, le christianisme et l'islam. Spinoza fut maintes fois admir\u00e9 par ses successeurs : Hegel en fait \u00ab un point crucial dans la philosophie moderne \u00bb \u2014 \u00ab L'alternative est : Spinoza ou pas de philosophie \u00bb ; Nietzsche le qualifiait de \u00ab pr\u00e9curseur \u00bb, notamment en raison de son refus de la t\u00e9l\u00e9ologie ; Gilles Deleuze le surnommait le \u00ab Prince des philosophes \u00bb ; et Bergson ajoutait que \u00ab tout philosophe a deux philosophies : la sienne et celle de Spinoza \u00bb.\n\n", "element_cle": "- Baruch Spinoza est un philosophe n\u00e9erlandais d'origine s\u00e9farade portugaise.\n- Il est n\u00e9 le 24 novembre 1632 \u00e0 Amsterdam et est mort le 21 f\u00e9vrier 1677 \u00e0 La Haye.\n- Spinoza a eu une influence consid\u00e9rable sur ses contemporains et sur de nombreux penseurs ult\u00e9rieurs.\n- Il fut excommuni\u00e9 par la communaut\u00e9 juive portugaise d'Amsterdam en 1656.\n- Spinoza \u00e9tait un rationaliste et un critique du cart\u00e9sianisme.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de Spinoza\nLe philosophe n\u00e9erlandais qui conna\u00eet la vie d'la bas\nD'origine s\u00e9farade portugaise, il a marqu\u00e9 son temps\nN\u00e9 le 24 novembre 1632 \u00e0 Amsterdam, c'est important\n\nSon influence consid\u00e9rable, j'te l'assure\nSur ses contemporains et les penseurs futurs\nMais en 1656, \u00e9cout' ce que j'te dit\nLa communaut\u00e9 juive d'Amsterdam l'a excommuni\u00e9, c'est compris?\n\n[Refrain]\nSpinoza, l'homme qui ouvrait les yeux\nSur le rationalisme et le cart\u00e9sianisme, \u00e7a c'est s\u00e9rieux\nDans l'histoire du rap, rappelons l'destin d'ce grand sage\nSpinoza, un penseur qui fait vibrer les pages\n\n[Couplet 2]\nSpinoza, le critique, toujours pr\u00eat \u00e0 questionner\nLe cart\u00e9sianisme, il a su le remettre en place\nPour lui, le rationnel \u00e9tait la cl\u00e9\nSon esprit fut une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation, un solide ancrage\n\nIl est mort le 21 f\u00e9vrier 1677 \u00e0 La Haye\nMais son h\u00e9ritage continue, sa philosophie jamais \u00e9teinte\nSpinoza, un nom qu'il faut retenir \u00e0 jamais\nCar sa pens\u00e9e a illumin\u00e9 l'humanit\u00e9, c'est pas rien\n\n[Refrain]\nSpinoza, l'homme qui ouvrait les yeux\nSur le rationalisme et le cart\u00e9sianisme, \u00e7a c'est s\u00e9rieux\nDans l'histoire du rap, rappelons l'destin d'ce grand sage\nSpinoza, un penseur qui fait vibrer les pages"}, {"titre": "Aristote", "text_origine": "Aristote (384-322 av. J.-C.) est un philosophe et polymathe grec de l'Antiquit\u00e9. Il est avec Platon, dont il a \u00e9t\u00e9 le disciple \u00e0 l'Acad\u00e9mie, l'un des penseurs les plus influents que le monde occidental ait connu. Il est aussi l'un des rares \u00e0 avoir abord\u00e9 presque tous les domaines de connaissance de son temps : biologie, physique, m\u00e9taphysique, logique, po\u00e9tique, politique, rh\u00e9torique, \u00e9thique et de fa\u00e7on ponctuelle l'\u00e9conomie. Chez Aristote, la philosophie, \u00e0 l\u2019origine \u00ab amour de la sagesse \u00bb, est comprise dans un sens plus large comme recherche du savoir pour lui-m\u00eame, interrogation sur le monde et science des sciences.\nPour lui, la science comprend trois grands domaines : la science th\u00e9orique, la science pratique et la science productive ou po\u00ef\u00e9tique (appliqu\u00e9e). La science th\u00e9orique constitue la meilleure utilisation que l'homme puisse faire de son temps libre. Elle est compos\u00e9e de la \u00ab philosophie premi\u00e8re \u00bb ou m\u00e9taphysique, de la math\u00e9matique et de la physique, appel\u00e9e aussi philosophie naturelle. La science pratique tourn\u00e9e vers l'action (praxis) est le domaine de la politique et de l'\u00e9thique. La science productive couvre le domaine de la technique et de la production de quelque chose d'ext\u00e9rieur \u00e0 l'homme. Entrent dans son champ l'agriculture, mais aussi la po\u00e9sie, la rh\u00e9torique et, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, tout ce qui est fait par l'homme. La logique, quant \u00e0 elle, n'est pas consid\u00e9r\u00e9e par Aristote comme une science, mais comme l'instrument qui permet de faire progresser les sciences. Expos\u00e9e dans un ouvrage intitul\u00e9 Organon, elle repose sur deux concepts centraux : le syllogisme, qui marquera fortement la scolastique, et les cat\u00e9gories.\nLa nature (physis) tient une place importante dans la philosophie d'Aristote. Selon lui, les mati\u00e8res naturelles poss\u00e8dent en elles-m\u00eames un principe de mouvement (en telos eche\u00efn). Par suite, la physique est consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude des mouvements naturels provoqu\u00e9s par les principes propres de la mati\u00e8re. Pour sa m\u00e9taphysique, il d\u00e9fend l'id\u00e9e d'un premier moteur qui met en mouvement le cosmos sans \u00eatre lui-m\u00eame m\u00fb. De m\u00eame, selon lui tous les vivants ont une \u00e2me, mais celle-ci a diverses fonctions. Les plantes ont seulement une \u00e2me anim\u00e9e d'une fonction v\u00e9g\u00e9tative, celle des animaux poss\u00e8de \u00e0 la fois une fonction v\u00e9g\u00e9tative et sensitive, celle des hommes est dot\u00e9e en plus d'une fonction intellectuelle.\nLa vertu \u00e9thique, selon Aristote, est en \u00e9quilibre entre deux exc\u00e8s. Ainsi, un homme courageux ne doit \u00eatre ni t\u00e9m\u00e9raire, ni couard. Il en d\u00e9coule que l'\u00e9thique aristot\u00e9licienne est tr\u00e8s marqu\u00e9e par les notions de mesure et de phron\u00easis (que l'on peut traduire par les mots \u00ab prudence \u00bb, \u00ab sagacit\u00e9 \u00bb ou \u00ab sagesse pratique \u00bb). Son \u00e9thique, tout comme sa politique et son \u00e9conomie, est tourn\u00e9e vers la recherche du Bien. Aristote, dans ce domaine, a profond\u00e9ment influenc\u00e9 les penseurs des g\u00e9n\u00e9rations suivantes. En lien avec son naturalisme, le Stagirite consid\u00e8re la cit\u00e9 comme une entit\u00e9 naturelle qui ne peut durer sans justice et sans amiti\u00e9 (philia).\nApr\u00e8s sa mort, sa pens\u00e9e conna\u00eet plusieurs si\u00e8cles d'oubli. Il faut attendre la fin de l'Antiquit\u00e9 pour qu'il revienne au premier plan. \u00c0 partir de sa red\u00e9couverte, la pens\u00e9e d'Aristote influence fortement la philosophie et la th\u00e9ologie de l'Occident durant les quatre \u00e0 cinq si\u00e8cles suivants, non sans se heurter \u00e0 la doctrine d'Augustin d'Hippone. Associ\u00e9e au d\u00e9veloppement des universit\u00e9s, qui d\u00e9bute au XIIe si\u00e8cle, la pens\u00e9e aristot\u00e9licienne marque profond\u00e9ment la scolastique et, par l'interm\u00e9diaire de l'\u0153uvre de Thomas d'Aquin, le christianisme catholique.\nAu XVIIe si\u00e8cle, la perc\u00e9e de l'astronomie scientifique avec Galil\u00e9e puis Newton discr\u00e9dite le g\u00e9ocentrisme. Il s'ensuit un profond recul de la doctrine aristot\u00e9licienne dans tout ce qui touche \u00e0 la science. Sa logique, l'instrument de la science aristot\u00e9licienne, est \u00e9galement critiqu\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque par Francis Bacon. Cette critique se poursuit aux XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 Frege, Russell et Dewey retravaillent en profondeur et g\u00e9n\u00e9ralisent la syllogistique. Au XIXe si\u00e8cle, sa philosophie conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat. Elle est \u00e9tudi\u00e9e et comment\u00e9e entre autres par Schelling et Ravaisson, puis par Heidegger et, \u00e0 sa suite, par Leo Strauss et Hannah Arendt, deux philosophes consid\u00e9r\u00e9s par Kelvin Knight comme des n\u00e9o-aristot\u00e9liciens \u00ab pratiques \u00bb. Plus de 2 300 ans apr\u00e8s sa mort, sa pens\u00e9e demeure toujours \u00e9tudi\u00e9e et comment\u00e9e par la philosophie occidentale.", "element_cle": "1. Aristote est un philosophe et polymathe grec de l'Antiquit\u00e9.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 le disciple de Platon et est l'un des penseurs les plus influents de l'histoire occidentale.\n3. Aristote a abord\u00e9 de nombreux domaines de connaissance, tels que la biologie, la physique, la m\u00e9taphysique et la politique.\n4. Il distingue trois grandes cat\u00e9gories de science : la th\u00e9orique, la pratique et la productive.\n5. La nature occupe une place centrale dans la philosophie d'Aristote.", "rap": "[Couplet 1]\nAristote, le sage des anciens temps,\nPhilosophe grec aux id\u00e9es percutantes,\nDisciple de Platon, l'un des plus importants,\nSon h\u00e9ritage r\u00e9sonne encore aujourd'hui dans nos chants.\n\n[Couplet 2]\nDe la biologie \u00e0 la politique,\nAristote aborde tous les aspects critiques,\nLa physique, la m\u00e9taphysique, une qu\u00eate cynique,\nIl explore chaque domaine, chaque notion mythique.\n\n[Refrain]\nAristote, esprit brillant et multidisciplinaire,\nSes pens\u00e9es r\u00e9volutionnaires restent l\u00e9gendaires,\nTrois cat\u00e9gories de science, de savoir exemplaires,\nLa nature au centre, sa philosophie exemplaire."}, {"titre": "Amour", "text_origine": "L'amour est un fort sentiment d'affection et d'attachement envers un \u00eatre vivant ou une chose, assez intense pour pousser ceux qui le ressentent \u00e0 rechercher une proximit\u00e9 physique, intellectuelle ou m\u00eame imaginaire avec l'objet de cet amour. L'amour \u00e9prouv\u00e9 pour une autre personne peut conduire \u00e0 adopter un comportement particulier et aboutir \u00e0 une relation amoureuse si cet amour est partag\u00e9.\nEn tant que concept g\u00e9n\u00e9ral, l'amour renvoie la plupart du temps \u00e0 un profond sentiment de tendresse et d'empathie envers une personne. Toutefois, m\u00eame cette conception sp\u00e9cifique de l'amour comprend un large \u00e9ventail de sentiments diff\u00e9rents, allant de la passion amoureuse et de l'amour romantique, \u00e0 la tendre proximit\u00e9 sans sexualit\u00e9 de l'amour familial ou de l'amour platonique et \u00e0 la d\u00e9votion spirituelle de l'amour religieux.\nL'amour sous ses diverses formes agit comme un facteur majeur dans les relations sociales et occupe une place centrale dans la psychologie humaine, ce qui en fait \u00e9galement l'un des th\u00e8mes les plus courants dans l'art.\nLe verbe fran\u00e7ais \u00ab aimer \u00bb peut renvoyer \u00e0 une grande vari\u00e9t\u00e9 de sentiments, d'\u00e9tats et de comportements, allant d'un plaisir g\u00e9n\u00e9ral li\u00e9 \u00e0 un objet ou \u00e0 une activit\u00e9 (\u00ab j'aime le chocolat \u00bb, \u00ab j'aime danser \u00bb) \u00e0 une attirance profonde ou intense pour une personne (\u00ab Rom\u00e9o aime Juliette \u00bb) ou plusieurs personnes (\u00ab Il aime ses enfants \u00bb). Cette diversit\u00e9 d'emplois et de significations du mot le rend difficile \u00e0 d\u00e9finir de fa\u00e7on unie et universelle, m\u00eame en le comparant \u00e0 d'autres \u00e9tats \u00e9motionnels.\n\n", "element_cle": "1. L'amour est un fort sentiment d'affection et d'attachement envers un \u00eatre vivant ou une chose.\n2. L'amour peut pousser \u00e0 rechercher une proximit\u00e9 physique, intellectuelle ou imaginaire.\n3. L'amour peut aboutir \u00e0 une relation amoureuse si cet amour est partag\u00e9.\n4. L'amour peut prendre diff\u00e9rentes formes, de la passion amoureuse \u00e0 l'amour familial ou religieux.\n5. L'amour joue un r\u00f4le majeur dans les relations sociales et dans la psychologie humaine.\n6. Le verbe \"aimer\" peut renvoyer \u00e0 une grande vari\u00e9t\u00e9 de sentiments, d'\u00e9tats et de comportements.\n7. Il peut \u00eatre difficile de d\u00e9finir l'amour de fa\u00e7on unie et universelle en raison de sa diversit\u00e9.\n8. L'amour est l'un des th\u00e8mes les plus courants dans l'art.\n9. L'amour peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 des plaisirs ou \u00e0 une attirance profonde envers une personne ou plusieurs personnes.\n10. L'amour est un concept qui englobe tendresse, empathie et d\u00e9votion.", "rap": "[Couplet 1]\nL'amour, c'est bien plus qu'un simple sentiment\nC'est l'affection et l'attachement qui rendent pr\u00e9sent\nProximit\u00e9 physique, intellectuelle, imaginaire\nL'amour nous pousse \u00e0 tout partager, on aspire\n\nLes relations amoureuses naissent de cet \u00e9lan\nSi le sentiment est partag\u00e9, c'est un pur moment\nPassion ardente, amour familial, religieux\nL'amour, sous diff\u00e9rentes formes, nous rend heureux\n\n[Refrain]\nL'amour, moteur de nos vies, crucial\nIl fa\u00e7onne nos relations et notre mental\nDans l'art, dans la psychologie humaine\nL'amour est partout, source d'\u00e9panouissement\n\n[Couplet 2]\nAimer, un verbe aux multiples facettes\nSentiments, \u00e9tats, comportements qui nous projettent\nDifficile \u00e0 d\u00e9finir, tant il est diversifi\u00e9\nL'amour se vit diff\u00e9remment, il faut le respecter\n\nPlaisir, attirance profonde envers autrui\nL'amour nous enveloppe de bonheur, d'\u00e9moi\nTendresse, empathie, d\u00e9votion par-dessus tout\nL'amour, concept sublime, qui fait tout apparaitre en doux\n\n[Refrain]\nL'amour, moteur de nos vies, crucial\nIl fa\u00e7onne nos relations et notre mental\nDans l'art, dans la psychologie humaine\nL'amour est partout, source d'\u00e9panouissement"}, {"titre": "Jean-Jacques Rousseau", "text_origine": "Jean-Jacques Rousseau, n\u00e9 le 28 juin 1712 \u00e0 Gen\u00e8ve et mort le 2 juillet 1778 \u00e0 Ermenonville, est un \u00e9crivain, philosophe et musicien genevois. Orphelin de m\u00e8re tr\u00e8s jeune, sa vie est marqu\u00e9e par l'errance. Si ses livres et lettres connaissent \u00e0 partir de 1749 un fort succ\u00e8s, ils lui valent aussi des conflits avec l'\u00c9glise catholique et la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve qui l'obligent \u00e0 changer souvent de r\u00e9sidence et alimentent son sentiment de pers\u00e9cution.\nDans le domaine litt\u00e9raire, Jean-Jacques Rousseau conna\u00eet un grand succ\u00e8s avec le roman \u00e9pistolaire Julie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse (1761), un des plus gros tirages du XVIIIe si\u00e8cle. Cet ouvrage s\u00e9duit ses lecteurs d'alors par sa peinture pr\u00e9romantique du sentiment amoureux et de la nature. Dans Les Confessions (r\u00e9dig\u00e9es entre 1765 et 1770, avec publication posthume en 1782 et 1789) et dans Les R\u00eaveries du promeneur solitaire (\u00e9crites en 1776-78, publi\u00e9es en 1782), Rousseau se livre \u00e0 une observation approfondie de ses sentiments intimes. L'\u00e9l\u00e9gance de l'\u00e9criture de Rousseau provoque une transformation significative de la po\u00e9sie et de la prose fran\u00e7aises en les lib\u00e9rant des normes rigides venues du Grand Si\u00e8cle.\nDans le domaine philosophique, la lecture en 1749 de la question mise au concours par l'Acad\u00e9mie de Dijon : \u00ab le r\u00e9tablissement des sciences et des arts a-t-il contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9purer ou \u00e0 corrompre les m\u0153urs ? \u00bb provoque ce qu'on appelle \u00ab l'illumination de Vincennes \u00bb. De l\u00e0 naissent les ouvrages qui inscrivent durablement Rousseau dans le monde de la pens\u00e9e : le Discours sur les sciences et les arts (1750), le Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes (1755) et Du contrat social (1762).\nLa philosophie politique de Rousseau est b\u00e2tie autour de l'id\u00e9e que l'Homme est naturellement bon et que la soci\u00e9t\u00e9 le corrompt. Par \u00ab naturellement bon \u00bb, Rousseau entend que l'\u00eatre humain \u00e0 l'\u00e9tat de nature a peu de d\u00e9sirs, de sorte qu'il est plus farouche que m\u00e9chant. Ce sont les interactions avec les autres individus qui rendent les \u00eatres humains \u00ab m\u00e9chants \u00bb et conduisent \u00e0 l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s. Pour retrouver une bont\u00e9 naturelle, l'homme doit avoir recours \u00e0 l'artifice du contrat social et \u00eatre gouvern\u00e9 par des lois d\u00e9coulant de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale exprim\u00e9e par le peuple. Pour Rousseau, contrairement \u00e0 ce que pense par exemple Diderot, la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale n'est pas universelle, elle est propre \u00e0 un \u00c9tat, \u00e0 un corps politique particulier. Rousseau est le premier \u00e0 conf\u00e9rer la souverainet\u00e9 au peuple. En cela, on peut dire que c'est un des penseurs de la d\u00e9mocratie (et notamment de la d\u00e9mocratie directe), m\u00eame s'il est favorable \u00e0 ce qu'il nomme l'aristocratie \u00e9lective ou le gouvernement temp\u00e9r\u00e9 dans le domaine du pouvoir ex\u00e9cutif.\nRousseau est critique par rapport \u00e0 la pens\u00e9e politique et philosophique d\u00e9velopp\u00e9e par Hobbes et Locke. Pour lui, les syst\u00e8mes politiques bas\u00e9s sur l'interd\u00e9pendance \u00e9conomique et sur l'int\u00e9r\u00eat conduisent \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9go\u00efsme et finalement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise (un terme qu'il est un des premiers \u00e0 employer). Toutefois, s'il est critique de la philosophie des Lumi\u00e8res, il s'agit d'une critique interne. En effet, il ne veut revenir ni \u00e0 Aristote, ni \u00e0 l'ancien r\u00e9publicanisme ou \u00e0 la moralit\u00e9 chr\u00e9tienne.\nLa philosophie politique de Rousseau exerce une influence consid\u00e9rable lors de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire durant laquelle son livre le Contrat social est \u00ab red\u00e9couvert \u00bb. \u00c0 plus long terme, Rousseau marque le mouvement r\u00e9publicain fran\u00e7ais ainsi que la philosophie allemande. Par exemple, l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique de Kant est impr\u00e9gn\u00e9 par l'id\u00e9e rousseauiste de volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Durant une partie du XXe si\u00e8cle, une controverse opposera ceux qui estiment que Rousseau est en quelque sorte le p\u00e8re des totalitarismes et ceux qui l'en exon\u00e8rent.\nSelon Claude L\u00e9vi-Strauss, Rousseau est le premier v\u00e9ritable fondateur de l'anthropologie, notamment car ce dernier aurait par son universalisme pos\u00e9 \u00ab en termes presque modernes \u00bb le probl\u00e8me du passage de la nature \u00e0 la culture. L'historien L\u00e9on Poliakov ajoute que Rousseau invitait ses contemporains \u00e0 faire des voyages dans les pays lointains, afin d'y \u00ab \u00e9tudier, non toujours des pierres et des plantes, mais une fois les hommes et les m\u0153urs \u00bb.\nSon corps est transf\u00e9r\u00e9 au Panth\u00e9on de Paris le 11 octobre 1794 (20 vend\u00e9miaire an III).", "element_cle": "- Jean-Jacques Rousseau, \u00e9crivain, philosophe et musicien genevois, n\u00e9 en 1712 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1778.\n- Sa vie marqu\u00e9e par l'errance et les conflits avec l'\u00c9glise catholique et la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve.\n- Son roman \u00e9pistolaire Julie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse, publi\u00e9 en 1761, rencontre un grand succ\u00e8s.\n- Les Confessions et Les R\u00eaveries du promeneur solitaire d\u00e9voilent ses sentiments intimes.\n- Sa philosophie politique repose sur l'id\u00e9e que l'Homme est naturellement bon mais que la soci\u00e9t\u00e9 le corrompt. \n- Ses ouvrages majeurs incluent le Discours sur les sciences et les arts (1750), le Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes (1755) et Du contrat social (1762). \n- Rousseau contribue \u00e0 la transformation de la po\u00e9sie et de la prose fran\u00e7aises en lib\u00e9rant des normes rigides.\n- Sa lecture de la question de l'Acad\u00e9mie de Dijon en 1749 marque un tournant dans sa pens\u00e9e.\n- Il d\u00e9fend l'id\u00e9e que les sciences et les arts peuvent corrompre les m\u0153urs.\n- Son impact durable dans le monde de la pens\u00e9e est attribu\u00e9 \u00e0 ses r\u00e9flexions philosophiques sur la nature humaine et la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nJean-Jacques Rousseau, un \u00e9crivain visionnaire\nN\u00e9 en 1712, sa vie marqu\u00e9e par les barri\u00e8res\nLes conflits avec l'\u00c9glise et Gen\u00e8ve, sa patrie\nMais c'est dans ses \u0153uvres qu'il trouve la magie\n\n[Refrain]\nRousseau, philosophe des temps anciens\nSa plume, un cri de libert\u00e9 sans fin\nDe l'\u00e2me humaine, il d\u00e9voile les secrets\nDans ses \u00e9crits qui font vibrer les esprits\n\n[Couplet 2]\nJulie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse, un roman mythique\nPubli\u00e9 en 1761, devant son succ\u00e8s, on s'incline\nLes Confessions et Les R\u00eaveries, des fragments de sa vie\nDes sentiments intimes, une exploration infinie\n\n[Refrain]\nRousseau, libre penseur au c\u0153ur vibrant\nSes mots, comme un torrent d\u00e9ferlant\nLa soci\u00e9t\u00e9 corrompt, l'Homme est naturellement bon\nUne philosophie politique qui fait r\u00e9sonner nos chansons\n\n[Outro]\nDu contrat social, le Discours sur l'in\u00e9galit\u00e9\nDes ouvrages majeurs, qui marquent notre destin\u00e9e\nRousseau, un r\u00e9volutionnaire de la pens\u00e9e\nSon impact dans l'\u00e9ducation, jamais ne sera effac\u00e9"}, {"titre": "Magie (surnaturel)", "text_origine": "La magie est une pratique fond\u00e9e sur la croyance en l'existence d'\u00eatres, de pouvoirs et de forces occultes et surnaturels, permettant d'agir sur le monde mat\u00e9riel par le biais de rituels sp\u00e9cifiques.\nLes \u00e9volutions des connaissances scientifiques dans le monde occidental chr\u00e9tien depuis la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, en donnant des explications aux ph\u00e9nom\u00e8nes naturels se sont progressivement oppos\u00e9es \u00e0 la croyance en la magie. Cependant, selon des anthropologues comme Evans-Pritchard, qui d\u00e9crit la magie chez les Azand\u00e9 comme une philosophie naturelle associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse socialement appropri\u00e9e et culturellement significative au probl\u00e8me de l'inconnu n\u00e9gatif, la croyance en la magie ou sorcellerie n'est pas incompatible avec une appr\u00e9ciation rationnelle de la nature. On peut aussi la d\u00e9crire comme un ensemble d'activit\u00e9s et de technologies destin\u00e9es \u00e0 manipuler des agents et des \u00e9nergies invisibles ou immat\u00e9riels, non reconnus par la science.\nLa distinction entre les pratiques magiques non orthodoxes et les pratiques religieuses l\u00e9gitimes est probl\u00e9matique dans le cas des traditions religieuses comme le bouddhisme ou l'islam qui ne sont pas fond\u00e9es sur des doctrines et des liturgies hautement codifi\u00e9es, et n'encouragent donc pas les distinctions entre la pri\u00e8re, l'incantation ou les sortil\u00e8ges dans la m\u00eame mesure que le \nchristianisme.\nLe domaine de la magie en est venu \u00e0 incorporer des \u00e9l\u00e9ments qui, ailleurs, rel\u00e8veraient de la cat\u00e9gorie de la religion, comme la kabbale (une tradition de la mystique juive consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9sot\u00e9rique et secr\u00e8te), le yoga (un ensemble de doctrines spirituelles issu des religions indiennes dharmiques) ou encore le Yi-Jing (ouvrage de divination issu de la cosmologie tao\u00efste) ; de ce fait, les approches ethnologiques contemporaines tendent \u00e0 utiliser le terme de pens\u00e9e magico-religieuse.\n\n", "element_cle": "1. La magie est une pratique bas\u00e9e sur la croyance en des forces surnaturelles et occultes permettant d'agir sur le monde mat\u00e9riel.\n2. Les avanc\u00e9es scientifiques ont progressivement remis en question la croyance en la magie dans le monde occidental chr\u00e9tien.\n3. Selon certains anthropologues, la magie peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9ponse rationnelle \u00e0 l'inconnu n\u00e9gatif, sans \u00eatre incompatible avec une compr\u00e9hension de la nature.\n4. La magie englobe des activit\u00e9s visant \u00e0 manipuler des agents et des \u00e9nergies invisibles, non reconnus par la science.\n5. La distinction entre pratiques magiques et religieuses est probl\u00e9matique dans certaines traditions non codifi\u00e9es comme le bouddhisme et l'islam.\n6. La magie int\u00e8gre des \u00e9l\u00e9ments religieux tels que la kabbale, le yoga et le Yi-Jing.\n7. Les approches ethnologiques contemporaines utilisent souvent le terme de pens\u00e9e magico-religieuse pour d\u00e9crire ces croyances.", "rap": "[Couplet 1]\nLa magie, une pratique surnaturelle\nCroyance en des forces qui d\u00e9fient les lois r\u00e9elles\nManipuler le monde mat\u00e9riel \u00e0 sa guise\nUn pouvoir mystique qui attire les esprits\n\nLes avanc\u00e9es scientifiques, elles ont boug\u00e9\nRemettant en question cette croyance \u00e9branl\u00e9e\nDans le monde occidental chr\u00e9tien, magie rejet\u00e9e\nLa raison devant la superstition, la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa magie, entre croyance et r\u00e9alit\u00e9\nUn myst\u00e8re qui laisse perplexit\u00e9\nEntre le tangible et l'occulte\nLa magie, une pratique qui consulte\n\n[Couplet 2]\nLa magie, r\u00e9ponse rationnelle \u00e0 l'inconnu\nContrebalan\u00e7ant l'obscurit\u00e9 qui disparut nu\nAnthropologues l'affirment, une compr\u00e9hension\nDe la nature, sans exclure la magie en union\n\nManipuler des \u00e9nergies invisibles, imperceptibles\nLa science, sceptique, ne les juge pas cr\u00e9dibles\nLa fronti\u00e8re entre magie et religion floue\nDans certaines traditions, des espaces tabou\n\n[Refrain]\nLa magie, entre croyance et r\u00e9alit\u00e9\nUn myst\u00e8re qui laisse perplexit\u00e9\nEntre le tangible et l'occulte\nLa magie, une pratique qui consulte"}, {"titre": "Histoire de la musique classique occidentale", "text_origine": "L'histoire de la musique classique occidentale est circonscrite \u00e0 la sph\u00e8re d\u00e9finie par l'appellation de \u00ab musique classique \u00bb couramment admise et qui englobe la musique savante, sacr\u00e9e comme profane, de ses origines \u00e0 nos jours. \nLa musique existe depuis les temps les plus recul\u00e9s, probablement avant m\u00eame l'\u00e9poque de ses premi\u00e8res traces historiques. Il n'est pas de civilisation qui, t\u00f4t ou tard, n'ait d\u00e9velopp\u00e9 son propre syst\u00e8me musical ou n'en ait adopt\u00e9 un en l'adaptant \u00e0 ses n\u00e9cessit\u00e9s et \u00e0 ses go\u00fbts.\nComme celui de \u00ab mus\u00e9e \u00bb, le terme de \u00ab musique \u00bb d\u00e9rive du grec ancien \u039c\u03bf\u1fe6\u03c3\u03b1\u03b9 / Mo\u00fbsai (\u00ab Muses \u00bb).  Le concept occidental de musique est donc une allusion aux sciences et aux arts rappelant l'id\u00e9e d'une chose parfaite, agr\u00e9able et bien ordonn\u00e9e.\n\n", "element_cle": "1. L'histoire de la musique classique occidentale est d\u00e9finie par la musique savante, sacr\u00e9e et profane.\n2. La musique existe depuis les temps les plus recul\u00e9s, bien avant les premi\u00e8res traces historiques.\n3. Toutes les civilisations ont d\u00e9velopp\u00e9 leur propre syst\u00e8me musical adapt\u00e9 \u00e0 leurs besoins et \u00e0 leurs go\u00fbts.\n4. Le terme \"musique\" d\u00e9rive du grec ancien \"Mo\u00fbsai\" (Muses), rappelant l'id\u00e9e d'une chose parfaite et bien ordonn\u00e9e.\n5. La musique classique occidentale englobe les origines de la musique jusqu'\u00e0 nos jours.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de la musique classique occidentale,\nDivis\u00e9e en trois, sacr\u00e9e, profane et savante,\nDepuis les temps anciens, elle nous guide,\nRemplie de symphonies qui nous inspirent.\n\nDes civilisations, chacune son style,\nUn syst\u00e8me musical, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ses envies,\nDes notes qui s'\u00e9l\u00e8vent, font vibrer les c\u0153urs,\nUn langage universel, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res.\n\n[Refrain]\nLa musique, un art mill\u00e9naire,\nQui traverse les \u00e2ges sans se taire,\nDes m\u00e9lodies qui nous transportent,\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 la mort.\n\n[Couplet 2]\nDu grec ancien, \"Mo\u00fbsai\" r\u00e9sonne,\nLa perfection, l'ordre, le chant qui rayonne,\nLa musique classique, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux,\nQui unit les peuples, transcende les lieux.\n\nDes origines lointaines jusqu'\u00e0 nos jours,\nLa musique classique, une \u00e9ternelle amour,\nElle \u00e9volue, s'adapte, tout en restant vivante,\nUne richesse culturelle jamais d\u00e9pass\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa musique, un art mill\u00e9naire,\nQui traverse les \u00e2ges sans se taire,\nDes m\u00e9lodies qui nous transportent,\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 la mort."}, {"titre": "Racine carr\u00e9e de deux", "text_origine": "La racine carr\u00e9e de deux, not\u00e9e \u221a2 (ou parfois 21/2), est d\u00e9finie comme le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu\u2019il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne le nombre 2, autrement dit \u221a2 \u00d7 \u221a2 = 2. C\u2019est un nombre irrationnel, dont une valeur approch\u00e9e \u00e0 10\u20139 pr\u00e8s est :\n\n\u221a2  \u2248 1,414 213 562.Le calcul d\u2019une valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles. Ces recherches ont permis de perfectionner les algorithmes de calculs d\u2019extraction de racines carr\u00e9es. En informatique, ces recherches se sont poursuivies afin d\u2019optimiser ces algorithmes en r\u00e9duisant les temps de calcul et la consommation de m\u00e9moire.\nG\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9, dit autrement le rapport de l\u2019hypot\u00e9nuse d\u2019un triangle rectangle isoc\u00e8le sur l'un des c\u00f4t\u00e9s de l'angle droit, ce qui est un cas particulier du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\nLe nombre \u221a2 est connu depuis longtemps : en M\u00e9sopotamie, les scribes savaient d\u00e9j\u00e0 en calculer une valeur approch\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise, dans le premier tiers du second mill\u00e9naire avant notre \u00e8re.\nVraisemblablement vers le Ve si\u00e8cle av. J.-C., les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui revient \u00e0 dire que \u221a2 est un irrationnel. L'\u00e9tude de l'incommensurabilit\u00e9 a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques grecques. Pour les Grecs, ni les fractions, ni les irrationnels ne sont des nombres. Ce pas est franchi par les math\u00e9maticiens arabes \u00e0 l'origine de l'alg\u00e8bre.\nCe nombre intervient dans des applications de la vie courante :\n\nles feuilles de papier au format international (ISO 216) ont une proportion longueur/largeur approch\u00e9e \u00e0 \u221a2 ;\nen musique, le rapport des fr\u00e9quences de la quarte augment\u00e9e de la gamme temp\u00e9r\u00e9e vaut \u221a2 ;\nen \u00e9lectricit\u00e9, la tension maximale du courant alternatif monophas\u00e9 domestique vaut \u221a2 fois la tension efficace indiqu\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement 110 ou 230 V) ;\nen photographie, la suite des valeurs d\u2019ouverture du diaphragme sont les valeurs approch\u00e9es d\u2019une suite g\u00e9om\u00e9trique de raison \u221a2.", "element_cle": "de la suite g\u00e9om\u00e9trique \u221a2, \u221a2^2, \u221a2^3, etc.Le nombre  \u221a2, \u00e9galement connu sous le nom de racine carr\u00e9e de deux, est un nombre irrationnel, d\u00e9fini comme le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu'il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne 2. Sa valeur approch\u00e9e est d'environ 1,414213562.De nombreuses recherches ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es pour calculer une valeur pr\u00e9cise de \u221a2, ce qui a conduit \u00e0 l'am\u00e9lioration des algorithmes de calcul de la racine carr\u00e9e. Ces recherches se sont \u00e9galement poursuivies en informatique pour optimiser les calculs et r\u00e9duire la consommation de m\u00e9moire.G\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 repr\u00e9sente le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 \u00e0 son c\u00f4t\u00e9, ce qui correspond au th\u00e9or\u00e8me de Pythagore pour un triangle rectangle isoc\u00e8le.Le nombre \u221a2 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu en M\u00e9sopotamie au d\u00e9but du deuxi\u00e8me mill\u00e9naire avant notre \u00e8re. Les math\u00e9maticiens grecs ont ensuite d\u00e9montr\u00e9 son irrationalit\u00e9 au Ve si\u00e8cle avant J.-C., ce qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques.La valeur de \u221a2 est utilis\u00e9e dans de nombreuses applications pratiques, telles que les proportions des feuilles de papier, les fr\u00e9quences musicales et les mesures de tension \u00e9lectrique. En photographie, les valeurs d'ouverture du diaphragme suivent \u00e9galement une progression bas\u00e9e sur \u221a2.", "rap": "[Couplet 1]\n\u221a2, un nombre irrationnel\nD\u00e9fini comme le seul \u00e0 multiplier par lui-m\u00eame pour faire 2\nUne valeur approximative, 1,414213562\nCalculs pr\u00e9cis, algorithmes am\u00e9lior\u00e9s, c'est pas qu'un hasard\n\nDans la g\u00e9om\u00e9trie, repr\u00e9sente la diagonale d'un carr\u00e9\nDivis\u00e9 par son c\u00f4t\u00e9, Pythagore peut t\u00e9moigner\nD\u00e9j\u00e0 connu en M\u00e9sopotamie, y a bien longtemps\nLes Grecs l'ont d\u00e9montr\u00e9, au Ve si\u00e8cle avant J.C\n\n[Refrain]\n\u221a2, un nombre myst\u00e9rieux\nDans les maths, joue un r\u00f4le s\u00e9rieux\nDes applications pratiques, \u00e0 foison\nDu papier aux photos, il est de la partie, \u00e7a c'est bon\n\n[Couplet 2]\nFeuilles de papier, proportions bas\u00e9es sur \u221a2\nDu A0 au A7, c'est pas l\u00e0 un adieu\nLes fr\u00e9quences musicales aussi, ne l'oublie pas\nUne belle harmonie, gr\u00e2ce \u00e0 \u221a2 et les gammes en paix\n\nMesures de tension \u00e9lectrique, respectent aussi \u221a2\nDes calculs pr\u00e9cis, une \u00e9lectricit\u00e9 sous les feux\nEn photo, ouverture du diaphragme suit sa progression\nUn art fig\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 lui, pure expression\n\n[Refrain]\n\u221a2, un nombre myst\u00e9rieux\nDans les maths, joue un r\u00f4le s\u00e9rieux\nDes applications pratiques, \u00e0 foison\nDu papier aux photos, il est de la partie, \u00e7a c'est bon"}, {"titre": "Svastika", "text_origine": "Le svastika ou swastika, \u5350, mot sanskrit d\u00e9riv\u00e9 de su (\u00ab bien \u00bb) et de asti (\u00ab il est \u00bb) (ka \u00e9tant un suffixe adjectival), avec la variante orthographique sauvastika parfois attribu\u00e9e \u00e0 son sym\u00e9trique \u534d, est un symbole que l'on retrouve en Europe, en Afrique, en Oc\u00e9anie, aux Am\u00e9riques (Am\u00e9rique pr\u00e9colombienne chez les Mayas et am\u00e9rindiens Navajos et Kunas) et en Asie jusqu'en Extr\u00eame-Orient, mais utilis\u00e9 de fa\u00e7on populaire et syst\u00e9matique en Inde, du fait de la haute sacralit\u00e9 que repr\u00e9sente ce signe dans l'hindouisme, mais aussi et surtout dans le ja\u00efnisme (o\u00f9 il est particuli\u00e8rement v\u00e9n\u00e9r\u00e9) .\nIl appara\u00eet \u00e0 l'\u00e9poque n\u00e9olithique pour la premi\u00e8re fois dans la pr\u00e9\u00e9criture de la culture de Vin\u010da. Cette ubiquit\u00e9 temporelle et spatiale lui a parfois valu le nom de \u00ab symbole universel \u00bb. On peut le d\u00e9crire comme une croix compos\u00e9e de quatre potences prenant chacune la forme d'un gamma grec en capitale (\u0393), d'o\u00f9 le nom de croix gamm\u00e9e qui lui est souvent donn\u00e9.\nCe symbole est toujours largement utilis\u00e9 en Asie et particuli\u00e8rement en Inde. Dans l'hindouisme, il poss\u00e8de de nombreuses significations sacr\u00e9es et il repr\u00e9sente notamment le Dharma. Il est toujours un symbole omnipr\u00e9sent chez les bouddhistes. Il est le symbole premier du ja\u00efnisme, consid\u00e9r\u00e9 par ses adeptes comme le plus favorable de tous les symboles. En Chine, il symbolise l'\u00e9ternit\u00e9. Il est aussi fr\u00e9quemment visible dans les temples statuaires, d\u00e9corations, motifs vestimentaires de l'ensemble des pays bouddhistes, d'Extr\u00eame-Orient, d'Asie du Sud-Est et d'Asie centrale.", "element_cle": "- Le svastika ou swastika est un symbole pr\u00e9sent dans de nombreuses cultures \u00e0 travers le monde.\n- Il est utilis\u00e9 de mani\u00e8re populaire en Inde et a une grande signification sacr\u00e9e dans l'hindouisme et le ja\u00efnisme.\n- Le svastika a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans la pr\u00e9\u00e9criture de la culture de Vin\u010da, \u00e0 l'\u00e9poque n\u00e9olithique.\n- On peut le d\u00e9crire comme une croix compos\u00e9e de quatre potences en forme de gamma grec.\n- En Asie, il est toujours largement utilis\u00e9, particuli\u00e8rement en Inde, o\u00f9 il repr\u00e9sente le Dharma dans l'hindouisme et est consid\u00e9r\u00e9 comme le symbole le plus favorable dans le ja\u00efnisme.\n- Le svastika symbolise \u00e9galement l'\u00e9ternit\u00e9 en Chine.\n- Il est fr\u00e9quemment visible dans les temples bouddhistes et les motifs vestimentaires des pays bouddhistes \u00e0 travers l'Asie.\n- Sa pr\u00e9sence temporelle et spatiale lui a valu le surnom de \"symbole universel\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe svastika, symbole ancestral, un rappel culturel\nPr\u00e9sent dans chaque coin du globe, un symbole universel\nDans l'hindouisme et le ja\u00efnisme, il est sacr\u00e9\nRepr\u00e9sentant le Dharma, il est tant v\u00e9n\u00e9r\u00e9\n\nDans la pr\u00e9\u00e9criture de Vin\u010da, il fit sa premi\u00e8re apparition\nD\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque n\u00e9olithique, marquant une tradition\nUne croix de gamma grec, quatre potences en harmonie\nLe svastika fascine, symbole d'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe svastika, histoire mill\u00e9naire, symbole de sagesse\nUne signification profonde, qu'il ne faut pas d\u00e9laisser\nUne pr\u00e9sence temporelle, un lien entre les cultures\nEducations et diversit\u00e9s, unis dans la rupture\n\n[Couplet 2]\nEn Inde, il est populaire, embl\u00e8me du Dharma\nToujours pr\u00e9sent, ne se d\u00e9marquant pas du drame\nDans les temples bouddhistes et les habits vestimentaires\nLe svastika d\u00e9ploie sa grandeur, un symbole singulier\n\nMais attention, contexte \u00e0 bien pr\u00e9ciser !\nCar la croix gamm\u00e9e n'est rien d'autre que la terreur nazie\nHitler a d\u00e9tourn\u00e9 ce symbole, causant douleur et souffrance\nSymbole de destruction, une triste d\u00e9cadence\n\n[Refrain]\nLe svastika, histoire mill\u00e9naire, symbole de sagesse\nUne signification profonde, qu'il ne faut pas d\u00e9laisser\nUne pr\u00e9sence temporelle, un lien entre les cultures\nEducations et diversit\u00e9s, unis dans la rupture\n\n\u00c0 l'\u00e9ducation, tournons nos regards\nR\u00e9v\u00e9lons des v\u00e9rit\u00e9s, d\u00e9non\u00e7ons les mensonges hagards\nLe svastika, un symbole fort, d'une richesse sans pareille\nPortons-le avec sagesse, brisons les pr\u00e9jug\u00e9s qui nous entaillent"}, {"titre": "Notions de dieu et de divinit\u00e9 dans le bouddhisme", "text_origine": "Le bouddhisme est une religion, mais la conception bouddhique du monde exclut toute \"v\u00e9rit\u00e9 \u00e9ternelle\" comme celle d'un Dieu cr\u00e9ateur. Il existe des divinit\u00e9s au sein du bouddhisme, en partie issues de l'hindouisme. Les croyances varient selon les courants et \u00e9coles bouddhistes. Le Bouddha a atteint l'\u00e9veil par lui-m\u00eame et non par r\u00e9v\u00e9lation.\nSelon Philippe Cornu, le bouddhisme est \u00ab une sot\u00e9riologie fond\u00e9e sur une ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019esprit et non sur une th\u00e9ologie dualiste qui pose un Dieu transcendant, Cr\u00e9ateur distinct de ses cr\u00e9atures et en relation avec elles. Pour autant, il vise lui aussi un inconditionn\u00e9, la bouddh\u00e9it\u00e9, \u00e9tat transcendant propre aux \u00eatres et tapi dans l\u2019immanence de leur nature ultime. \u00bb\n\n", "element_cle": "1. Le bouddhisme ne croit pas en une v\u00e9rit\u00e9 \u00e9ternelle ou en un Dieu cr\u00e9ateur.\n2. Les divinit\u00e9s dans le bouddhisme sont influenc\u00e9es en partie par l'hindouisme.\n3. Les croyances varient selon les courants et \u00e9coles bouddhistes.\n4. Le Bouddha a atteint l'\u00e9veil par lui-m\u00eame et non par r\u00e9v\u00e9lation.\n5. Le bouddhisme est bas\u00e9 sur une ph\u00e9nom\u00e9nologie de l'esprit plut\u00f4t que sur une th\u00e9ologie dualiste avec un Dieu transcendant.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Bouddhisme, c'est pas comme les autres,\nPas de divinit\u00e9s, pas de Dieu dans leur roster,\nPas de v\u00e9rit\u00e9 \u00e9ternelle, pas de cr\u00e9ateur supr\u00eame,\nC'est la ph\u00e9nom\u00e9nologie de l'esprit qui a l'air de berner ces th\u00e8mes.\n\nInfluenc\u00e9 par l'Hindouisme, \u00e7a c'est clair,\nLes divinit\u00e9s bouddhistes en ont h\u00e9rit\u00e9,\nMais faut pas croire que c'est uniforme,\nLes courants et les \u00e9coles ont chacun leurs normes.\n\n[Refrain]\nPas de Dieu transcendant dans le bouddhisme,\nC'est par lui-m\u00eame que le Bouddha a atteint le sommet,\nUne qu\u00eate de l'\u00e9veil, une introspection ultime,\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie de l'esprit, c'est le vrai paradigme.\n\n[Couplet 2]\nPas de r\u00e9v\u00e9lation divine, tout le monde est clair,\nLe Bouddha a bris\u00e9 les cha\u00eenes de l'ignorance, sans myst\u00e8re,\nPas de th\u00e9ologie dualiste, pas de concept fig\u00e9,\nC'est la compr\u00e9hension de soi qui est mise en avant.\n\nAlors ouvre tes yeux, \u00e9largis tes horizons,\nLe bouddhisme est l\u00e0 pour te donner une le\u00e7on,\nPas de Dieu cr\u00e9ateur, pas de v\u00e9rit\u00e9 \u00e9ternelle,\nJuste la sagesse et la compassion qui r\u00e9sonnent en elles.\n\n[Refrain]\nPas de Dieu transcendant dans le bouddhisme,\nC'est par lui-m\u00eame que le Bouddha a atteint le sommet,\nUne qu\u00eate de l'\u00e9veil, une introspection ultime,\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie de l'esprit, c'est le vrai paradigme."}, {"titre": "Histoire des math\u00e9matiques", "text_origine": "L\u2019histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe allant de la Chine \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique centrale. Jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques s\u2019effectue essentiellement de fa\u00e7on cloisonn\u00e9e dans divers endroits du globe. \u00c0 partir du XIXe et surtout au XXe si\u00e8cle, le foisonnement des travaux de recherche et la mondialisation des connaissances m\u00e8nent plut\u00f4t \u00e0 un d\u00e9coupage de cette histoire en fonction des domaines math\u00e9matiques.\n\n", "element_cle": "1. L'histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et de nombreuses r\u00e9gions du globe.\n2. Le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques \u00e9tait cloisonn\u00e9 jusqu'au XVIIe si\u00e8cle.\n3. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, les travaux de recherche se multiplient et les connaissances se mondialisent.\n4. La g\u00e9ographie joue un r\u00f4le important dans l'histoire des math\u00e9matiques.\n5. L'histoire des math\u00e9matiques peut \u00eatre d\u00e9coup\u00e9e en fonction des diff\u00e9rents domaines math\u00e9matiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire des math\u00e9matiques, mill\u00e9naires d'recherche\nDes connaissances math\u00e9matiques, veinards sur la Terre\nDe l'\u00c9gypte \u00e0 la Gr\u00e8ce, traversant les fronti\u00e8res\nLes chiffres, les \u00e9quations, parcourant la mati\u00e8re\n\nJusqu'au XVIIe si\u00e8cle, les maths cloisonn\u00e9es\nPas d'\u00e9change d'id\u00e9es, chacun dans son pr\u00e9 carr\u00e9\nMais au XIXe si\u00e8cle, les t\u00eates se sont \u00e9veill\u00e9es\nLes recherches se multiplient, le savoir s'est envol\u00e9\n\n[Refrain]\nDe l'Orient \u00e0 l'Occident, les maths se mondialisent\nLes g\u00e9ants du savoir, ensemble ils s'unifient\nL'histoire des math\u00e9matiques, g\u00e9ographie de la pens\u00e9e\nLes dates et les revues, les domaines bien trac\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nL'histoire des math\u00e9matiques, un puzzle bien divis\u00e9\nAlg\u00e8bre, g\u00e9om\u00e9trie, tout est bien organis\u00e9\nDes d\u00e9couvertes marquantes, des noms \u00e0 jamais grav\u00e9s\nFibonacci, Gauss, Euler, l'\u00e9lite \u00e0 glorifier\n\nChaque domaine a son histoire, ses propres avanc\u00e9es\nDes math\u00e9matiques pures \u00e0 l'application assur\u00e9e\nDe la th\u00e9orie des nombres \u00e0 l'analyse avanc\u00e9e\nLes maths, un univers infini, \u00e0 jamais explor\u00e9\n\n[Refrain]\nDe l'Orient \u00e0 l'Occident, les maths se mondialisent\nLes g\u00e9ants du savoir, ensemble ils s'unifient\nL'histoire des math\u00e9matiques, g\u00e9ographie de la pens\u00e9e\nLes dates et les revues, les domaines bien trac\u00e9s"}, {"titre": "Dieu", "text_origine": "Dieu (h\u00e9rit\u00e9 du latin deus, lui-m\u00eame issu d'une racine indo-europ\u00e9enne *deiwos, \u00ab divinit\u00e9 \u00bb, de la base *dei-, \u00ab lueur, briller \u00bb ; prononciation : ) d\u00e9signe un \u00eatre ou une force supr\u00eame structurant l'Univers ; il s'agit selon les croyances soit d'une personne, soit d'un concept philosophique ou religieux. Principe fondateur dans les religions monoth\u00e9istes, Dieu est l'\u00eatre supr\u00eame, unique, transcendant, universel, cr\u00e9ateur de toutes choses, dot\u00e9 d'une perfection absolue, constituant le principe de salut pour l'humanit\u00e9 et qui se r\u00e9v\u00e8le dans le d\u00e9roulement de l'histoire. Comme entit\u00e9 philosophique, Dieu est le \u00ab principe d'explication et d'unit\u00e9 de l'Univers \u00bb.\nL'existence r\u00e9elle d'un \u00eatre supr\u00eame et les implications politiques, philosophiques, scientifiques, sociales et psychologiques qui en d\u00e9coulent font l'objet de nombreux d\u00e9bats \u00e0 travers l'Histoire, les croyants monoth\u00e9istes appelant \u00e0 la foi, tandis qu'elle est contest\u00e9e sur les terrains philosophique et religieux par les libres-penseurs, agnostiques, ath\u00e9es ou croyants sans Dieu.\nLa notion de Dieu rev\u00eat un consid\u00e9rable impact culturel, notamment dans la musique, la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma, la peinture, et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans les arts. La repr\u00e9sentation de Dieu et la fa\u00e7on de nommer Dieu varient en fonction des \u00e9poques et des syst\u00e8mes de croyances.", "element_cle": "- Dieu est une entit\u00e9 supr\u00eame structurant l'Univers, que ce soit en tant qu'\u00eatre ou force.\n- Il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 tant dans les religions monoth\u00e9istes que dans les concepts philosophiques ou religieux.\n- Dieu est consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00eatre supr\u00eame, transcendant et universel, cr\u00e9ateur de toutes choses.\n- Son existence r\u00e9elle et les cons\u00e9quences qui en d\u00e9coulent ont suscit\u00e9 de nombreux d\u00e9bats tout au long de l'Histoire.\n- La repr\u00e9sentation et le nom de Dieu varient selon les \u00e9poques et les croyances.", "rap": "[Couplet 1]\nDieu, force supr\u00eame qui structure l'Univers\nPr\u00e9sent dans toutes les religions, dans tous les vers\nMonoth\u00e9istes ou philosophiques, il est ador\u00e9\n\u00catre transcendant, cr\u00e9ateur de tout, v\u00e9n\u00e9r\u00e9\n\nSon existence, sujet de d\u00e9bats sans fin\nDepuis l'aube de l'Histoire, on se questionne en vain\nMais ses cons\u00e9quences sont omnipr\u00e9sentes\nGuidant nos vies, nos choix, nos actions en permanence\n\n[Refrain]\nDieu, entit\u00e9 myst\u00e9rieuse, universelle\nAu-del\u00e0 de nos sens, en elle se r\u00e9v\u00e8le\nDu nom et de la repr\u00e9sentation, il s'expose\nPour chacun, unique, \u00e0 travers les \u00e9poques\n\n[Couplet 2]\nDu panth\u00e9on grec \u00e0 l'Islam, en passant par le christianisme\nDieu, pr\u00e9sent sous diff\u00e9rents noms, dans les hymnes\nDans les temples et les mosqu\u00e9es, il est invoqu\u00e9\nSon amour, sa sagesse et sa gr\u00e2ce, tout le monde souhaiterait\n\nMais n'oublions pas l'importance de la raison\nDouter, questionner, explorer est une mission\nLa qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, une route sans fin\n\u00c0 travers les \u00e2ges, les cultures, les destins\n\n[Refrain]\nDieu, entit\u00e9 myst\u00e9rieuse, universelle\nAu-del\u00e0 de nos sens, en elle se r\u00e9v\u00e8le\nDu nom et de la repr\u00e9sentation, il s'expose\nPour chacun, unique, \u00e0 travers les \u00e9poques."}, {"titre": "Chamanisme", "text_origine": "Le chamanisme est un syst\u00e8me de croyances et de techniques d'interaction entre l'homme tribal et le monde interm\u00e9diaire des esprits de la nature. La personne consid\u00e9r\u00e9e  comme l\u2019intercesseur entre les humains et les esprits est le chaman.\nLe mot chamanisme (chamane vient du toungouse) relie cette pratique aux soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles sib\u00e9riennes, mais le chamanisme, du fait des pratiques se retrouvant chez de nombreux peuples, pr\u00e9sente un caract\u00e8re d'universalit\u00e9.\nLes traditions animistes et chamaniques ne sont pas des traditions religieuses distinctes, mais elles participent toutes deux \u00e0 une compr\u00e9hension du monde par des exp\u00e9riences spirituelles ou symboliques.\nDes travaux scientifiques consid\u00e8rent qu'il s'agit d'une pratique qui implique qu'un pratiquant, usuellement le chaman, atteigne des \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s afin de percevoir et d'interagir avec ce qu'il consid\u00e8re \u00eatre un monde spirituel et afin de canaliser des \u00e9nergies transcendantes pr\u00e9sentes dans ce monde, ceci dans le but de servir sa communaut\u00e9.\nDepuis la fin des ann\u00e9es soixante, se d\u00e9veloppe dans certains courants de la contre-culture occidentale un int\u00e9r\u00eat grandissant pour les cultures, les pratiques chamaniques et leur dimension spirituelle. Cet int\u00e9r\u00eat a donn\u00e9 naissance au n\u00e9o-chamanisme. L'int\u00e9r\u00eat des scientifiques pour le chamanisme a d'abord \u00e9t\u00e9 le fait d'anthropologues et de sp\u00e9cialistes des ph\u00e9nom\u00e8nes religieux. Des chercheurs en sciences cognitives \u00e9tudient, de ce point de vue, le chamanisme et le ph\u00e9nom\u00e8ne de transe.", "element_cle": "- Le chamanisme est un syst\u00e8me de croyances et de techniques d'interaction entre l'homme tribal et le monde des esprits.\n- Le chaman est l'intercesseur entre les humains et les esprits.\n- Le chamanisme est pratiqu\u00e9 dans de nombreuses cultures \u00e0 travers le monde.\n- Le chamanisme implique des \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s pour percevoir et interagir avec le monde spirituel.\n- Le n\u00e9o-chamanisme est un mouvement contemporain qui s'inspire des pratiques chamaniques.\n- Les anthropologues et les sp\u00e9cialistes des ph\u00e9nom\u00e8nes religieux \u00e9tudient le chamanisme.\n- Les chercheurs en sciences cognitives \u00e9tudient la transe et le ph\u00e9nom\u00e8ne chamanique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe chamanisme, une connexion sacr\u00e9e\nEntre l'humain tribal et le monde des esprits\nCroyances et techniques pour interagir\nLe chaman, intercesseur entre ici et l'au-del\u00e0\n\nPratiqu\u00e9 aux quatre coins de la plan\u00e8te\nDes rites ancestraux que rien ne r\u00e9p\u00e8te\nDes \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s, ouais, on m\u00e9dite\nPour percer les secrets du monde spirituel, mec\n\n[Refrain]\nChamanisme, une voie vers l'invisible\nUne sagesse mill\u00e9naire, rien d'impossible\nOn explore l'univers avec des outils mystiques\nLe chamanisme, c'est magique, d'ici \u00e0 l'exorcisme\n\n[Couplet 2]\nLe n\u00e9o-chamanisme, un mouvement \u00e9clair\u00e9\nQui s'inspire du pass\u00e9 pour mieux avancer\nOn r\u00e9veille les traditions, on fait rena\u00eetre\nLes rituels anciens pour mieux se conna\u00eetre\n\nLes anthropologues analysent chaque d\u00e9tail\nLes sp\u00e9cialistes scrutent les esprits sans faille\nLes sciences cognitives s'int\u00e9ressent de pr\u00e8s\n\u00c0 la transe et au ph\u00e9nom\u00e8ne chamanique, tu sais\n\n[Refrain]\nChamanisme, une voie vers l'invisible\nUne sagesse mill\u00e9naire, rien d'impossible\nOn explore l'univers avec des outils mystiques\nLe chamanisme, c'est magique, d'ici \u00e0 l'exorcisme"}, {"titre": "Religion", "text_origine": "Le terme \u00ab religion \u00bb peut \u00eatre d\u00e9fini de plusieurs mani\u00e8res, les trois suivantes semblent montrer un certain consensus dans les dictionnaires,, :\n\nLa religion comme un ensemble de croyances qui d\u00e9finissent le rapport de l'homme avec le sacr\u00e9, une reconnaissance par l'\u00eatre humain d'un principe ou \u00eatre sup\u00e9rieur (que certains peuvent appeler Dieu). Cela vient du terme latin religio, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini pour la premi\u00e8re fois par Cic\u00e9ron comme \u00ab le fait de s'occuper d'une nature sup\u00e9rieure que l'on appelle divine et de lui rendre un culte \u00bb. Dans les langues o\u00f9 le terme est issu du latin, la religion est souvent envisag\u00e9e comme ce qui concerne la relation entre l'humanit\u00e9 et une ou plusieurs divinit\u00e9s.\nLa religion comme un ensemble de pratiques propres \u00e0 une croyance ou un groupe social. Par exemple, dans le Coran, le terme d\u00een, qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9quivalent de celui de religion, d\u00e9signe avant tout les prescriptions de Dieu pour une communaut\u00e9 et en chinois, le terme z\u014dng ji\u00e0o (\u5b97\u6559), invent\u00e9 au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle pour traduire celui de religion, est connot\u00e9 de l'id\u00e9e d'un enseignement pour une communaut\u00e9. Historiquement, les religions con\u00e7ues comme des ordres dans lesquels est recommand\u00e9 ce qu'il faut faire et ce qu'il faut croire, sont apparues avec les partis religieux s'opposant les uns aux autres en Europe de l'Ouest du XVIe si\u00e8cle. Ces partis sont en premier lieu ceux catholique et protestant, ainsi que la diversit\u00e9 des confessions protestantes,. L'usage de d\u00e9signer ces partis comme \u00ab des religions \u00bb appara\u00eet \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle, tandis que, par extension, il commence aussi \u00e0 \u00eatre question de \u00ab religions \u00bb \u00e0 propos de l'islam, du bouddhisme, du tao\u00efsme, de l'hindouisme et toutes les religions du monde depuis les origines de l'humanit\u00e9. La transformation de l'exp\u00e9rience religieuse des Europ\u00e9ens a \u00e9t\u00e9 reprise \u00e0 l'\u00e9poque des Lumi\u00e8res dans un questionnement pr\u00e9supposant une essence de la religion en amont de toutes les religions historiques.\nLa religion comme l'adh\u00e9sion \u00e0 certaines croyances et convictions. Ce sens est li\u00e9 aux pr\u00e9c\u00e9dents, et c'est dans ce sens que la religion peut parfois \u00eatre vue comme ce qu\u2019il y a de contraire \u00e0 la raison et jug\u00e9e synonyme de superstition.La religion peut \u00eatre comprise comme les mani\u00e8res de rechercher \u2014 et \u00e9ventuellement de trouver \u2014 des r\u00e9ponses aux questions les plus profondes de l\u2019humanit\u00e9. En ce sens elle se rapporte \u00e0 la philosophie. Elle peut \u00eatre personnelle ou communautaire, priv\u00e9e ou publique, li\u00e9e \u00e0 la politique ou vouloir s\u2019en affranchir. Elle peut aussi se reconna\u00eetre dans la d\u00e9finition et la pratique d\u2019un culte, d\u2019un enseignement, d\u2019exercices spirituels et de comportements en soci\u00e9t\u00e9. La question de savoir ce qu'est la religion est aussi une question philosophique, la philosophie pouvant y apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, mais aussi contester les \u00e9vidences des d\u00e9finitions qui en sont propos\u00e9es. Il n'y a pas de d\u00e9finition qui soit reconnue comme valable pour tout ce qu'il est permis aujourd'hui d'appeler religion. Ainsi, la question de savoir ce qu\u2019est une religion est une question ouverte.\nElle est l\u2019objet des recherches universitaires en sciences humaines. Des disciplines telles que l'histoire, la sociologie, l'anthropologie ou la psychologie, \u00e9tudient ce qu'on nomme le fait religieux sans pour autant s'appuyer sur une d\u00e9finition qui correspondrait de mani\u00e8re homog\u00e8ne \u00e0 tout ce qui est ainsi \u00e9tudi\u00e9.", "element_cle": "1. La religion peut \u00eatre d\u00e9finie comme un ensemble de croyances qui d\u00e9finissent le rapport de l'homme avec le sacr\u00e9.\n2. La religion peut \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un ensemble de pratiques propres \u00e0 une croyance ou un groupe social.\n3. Le terme \"religion\" vient du latin religio et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par Cic\u00e9ron comme le fait de s'occuper d'une nature sup\u00e9rieure divine et de lui rendre un culte.\n4. Historiquement, les religions ont \u00e9merg\u00e9 en Europe de l'Ouest au XVIe si\u00e8cle avec les partis religieux catholique et protestant.\n5. Le terme \"religions\" est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer l'islam, le bouddhisme, le tao\u00efsme, l'hindouisme et toutes les autres religions du monde depuis les origines de l'humanit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa religion, un lien sacr\u00e9 entre les hommes,\nDes croyances qui d\u00e9finissent nos zones,\nLe rapport \u00e0 l'invisible, l'au-del\u00e0,\nUne qu\u00eate de sens dans ce monde l\u00e0.\n\nPratiques propres, rites et traditions,\nUn ancrage dans nos vies, dans nos nations,\nMais l'essence m\u00eame de la religion,\nC'est d'avoir foi en une divinit\u00e9, en union.\n\n[Refrain]\nLa religion, un guide dans l'obscurit\u00e9,\nDes valeurs, des principes pour s'\u00e9lever,\nAu-del\u00e0 des mots, des dogmes impos\u00e9s,\nUn chemin spirituel pour se r\u00e9aliser.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9tymologie du mot, un Latin \u00e9clair\u00e9,\nReligio, un devoir divin \u00e0 respecter,\nCic\u00e9ron d\u00e9finissait ce lien sup\u00e9rieur,\nUn culte rendu \u00e0 une force int\u00e9rieure.\n\nDu XVIe si\u00e8cle en Europe, la Renaissance,\nDes partis religieux marquaient les consciences,\nCatholiques, protestants, des guerres sanglantes,\nMais la libert\u00e9 religieuse a pris ses distances.\n\n[Refrain]\nLa religion, un guide dans l'obscurit\u00e9,\nDes valeurs, des principes pour s'\u00e9lever,\nAu-del\u00e0 des mots, des dogmes impos\u00e9s,\nUn chemin spirituel pour se r\u00e9aliser.\n\nLa religion englobe, islam, bouddhisme,\nTao\u00efsme, hindouisme, les pratiques en riime,\nDepuis les origines de l'humanit\u00e9,\nLa diversit\u00e9 des croyances s'est propag\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa religion, un guide dans l'obscurit\u00e9,\nDes valeurs, des principes pour s'\u00e9lever,\nAu-del\u00e0 des mots, des dogmes impos\u00e9s,\nUn chemin spirituel pour se r\u00e9aliser."}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "Le nombre d'or est une proportion d\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie.\nIl est d\u00e9fini comme le rapport a/b entre deux longueurs a et b.\nLe nombre d'or est repr\u00e9sent\u00e9 par la lettre \u03c6 ou phi.\nIl est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or et est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1.\nSa valeur approximative est 1,6180339887.\nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier et est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci.\nLe nombre d'or est observ\u00e9 dans la nature et dans certaines \u0153uvres et monuments.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or, un concept math\u00e9matique\nUn ratio parfait, c'est la beaut\u00e9 artistique\nD\u00e9fini par le rapport de deux longueurs\n\u03c6, le symbole qui donne tant de valeurs\n\nIl est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or, une harmonie c\u00e9leste\nUnique solution positive, c'est un test\nSon \u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1, si ing\u00e9nieuse\nSon approximation, 1,6180339887, si pr\u00e9cieuse\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une symphonie \u00e9ducative\nDans notre univers, il est si captivant\nLa nature l'adopte et les \u0153uvres d'art l'utilisent\nLe nombre d'or, une \u00e9nigme qui nous instruit\n\n[Couplet 2]\nIl intervient dans la g\u00e9om\u00e9trie du pentagone\nUn polygone r\u00e9gulier qui impressionne\nEt la suite de Fibonacci qui suit son rythme\nLe nombre d'or, une histoire qui s'anime\n\nDans la nature, on le retrouve en abondance\nLes fleurs, les coquillages, une vraie danse\nEt dans les monuments, une architecture magique\nLe nombre d'or, une inspiration artistique\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, une symphonie \u00e9ducative\nDans notre univers, il est si captivant\nLa nature l'adopte et les \u0153uvres d'art l'utilisent\nLe nombre d'or, une \u00e9nigme qui nous instruit"}, {"titre": "Histoire des math\u00e9matiques", "text_origine": "L\u2019histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe allant de la Chine \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique centrale. Jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques s\u2019effectue essentiellement de fa\u00e7on cloisonn\u00e9e dans divers endroits du globe. \u00c0 partir du XIXe et surtout au XXe si\u00e8cle, le foisonnement des travaux de recherche et la mondialisation des connaissances m\u00e8nent plut\u00f4t \u00e0 un d\u00e9coupage de cette histoire en fonction des domaines math\u00e9matiques.\n\n", "element_cle": "1. L'histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe.\n2. Le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques \u00e9tait cloisonn\u00e9 jusqu'au XVIIe si\u00e8cle.\n3. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, les travaux de recherche se multiplient et les connaissances se mondialisent.\n4. L'histoire des math\u00e9matiques peut \u00eatre d\u00e9coup\u00e9e en fonction des domaines math\u00e9matiques.\n5. Les math\u00e9matiques ont une longue tradition en Chine et en Am\u00e9rique centrale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire des math\u00e9matiques, un savoir antique,\nDepuis des mill\u00e9naires, elle se r\u00e9v\u00e8le magique,\nDes civilisations diverses, sur tous les continents,\nOnt contribu\u00e9 \u00e0 son expansion grandissante.\n\n[Fracas]\nL'histoire des math\u00e9matiques, c'est de l'\u00e9vidence,\nUne connaissance universelle sans distance,\nDes chiffres, des \u00e9quations, des calculs savants,\nPr\u00eats \u00e0 voguer sur les mers du temps.\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIe si\u00e8cle, tout \u00e9tait cloisonn\u00e9,\nLes connaissances math\u00e9matiques compartiment\u00e9es,\nMais d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, \u00e7a commence \u00e0 changer,\nL'\u00e9change des savoirs, les fronti\u00e8res \u00e0 briser.\n\n[Fracas]\nLes recherches prolif\u00e8rent, se multiplient,\nLes math\u00e9matiques se mondialisent enfin,\nDes connexions se cr\u00e9ent, des liens se tissent,\nDans cet univers o\u00f9 les savoirs s'\u00e9panouissent.\n\n[Refrain]\nL'histoire des math\u00e9matiques, une aventure infinie,\nDes domaines vari\u00e9s, pour repousser nos limites,\nDe la Chine antique \u00e0 l'Am\u00e9rique centrale,\nLes math\u00e9matiques, une culture \u00e9ternelle."}, {"titre": "Racine carr\u00e9e de deux", "text_origine": "La racine carr\u00e9e de deux, not\u00e9e \u221a2 (ou parfois 21/2), est d\u00e9finie comme le seul nombre r\u00e9el positif qui, lorsqu\u2019il est multipli\u00e9 par lui-m\u00eame, donne le nombre 2, autrement dit \u221a2 \u00d7 \u221a2 = 2. C\u2019est un nombre irrationnel, dont une valeur approch\u00e9e \u00e0 10\u20139 pr\u00e8s est :\n\n\u221a2  \u2248 1,414 213 562.Le calcul d\u2019une valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles. Ces recherches ont permis de perfectionner les algorithmes de calculs d\u2019extraction de racines carr\u00e9es. En informatique, ces recherches se sont poursuivies afin d\u2019optimiser ces algorithmes en r\u00e9duisant les temps de calcul et la consommation de m\u00e9moire.\nG\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9, dit autrement le rapport de l\u2019hypot\u00e9nuse d\u2019un triangle rectangle isoc\u00e8le sur l'un des c\u00f4t\u00e9s de l'angle droit, ce qui est un cas particulier du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\nLe nombre \u221a2 est connu depuis longtemps : en M\u00e9sopotamie, les scribes savaient d\u00e9j\u00e0 en calculer une valeur approch\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise, dans le premier tiers du second mill\u00e9naire avant notre \u00e8re.\nVraisemblablement vers le Ve si\u00e8cle av. J.-C., les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que la diagonale d'un carr\u00e9 et son c\u00f4t\u00e9 \u00e9taient incommensurables, ce qui revient \u00e0 dire que \u221a2 est un irrationnel. L'\u00e9tude de l'incommensurabilit\u00e9 a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques grecques. Pour les Grecs, ni les fractions, ni les irrationnels ne sont des nombres. Ce pas est franchi par les math\u00e9maticiens arabes \u00e0 l'origine de l'alg\u00e8bre.\nCe nombre intervient dans des applications de la vie courante :\n\nles feuilles de papier au format international (ISO 216) ont une proportion longueur/largeur approch\u00e9e \u00e0 \u221a2 ;\nen musique, le rapport des fr\u00e9quences de la quarte augment\u00e9e de la gamme temp\u00e9r\u00e9e vaut \u221a2 ;\nen \u00e9lectricit\u00e9, la tension maximale du courant alternatif monophas\u00e9 domestique vaut \u221a2 fois la tension efficace indiqu\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement 110 ou 230 V) ;\nen photographie, la suite des valeurs d\u2019ouverture du diaphragme sont les valeurs approch\u00e9es d\u2019une suite g\u00e9om\u00e9trique de raison \u221a2.", "element_cle": "1. La racine carr\u00e9e de deux, not\u00e9e \u221a2, est le seul nombre r\u00e9el positif qui multipli\u00e9 par lui-m\u00eame donne le nombre 2.\n2. Le calcul de la valeur approch\u00e9e de \u221a2 a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me math\u00e9matique pendant des si\u00e8cles.\n3. \u221a2 est un nombre irrationnel, ce qui signifie qu'il ne peut pas \u00eatre exprim\u00e9 sous forme de fraction.\n4. G\u00e9om\u00e9triquement, \u221a2 est le rapport de la diagonale d'un carr\u00e9 sur son c\u00f4t\u00e9.\n5. \u221a2 est connu depuis longtemps et \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 calcul\u00e9 avec pr\u00e9cision en M\u00e9sopotamie il y a plusieurs mill\u00e9naires.\n6. Les math\u00e9maticiens grecs ont montr\u00e9 que \u221a2 est un irrationnel, ce qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement des math\u00e9matiques.\n7. \u221a2 intervient dans diff\u00e9rentes applications de la vie courante, telles que le format des feuilles de papier, la musique et l'\u00e9lectricit\u00e9.\n8. En photographie, les valeurs d'ouverture du diaphragme suivent une suite li\u00e9e \u00e0 la racine carr\u00e9e de deux. \n9. En informatique, des recherches ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es pour optimiser les algorithmes de calcul de \u221a2.\n10. \u221a2 est une constante math\u00e9matique importante et a une signification pratique dans de nombreux domaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa racine carr\u00e9e de deux, t'as capt\u00e9?\nUn nombre r\u00e9el unique, c'est pas compliqu\u00e9\nMultipli\u00e9 par lui-m\u00eame, devient deux sans d\u00e9bat\nC'est la magie des maths, ouais \u00e7a te fait tilter\n\n[Couplet 2]\nSa valeur approch\u00e9e, un probl\u00e8me s\u00e9culaire\nLes math\u00e9maticiens se sont arrach\u00e9 les cheveux, \u00e7a fait pas rire\nIrrationnelle, pas de fraction pour la repr\u00e9senter\nG\u00e9om\u00e9triquement, c'est la diagonale d'un carr\u00e9, tu peux pas le nier\n\n[Refrain]\nLa racine carr\u00e9e de deux, un concept essentiel\nDans l'monde des chiffres, un myst\u00e8re en \u00e9veil\nDepuis la M\u00e9sopotamie, cet ancien h\u00e9ritage\nLes maths grecques ont su r\u00e9v\u00e9ler son voyage\n\n[Couplet 1]\nDans la vie de tous les jours, elle est bien pr\u00e9sente\nLe format des feuilles, c'est elle qui l'invente\nMusique, \u00e9lectricit\u00e9, elle intervient partout\nLa photo, son ouverture suit son trac\u00e9, tout est sous contr\u00f4le, tout est cool\n\n[Couplet 2]\nEn informatique, on cherche \u00e0 l'optimiser\nLes algorithmes s'affinent, pour mieux la calculer\nUne constante importante, \u00e7a s'oublie pas\nC'est la racine carr\u00e9e de deux, un savoir qui nous d\u00e9passe, voil\u00e0\n\n[Refrain]\nLa racine carr\u00e9e de deux, en maths elle brille\nUn lien entre pass\u00e9 et futur, une aventure qui d\u00e9file\nIrrationnelle et magique, elle nous \u00e9tonne toujours\nLa racine carr\u00e9e de deux, un tr\u00e9sor des math\u00e9matiques, pour toujours"}, {"titre": "Culture", "text_origine": "En philosophie, le mot culture d\u00e9signe ce qui est diff\u00e9rent de la nature.\nEn sociologie, comme en \u00e9thologie, la culture est d\u00e9finie de fa\u00e7on plus \u00e9troite comme \u00ab ce qui est commun \u00e0 un groupe d'individus \u00bb et comme \u00ab ce qui le soude \u00bb, c'est-\u00e0-dire ce qui est appris, transmis, produit et invent\u00e9. Ainsi, pour une organisation internationale comme l'UNESCO : \u00ab Dans son sens le plus large, la culture peut aujourd\u2019hui \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme l'ensemble des traits distinctifs, spirituels, mat\u00e9riels, intellectuels et affectifs, qui caract\u00e9risent une soci\u00e9t\u00e9 ou un groupe social. Elle englobe, outre les arts, les lettres et les sciences, les modes de vie, les lois, les syst\u00e8mes de valeurs, les traditions et les croyances. \u00bb Ce \u00ab r\u00e9servoir commun \u00bb \u00e9volue dans le temps par et dans les formes des \u00e9changes. Il se constitue en de multiples mani\u00e8res distinctes d'\u00eatre, de penser, d'agir et de communiquer en soci\u00e9t\u00e9.\nPar abus de langage, le mot \u00ab culture \u00bb est employ\u00e9 pour d\u00e9signer presque exclusivement l'offre de pratiques et de services culturels dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes, et en particulier dans le domaine des arts et des lettres.", "element_cle": "1. Le mot culture a diff\u00e9rentes d\u00e9finitions selon les disciplines, mais en philosophie, il est oppos\u00e9 \u00e0 la nature.\n2. En sociologie et en \u00e9thologie, la culture est ce qui est commun \u00e0 un groupe d'individus et ce qui le soude.\n3. Pour l'UNESCO, la culture englobe les traits distinctifs d'une soci\u00e9t\u00e9 ou d'un groupe social, allant des arts aux traditions et aux croyances.\n4. La culture \u00e9volue dans le temps et est influenc\u00e9e par les \u00e9changes.\n5. Le terme \"culture\" est souvent utilis\u00e9 pour se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'offre de pratiques et de services culturels, notamment dans les domaines des arts et des lettres.", "rap": "[Couplet 1]\nLa culture, c'est un concept qui nous \u00e9claire\nOppos\u00e9e \u00e0 la nature, elle se d\u00e9clare\nDans la philo, elle se r\u00e9v\u00e8le, elle s'oppose\nUn savoir, une essence, qui se juxtapose\n\nEn sociologie, elle est ce qui nous unit\nCe qui nous d\u00e9finit, ce qui nous soude, sans d\u00e9ni\nElle est commune \u00e0 un groupe, \u00e0 une nation\nNotre lien, notre identit\u00e9, notre passion\n\n[Refrain]\nLa culture, c'est l'essence de notre existence\nCe qui nous unit, ce qui nous transcende\nElle englobe nos traditions, nos croyances\nNotre h\u00e9ritage, notre chance\n\n[Couplet 2]\nPour l'UNESCO, elle est vaste, elle est belle\nElle englobe les arts, les traditions qui \u00e9tincellent\nElle est ce qui fait de nous une soci\u00e9t\u00e9 unique\nCe qui nous diff\u00e9rencie, ce qui nous pique\n\nLa culture \u00e9volue, elle se transforme sans cesse\nInfluenc\u00e9e par nos \u00e9changes, elle progresse\nElle est un m\u00e9lange, une fusion des savoirs\nUne richesse inestimable, un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server\n\n[Refrain]\nLa culture, c'est l'essence de notre existence\nCe qui nous unit, ce qui nous transcende\nElle englobe nos traditions, nos croyances\nNotre h\u00e9ritage, notre chance"}, {"titre": "Langues s\u00e9mitiques", "text_origine": "Les langues s\u00e9mitiques sont un groupe de langues parl\u00e9es d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 au Moyen-Orient, en Afrique du Nord et dans la Corne de l'Afrique. Elles forment l'une des branches de la famille des langues chamito-s\u00e9mitiques \u2014 dites aussi afro-asiatiques ou afrasiennes,,, \u2014 r\u00e9pandues de la moiti\u00e9 nord de l'Afrique jusqu'au Moyen-Orient. L'origine et la direction de l'expansion g\u00e9ographique de ces langues restent incertaines, de l'Asie vers l'Afrique ou de l'Afrique vers l'Asie,. Ces langues sont qualifi\u00e9es de \u00ab s\u00e9mitiques \u00bb depuis 1781,, d\u2019apr\u00e8s le nom biblique de Sem, fils de No\u00e9.\nL\u2019existence des langues s\u00e9mitiques remonte \u00e0 plus de quatre mill\u00e9naires, avec l\u2019akkadien et l\u2019ougaritique. Les plus anciens documents akkadiens, en \u00e9criture cun\u00e9iforme, datent de la seconde moiti\u00e9 du troisi\u00e8me mill\u00e9naire av. J.-C., et l'arch\u00e9ologie atteste des documents \u00e9crits en akkadien jusqu'au d\u00e9but de notre \u00e8re.\nPlusieurs langues s\u00e9mitiques sont des langues officielles ou administratives : arabe (359 millions de locuteurs en 2017), amharique (plus de 90 millions), h\u00e9breu (8 millions), tigrigna (6,75 millions) et maltais (400 000 locuteurs). D'autres langues s\u00e9mitiques sont utilis\u00e9es en \u00c9thiopie, en \u00c9rythr\u00e9e, \u00e0 Djibouti et en Somalie, et au Proche-Orient (langues n\u00e9o-aram\u00e9ennes par exemple).\nLes langues s\u00e9mitiques se caract\u00e9risent, entre autres, par la pr\u00e9dominance de racines trilitt\u00e8res et par l'usage de consonnes laryngales, gutturales et emphatiques.", "element_cle": "1. Les langues s\u00e9mitiques sont un groupe de langues parl\u00e9es en Asie et en Afrique d\u00e8s l'Antiquit\u00e9.\n2. Elles font partie de la famille des langues chamito-s\u00e9mitiques, \u00e9galement appel\u00e9es afro-asiatiques ou afrasiennes.\n3. L'origine et la direction de leur expansion g\u00e9ographique restent incertaines.\n4. Ces langues sont qualifi\u00e9es de \"s\u00e9mitiques\" depuis 1781, en r\u00e9f\u00e9rence au nom biblique de Sem, fils de No\u00e9.\n5. Les langues s\u00e9mitiques existent depuis plus de quatre mill\u00e9naires, avec l'akkadien et l'ougaritique.\n6. Certaines langues s\u00e9mitiques, comme l'arabe, l'amharique, l'h\u00e9breu, le tigrigna et le maltais, sont utilis\u00e9es comme langues officielles ou administratives.\n7. D'autres langues s\u00e9mitiques sont parl\u00e9es en \u00c9thiopie, en \u00c9rythr\u00e9e, \u00e0 Djibouti, en Somalie et au Proche-Orient.\n8. Les langues s\u00e9mitiques se caract\u00e9risent par l'utilisation de racines trilitt\u00e8res et de consonnes laryngales, gutturales et emphatiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, back in the ancient times, in Asia and Africa\nSemitic languages emerged as a linguistic arena\nPart of Afro-Asiatic family, they're called Chamito-Semitics\nFrom Akkadian to Arabic, they all got distinctive characteristics\n\nThe Semitic languages have a history so deep\nDating back more than four millennia, they make us leap\nFrom Akkadian and Ugaritic, to today's modern tongues\nArabic, Hebrew, Tigrigna, they got the vibes and the drums\n\n[Refrain]\nSemitic languages, yo, they're a linguistic sensation\nWith roots in ancient times, spreading across nations\nFrom the Middle East to Ethiopia, they're spoken\nTriliteral roots, guttural sounds, these languages ain't broken\n\n[Couplet 2]\nSem, the son of Noah, gave the name to it all\nThat's why we call them \"Semitic\", we stand tall\nBut their origin and expansion, still a mystery unbroken\nAcross lands and cultures, they made their presence outspoken\n\nArabic, Amharic, Hebrew, they're official and administrative\nIn Ethiopia, Eritrea, Djibouti, they're part of our collective\nWith laryngeal, guttural, and emphatic consonants in symphony\nSemitic languages, yo, they're a linguistic symphony\n\n[Refrain]\nSemitic languages, yo, they're a linguistic sensation\nWith roots in ancient times, spreading across nations\nFrom the Middle East to Ethiopia, they're spoken\nTriliteral roots, guttural sounds, these languages ain't broken"}]