[{"titre": "Andragogie", "text_origine": "L'andragogie est la pratique de l'\u00e9ducation des adultes. Le terme \u00ab andragogie \u00bb appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois en Allemagne en 1833.\nLe terme \u00ab andragogie \u00bb est form\u00e9 \u00e0 partir de deux mots du grec ancien, an\u00e8r (\u1f00\u03bd\u03ae\u03c1) ou andros (\u1f00\u03bd\u03b4\u03c1\u1f40\u03c2), qui signifient \u00ab l'homme \u00bb, dans le sens d\u2019humain m\u00e2le ; et agogos (\u1f00\u03b3\u03c9\u03b3\u03cc\u03c2), qui veut dire \u00ab le guide \u00bb. On d\u00e9signe donc par \u00ab andragogie \u00bb l'ensemble de techniques susceptibles d'amener \u00e0 la connaissance, d'\u00e9duquer, de former des apprentis, des travailleurs.\nSelon Knowles (\u00ab the father of andragogy \u00bb comme on l'appelle aux \u00c9tats-Unis), l'andragogie ce n'est pas seulement l'apprentissage des adultes, mais c'est \u00e9galement de l'\u00e9ducation permanente et de la psychologie humaniste dans le monde contemporain \u00e0 travers des institutions de formations des adultes. D'apr\u00e8s lui, l'andragogie se d\u00e9finit par opposition \u00e0 la p\u00e9dagogie. Il s'agit d'un nouveau mod\u00e8le destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'apprentissage des adultes (The Art and Science of helping adults to learn, 1970).", "element_cle": "1. L'andragogie est la pratique de l'\u00e9ducation des adultes.\n2. Le terme \"andragogie\" est apparu en Allemagne en 1833.\n3. Le mot \"andragogie\" est compos\u00e9 de mots grecs signifiant \"l'homme\" et \"le guide\".\n4. L'andragogie regroupe les techniques \u00e9ducatives pour former des apprentis et des travailleurs.\n5. Selon Knowles, l'andragogie englobe l'apprentissage des adultes, l'\u00e9ducation permanente et la psychologie humaniste.\n6. L'andragogie est un nouveau mod\u00e8le visant \u00e0 faciliter l'apprentissage des adultes.\n7. Knowles est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de l'andragogie.\n8. L'andragogie se distingue de la p\u00e9dagogie.\n9. L'andragogie est utilis\u00e9e dans les institutions de formation des adultes.\n10. L'andragogie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans le contexte contemporain.", "rap": "[Couplet 1]\nL'andragogie, c'est l'\u00e9ducation des grands\nApparu en 1833, en Allemagne, un brillant concept\nCompos\u00e9 de mots grecs, \"l'homme\" et \"le guide\"\nPour former des adultes, une approche solide\n\nKnowles, le p\u00e8re de l'andragogie, le visionnaire\nIl r\u00e9volutionne l'apprentissage comme un luminaire\nLoin de la p\u00e9dagogie, un mod\u00e8le diff\u00e9rent\nPour les adultes, une m\u00e9thode plus pertinente\n\n[Refrain]\nL'andragogie, oh yeah, c'est notre solution\nPour les apprentis, les travailleurs en action\nUne \u00e9ducation permanente, une psychologie humaniste\nL'andragogie, l'outil de l'\u00e9panouissement artiste\n\n[Couplet 2]\nDans les institutions de formation, elle tr\u00f4ne fi\u00e8rement\nL'andragogie, adapt\u00e9e aux adultes, efficacement\nUn nouveau mod\u00e8le qui facilite leur apprentissage\nPour les aider \u00e0 grandir, \u00e0 \u00e9veiller leur courage\n\nEt dans notre contexte contemporain, elle s'\u00e9panouit\nL'andragogie, cette pratique qui construit\nDes adultes \u00e9duqu\u00e9s, des citoyens instruits\nL'andragogie, une m\u00e9thode qui nous conduit\n\n[Refrain]\nL'andragogie, oh yeah, c'est notre solution\nPour les apprentis, les travailleurs en action\nUne \u00e9ducation permanente, une psychologie humaniste\nL'andragogie, l'outil de l'\u00e9panouissement artiste"}, {"titre": "Organisation des Nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture", "text_origine": "L'Organisation des Nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture (en anglais : United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization, Unesco) est une institution sp\u00e9cialis\u00e9e internationale de l'Organisation des Nations unies (ONU), cr\u00e9\u00e9e le 16 novembre 1945 \u00e0 la suite des d\u00e9g\u00e2ts et des massacres de la Seconde Guerre mondiale.\nSelon son acte constitutif, l'Unesco a pour objectif de \u00ab contribuer au maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en resserrant, par l\u2019\u00e9ducation, la science, et la culture, la collaboration entre nations, afin d\u2019assurer le respect universel de la justice, de la loi, des droits de l'Homme, et des libert\u00e9s fondamentales pour tous, sans distinction de race, de sexe, de langue, ou de religion, que la Charte des Nations unies reconna\u00eet \u00e0 tous les peuples \u00bb.\nLe si\u00e8ge de l'Unesco est situ\u00e9 \u00e0 Paris (France), au 7 place de Fontenoy, dans le quartier de l'\u00c9cole-Militaire du 7e arrondissement. Sont rattach\u00e9s au si\u00e8ge plus de cinquante bureaux, plusieurs instituts et centres dans le monde entier, comme l\u2019Institut de statistique \u00e0 Montr\u00e9al ou le Bureau international d'\u00e9ducation \u00e0 Gen\u00e8ve.", "element_cle": "1. L'Unesco est une institution sp\u00e9cialis\u00e9e internationale de l'ONU cr\u00e9\u00e9e en 1945 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n2. L'objectif principal de l'Unesco est de maintenir la paix et la s\u00e9curit\u00e9 mondiale gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation, la science et la culture.\n3. L'Unesco vise \u00e0 promouvoir la collaboration entre les nations pour assurer le respect universel de la justice, de la loi, des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales.\n4. Le si\u00e8ge de l'Unesco est situ\u00e9 \u00e0 Paris, en France, avec de nombreux bureaux, instituts et centres dans le monde entier.\n5. L'Unesco compte plus de cinquante bureaux, instituts et centres, y compris l'Institut de statistique \u00e0 Montr\u00e9al et le Bureau international d'\u00e9ducation \u00e0 Gen\u00e8ve.", "rap": "[Couplet 1]\nLaissez-moi vous parler de l'Unesco,\nUne institution pour l'\u00e9ducation, la science et la culture, h\u00e9ros,\nCr\u00e9\u00e9e en 1945, apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale,\nPour maintenir la paix, \u00e9viter les guerres bancales.\n\n[Refrain]\nL'Unesco, la voix de l'\u00e9ducation et de la culture,\nTravaillant pour un monde meilleur, une vraie rupture,\nJustice, libert\u00e9, droits de l'homme, des valeurs universelles,\nL'Unesco, une institution qui fait des miracles.\n\n[Couplet 2]\nSon objectif, c'est la collaboration entre nations,\nPour assurer le respect de la loi, une bonne action,\nSi\u00e8ge \u00e0 Paris, en France, l\u00e0 o\u00f9 tout commence,\nEt des bureaux dans le monde entier, \u00e7a danse.\n\n[Refrain]\nL'Unesco, la voix de l'\u00e9ducation et de la culture,\nTravaillant pour un monde meilleur, une vraie rupture,\nJustice, libert\u00e9, droits de l'homme, des valeurs universelles,\nL'Unesco, une institution qui fait des miracles."}, {"titre": "Droit \u00e0 l'\u00e9ducation", "text_origine": "Le droit \u00e0 l'\u00e9ducation est le droit d'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la connaissance et lui permettre de s\u2019\u00e9panouir. On peut le trouver sur divers trait\u00e9s nationaux et internationaux sous la forme de conventions de pactes et de chartes, tels que la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme de 1948 ou encore la Convention relative aux droits de l'enfant en 1989.\nTout \u00eatre humain a le droit d'apprendre \u00e0 \u00e9crire et \u00e0 lire et, gr\u00e2ce aux connaissances transmises par l'\u00e9ducation, \u00e0 s'\u00e9panouir dans sa vie d'adulte, et \u00e0 acqu\u00e9rir un d\u00e9veloppement moral et citoyen au sein de la soci\u00e9t\u00e9. L'\u00e9ducation de l'enfant permet aussi le d\u00e9veloppement social, \u00e9conomique et culturel d'une soci\u00e9t\u00e9.\nLes Nations unies et plus pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019Unesco ont \u00e9tabli \u00ab l\u2019Agenda Education 2030 \u00bb focalis\u00e9e sur l\u2019impl\u00e9mentation de l\u2019objectif de d\u00e9veloppement durable 4 (SDG4) pour l\u2019\u00e9ducation. Cet agenda comporte plusieurs th\u00e8mes dont font partie la scolarit\u00e9 obligatoire ou l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation des jeunes enfants.", "element_cle": "1. Le droit \u00e0 l'\u00e9ducation est le droit d'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la connaissance et de s'\u00e9panouir.\n2. Ce droit est reconnu dans plusieurs trait\u00e9s nationaux et internationaux, comme la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme de 1948 et la Convention relative aux droits de l'enfant en 1989.\n3. L'\u00e9ducation permet \u00e0 chaque \u00eatre humain d'apprendre \u00e0 \u00e9crire, lire et se d\u00e9velopper moralement et socialement.\n4. L'\u00e9ducation de l'enfant contribue \u00e9galement au d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9 sur les plans social, \u00e9conomique et culturel.\n5. L'Unesco a \u00e9tabli un \"Agenda Education 2030\" pour promouvoir l'objectif de d\u00e9veloppement durable 4 (SDG4) qui vise \u00e0 garantir l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation pour tous.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est notre cl\u00e9\nAcc\u00e8s au savoir, pour pouvoir s'\u00e9panouir, ouais\nDepuis 1948, t'sais dans les droits de l'homme\nOn l'a reconnu, ce droit, pour qu'on pige le comble\n\nLa Convention des droits de l'enfant en '89\n\u00c7a confirme, qu'pour apprendre, faut tous s'impliquer\nL'\u00e9ducation, c'est l'outil pour construire l'avenir\nOn peut lire, \u00e9crire, se d\u00e9velopper, grandir\n\n[Refrain]\nLe droit \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e7a doit \u00eatre fameux\nPour tous les enfants, on dit \"Yeah!\" mais encore mieux\nY'a l'Agenda Education 2030, va t'en informer\nObjectif 4, on veut tous l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 d'la r\u00e9ussite globale\nC'est pas seulement pour soi, \u00e7a impacte la soci\u00e9t\u00e9 tout de suite\nSur le plan social, \u00e9conomique et culturel\nOn grandit ensemble, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour tous nos avals\n\nL'Unesco d\u00e9finit l'\"Agenda Education 2030\"\nPour qu'en 2030, pas d'enfant laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\nObjectif d\u00e9veloppement durable num\u00e9ro 4, on l'oublie pas\nOn veut garantir l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation pour tout le monde, voil\u00e0\n\n[Refrain]\nLe droit \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e7a doit \u00eatre fameux\nPour tous les enfants, on dit \"Yeah!\" mais encore mieux\nY'a l'Agenda Education 2030, va t'en informer\nObjectif 4, on veut tous l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9"}, {"titre": "Malcolm Adiseshiah", "text_origine": "Malcolm Sathiyanathan Adiseshiah est un p\u00e9dagogue indien, n\u00e9 \u00e0 Vellore en Inde du Sud le 18 avril 1910 et mort le 21 novembre 1994 \u00e0 Madras.\nPendant la p\u00e9riode postcoloniale, Adiseshiah d\u00e9fendit l\u2019\u00e9ducation comme un facteur vital du d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique. \nDans les ann\u00e9es qui suivirent la guerre, estimant non seulement que l\u2019\u00e9ducation ne recevait pas une part \u00e9quitable des ressources nationales et de l\u2019aide internationale destin\u00e9e \u00e0 la mise en place et au d\u00e9veloppement d\u2019institutions, mais que les dirigeants des pays nouvellement ind\u00e9pendants faisaient leur la notion superficielle de l\u2019\u00e9ducation dont ils avaient h\u00e9rit\u00e9, il souligna l\u2019importance croissante que l\u2019\u00e9ducation rev\u00eatait pour l\u2019\u00e9dification d\u2019une nation. Il agit sur la pens\u00e9e des banquiers et de ceux qui fournissaient une aide, comme sur celle des b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette aide ; il modifia la fa\u00e7on dont \u00e9tait per\u00e7u \u00ab le r\u00f4le de l\u2019homme dans le d\u00e9veloppement \u00bb, expression qu\u2019il utilisait souvent et qu\u2019il rendit c\u00e9l\u00e8bre.\nAdiseshiah proclama que l\u2019\u00e9ducation jouait un r\u00f4le qui transcendait ces param\u00e8tres limit\u00e9s et qu\u2019elle constituait un service public d\u00e9terminant pour l\u2019\u00e9radication de la pauvret\u00e9 et pour la croissance socio\u00e9conomique. Aux postes de haute responsabilit\u00e9 qu\u2019il occupa \u00e0 l\u2019Unesco au cours des ann\u00e9es 1950 et 1960, il se rendit c\u00e9l\u00e8bre par sa th\u00e8se selon laquelle l\u2019\u00e9ducation pouvait apporter une contribution d\u00e9cisive au d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique du tiers monde.", "element_cle": "1. Malcolm Adiseshiah \u00e9tait un p\u00e9dagogue indien qui a d\u00e9fendu l'\u00e9ducation comme facteur cl\u00e9 du d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique.\n2. Il a soulign\u00e9 que l'\u00e9ducation recevait une part insuffisante des ressources nationales et de l'aide internationale.\n3. Adiseshiah a chang\u00e9 la fa\u00e7on dont l'\u00e9ducation \u00e9tait per\u00e7ue, en insistant sur son r\u00f4le dans le d\u00e9veloppement des nations.\n4. Il a occup\u00e9 des postes importants \u00e0 l'Unesco dans les ann\u00e9es 1950 et 1960, o\u00f9 il a promu l'id\u00e9e que l'\u00e9ducation pouvait contribuer significativement au d\u00e9veloppement du tiers-monde.\n5. Malcolm Adiseshiah croyait que l'\u00e9ducation \u00e9tait essentielle pour lutter contre la pauvret\u00e9 et favoriser la croissance socio-\u00e9conomique.", "rap": "[Couplet 1]\nMalcolm Adiseshiah, un p\u00e9dagogue indien,\nQui d\u00e9fendait l'\u00e9ducation comme un bien divin,\nIl voyait en elle le moteur du d\u00e9veloppement,\nUne arme puissante pour combattre les tourments.\n\nIl constatait que les ressources manquaient,\nQue l'\u00e9ducation \u00e9tait trop souvent n\u00e9glig\u00e9e,\nDans les budgets nationaux et l'aide internationale,\nAlors il se leva, porta sa voix, une v\u00e9ritable rafale.\n\n[Refrain]\nMalcolm Adiseshiah, \u00e9ducateur visionnaire,\nIl changea les mentalit\u00e9s, fit bouger la terre,\nIl montra que l'\u00e9ducation \u00e9tait essentielle,\nPour lutter contre la pauvret\u00e9, c'\u00e9tait primordial.\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 l'Unesco, il porta ses id\u00e9es,\nDans les ann\u00e9es 50 et 60, il s'y est attel\u00e9,\nIl promouvait l'id\u00e9e que l'\u00e9ducation,\nPouvait aider les pays du tiers-monde en construction.\n\nMalcolm Adiseshiah \u00e9tait convaincu,\nQue l'\u00e9ducation \u00e9tait le chemin \u00e0 parcourir,\nPour favoriser la croissance socio-\u00e9conomique,\nEt permettre ainsi \u00e0 tous de vivre en harmonie.\n\n[Refrain]\nMalcolm Adiseshiah, \u00e9ducateur visionnaire,\nIl changea les mentalit\u00e9s, fit bouger la terre,\nIl montra que l'\u00e9ducation \u00e9tait essentielle,\nPour lutter contre la pauvret\u00e9, c'\u00e9tait primordial."}, {"titre": "F\u00e9d\u00e9ration autonome de l'enseignement", "text_origine": "La F\u00e9d\u00e9ration autonome de l'enseignement (FAE) est un regroupement de neuf syndicats qui repr\u00e9sentent plus de 60 000 enseignantes et enseignants qui \u0153uvrent dans le milieu de l'\u00e9ducation qu\u00e9b\u00e9cois, au Canada. Ceux-ci travaillent plus pr\u00e9cis\u00e9ment au pr\u00e9scolaire, au primaire, du secondaire, de l\u2019enseignement en milieu carc\u00e9ral, de la formation professionnelle, de l\u2019\u00e9ducation des adultes et le personnel scolaire des \u00e9coles Peter Hall et du Centre acad\u00e9mique Fournier, ainsi que 2 600 membres de l\u2019Association de personnes retrait\u00e9es de la FAE (APRFAE).\nElle est pr\u00e9sente dans les r\u00e9gions de Montr\u00e9al, de la Capitale-Nationale, de Laval, de l\u2019Outaouais, des Laurentides, de l\u2019Estrie et de la Mont\u00e9r\u00e9gie, o\u00f9 se situent les quatre plus grands p\u00f4les urbains du Qu\u00e9bec.", "element_cle": "1. La F\u00e9d\u00e9ration autonome de l'enseignement est un regroupement de neuf syndicats repr\u00e9sentant plus de 60 000 enseignants au Qu\u00e9bec, Canada.\n2. Les membres de la FAE travaillent dans diff\u00e9rents secteurs de l'\u00e9ducation tels que le pr\u00e9scolaire, le primaire, le secondaire, la formation professionnelle et les \u00e9coles sp\u00e9ciales.\n3. La FAE compte \u00e9galement 2 600 membres de l'Association de personnes retrait\u00e9es de la FAE.\n4. La FAE est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans plusieurs r\u00e9gions du Qu\u00e9bec, dont Montr\u00e9al, la Capitale-Nationale, Laval, l'Outaouais, les Laurentides, l'Estrie et la Mont\u00e9r\u00e9gie.\n5. Ces r\u00e9gions abritent les plus grands p\u00f4les urbains du Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet 1]\nFAE, la voix des enseignants engag\u00e9s\n60 000 membres, pr\u00eats \u00e0 tout donner\nDans tous les secteurs de l'\u00e9ducation\nPr\u00e9scolaire, primaire, secondaire, formation professionnelle sans d\u00e9mission\n\n[Refrain]\nFAE, on repr\u00e9sente l'excellence \u00e9ducative\nTous unis pour d\u00e9fendre nos droits, c'est festif\nDe Montr\u00e9al \u00e0 la Mont\u00e9r\u00e9gie, pr\u00e9sents dans chaque ville\nFAE, unis pour l'avenir, c'est notre ligne de conduite\n\n[Couplet 2]\nDe l'Outaouais \u00e0 la Capitale-Nationale\nFAE, pr\u00e9sente dans les r\u00e9gions vitales\nLes enseignants sont les piliers du savoir\nPartout au Qu\u00e9bec, c'est notre devoir\n\n[Refrain]\nFAE, on repr\u00e9sente l'excellence \u00e9ducative\nTous unis pour d\u00e9fendre nos droits, c'est festif\nDe Montr\u00e9al \u00e0 la Mont\u00e9r\u00e9gie, pr\u00e9sents dans chaque ville\nFAE, unis pour l'avenir, c'est notre ligne de conduite"}, {"titre": "Institut national sup\u00e9rieur de formation et de recherche pour l'\u00e9ducation inclusive", "text_origine": "L\u2019Institut national sup\u00e9rieur de formation et de recherche pour l'\u00e9ducation inclusive est un centre de formation de l'\u00c9ducation nationale fran\u00e7aise.\nL\u2019Institut a ses locaux sur le site de l'ancienne \u00e9cole de plein air de Suresnes, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la forteresse du Mont-Val\u00e9rien, \u00e0 Suresnes. Il doit d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, le site devant alors \u00eatre remplac\u00e9 par le mus\u00e9e-m\u00e9morial du terrorisme.\nQuatre-vingts enseignants environ forment le personnel de l'\u00c9ducation nationale aux probl\u00e9matiques du handicap et de la grande difficult\u00e9 scolaire.\nL\u2019Institut est l\u2019h\u00e9ritier du Centre national d'\u00e9tudes et de formation pour l'enfance inadapt\u00e9e (Cnefei). Il prend le nom d\u2019Institut national sup\u00e9rieur de formation et de recherche pour l'\u00e9ducation des jeunes handicap\u00e9s et les enseignements adapt\u00e9s (INSHEA) avec la publication au JO no 304 du 31 d\u00e9cembre 2005 du d\u00e9cret no 2005-1754 du 30 d\u00e9cembre 2005. Il change encore de nom pour devenir l\u2019Institut national sup\u00e9rieur de formation et de recherche pour l'\u00e9ducation inclusive par un nouveau d\u00e9cret no 2023-150 du 3 mars 2023.\nPlac\u00e9 sous la double tutelle du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et du minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur, l'INSHEA voit ses missions augment\u00e9es.\n\n", "element_cle": "1. L'Institut national sup\u00e9rieur de formation et de recherche pour l'\u00e9ducation inclusive est un centre de formation de l'\u00c9ducation nationale fran\u00e7aise.\n2. Il est situ\u00e9 sur le site de l'ancienne \u00e9cole de plein air de Suresnes, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la forteresse du Mont-Val\u00e9rien, \u00e0 Suresnes.\n3. L'Institut doit d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Saint-Germain-en-Laye et le site sera remplac\u00e9 par le mus\u00e9e-m\u00e9morial du terrorisme.\n4. Quatre-vingts enseignants environ forment le personnel de l'\u00c9ducation nationale aux probl\u00e9matiques du handicap et de la grande difficult\u00e9 scolaire.\n5. L'Institut a chang\u00e9 de nom plusieurs fois, passant de l'INSHEA \u00e0 l'Institut national sup\u00e9rieur de formation et de recherche pour l'\u00e9ducation inclusive.", "rap": "[Couplet]\nIci c'est l'INSHEA, faut t'pr\u00e9parer \u00e0 rapper \nLa formation de l'\u00e9duc' nationale, faut pas s'y tromper \nSitu\u00e9 \u00e0 Suresnes, pr\u00e8s du Mont-Val\u00e9rien\nC'est l\u00e0 qu'on forme les enseignants, yeah on avance \n\n[Refrain]\nOn s'engage pour l'\u00e9ducation inclusive, yeah c'est notre mission \nInstitut national sup\u00e9rieur, on montre notre d\u00e9termination \nOn d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, un nouveau chapitre \nEt le site deviendra un mus\u00e9e-m\u00e9morial, yeah c'est d'l'histoire \n\n[Couplet]\n80 profs, la team de choc pour l'inclusion\nOn forme le personnel, on d\u00e9livre les solutions \nHandicap, grande difficult\u00e9 scolaire, on s'attaque \u00e0 tout \nOn travaille sans rel\u00e2che, on construit l'\u00e9ducation de demain, c'est fou \n\n[Refrain]\nOn s'engage pour l'\u00e9ducation inclusive, yeah c'est notre mission \nInstitut national sup\u00e9rieur, on montre notre d\u00e9termination \nOn d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, un nouveau chapitre \nEt le site deviendra un mus\u00e9e-m\u00e9morial, yeah c'est d'l'histoire"}, {"titre": "Convention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es", "text_origine": "La Convention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es - connue \u00e9galement sous le nom de Convention internationale des droits des personnes handicap\u00e9es (CIDPH) - est une convention internationale pour \u00ab promouvoir, prot\u00e9ger et assurer \u00bb la dignit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi, les droits humains et les libert\u00e9s fondamentales des personnes avec des handicaps en tous genres. L\u2019objectif est la pleine jouissance des droits humains fondamentaux par les personnes handicap\u00e9es et leur participation active \u00e0 la vie politique, \u00e9conomique, sociale et culturelle. Elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 13 d\u00e9cembre 2006, et est entr\u00e9e en vigueur le 3 mai 2008. Handicap International a aussi particip\u00e9 au processus d'\u00e9laboration.\nAu 14 octobre 2023, 164 pays l'ont sign\u00e9e, dont ceux de l'Union europ\u00e9enne, sur 188 pays parties.", "element_cle": "1. La Convention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es vise \u00e0 promouvoir, prot\u00e9ger et assurer la dignit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es.\n2. Elle garantit les droits humains et libert\u00e9s fondamentales des personnes handicap\u00e9es de tous les types de handicaps.\n3. L'objectif est de permettre aux personnes handicap\u00e9es de jouir pleinement de leurs droits humains fondamentaux et de participer activement \u00e0 la vie politique, \u00e9conomique, sociale et culturelle.\n4. Elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 13 d\u00e9cembre 2006 et est entr\u00e9e en vigueur le 3 mai 2008.\n5. \u00c0 ce jour, 164 pays ont sign\u00e9 la convention, dont tous les pays de l'Union europ\u00e9enne.\n6. Handicap International a \u00e9galement particip\u00e9 au processus d'\u00e9laboration de la convention.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Convention des droits, c'est notre boussole\nPour promouvoir l'\u00e9galit\u00e9, rester droit, pas de pose\nElle garantit nos libert\u00e9s fondamentales\nPour toutes les personnes handicap\u00e9es, sans exception, c'est vital\n\nLes droits humains, le respect, la dignit\u00e9\nTous les types de handicaps sont pris en compte dans cette r\u00e9alit\u00e9\nOn veut participer, faire entendre notre voix\nDans la vie politique, \u00e9conomique, sociale, culturelle, sans autre choix\n\n[Refrain]\nLa Convention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es\nOn l'a adopt\u00e9e, on l'a sign\u00e9e, c'est notre destin\u00e9e\nDepuis le 13 d\u00e9cembre 2006, elle est grav\u00e9e dans le marbre\nEntr\u00e9e en vigueur le 3 mai 2008, et \u00e7a, c'est pas anodin, faut pas que \u00e7a se barre\n\n[Couplet 2]\n164 pays, ouais, ils ont sign\u00e9\nTous les pays de l'Union europ\u00e9enne, c'est bien anim\u00e9\nOn veut que nos droits soient respect\u00e9s partout\nAvoir les m\u00eames chances, la m\u00eame \u00e9coute, sans aucun doute\n\nHandicap International, on les salue aussi\nIls ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de cette convention, c'est la vie\nEnsemble, on va lutter pour une soci\u00e9t\u00e9 inclusive\nO\u00f9 le handicap ne sera plus un frein, une musique positive\n\n[Refrain]\nLa Convention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es\nOn l'a adopt\u00e9e, on l'a sign\u00e9e, c'est notre destin\u00e9e\nDepuis le 13 d\u00e9cembre 2006, elle est grav\u00e9e dans le marbre\nEntr\u00e9e en vigueur le 3 mai 2008, et \u00e7a, c'est pas anodin, faut pas que \u00e7a se barre"}, {"titre": "Minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale (France)", "text_origine": "Le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale et de la jeunesse, d\u00e9nomm\u00e9 minist\u00e8re de l\u2019Instruction publique avant 1932, est l\u2019administration fran\u00e7aise charg\u00e9e depuis 1828 de pr\u00e9parer et mettre en \u0153uvre la politique du gouvernement dans les domaines de l\u2019instruction publique et de l\u2019\u00e9ducation nationale.\nIl est dirig\u00e9 par le ministre, membre du gouvernement fran\u00e7ais. Ce minist\u00e8re ne fait pas partie des minist\u00e8res dits r\u00e9galiens (Arm\u00e9es, Affaires \u00e9trang\u00e8res, Justice, Finances, Int\u00e9rieur), mais son importance sociale est grande, le droit \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e9tant consacr\u00e9 par la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme. Les besoins en mati\u00e8re \u00e9ducative font en outre de ce minist\u00e8re le premier employeur de l\u2019\u00c9tat. De ce fait, l\u2019\u00c9ducation nationale repr\u00e9sente \u00e0 ce jour le plus gros poste budg\u00e9taire de la Nation.\nDepuis le 20 juillet 2023 , dans le gouvernement \u00c9lisabeth Borne II, Gabriel Attal est ministre de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse.", "element_cle": "1. Le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la jeunesse en France existe depuis 1828.\n2. Il \u00e9tait auparavant appel\u00e9 minist\u00e8re de l'Instruction publique avant 1932.\n3. Sa mission principale est de mettre en \u0153uvre la politique gouvernementale dans les domaines de l'instruction publique et de l'\u00e9ducation nationale.\n4. Le ministre de l'\u00c9ducation nationale est un membre du gouvernement fran\u00e7ais.\n5. Bien que n'\u00e9tant pas un minist\u00e8re r\u00e9galien, il joue un r\u00f4le social important, car le droit \u00e0 l'\u00e9ducation est reconnu par la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme.\n6. Il est le premier employeur de l'\u00c9tat fran\u00e7ais en raison des besoins \u00e9ducatifs.\n7. L'\u00c9ducation nationale repr\u00e9sente le plus gros poste budg\u00e9taire de la Nation.\n8. Depuis le 20 juillet 2023, Gabriel Attal occupe le poste de ministre de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse dans le gouvernement \u00c9lisabeth Borne II.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, c'est l'\u00c9ducation nationale, vingt-vingts huit,\nDepuis plus d'un si\u00e8cle \u00e0 mettre l'instruction sur le ring,\nAvant appel\u00e9 minist\u00e8re de l'Instruction publique,\nUne \u00e9volution qui marque une p\u00e9riode bien sp\u00e9cifique.\n\n[Couplet 2]\nNotre mission, c'est d'appliquer la politique gouvernementale,\nDans l'\u00e9ducation nationale, on trace de nouveaux chemins,\nLe ministre, membre du gouvernement, il est l\u00e0 pour capter,\nLes besoins de l'\u00e9ducation qu'on doit toujours repr\u00e9senter.\n\n[Refrain]\nL'\u00c9ducation nationale, un r\u00f4le social important,\nLe droit \u00e0 l'\u00e9ducation, on le d\u00e9fend ardemment,\nPremier employeur de l'\u00c9tat, on coche toutes les cases,\nLe budget national, c'est notre plus gros poste de d\u00e9penses.\n\n[Couplet 3]\nL'\u00e9ducation, c'est un droit reconnu par l'homme,\nLa d\u00e9claration l'affirme, c'est l'essence de notre tome,\nOn est le plus gros employeur, les besoins sont immenses,\nDes enseignants, des acteurs qui donnent une chance.\n\n[Couplet 4]\nDepuis juillet 2023, Gabriel Attal \u00e0 la barre,\nMinistre de l'\u00c9ducation, l'avenir est dans nos paroles,\nDans le gouvernement Borne, on prend soin de la jeunesse,\nL'\u00c9ducation nationale, une fiert\u00e9 qu'on ne cesse.\n\n[Refrain]\nL'\u00c9ducation nationale, un r\u00f4le social important,\nLe droit \u00e0 l'\u00e9ducation, on le d\u00e9fend ardemment,\nPremier employeur de l'\u00c9tat, on coche toutes les cases,\nLe budget national, c'est notre plus gros poste de d\u00e9penses."}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif en France", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\nDepuis la Loi pour une \u00e9cole de la confiance (aussi dite \u00ab r\u00e9forme Blanquer \u00bb) de 2019, l'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans, et la formation obligatoire de 16 \u00e0 18 ans. Il peut dans ce cas s'agir d'une scolarisation, d'un apprentissage, d'une insertion professionnelle ou encore d'un service civique,. Ce syst\u00e8me est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes successives : l'enseignement primaire (\u00e9cole maternelle et \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire), l'enseignement secondaire (coll\u00e8ge, lyc\u00e9es et certaines formations sp\u00e9cifiques) et l'enseignement sup\u00e9rieur (universit\u00e9, grandes \u00e9coles, formations sp\u00e9cifiques, etc.). Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17 % des \u00e9l\u00e8ves, dont 97 % sont sous contrat.\nLes effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions. Ainsi, environ un quart de la population fran\u00e7aise suit des \u00e9tudes. En 2019, le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France (7,6 % en 1995). Avec une part de 3,7 % de d\u00e9penses d\u2019\u00e9ducation primaires et secondaires dans le PIB, la France se situe au-dessus de la moyenne des pays de l\u2019OCDE (3,4 %). Le co\u00fbt pour l'\u00c9tat d'un \u00e9l\u00e8ve est en moyenne de 8 920 \u20ac, mais varie fortement selon le niveau d'\u00e9tude. Pour un \u00e9l\u00e8ve de primaire, il est de 7 000 \u20ac, contre plus de 11 530 \u20ac pour un \u00e9tudiant en \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\nSelon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), qui compare aussi des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs dans le monde, les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des \u00c9tats membres de l'OCDE. En 2018, le score de comp\u00e9tences \u00e0 l'\u00e9crit est de 480, contre 472 en moyenne pour les pays de l'OCDE. Il est de 495 pour les comp\u00e9tences en math\u00e9matiques contre 489 en moyenne pour les pays de l'OCDE.\nL'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires. En CE2, les \u00e9l\u00e8ves issus du quart le plus pauvre obtiennent en 2019 une note moyenne de 57 sur 100 en fran\u00e7ais et 58 en math\u00e9matiques, contre respectivement 87 et 85 pour le quart issu des milieux les plus privil\u00e9gi\u00e9s. Les in\u00e9galit\u00e9s s'accentuent apr\u00e8s le coll\u00e8ge avec un taux d\u2019acc\u00e8s en seconde g\u00e9n\u00e9rale ou technologique (en lyc\u00e9e) deux fois plus \u00e9lev\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves issus de milieux favoris\u00e9s que pour les autres. Dans l'enseignement sup\u00e9rieur, les enfants de cadres sup\u00e9rieurs sont 2,9 fois plus nombreux parmi les \u00e9tudiants que ceux issus de la classe ouvri\u00e8re.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est g\u00e9r\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\n2. Depuis la r\u00e9forme Blanquer de 2019, l'instruction est obligatoire de 3 \u00e0 16 ans en France.\n3. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes : l'enseignement primaire, l'enseignement secondaire et l'enseignement sup\u00e9rieur.\n4. Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires en France, dont 17 % sont priv\u00e9s sous contrat.\n5. Les d\u00e9penses d'\u00e9ducation repr\u00e9sentent 6,6 % du PIB fran\u00e7ais en 2019.\n6. Les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne des pays de l'OCDE selon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA).\n7. L'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves a une influence sur leurs r\u00e9sultats scolaires.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle du syst\u00e8me \u00e9ducatif en France\nContr\u00f4l\u00e9 par l'minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et la Recherche\nDe 3 \u00e0 16 ans, l'instruction est obligatoire\nDepuis la r\u00e9forme Blanquer en 2019, c'est pas discutable\n\n[Refrain]\nPrimaire, secondaire, sup\u00e9rieur, trois \u00e9tapes bien d\u00e9finies\n60 000 \u00e9tablissements, dont 17 % du priv\u00e9 sous contrat\n6,6 % du PIB, les d\u00e9penses d'\u00e9ducation en France, faut noter\nDans l'OCDE, nos r\u00e9sultats scolaires sont dans la moyenne, \u00e0 v\u00e9rifier\n\n[Couplet 2]\nMais l'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves a un impact\nSur leurs r\u00e9sultats scolaires, c'est un fait\nOn essaie de lutter contre cette in\u00e9galit\u00e9\nPour donner \u00e0 tous les m\u00eames chances de r\u00e9ussir, c'est notre volont\u00e9\n\n[Refrain]\nPrimaire, secondaire, sup\u00e9rieur, trois \u00e9tapes bien d\u00e9finies\n60 000 \u00e9tablissements, dont 17 % du priv\u00e9 sous contrat\n6,6 % du PIB, les d\u00e9penses d'\u00e9ducation en France, faut noter\nDans l'OCDE, nos r\u00e9sultats scolaires sont dans la moyenne, \u00e0 v\u00e9rifier"}, {"titre": "Antoine B\u00e9n\u00e9zet", "text_origine": "Antoine B\u00e9n\u00e9zet, ou Anthony Benezet en anglais, n\u00e9 dans le Royaume de France le 31 janvier 1713 \u00e0 Saint-Quentin dans l'actuel d\u00e9partement de l'Aisne et mort le 3 mai 1784 \u00e0 Philadelphie dans l'actuel \u00c9tat de la Pennsylvanie, est un enseignant, p\u00e9dagogue, philanthrope et abolitionniste naturalis\u00e9 britannique puis am\u00e9ricain, figure majeure des quakers, et du mouvement abolitionniste aux \u00c9tats-Unis, il est \u00e0 l'initiative de la cr\u00e9ation de la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 abolitionniste du monde la Society for Promoting the Abolition of Slavery, and for the Relief of Free Negroes en 1775 qui devient la Pennsylvania Abolition Society en 1784.", "element_cle": "1. Antoine B\u00e9n\u00e9zet, also known as Anthony Benezet, was a French-born teacher, pedagogue, philanthropist, and abolitionist.\n2. He was born on January 31, 1713 in Saint-Quentin, France.\n3. B\u00e9n\u00e9zet played a major role in the abolitionist movement in the United States.\n4. He founded the world's first abolitionist society, the Society for Promoting the Abolition of Slavery, and for the Relief of Free Negroes, in 1775.\n5. The society later became known as the Pennsylvania Abolition Society in 1784.\n6. B\u00e9n\u00e9zet became a British citizen before eventually becoming an American citizen.\n7. He died on May 3, 1784 in Philadelphia, Pennsylvania.\n8. B\u00e9n\u00e9zet was a prominent figure among the Quakers, a religious group known for their opposition to slavery.\n9. His work and activism contributed significantly to the fight against slavery in the United States.\n10. B\u00e9n\u00e9zet's legacy continues to inspire and inform the ongoing struggle for equality and justice.", "rap": "[Intro]\nYeah, uh huh, listen up\nI got a story 'bout a man who stood up\nAntoine B\u00e9n\u00e9zet, he was a man of action\nEducator, abolitionist, and teacher of compassion\n\n[Couplet 1]\nBorn in Saint-Quentin, France, in seventeen thirteen\nB\u00e9n\u00e9zet's passion for justice was no mere dream\nHe played a major role in abolition's plight\nStarted the world's first abolitionist society, that's right\n\n[Refrain]\nAntoine B\u00e9n\u00e9zet, fighting for the cause\nTeaching the world to fight against slavery's claws\nHis legacy lives on, his voice still rings true\nInspiring us all to stand up for what's right, too\n\n[Couplet 2]\nB\u00e9n\u00e9zet made a difference, no doubt\nBecame a British and American citizen, no time to pout\nIn Philadelphia, he took his final breath\nBut his fight against slavery, it knows no death\n\n[Refrain]\nAntoine B\u00e9n\u00e9zet, fighting for the cause\nTeaching the world to fight against slavery's claws\nHis legacy lives on, his voice still rings true\nInspiring us all to stand up for what's right, too\n\n[Outro]\nSo let's remember B\u00e9n\u00e9zet's name\nAnd carry on his message, his flame\nIn the ongoing struggle for equality and justice\nLet's fight against slavery, with every ounce of our brilliance"}, {"titre": "Inclusion scolaire", "text_origine": "L\u2019inclusion scolaire ou \u00e9ducation inclusive est une d\u00e9marche dont l'objectif est de rendre accessible l'\u00e9cole ordinaire \u00e0 tous les enfants. Elle met l'accent sur l'adaptation de l'environnement scolaire ordinaire pour permettre l'accueil des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins \u00e9ducatifs particuliers (enfants en situation de handicap, en grande difficult\u00e9 scolaire, \u00e0 haut potentiel, allophones, malades). Ce principe s'inscrit dans l'approche du mod\u00e8le social du handicap, pr\u00e9dominante dans le monde, qui postule que le handicap est le r\u00e9sultat de l'interaction entre les caract\u00e9ristiques d'une personne (diff\u00e9rente sur le plan corporel ou dans le fonctionnement) et un environnement physique et social sp\u00e9cifique. L'approche consiste donc \u00e0 agir sur l'environnement scolaire pour le rendre accessible. \nUne \u00e9ducation inclusive de qualit\u00e9 est \u00e0 la fois un objectif en soi (objectif de d\u00e9veloppement durable 4) et un moyen d\u2019atteindre tous les autres objectifs de d\u00e9veloppement durable, un guide pour assurer l\u2019inclusion et l\u2019\u00e9quit\u00e9 dans l\u2019\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'inclusion scolaire vise \u00e0 rendre l'\u00e9cole ordinaire accessible \u00e0 tous les enfants.\n2. L'adaptation de l'environnement scolaire est essentielle pour accueillir les \u00e9l\u00e8ves ayant des besoins sp\u00e9cifiques.\n3. L'inclusion scolaire est bas\u00e9e sur le mod\u00e8le social du handicap qui consid\u00e8re le handicap comme une interaction entre la personne et son environnement.\n4. L'\u00e9ducation inclusive est \u00e0 la fois un objectif en soi et un moyen d'atteindre d'autres objectifs de d\u00e9veloppement durable.\n5. L'inclusion scolaire permet de garantir l'\u00e9quit\u00e9 et l'inclusion dans l'\u00e9ducation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'inclusion scolaire, c'est l'id\u00e9al \u00e0 atteindre\nRendre l'\u00e9cole accessible \u00e0 tous sans jamais feindre\nL'environnement, faut le transformer, l'adapter\nPour que chaque \u00e9l\u00e8ve puisse s'y \u00e9panouir et briller\n\nRefrain:\nInclusion scolaire, ouais c'est notre mission\nPour que l'\u00e9ducation soit pour tous une chance et une passion\n\n[Couplet 2]\nOn l\u00e8ve le voile sur le mod\u00e8le social du handicap\nPlus question de voir les diff\u00e9rences comme des handicaps\nC'est une interaction entre personne et environnement\nEt c'est ensemble qu'on forme un monde \u00e9panouissant\n\nRefrain:\nInclusion scolaire, ouais c'est notre mission\nPour que l'\u00e9ducation soit pour tous une chance et une passion"}, {"titre": "Langage inclusif en fran\u00e7ais", "text_origine": "Le langage inclusif en fran\u00e7ais est un ensemble de moyens linguistiques visant \u00e0 assurer une \u00e9galit\u00e9 de genres dans la langue fran\u00e7aise, en la d\u00e9genrant et en \u00e9vitant les expressions renfor\u00e7ant les st\u00e9r\u00e9otypes de genre, soit par le d\u00e9doublement des marques de genre, soit en les neutralisant (g\u00e9n\u00e9ralement gr\u00e2ce \u00e0 une forme indiff\u00e9renci\u00e9e). Les d\u00e9bats \u00e0 son propos commencent dans les ann\u00e9es 2000-10 avec l'essor notamment des r\u00e9seaux sociaux et du militantisme intersectionnel. Son int\u00e9gration est variable dans la francophonie.\nParmi les possibilit\u00e9s du fran\u00e7ais inclusif, l'utilisation d'un point m\u00e9dian dans les doubles flexions abr\u00e9g\u00e9es est l'objet de critiques principalement par des groupes conservateurs et par certains collectifs de personnes en situation de handicap en raison des difficult\u00e9s que cette graphie apporte \u00e0 des personnes dyslexiques, ou \u00e0 des personnes aveugles ou malvoyantes, d\u00e9pendantes de logiciels d'aide \u00e0 la lecture ou de synth\u00e8se vocale qui ne peuvent lire une telle \u00e9criture.", "element_cle": "1. Le langage inclusif en fran\u00e7ais vise \u00e0 promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 de genres et \u00e0 \u00e9viter les st\u00e9r\u00e9otypes.\n2. Les d\u00e9bats sur le langage inclusif ont commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000-2010.\n3. Certains conservateurs critiquent l'utilisation d'un point m\u00e9dian dans les doubles flexions abr\u00e9g\u00e9es.\n4. Certains groupes de personnes en situation de handicap rencontrent des difficult\u00e9s avec cette graphie.\n5. L'int\u00e9gration du langage inclusif est variable dans la francophonie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe langage inclusif, c'est notre nouveau combat\nPour promouvoir l'\u00e9galit\u00e9, \u00e9viter les st\u00e9r\u00e9otypes \u00e9clat\u00e9s\nEn fran\u00e7ais, \u00e7a vise \u00e0 briser les pr\u00e9jug\u00e9s\nPour que chacun se sente respect\u00e9\n\nLes d\u00e9bats ont commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000-2010\nOn veut des mots justes, qu'aucun genre ne s'efface\nCertains crient au scandale, \u00e7a les embarrasse\nMais la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 reste en place\n\n[Refrain]\nLe langage inclusif, c'est un choix \u00e9ducatif\nPour faire tomber les barri\u00e8res, d\u00e9passer nos limites\nDans la francophonie, l'int\u00e9gration est variable\nMais on continue le combat, c'est notre credo ind\u00e9fectible\n\n[Couplet 2]\nCertains critiquent le point m\u00e9dian dans les flexions abr\u00e9g\u00e9es\nMais on veut des mots inclusifs, sans aucune \u00e9tiquette mal plac\u00e9e\nIl faut penser aux personnes en situation de handicap\nQui rencontrent des difficult\u00e9s avec cette graphie, c'est un fait\n\nMais on s'accroche, on cherche des alternatives\nPour que personne ne se sente exclu de notre langue narrative\nL'\u00e9volution est lente, mais elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\nLe langage inclusif, c'est le futur qui \u00e9clate au grand jour\n\n[Refrain]\nLe langage inclusif, c'est un choix \u00e9ducatif\nPour faire tomber les barri\u00e8res, d\u00e9passer nos limites\nDans la francophonie, l'int\u00e9gration est variable\nMais on continue le combat, c'est notre credo ind\u00e9fectible"}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9ducation des aveugles en France", "text_origine": "L'histoire de l'\u00e9ducation des aveugles en France, tout comme celle des sourds, a une place \u00e0 part dans l'histoire de l'\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e. En effet, la c\u00e9cit\u00e9 et la surdit\u00e9 sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9ducables, et les enfants concern\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient d'une \u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e plus t\u00f4t (fin XVIIe si\u00e8cle et courant XVIIIe si\u00e8cle) que les enfants avec d'autres types de handicaps,. Ainsi, en 1784, peu apr\u00e8s la fondation de la premi\u00e8re \u00e9cole pour sourds par l'Abb\u00e9 de l'Ep\u00e9e, Valentin Ha\u00fcy fonde l\u2019Institut royal des jeunes aveugles, d\u00e9sormais nomm\u00e9 l\u2019Institut national des jeunes aveugles (INJA). C'est l\u00e0 qu'au XIXe si\u00e8cle est invent\u00e9 le braille, utilis\u00e9 mondialement depuis. D'autres \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es sont ouvertes au XIXe si\u00e8cle en province, avec l'objectif d'une professionnalisation pour des ateliers adapt\u00e9s. Cette branche de l'\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e est \u00e9galement une illustration de l'\u00e9volution de l'\u00e9ducation primaire en France (organisation religieuse, puis la\u00efque), avec des sp\u00e9cificit\u00e9s (rattachement \u00e0 l'Assistance Publique, et non pas \u00e0 l'Instruction publique). Aujourd'hui, ces \u00e9coles existent toujours et constituent un cas particulier de la prise en charge pour une \u00e9ducation inclusive.", "element_cle": "1. L'histoire de l'\u00e9ducation des aveugles en France est distincte de celle des sourds.\n2. L'\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e pour les aveugles a commenc\u00e9 d\u00e8s le XVIIe si\u00e8cle.\n3. En 1784, Valentin Ha\u00fcy a fond\u00e9 l'Institut royal des jeunes aveugles, qui existe toujours sous le nom de l'Institut national des jeunes aveugles.\n4. Le braille a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 au XIXe si\u00e8cle \u00e0 l'Institut national des jeunes aveugles.\n5. Des \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es pour les aveugles ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en province au XIXe si\u00e8cle pour une professionnalisation adapt\u00e9e.\n6. L'\u00e9ducation des aveugles en France a suivi l'\u00e9volution de l'\u00e9ducation primaire, passant de l'organisation religieuse \u00e0 la la\u00efcit\u00e9.\n7. Ces \u00e9coles pour aveugles \u00e9taient rattach\u00e9es \u00e0 l'Assistance Publique, et non \u00e0 l'Instruction publique.\n8. Les \u00e9coles pour aveugles existent toujours aujourd'hui.\n9. L'\u00e9ducation des aveugles en France est un exemple d'\u00e9ducation inclusive sp\u00e9cifique.\n10. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif pour les aveugles en France a eu un impact mondial avec l'invention du braille.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de l'\u00e9ducation des aveugles en France\nUn chemin unique, diff\u00e9rent des sourds, tu saisis ?\nD\u00e8s le XVIIe si\u00e8cle, la sp\u00e9ciale \u00e9ducation\nUn pas en avant pour chaque aveugle dans notre nation\n\nEn 1784, Ha\u00fcy fonda l'Institut royal\nDes jeunes aveugles, toujours debout, pas banal\nDevenu l'Institut national des jeunes aveugles\nUne institution qui brille, faut qu'\u00e7a te remue\n\n[Refrain]\nValentin Ha\u00fcy, l'initiateur de l'\u00e9ducation\nPour les aveugles en France, une r\u00e9volution\nBraille invent\u00e9 au XIXe \u00e0 l'INJA\nUn syst\u00e8me qui marqua, t'en penses-tu pas ?\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, des \u00e9coles sp\u00e9ciales en province\nPour une professionnalisation et une vie propice\nL'\u00e9ducation des aveugles, une \u00e9volu\u00e9e graduelle\nDe l'organisation religieuse \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, c'est pas banal\n\n\u00c9coles rattach\u00e9es \u00e0 l'Assistance Publique, pas l'Instruction\nL'aveugle n'est pas diff\u00e9rent, on lui donne une promotion\nEncore aujourd'hui, les \u00e9coles pour aveugles persistent\nUn enseignement qui insiste, inclusif et persistant\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation des aveugles, exemple d'inclusion\nEn France, sp\u00e9cifique, mais cause mondiale\nLe braille, l'invention qui fait vibrer tous les c\u0153urs\nLe syst\u00e8me fran\u00e7ais a eu un impact majeur"}, {"titre": "Apprentissage", "text_origine": "L\u2019apprentissage est un ensemble de m\u00e9canismes menant \u00e0 l'acquisition de savoir-faire, de savoirs ou de connaissances. L'acteur de l'apprentissage est appel\u00e9 apprenant. On peut opposer l'apprentissage \u00e0 l'enseignement dont le but est de dispenser des connaissances et savoirs, l'acteur de l'enseignement \u00e9tant l'enseignant.\nPour la psychologie inspir\u00e9e du comportementalisme, l\u2019apprentissage est vu comme la mise en relation entre un \u00e9v\u00e9nement provoqu\u00e9 par l'ext\u00e9rieur (stimulus) et une r\u00e9action ad\u00e9quate du sujet, qui cause un changement de comportement qui est persistant, mesurable, et sp\u00e9cifique ou permet \u00e0 l\u2019individu de formuler une nouvelle construction mentale ou r\u00e9viser une construction mentale pr\u00e9alable.\nL\u2019historien Philippe Ari\u00e8s dans son ouvrage L\u2019enfant et la vie familiale sous l\u2019Ancien R\u00e9gime (Paris, Seuil, 1975), insiste sur l\u2019importance qu\u2019il convient d\u2019attribuer \u00e0 l\u2019apprentissage. Il force les enfants \u00e0 vivre au milieu des adultes, qui leur communiquent ainsi le savoir-faire et le savoir-vivre. Le m\u00e9lange des \u00e2ges qu\u2019il entra\u00eene lui para\u00eet un des traits dominants de notre soci\u00e9t\u00e9, du milieu du Moyen \u00c2ge au XVIIIe si\u00e8cle.\nLa psychologie du d\u00e9veloppement \u00e9tudie les changements, acquisitions et pertes, de la vie embryonnaire \u00e0 la mort. L'apprentissage est un concept important \u00e9tudi\u00e9 par cette discipline.\nOn a d\u00e9couvert en 2016 que l'apprentissage pouvait exister m\u00eame dans certains organismes unicellulaires.", "element_cle": "1. L'apprentissage est le processus d'acquisition de savoir-faire, de connaissances et de savoirs.\n2. Il peut \u00eatre distingu\u00e9 de l'enseignement, qui vise \u00e0 dispenser des connaissances.\n3. Selon la psychologie comportementaliste, l'apprentissage est la mise en relation entre un stimulus externe et une r\u00e9action ad\u00e9quate.\n4. L'apprentissage peut entra\u00eener un changement durable et mesurable dans le comportement de l'individu.\n5. L'apprentissage joue un r\u00f4le essentiel dans la transmission du savoir-faire et du savoir-vivre, comme le souligne Philippe Ari\u00e8s.\n6. La psychologie du d\u00e9veloppement \u00e9tudie les changements tout au long de la vie, y compris les processus d'apprentissage.\n7. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 2016 que m\u00eame les organismes unicellulaires peuvent apprendre.\n\n(Note: Si vous avez besoin de plus d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, veuillez le pr\u00e9ciser.)", "rap": "[Couplet]\nL'apprentissage, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nAcqu\u00e9rir des savoirs pour mieux se d\u00e9marquer\nDu concret au th\u00e9orique, une qu\u00eate sans fin\nPour \u00e9largir nos horizons, emplis de destin\n\n[Couplet]\nL'\u00e9cole nous enseigne, nous guide pas \u00e0 pas\nMais l'apprentissage va au-del\u00e0 de ces pas\nUn stimulus externe, une r\u00e9action adapt\u00e9e\nUn changement durable dans notre r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nL'apprentissage, \u00e7a nous fait grandir\nC'est le moyen de se construire\nTransmettre le savoir, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nL'apprentissage, l'outil qui nous rend curieux\n\n[Couplet]\nTout au long de la vie, les changements s'op\u00e8rent\nLa psychologie du d\u00e9veloppement les \u00e9claire\nDes b\u00e9b\u00e9s aux personnes \u00e2g\u00e9es, il ne cesse d'\u00e9voluer\nL'apprentissage toujours pr\u00eat \u00e0 nous surprendre\n\n[Couplet]\nEn 2016, une d\u00e9couverte a \u00e9t\u00e9 faite\nM\u00eame les unicellulaires peuvent apprendre \u00e0 bien des \u00eatres\nUne preuve de plus que l'apprentissage est essentiel\nUn processus universel, d'une valeur sans pareille\n\n[Refrain]\nL'apprentissage, \u00e7a nous fait grandir\nC'est le moyen de se construire\nTransmettre le savoir, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nL'apprentissage, l'outil qui nous rend curieux"}, {"titre": "Th\u00e9orie de l'apprentissage social", "text_origine": "Plusieurs th\u00e9ories re\u00e7oivent la d\u00e9nomination de th\u00e9orie de l\u2019apprentissage social. La plus connue d'entre elles est celle d\u2019Albert Bandura. \nLa th\u00e9orie de l\u2019apprentissage social (\u00ab Social Learning Theory \u00bb, abr\u00e9g\u00e9e SLT) d\u2019Albert Bandura d\u00e9crit comment l'enfant peut apprendre de nouveaux comportements en observant d'autres personnes : il imite les mod\u00e8les de comportement qui font l\u2019objet de r\u00e9compenses et non de punitions (notion d'\u00ab observational learning \u00bb). \nCette th\u00e9orie a connu de nombreuses applications dans des domaines aussi divers que la psychologie (\u00e9ducation, etc.), la sociologie, la criminologie et la \u00ab planning theory \u00bb (en sant\u00e9 publique).", "element_cle": "1. La th\u00e9orie de l'apprentissage social est \u00e9galement appel\u00e9e la th\u00e9orie de l'apprentissage social.\n2. Albert Bandura est l'un des th\u00e9oriciens les plus connus de cette th\u00e9orie.\n3. La th\u00e9orie de l'apprentissage social d\u00e9crit comment les enfants peuvent apprendre en observant les autres.\n4. L'imitation des comportements r\u00e9compens\u00e9s est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de cette th\u00e9orie.\n5. La th\u00e9orie de l'apprentissage social a eu un impact dans de nombreux domaines, tels que la psychologie et la sociologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie de l'apprentissage social, c'est pas que du blabla\nAlbert Bandura, c'est lui qui l'a balanc\u00e9e\nOn parle d'imitation, d'apprentissage par l'observation\nLes gosses captent tout, ils sont pas b\u00eates comme des pions\n\nOn parle de comportements r\u00e9compens\u00e9s, d'exemple et de mod\u00e8le\nSi t'es dans la place, surveille bien ton attitude\nLes petits matent tout et reproduisent tes gestes\nFais gaffe \u00e0 ce que tu montres, parce que \u00e7a peut leur rester en t\u00eate\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie de l'apprentissage social, elle est pas banale\nElle a un impact dans tous les domaines, tu me crois pas ?\nElle a secou\u00e9 la psychologie, la sociologie aussi\nSi tu veux comprendre, prends le temps de l'\u00e9tudier\n\n[Couplet 2]\nOn parle de dates, d'\u00e9v\u00e9nements marquants\nLa th\u00e9orie de l'apprentissage social date de longtemps\nDans les ann\u00e9es 60, Bandura l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au grand public\nDepuis, elle fait parler d'elle, elle est devenue c\u00e9l\u00e8bre, c'est pas un bluff\n\nElle a influenc\u00e9 les sciences, elle a ouvert des portes\nElle a permis de comprendre comment l'apprentissage se rapporte\nElle a fait \u00e9voluer les pratiques, elle a chang\u00e9 la donne\nDans tous les domaines, son impact r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie de l'apprentissage social, elle est pas banale\nElle a un impact dans tous les domaines, tu me crois pas ?\nElle a secou\u00e9 la psychologie, la sociologie aussi\nSi tu veux comprendre, prends le temps de l'\u00e9tudier"}, {"titre": "Th\u00e9orie de l'apprentissage social", "text_origine": "Plusieurs th\u00e9ories re\u00e7oivent la d\u00e9nomination de th\u00e9orie de l\u2019apprentissage social. La plus connue d'entre elles est celle d\u2019Albert Bandura. \nLa th\u00e9orie de l\u2019apprentissage social (\u00ab Social Learning Theory \u00bb, abr\u00e9g\u00e9e SLT) d\u2019Albert Bandura d\u00e9crit comment l'enfant peut apprendre de nouveaux comportements en observant d'autres personnes : il imite les mod\u00e8les de comportement qui font l\u2019objet de r\u00e9compenses et non de punitions (notion d'\u00ab observational learning \u00bb). \nCette th\u00e9orie a connu de nombreuses applications dans des domaines aussi divers que la psychologie (\u00e9ducation, etc.), la sociologie, la criminologie et la \u00ab planning theory \u00bb (en sant\u00e9 publique).", "element_cle": "1. La th\u00e9orie de l'apprentissage social, notamment celle d'Albert Bandura, est largement connue.\n2. Selon cette th\u00e9orie, les enfants apprennent de nouveaux comportements en observant les autres.\n3. L'enfant imite les mod\u00e8les de comportement qui sont r\u00e9compens\u00e9s plut\u00f4t que punis.\n4. La th\u00e9orie a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans diff\u00e9rents domaines tels que la psychologie, la sociologie, la criminologie et la sant\u00e9 publique.\n5. Elle a permis de mieux comprendre le processus d'apprentissage et ses implications.", "rap": "[Couplet]\nLa th\u00e9orie de l'apprentissage social, Bandura l'a pos\u00e9\nAvec ses notions cl\u00e9s qu'on a tous retenu\nObservation et imitation, voil\u00e0 le secret\nPour apprendre des autres, faut suivre leur chemin\n\n[Couplet]\nLes enfants sont des \u00e9ponges, ils absorbent tout\nLeurs comportements se forment au fil des jours\nSi les mod\u00e8les r\u00e9compens\u00e9s, ils vont imiter\nCeux qui sont punis, ils vont les \u00e9viter\n\n[Refrain]\nTh\u00e9orie de l'apprentissage social, c'est \u00e7a la cl\u00e9\nPsychologie, sociologie, criminologie, tous l'ont \u00e9tudi\u00e9e\nElle nous aide \u00e0 comprendre mieux comment on apprend\nLa th\u00e9orie de Bandura, une bombe \u00e0 retardement"}, {"titre": "Styles d'apprentissage", "text_origine": "Les styles d\u2019apprentissage constituent une gamme de th\u00e9ories concurrentes et contest\u00e9es qui, \u00e0 partir d\u2019un concept commun selon lequel les apprenants diff\u00e8reraient dans la fa\u00e7on d\u2019acqu\u00e9rir leur connaissances, vise \u00e0 tenir compte desdites diff\u00e9rences d\u2019acquisition suppos\u00e9es chez les apprenants. Bien que ces diverses th\u00e9ories divergent dans leurs vues sur la fa\u00e7on dont lesdits styles doivent \u00eatre d\u00e9finis et class\u00e9s, ces th\u00e9ories sugg\u00e8rent que tous les apprenants pourraient \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9s en fonction d\u2019un \u00ab style \u00bb d\u2019apprentissage particulier comme \u00ab visuel \u00bb, \u00ab auditif \u00bb, \u00ab kinesth\u00e9sique \u00bb, \u00ab tactile \u00bb, etc., bien que les diverses th\u00e9ories ne parviennent pas \u00e0 se mettre d\u2019accord concernant la d\u00e9finition et la cat\u00e9gorisation de ces styles. Croire que les individus diff\u00e8rent dans leur mani\u00e8re d\u2019apprendre est un concept populaire.", "element_cle": "1. Les styles d'apprentissage regroupent diff\u00e9rentes th\u00e9ories concurrentes et contest\u00e9es.\n2. Ces th\u00e9ories partent de l'id\u00e9e que les apprenants ont des mani\u00e8res diff\u00e9rentes d'acqu\u00e9rir des connaissances.\n3. Les styles d'apprentissage tels que \"visuel\", \"auditif\", \"kinesth\u00e9sique\" et \"tactile\" sont souvent utilis\u00e9s pour \u00e9tiqueter les apprenants.\n4. Cependant, il n'existe pas de consensus sur la d\u00e9finition et la cat\u00e9gorisation de ces styles.\n5. Le concept selon lequel les individus apprennent de mani\u00e8re diff\u00e9rente est tr\u00e8s r\u00e9pandu.", "rap": "[Couplet 1]\nLes styles d'apprentissage, \u00e7a fait d\u00e9bat\nDes th\u00e9ories concurrentes qui s'affrontent \u00e0 bras-le-corps\nOn dit qu'y a ceux qui sont visuels, d'autres auditifs\nOu encore kinesth\u00e9siques, \u00e7a chatouille les sens\n\nMais faut pas se mentir, on n'est pas tous pareils\nQu'est-ce qu'on fait de ceux qui sont un peu de tout \u00e7a ?\nEt puis les \u00e9tiquettes, c'est pas trop mon truc\nOn est pas des produits, on est pas des \u00e9crous\n\n[Refrain]\nLes styles d'apprentissage, \u00e7a peut aider\nMais faut pas oublier, on est tous diff\u00e9rents\nPas besoin de case, on est tous uniques\nDans notre fa\u00e7on d'apprendre, dans notre fa\u00e7on de penser\n\n[Couplet 2]\nLes dates et les \u00e9v\u00e9nements, c'est pas mal non plus\nPour se rappeler de l'Histoire, \u00e7a peut \u00eatre un coup de pouce\nDu 14 juillet 1789 \u00e0 la chute du mur de Berlin\nChaque jour est marqu\u00e9 par des faits qui nous tiennent\n\nAlors \u00e9coute bien, j'vais te faire un cours express\nDeux couplets de rap pour t'apprendre des choses en cess'\nPour qu'tu retiennes mieux, qu'tu t'\u00e9clates en m\u00eame temps\nL'\u00e9ducation, c'est pas qu'les bancs de l'\u00e9cole, c'est tout l'temps\n\n[Refrain]\nLes styles d'apprentissage, \u00e7a peut aider\nMais faut pas oublier, on est tous diff\u00e9rents\nPas besoin de case, on est tous uniques\nDans notre fa\u00e7on d'apprendre, dans notre fa\u00e7on de penser"}, {"titre": "Apprentissage automatique", "text_origine": "L'apprentissage automatique, (en anglais : machine learning, litt. \u00ab apprentissage machine, \u00bb), apprentissage artificiel ou apprentissage statistique est un  champ d'\u00e9tude de l'intelligence artificielle qui se fonde sur des approches math\u00e9matiques et statistiques pour donner aux ordinateurs la capacit\u00e9 d'\u00ab apprendre \u00bb \u00e0 partir de donn\u00e9es, c'est-\u00e0-dire d'am\u00e9liorer leurs performances \u00e0 r\u00e9soudre des t\u00e2ches sans \u00eatre explicitement programm\u00e9s pour chacune. Plus largement, il concerne la conception, l'analyse, l'optimisation, le d\u00e9veloppement et l'impl\u00e9mentation de telles m\u00e9thodes. On parle d'apprentissage statistique car l'apprentissage consiste \u00e0 cr\u00e9er un mod\u00e8le dont l'erreur statistique moyenne est la plus faible possible.\nL'apprentissage automatique comporte g\u00e9n\u00e9ralement deux phases. La premi\u00e8re consiste \u00e0 estimer un mod\u00e8le \u00e0 partir de donn\u00e9es, appel\u00e9es observations, qui sont disponibles et en nombre fini, lors de la phase de conception du syst\u00e8me. L'estimation du mod\u00e8le consiste \u00e0 r\u00e9soudre une t\u00e2che pratique, telle que traduire un discours, estimer une densit\u00e9 de probabilit\u00e9, reconna\u00eetre la pr\u00e9sence d'un chat dans une photographie ou participer \u00e0 la conduite d'un v\u00e9hicule autonome. Cette phase dite \u00ab d'apprentissage \u00bb ou \u00ab d'entra\u00eenement \u00bb est g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9alis\u00e9e pr\u00e9alablement \u00e0 l'utilisation pratique du mod\u00e8le. La seconde phase correspond \u00e0 la mise en production : le mod\u00e8le \u00e9tant d\u00e9termin\u00e9, de nouvelles donn\u00e9es peuvent alors \u00eatre soumises afin d'obtenir le r\u00e9sultat correspondant \u00e0 la t\u00e2che souhait\u00e9e. En pratique, certains syst\u00e8mes peuvent poursuivre leur apprentissage une fois en production, pour peu qu'ils aient un moyen d'obtenir un retour sur la qualit\u00e9 des r\u00e9sultats produits.\nSelon les informations disponibles durant la phase d'apprentissage, l'apprentissage est qualifi\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. Si les donn\u00e9es sont \u00e9tiquet\u00e9es (c'est-\u00e0-dire que la r\u00e9ponse \u00e0 la t\u00e2che est connue pour ces donn\u00e9es), il s'agit d'un apprentissage supervis\u00e9. On parle de classification ou de classement si les \u00e9tiquettes sont discr\u00e8tes, ou de r\u00e9gression si elles sont continues. Si le mod\u00e8le est appris de mani\u00e8re incr\u00e9mentale en fonction d'une r\u00e9compense re\u00e7ue par le programme pour chacune des actions entreprises, on parle d'apprentissage par renforcement. Dans le cas le plus g\u00e9n\u00e9ral, sans \u00e9tiquette, on cherche \u00e0 d\u00e9terminer la structure sous-jacente des donn\u00e9es (qui peuvent \u00eatre une densit\u00e9 de probabilit\u00e9) et il s'agit alors d'apprentissage non supervis\u00e9. L'apprentissage automatique peut \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents types de donn\u00e9es, tels des graphes, des arbres, des courbes, ou plus simplement des vecteurs de caract\u00e9ristiques, qui peuvent \u00eatre des variables qualitatives ou quantitatives continues ou discr\u00e8tes.", "element_cle": "Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur l'apprentissage automatique sont :\n\n1. L'apprentissage automatique est un champ d'\u00e9tude de l'intelligence artificielle qui permet aux ordinateurs d'apprendre \u00e0 partir de donn\u00e9es.\n2. L'apprentissage automatique utilise des approches math\u00e9matiques et statistiques pour am\u00e9liorer les performances des ordinateurs dans la r\u00e9solution de t\u00e2ches.\n3. Il comprend la conception, l'analyse, l'optimisation, le d\u00e9veloppement et l'impl\u00e9mentation de m\u00e9thodes d'apprentissage automatique.\n4. L'apprentissage automatique comporte deux phases : l'estimation d'un mod\u00e8le \u00e0 partir de donn\u00e9es disponibles et la mise en production du mod\u00e8le pour obtenir des r\u00e9sultats.\n5. Pendant la phase d'apprentissage, les donn\u00e9es peuvent \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9es, ce qui permet un apprentissage supervis\u00e9 pour la r\u00e9solution de t\u00e2ches.\n6. L'apprentissage automatique peut \u00eatre utilis\u00e9 dans divers domaines, tels que la traduction, l'estimation de probabilit\u00e9, la reconnaissance d'images et la conduite autonome.", "rap": "[Couplet 1]\nL'apprentissage automatique, c'est l'IA revisit\u00e9e\nUn champ d'\u00e9tude qui fait avancer les donn\u00e9es\nLes ordinateurs apprennent, deviennent plus malins\n\u00c0 partir de maths, de stats, les machines s'affinent\n\n[Refrain]\nL'apprentissage automatique, c'est le futur qu'on admire\nUn savoir qui s'amplifie, pr\u00eat \u00e0 tout conqu\u00e9rir\nDes m\u00e9thodes, des mod\u00e8les, une science en mouvement\nPour r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes, atteindre l'accomplissement\n\n[Couplet 2]\nDesign, analyse, optimisation, d\u00e9veloppement et mise en place\nLes \u00e9tapes cl\u00e9s de cette m\u00e9thode qui d\u00e9colle en masse\nDeux phases essentielles pour obtenir des r\u00e9sultats\nEstimation et production, pour un savoir bien \u00e9tal\u00e9\n\n[Refrain]\nL'apprentissage automatique, c'est le futur qu'on admire\nUn savoir qui s'amplifie, pr\u00eat \u00e0 tout conqu\u00e9rir\nDes m\u00e9thodes, des mod\u00e8les, une science en mouvement\nPour r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes, atteindre l'accomplissement\n\n[Couplet 3]\n\u00c9tiquetage des donn\u00e9es, apprentissage supervis\u00e9\nUn processus efficace pour r\u00e9soudre les t\u00e2ches cod\u00e9es\nTraduction, probabilit\u00e9s, reconnaissance d'images,\nConduite autonome, autant de domaines o\u00f9 il s'exprime\n\n[Refrain]\nL'apprentissage automatique, c'est le futur qu'on admire\nUn savoir qui s'amplifie, pr\u00eat \u00e0 tout conqu\u00e9rir\nDes m\u00e9thodes, des mod\u00e8les, une science en mouvement\nPour r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes, atteindre l'accomplissement"}, {"titre": "Connectivisme", "text_origine": "Le connectivisme est une th\u00e9orie de l'apprentissage d\u00e9velopp\u00e9e par George Siemens et Stephen Downes et bas\u00e9e sur les apports des nouvelles technologies. Elle s'appuie sur leur analyse des limites du b\u00e9haviorisme, du cognitivisme et du constructivisme afin d'expliquer les effets de la technologie sur la fa\u00e7on dont les gens vivent, communiquent et apprennent.\nSugata Mitra a men\u00e9 une \u00e9tude durant dix ans et d\u00e9montre que les enfants sont capables d'apprendre (de coapprendre), seuls, sans professeur, c'est-\u00e0-dire par eux-m\u00eames avec un ordinateur, internet et/ou des supports de cours. Il conclut que l'\u00e9ducation est un syst\u00e8me qui s'auto-organise et o\u00f9 l'apprentissage est le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9mergent,.\nLes projets du Lifelong Kindergarten du Massachusetts Institute of Technology, comme le logiciel Scratch qui compte des millions de projets r\u00e9alis\u00e9s par des enfants du monde entier, dans une vision de partage, avec la capacit\u00e9 de reprendre les travaux des autres, de coapprendre et cocr\u00e9er se basant sur la culture libre, ont pour mot d'ordre : \u00ab Comment les nouvelles technologies peuvent aider \u00e0 prolonger le style d'apprentissage avec amusement aux personnes de tous \u00e2ges, qui permet \u00e0 chacun d'apprendre \u00e0 travers la conception, la lecture et le partage. \u00bb.\nDonald G. Perrin, directeur de r\u00e9daction \u00e0 l'International Journal of Instructional Technology and Distance Learning dit de la th\u00e9orie qu'elle \u00ab combine les \u00e9l\u00e9ments pertinents de nombreuses th\u00e9ories d'apprentissage, des r\u00e9seaux sociaux et des technologies afin de cr\u00e9er une th\u00e9orie solide pour l'apprentissage \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique \u00bb.[pertinence contest\u00e9e]", "element_cle": "1. Le connectivisme est une th\u00e9orie de l'apprentissage bas\u00e9e sur les nouvelles technologies.\n2. Les limites du b\u00e9haviorisme, du cognitivisme et du constructivisme sont analys\u00e9es dans le connectivisme.\n3. L'\u00e9tude de Sugata Mitra d\u00e9montre que les enfants peuvent apprendre seuls avec un ordinateur et internet.\n4. Le Lifelong Kindergarten du MIT encourage l'apprentissage collaboratif et la cr\u00e9ation avec les nouvelles technologies.\n5. Le connectivisme combine les \u00e9l\u00e9ments de nombreuses th\u00e9ories d'apprentissage pour l'\u00e8re num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe connectivisme, une th\u00e9orie innovante\nQui sait s'adapter \u00e0 notre \u00e8re num\u00e9rique\nBas\u00e9e sur les nouvelles technos en masse\nPour propulser l'apprentissage \u00e0 la vitesse de l'\u00e9clair\n\nLe b\u00e9haviorisme, le cognitivisme, le constructivisme\nDes th\u00e9ories classiques mais qui montrent leurs limites\nConnectivisme, la solution qui analyse\nPour amener l'\u00e9ducation au-del\u00e0 de l'horizon\n\n[Refrain]\nConnectivisme, la r\u00e9volution de l'apprentissage\nAvec les nouvelles technos, on va plus loin que l'\u00e2ge\nSugata Mitra le prouve, les enfants apprennent en solo\nAvec ordinateur et internet, ils d\u00e9crochent le dipl\u00f4me\n\n[Couplet 2]\nSugata Mitra, l'\u00e9tude qu'il a men\u00e9e\nA d\u00e9montr\u00e9 que les enfants peuvent s'\u00e9lever\nSeuls, avec un ordinateur et une connexion\nIls d\u00e9passent toutes les attentes, c'est la r\u00e9volution\n\nLifelong Kindergarten du MIT, c'est l'avenir\nCollaboration et cr\u00e9ation, on peut tout r\u00e9ussir\nL'apprentissage devient un jeu, une passion\nGr\u00e2ce au connectivisme, une nouvelle dimension\n\n[Refrain]\nConnectivisme, la r\u00e9volution de l'apprentissage\nAvec les nouvelles technos, on va plus loin que l'\u00e2ge\nSugata Mitra le prouve, les enfants apprennent en solo\nAvec ordinateur et internet, ils d\u00e9crochent le dipl\u00f4me\n\n[Outro]\nConnectivisme, la fusion des th\u00e9ories\nPour une \u00e9ducation qui s'adapte \u00e0 notre \u00e8re num\u00e9rique\nEnsemble, avan\u00e7ons vers un monde connect\u00e9\nO\u00f9 l'apprentissage est la cl\u00e9 pour tout transformer"}, {"titre": "Apprentissage profond", "text_origine": "L'apprentissage profond, ou apprentissage en profondeur (en anglais : deep learning, deep structured learning, hierarchical learning) est un sous-domaine de l\u2019intelligence artificielle qui utilise des r\u00e9seaux neuronaux pour r\u00e9soudre des t\u00e2ches complexes gr\u00e2ce \u00e0 des architectures articul\u00e9es de diff\u00e9rentes transformations non lin\u00e9aires[source secondaire souhait\u00e9e]. Ces techniques ont permis des progr\u00e8s importants et rapides dans les domaines de l'analyse du signal sonore ou visuel et notamment de la reconnaissance faciale, de la reconnaissance vocale, de la vision par ordinateur, du traitement automatis\u00e9 du langage. Durant les ann\u00e9es 2000, ces progr\u00e8s ont suscit\u00e9 des investissements priv\u00e9s, universitaires et publics importants, notamment de la part des GAFAM (Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft).", "element_cle": "1. L'apprentissage profond est un sous-domaine de l'intelligence artificielle utilisant des r\u00e9seaux neuronaux.\n2. Il permet de r\u00e9soudre des t\u00e2ches complexes gr\u00e2ce \u00e0 des architectures articul\u00e9es de transformations non lin\u00e9aires.\n3. Les avanc\u00e9es dans l'apprentissage profond ont permis des progr\u00e8s rapides dans l'analyse du signal sonore et visuel.\n4. Ces progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement b\u00e9n\u00e9fiques dans les domaines de la reconnaissance faciale, vocale et de la vision par ordinateur.\n5. Au cours des ann\u00e9es 2000, l'apprentissage profond a attir\u00e9 d'importants investissements priv\u00e9s, universitaires et publics, notamment de la part des GAFAM.", "rap": "[Couplet 1]\nL'apprentissage profond, c'est l'IA qui d\u00e9colle\nAvec des r\u00e9seaux neuronaux, le cerveau artificiel s'affole\nDes t\u00e2ches complexes r\u00e9solues, gr\u00e2ce \u00e0 des transformations non lin\u00e9aires\nPlus besoin de faire semblant, c'est du concret, de l'intelligence pure\n\nReconnaissance faciale, vocale, vision par ordinateur\nLe deep learning, une nouvelle \u00e8re, une technologie majeure\nLe signal sonore et visuel, analys\u00e9s avec pr\u00e9cision\nTout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 l'apprentissage profond, une v\u00e9ritable r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nL'apprentissage profond, ouvre de nouvelles portes\nDans l'\u00e9ducation, des notions cl\u00e9s qu'il exporte\nDes avanc\u00e9es rapides, des progr\u00e8s fulgurants\nEn faisant le pont, entre le savoir et le talent\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es 2000 marquent un tournant, une nouvelle \u00e8re\nInvestissements priv\u00e9s, universitaires et publics, \u00e7a fait la paire\nLes GAFAM ont compris l'importance du deep learning\nEt mettent la main \u00e0 la patte pour le d\u00e9veloppement, c'est entra\u00eenant\n\nDes mod\u00e8les performants, des syst\u00e8mes qui apprennent\nL'apprentissage profond, une r\u00e9volution qui se d\u00e9m\u00e8ne\nDes dates qui resteront grav\u00e9es, dans l'histoire du savoir\nPour les g\u00e9n\u00e9rations futures, des bases solides pour construire leur avenir\n\n[Refrain]\nL'apprentissage profond, ouvre de nouvelles portes\nDans l'\u00e9ducation, des notions cl\u00e9s qu'il exporte\nDes avanc\u00e9es rapides, des progr\u00e8s fulgurants\nEn faisant le pont, entre le savoir et le talent"}, {"titre": "D\u00e9veloppement professionnel", "text_origine": "Le d\u00e9veloppement professionnel est un concept polys\u00e9mique. Certains chercheurs y r\u00e9f\u00e8rent en parlant de formation continue, de perfectionnement, de croissance professionnelle, d\u2019\u00e9ducation tout au long de la vie, de professionnalisation, de d\u00e9veloppement de l\u2019identit\u00e9 professionnelle,.\nSelon Jorro et Pana-Martin, le \u00abd\u00e9veloppement professionnel r\u00e9sulterait des processus conjoints d\u2019accompagnement [...] et de reconnaissance professionnelle\u00bb (p. 2). Le d\u00e9veloppement professionnel suppose un double processus d\u2019internalisation qui conduit \u00e0 faire l\u2019exp\u00e9rience d\u2019une acculturation professionnelle, d\u2019externalisation d\u2019un savoir agir et interagir en contexte qui constitue une \u00e9volution au regard des actions ant\u00e9rieurement effectu\u00e9es.\nLes d\u00e9finitions r\u00e9pertori\u00e9es s\u2019inscrivent principalement dans deux grandes cat\u00e9gories de conceptualisations de d\u00e9marche,. La premi\u00e8re r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une d\u00e9marche plut\u00f4t lin\u00e9aire impliquant des stades de d\u00e9veloppement. La seconde d\u00e9crit l\u2019apprentissage effectu\u00e9 de mani\u00e8re cyclique et modul\u00e9 par le contexte et divers \u00e9l\u00e9ments qui vont influencer les initiatives de d\u00e9veloppement.\nDans la d\u00e9marche lin\u00e9aire d\u2019apprentissage, les \u00e9tapes sont fragment\u00e9es en fonction d\u2019une dur\u00e9e. Le d\u00e9but de carri\u00e8re est r\u00e9guli\u00e8rement identifi\u00e9 comme l\u2019\u00e9tape d\u2019insertion professionnelle,,,. \u00abPlusieurs d\u00e9finissent l\u2019insertion professionnelle comme \u00e9tant le premier processus d\u2019int\u00e9gration \u00e0 un emploi\u00bb qui se situe dans les cinq premi\u00e8res ann\u00e9es de pratique,,.", "element_cle": "1. Le d\u00e9veloppement professionnel est un concept polys\u00e9mique qui englobe la formation continue, le perfectionnement et la croissance professionnelle.\n2. Le d\u00e9veloppement professionnel r\u00e9sulte des processus d'accompagnement et de reconnaissance professionnelle.\n3. Il implique un double processus d'internalisation et d'externalisation des comp\u00e9tences professionnelles.\n4. Les d\u00e9marches de d\u00e9veloppement professionnel peuvent \u00eatre lin\u00e9aires ou cycliques selon les contextes et les \u00e9l\u00e9ments qui les influencent.\n5. L'insertion professionnelle est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re \u00e9tape du d\u00e9veloppement professionnel, survenant g\u00e9n\u00e9ralement au cours des cinq premi\u00e8res ann\u00e9es de pratique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9veloppement professionnel, c'est plus qu'une simple d\u00e9marche\nC'est un concept polys\u00e9mique, qui te pousse \u00e0 t'\u00e9panouir, fr\u00e8re\nFormation continue, perfectionnement, croissance pro\nCes \u00e9l\u00e9ments essentiels pour t'\u00e9lever, tu les dois\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement professionnel, c'est ta voie vers le succ\u00e8s\nAcquisition de comp\u00e9tences, une ascension sans cesse\nReconnaissance professionnelle, cl\u00e9 de ton \u00e9volution\nLe rap \u00e9ducatif,, c'est notre r\u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nInternalisation, externalisation de tes talents\nLe d\u00e9veloppement pro, c'est un double mouvement en avant\nT'investir dans ton job, ma\u00eetriser tes comp\u00e9tences\nC'est la cl\u00e9 pour atteindre tes ambitions, aucune r\u00e9sistance\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement professionnel, c'est ta voie vers le succ\u00e8s\nAcquisition de comp\u00e9tences, une ascension sans cesse\nReconnaissance professionnelle, cl\u00e9 de ton \u00e9volution\nLe rap \u00e9ducatif,, c'est notre r\u00e9volution\n\n[Outro]\nLes d\u00e9marches peuvent \u00eatre lin\u00e9aires ou cycliques, tu sais\nSelon les contex"}, {"titre": "D\u00e9veloppement professionnel continu", "text_origine": "Le d\u00e9veloppement professionnel continu (DPC) est, en France, un dispositif d\u2019am\u00e9lioration continue de la qualit\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 des soins en y int\u00e9grant la formation m\u00e9dicale continue et l\u2019\u00e9valuation des pratiques professionnelles.\nIl s\u2019adresse \u00e0 l'ensemble des professionnels de la sant\u00e9, soit 1,7 million de personnes en France en 2014.\nIl constitue une obligation qui s\u2019inscrit dans une d\u00e9marche d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des soins.\nLa participation \u00e0 un programme de d\u00e9veloppement professionnel continu (DPC) est requise pour tous les professionnels de la sant\u00e9, et depuis janvier 2023, les membres des professions de sant\u00e9 r\u00e9glement\u00e9es sont tenus de se faire certifier. Cette obligation l\u00e9gale a pour objectif d'harmoniser la qualit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Tout manquement \u00e0 cette exigence peut entra\u00eener des sanctions professionnelles et l\u00e9gales.\n\n", "element_cle": "1. Le d\u00e9veloppement professionnel continu (DPC) est un dispositif en France visant \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des soins.\n2. Le DPC int\u00e8gre la formation m\u00e9dicale continue et l'\u00e9valuation des pratiques professionnelles.\n3. Le DPC concerne l'ensemble des professionnels de la sant\u00e9, soit environ 1,7 million de personnes en France en 2014.\n4. La participation \u00e0 un programme de DPC est obligatoire pour les professionnels de la sant\u00e9.\n5. Depuis janvier 2023, les membres des professions de sant\u00e9 r\u00e9glement\u00e9es doivent se faire certifier dans le cadre du DPC.\n6. L'objectif de cette certification est d'harmoniser la qualit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.\n7. Le non-respect de cette obligation peut entra\u00eener des sanctions professionnelles et l\u00e9gales.", "rap": "[Couplet 1]\nLe DPC, c'est du s\u00e9rieux, pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nAm\u00e9liorer la qualit\u00e9, garantir des soins sinc\u00e8res\nEn France, c'est le dispositif pour avancer\nEt s\u00e9curiser la sant\u00e9 de chaque patient\n\nInt\u00e9grant la formation m\u00e9dicale continue\nEt l'\u00e9valuation des pratiques professionnelles\nLe DPC concerne tous les pros de la sant\u00e9\n1,7 million de personnes, un chiffre qui vous agace\n\n[Refrain]\nLe DPC, c'est un passage oblig\u00e9\nPour tous les pros, faut pas n\u00e9gliger\nAm\u00e9lioration, s\u00e9curit\u00e9 des soins\nOn avance ensemble vers le m\u00eame dessein\n\n[Couplet 2]\nDepuis janvier 2023, c'est la certification\nLes professions r\u00e9glement\u00e9es doivent passer \u00e0 l'action\nHarmoniser les soins, partout en France\nUne qualit\u00e9 nationale, une seule cadence\n\nAttention aux sanctions si tu fais pas ton devoir\nLes cons\u00e9quences peuvent \u00eatre lourdes, faut pas t'y voir\nT'as une responsabilit\u00e9, un r\u00f4le primordial\nLe DPC, c'est l'avenir, soyons tous professionnels\n\n[Refrain]\nLe DPC, c'est un passage oblig\u00e9\nPour tous les pros, faut pas n\u00e9gliger\nAm\u00e9lioration, s\u00e9curit\u00e9 des soins\nOn avance ensemble vers le m\u00eame dessein"}, {"titre": "Fonds de d\u00e9veloppement de la formation professionnelle", "text_origine": "Le Fonds de d\u00e9veloppement de la formation professionnelle (FDFP) en C\u00f4te d'Ivoire fait partie d'un dispositif de formation professionnelle mis en \u0153uvre en 1991, dans le cadre d'un Programme de valorisation des ressources humaines (PVRH). Il oriente et met en \u0153uvre la politique de formation de la formation professionnelle continue et l'apprentissage en C\u00f4te d'Ivoire. Dans cette perspective, le FDFP g\u00e8re la Taxe d'apprentissage (0,4 % de la masse salariale), la Taxe additionnelle \u00e0 la formation professionnelle continue (1,2 %) et divers autres fonds allou\u00e9s \u00e0 la formation professionnelle.", "element_cle": "1. Le Fonds de d\u00e9veloppement de la formation professionnelle (FDFP) en C\u00f4te d'Ivoire a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1991 dans le cadre du Programme de valorisation des ressources humaines (PVRH).\n2. Le FDFP joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'orientation et la mise en \u0153uvre de la politique de formation professionnelle continue et de l'apprentissage en C\u00f4te d'Ivoire.\n3. Les principales sources de financement du FDFP sont la Taxe d'apprentissage (0,4 % de la masse salariale) et la Taxe additionnelle \u00e0 la formation professionnelle continue (1,2 %).\n4. Le FDFP g\u00e8re \u00e9galement d'autres fonds allou\u00e9s \u00e0 la formation professionnelle.\n5. Le FDFP contribue \u00e0 la promotion de la formation professionnelle en C\u00f4te d'Ivoire et \u00e0 la valorisation des ressources humaines du pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLe FDFP en action depuis '91\nDans l'PVRH, il a vu le jour tout droit\nUn r\u00f4le cl\u00e9 dans la formation pro\nPour l'apprentissage, il est le h\u00e9ros\n\n[Refrain]\nLe Fonds de d\u00e9veloppement\nSoutient la formation professionnelle\nEn C\u00f4te d'Ivoire, c'est essentiel\nPour un avenir meilleur, une belle aubaine\n\n[Couplet 2]\nFinanc\u00e9 par la Taxe d'apprentissage\nEt la Taxe \u00e0 la formation pro, un barrage\nCes sources assurent les fonds n\u00e9cessaires\nPour former chacun selon ses talents et affaires\n\n[Refrain]\nLe Fonds de d\u00e9veloppement\nSoutient la formation professionnelle\nEn C\u00f4te d'Ivoire, c'est essentiel\nPour un avenir meilleur, une belle aubaine\n\n[Couplet 3]\nG\u00e9reur de fonds pour former la jeunesse\nLe FDFP r\u00e9ussit de grandes prouesses\nLes ressources humaines en avant\nPour un pays qui progresse, c'est gagnant\n\n[Refrain]\nLe Fonds de d\u00e9veloppement\nSoutient la formation professionnelle\nEn C\u00f4te d'Ivoire, c'est essentiel\nPour un avenir meilleur, une belle aubaine"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'apprentissage et au d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. Elle comprend des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels sp\u00e9cifiques \u00e0 une p\u00e9riode historique et un lieu g\u00e9ographique donn\u00e9s.\n3. L'objectif principal de l'\u00e9ducation est de favoriser le progr\u00e8s, l'am\u00e9lioration et la pens\u00e9e autonome.\n4. L'\u00e9ducation est essentielle pour la cr\u00e9ation et l'\u00e9panouissement des diff\u00e9rentes cultures.\n5. Selon l'Unesco en 2008, 28 millions d'enfants \u00e9taient exclus de l'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est bien plus qu'un savoir-faire\nC'est l'apprentissage pour se d\u00e9velopper, s'\u00e9lever\nLes facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques\nTout \u00e7a dans un seul et m\u00eame mix\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation n'est pas qu'une simple le\u00e7on\nElle est l'h\u00e9ritage d'une p\u00e9riode et d'un lieu, en question\nDes comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque \u00e9poque\nPour grandir et cultiver notre \u00e9thique\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est notre cl\u00e9 pour progresser\nPenser par nous-m\u00eames, s'am\u00e9liorer\nElle nourrit nos cultures, les fait fleurir\nMais des millions d'enfants en sont exclus, c'est \u00e0 en fr\u00e9mir\n\n[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, moteur pour avancer et \u00e9voluer\nChaque jour, chaque instant, elle nous stimule\nElle nous aide \u00e0 b\u00e2tir notre avenir, notre parcours\nMais des fois, certains la voient comme un lourd fardeau\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation d\u00e9passe les fronti\u00e8res, elle est universelle\nChaque pays, chaque nation, en a la cl\u00e9\nMais l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tous\nLes conflits arm\u00e9s privent des millions d'enfants de tout\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est notre cl\u00e9 pour progresser\nPenser par nous-m\u00eames, s'am\u00e9liorer\nElle nourrit nos cultures, les fait fleurir\nMais des millions d'enfants en sont exclus, c'est \u00e0 en fr\u00e9mir"}, {"titre": "Surdou\u00e9", "text_origine": "Le terme surdou\u00e9 (ou personne \u00e0 haut potentiel intellectuel / HPI) d\u00e9signe un individu dot\u00e9 de capacit\u00e9s intellectuelles significativement sup\u00e9rieures \u00e0 la norme.\nLa d\u00e9finition du haut potentiel varie selon les th\u00e9ories psychologiques de l'intelligence. N\u00e9anmoins, un score \u00e9gal ou sup\u00e9rieur \u00e0 130 \u00e0 un test de quotient intellectuel (QI) est g\u00e9n\u00e9ralement retenu comme indice fiable.\nCette classification fait l'objet d'un d\u00e9bat parmi les psychologues. Certains critiquent notamment la d\u00e9finition de l'intelligence par le QI, qui fournirait selon eux une mesure trop \u00e9troite de l'intelligence.\nDes mesures \u00e9ducatives sont entreprises dans divers pays, avec pour objectifs d\u00e9clar\u00e9s de mieux accompagner les enfants apparemment pourvus de ces aptitudes intellectuelles particuli\u00e8res.\nIl existe \u00e9galement des clubs \u00e0 QI \u00e9lev\u00e9, comme Mensa ou Intertel, r\u00e9serv\u00e9s aux personnes dont le QI atteint ou d\u00e9passe un certain seuil, g\u00e9n\u00e9ralement 130 ou plus.", "element_cle": "1. Le terme surdou\u00e9 d\u00e9signe un individu ayant des capacit\u00e9s intellectuelles sup\u00e9rieures \u00e0 la norme.\n2. Le haut potentiel intellectuel est souvent mesur\u00e9 par un test de quotient intellectuel (QI) avec un score \u00e9gal ou sup\u00e9rieur \u00e0 130.\n3. Les psychologues sont divis\u00e9s sur la d\u00e9finition de l'intelligence bas\u00e9e sur le QI, consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9troite par certains.\n4. Des mesures \u00e9ducatives sont mises en place dans plusieurs pays pour accompagner les enfants surdou\u00e9s.\n5. Des clubs r\u00e9serv\u00e9s aux personnes ayant un QI \u00e9lev\u00e9, comme Mensa ou Intertel, existent pour ceux dont le QI atteint ou d\u00e9passe un certain seuil.", "rap": "[Couplet 1]\nSurdou\u00e9, une intelligence d\u00e9mesur\u00e9e,\nDes capacit\u00e9s qui d\u00e9passent la m\u00eal\u00e9e,\nQuotient intellectuel, un score de g\u00e9nie,\n130 ou plus, tu brilles \u00e0 l'infini.\n\nLe QI, mesurant ton potentiel,\nCertains disent que c'est trop superficiel,\nMais dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif,\nOn met en place des mesures pour t'accompagner, mon p'tit.\n\n[Refrain]\nSurdou\u00e9, tu es unique,\nUn \u00e9clair de g\u00e9nie, une \u00e9toile magique,\nOn te guide, on te soutient,\nDans ce monde o\u00f9 ton intelligence se d\u00e9cha\u00eene.\n\n[Couplet 2]\nLes psychologues, ils sont pas tous d'accord,\nSur la signification de l'intelligence, fort fort,\nCertains trouvent \u00e7a trop limit\u00e9,\nDe se baser seulement sur le QI, ouais.\n\nDes clubs, des cercles r\u00e9serv\u00e9s,\nPour les QI \u00e9lev\u00e9s, les \u00eatres \u00e9clair\u00e9s,\nMensa, Intertel, des noms qui brillent,\nPour les esprits qui d\u00e9passent les limites.\n\n[Refrain]\nSurdou\u00e9, tu sors du commun,\nUn cerveau en surchauffe, un talent inhumain,\nOn te encourage, on te guide,\nDans cette vie o\u00f9 ton intelligence s'\u00e9panouit."}, {"titre": "\u00c9cole Jeannine-Manuel", "text_origine": "L\u2019\u00c9cole Jeannine-Manuel (anciennement \u00c9cole active bilingue Jeannine-Manuel ou EABJM) a pour mission de promouvoir la compr\u00e9hension internationale par l\u2019\u00e9ducation bilingue. L'\u00e9cole est implant\u00e9e \u00e0 Paris, Marcq-en-Baroeul et Londres.  \nL\u2019\u00e9cole accueille 2 400 \u00e9l\u00e8ves de 80 nationalit\u00e9s de la maternelle \u00e0 la terminale dans ses campus parisiens du 7e et 15e arrondissement et pr\u00e8s de 1 000 \u00e9l\u00e8ves, dont 120 internes, \u00e0 Marcq-en-Bar\u0153ul.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1954, environ 20 000 \u00e9l\u00e8ves ont fr\u00e9quent\u00e9 l'\u00c9cole Jeannine-Manuel.", "element_cle": "1. L'\u00c9cole Jeannine-Manuel a pour mission de promouvoir la compr\u00e9hension internationale par l'\u00e9ducation bilingue.\n2. L'\u00e9cole est implant\u00e9e \u00e0 Paris, Marcq-en-Baroeul et Londres.\n3. Elle accueille environ 2 400 \u00e9l\u00e8ves de 80 nationalit\u00e9s de la maternelle \u00e0 la terminale.\n4. L'\u00e9cole compte deux campus parisiens dans les 7e et 15e arrondissements et un campus \u00e0 Marcq-en-Bar\u0153ul.\n5. Depuis sa cr\u00e9ation en 1954, l'\u00c9cole Jeannine-Manuel a accueilli environ 20 000 \u00e9l\u00e8ves.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9cole Jeannine-Manuel, \u00e9ducation internationale\nUne mission claire, la compr\u00e9hension est notre \u00e9pine dorsale\nBilingue, on enseigne en fran\u00e7ais et en anglais\nPour pr\u00e9parer nos \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 un futur bien plus grand\n\nOn est implant\u00e9s \u00e0 Paris, Londres et Marcq-en-Baroeul\nTrois campus vibrants, o\u00f9 l'\u00e9ducation est capitale\n2400 \u00e9l\u00e8ves, 80 nationalit\u00e9s r\u00e9unies\nLa diversit\u00e9 est notre force, c'est notre plus grand d\u00e9fi\n\n[Refrain]\n\u00c9cole Jeannine-Manuel, o\u00f9 tout le monde est accueilli\nConstruisons ensemble, un avenir \u00e9duqu\u00e9 et unifi\u00e9\nDepuis 1954, 20 000 \u00e9l\u00e8ves ont pass\u00e9 nos portes\nLes fondations de la r\u00e9ussite, avec les valeurs qu'on apporte\n\n[Couplet 2]\nDeux campus parisiens, dans les 7e et 15e arrondissements\nDes lieux d'apprentissage, o\u00f9 nos \u00e9l\u00e8ves sont \u00e9panouis \u00e0 chaque instant\nEt \u00e0 Marcq-en-Baroeul, une autre vision \u00e9ducative\nOn grandit ensemble, dans un environnement attractif\n\nL'\u00e9ducation est notre passion, notre motivation\nPour pr\u00e9parer nos \u00e9l\u00e8ves \u00e0 des situations et des d\u00e9fis multiples\nL'\u00c9cole Jeannine-Manuel, une histoire de succ\u00e8s grandissant\nEn formant les leaders de demain, notre mission se perp\u00e9tue encore longtemps\n\n[Refrain]\n\u00c9cole Jeannine-Manuel, o\u00f9 tout le monde est accueilli\nConstruisons ensemble, un avenir \u00e9duqu\u00e9 et unifi\u00e9\nDepuis 1954, 20 000 \u00e9l\u00e8ves ont pass\u00e9 nos portes\nLes fondations de la r\u00e9ussite, avec les valeurs qu'on apporte"}, {"titre": "Diversit\u00e9 linguistique du Cameroun", "text_origine": "La diversit\u00e9 linguistique du Cameroun est un aspect essentiel de l'identit\u00e9 nationale de ce pays d'Afrique centrale.\nEn effet, le Cameroun abrite une multitude de langues, refl\u00e9tant la richesse culturelle et ethnique de sa population. Avec plus de 260 langues recens\u00e9es, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des pays les plus linguistiquement diversifi\u00e9s du monde.\nCette diversit\u00e9 linguistique d\u00e9coule de la pr\u00e9sence de multiples groupes ethniques et tribus qui coexistent pacifiquement dans le pays. Les deux principales familles linguistiques pr\u00e9sentes au Cameroun sont les langues bantoues et les langues nilo-sahariennes, mais on trouve \u00e9galement des langues appartenant \u00e0 d'autres familles, telles que les langues adamawa-oubanguiennes.\nChaque langues au Cameroun porte avec elle l'h\u00e9ritage culturel, historique, et les traditions sp\u00e9cifiques de sa communaut\u00e9 linguistique.\nMalgr\u00e9 cette richesse linguistique, certaines langues sont menac\u00e9es de disparition en raison de divers facteurs tels que la dominance des langues officielles (fran\u00e7ais et anglais), les migrations, l'\u00e9volution socioculturelle et l'urbanisation croissante.\nLe gouvernement camerounais reconna\u00eet l'importance de la diversit\u00e9 linguistique et a mis en place des mesures pour la promouvoir et la pr\u00e9server. L'\u00e9ducation bilingue, la valorisation des langues maternelles, ainsi que la cr\u00e9ation de programmes de recherche et de documentation linguistiques font partie des initiatives d\u00e9ploy\u00e9es pour pr\u00e9server ce patrimoine linguistique.\nLa diversit\u00e9 linguistique du Cameroun t\u00e9moigne de la pluralit\u00e9 culturelle et de l'h\u00e9ritage riche de ce pays.\nElle repr\u00e9sente un v\u00e9ritable atout pour l'identit\u00e9 nationale et contribue \u00e0 la coh\u00e9sion sociale et \u00e0 la reconnaissance des diff\u00e9rents groupes ethniques qui composent la soci\u00e9t\u00e9 camerounaise.\nL'allemand, langue du premier colonisateur de 1884 jusqu'en 1916, a gravement perdu de son influence face aux deux successeurs, mais est enseign\u00e9 comme langue \u00e9trang\u00e8re dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif, avec une certaine popularit\u00e9 par comparaison avec la plupart des autres pays d'Afrique : en 2010, 300 000 personnes parlaient ou apprenaient l'allemand au Cameroun[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. Aucune donn\u00e9e sur les autres langues \u00e9trang\u00e8res (espagnol, chinois, etc.) n\u2019a \u00e9t\u00e9 collect\u00e9e lors du recensement de 2005", "element_cle": "1. Le Cameroun est un pays d'Afrique centrale caract\u00e9ris\u00e9 par une grande diversit\u00e9 linguistique.\n2. Plus de 260 langues diff\u00e9rentes sont recens\u00e9es au Cameroun, faisant de ce pays l'un des plus linguistiquement diversifi\u00e9s du monde.\n3. Cette diversit\u00e9 linguistique est le reflet de la richesse culturelle et ethnique de la population camerounaise.\n4. Les langues bantoues et nilo-sahariennes sont les principales familles linguistiques pr\u00e9sentes au Cameroun, mais il existe \u00e9galement d'autres familles linguistiques.\n5. Certaines langues sont menac\u00e9es de disparition en raison de facteurs tels que la dominance des langues officielles, les migrations et l'urbanisation croissante.\n6. Le gouvernement camerounais reconna\u00eet l'importance de la diversit\u00e9 linguistique et met en place des mesures pour la promouvoir et la pr\u00e9server.\n7. L'\u00e9ducation bilingue et la valorisation des langues maternelles sont des initiatives mises en place pour pr\u00e9server ce patrimoine linguistique.\n8. La diversit\u00e9 linguistique contribue \u00e0 l'identit\u00e9 nationale et \u00e0 la coh\u00e9sion sociale au Cameroun.\n9. L'allemand, langue du premier colonisateur, a perdu de son influence mais est encore enseign\u00e9 comme langue \u00e9trang\u00e8re dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif camerounais.\n10. La diversit\u00e9 linguistique du Cameroun est un v\u00e9ritable atout qui t\u00e9moigne de la pluralit\u00e9 culturelle et de l'h\u00e9ritage riche de ce pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Cameroun, pays d'Afrique centrale,\nUne diversit\u00e9 linguistique qui nous emballe.\nPlus de 260 langues, c'est pas banal,\nUn melting-pot parmi les plus g\u00e9niaux.\n\n[Couplet 2]\nBantoues et nilo-sahariennes, les familles principales,\nMais d'autres familles aussi essentielles.\nCertaines langues menac\u00e9es de disparition,\nFace aux langues officielles, une comp\u00e9tition.\n\n[Refrain]\nLa diversit\u00e9 linguistique, un tr\u00e9sor pr\u00e9cieux,\nQui refl\u00e8te la richesse culturelle de nos v\u0153ux.\nLe gouvernement agit, la langue est sa cible,\nPour pr\u00e9server notre patrimoine ind\u00e9fectible.\n\n[Couplet 3]\n\u00c9ducation bilingue, valorisation des langues maternelles,\nDes mesures pour que notre diversit\u00e9 s'enraye pas elle.\nContribuant \u00e0 l'identit\u00e9 nationale, \u00e0 la coh\u00e9sion sociale,\nLa diversit\u00e9 linguistique, une force radicale.\n\n[Couplet 4]\nL'allemand, langue du premier colonisateur,\nA perdu de son influence, mais conna\u00eet encore sa valeur.\nEnseign\u00e9 tout de m\u00eame dans notre syst\u00e8me \u00e9ducatif,\nPour que cette diversit\u00e9 demeure la perspective active.\n\n[Refrain]\nLa diversit\u00e9 linguistique, un tr\u00e9sor pr\u00e9cieux,\nQui refl\u00e8te la richesse culturelle de nos v\u0153ux.\nLe gouvernement agit, la langue est sa cible,\nPour pr\u00e9server notre patrimoine ind\u00e9fectible.\n\n[Outro]\nLa diversit\u00e9 linguistique du Cameroun, un h\u00e9ritage \u00e0 ch\u00e9rir,\nSymbole d'une pluralit\u00e9 culturelle \u00e0 nourrir.\nUn atout qui nous lie, un lien ind\u00e9l\u00e9bile,\nFi\u00e8re de notre diversit\u00e9, mon pays, ma ville."}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif aux \u00c9tats-Unis", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif aux \u00c9tats-Unis est d\u00e9centralis\u00e9, la plupart des d\u00e9cisions sur le fonctionnement des \u00e9coles, les programmes et sur le financement \u00e9tant prises par des instances locales : les school boards. Les programmes scolaires (curricula) sont en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tablis par chaque \u00c9tat des \u00c9tats-Unis. Le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, via le d\u00e9partement de l'\u00c9ducation des \u00c9tats-Unis, intervient surtout dans le financement de l\u2019\u00e9ducation. Les \u00e9coles priv\u00e9es \u00e9laborent leur programme librement et, dans le syst\u00e8me public, seulement 22 \u00c9tats sur 50 \u00e9tablissent une liste de manuels recommand\u00e9s. Dans la majorit\u00e9 des \u00c9tats, la libert\u00e9 de choix est totale. Les assembl\u00e9es l\u00e9gislatives de chaque \u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00e9tablissent un socle minimum commun de connaissances dans les programmes.\nLes cours sont dispens\u00e9s en anglais dans les 50 \u00c9tats, en espagnol dans le territoire non incorpor\u00e9 de Porto Rico. Il n'y a pas de langue constitutionnellement officielle aux \u00c9tats-Unis, mais 32 des 50 \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s ont adopt\u00e9 l'anglais comme langue officielle. Le hawa\u00efen est une deuxi\u00e8me langue officielle dans l'\u00c9tat de Hawa\u00ef, et quelque 20 langues am\u00e9rindiennes ont \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9es dans l'\u00c9tat d'Alaska. L'espagnol est aussi une langue officielle dans le territoire de Porto Rico, et le chamorro dans le territoire de Guam ; le fran\u00e7ais est une langue \u00ab \u00e0 facilit\u00e9s \u00bb dans plusieurs paroisses de la Louisiane. Chaque school district, ou circonscription scolaire, a le choix de sa langue d'enseignement, mais l'anglais est le choix dans les 50 \u00c9tats, y compris \u00e0 Hawa\u00ef et en Louisiane. Les Porto-Ricains ont choisi l'espagnol, la langue d'instruction dans ses \u00e9coles et \u00e0 l'universit\u00e9 de Porto Rico.\nQuelque 90 % des \u00e9l\u00e8ves am\u00e9ricains sont scolaris\u00e9s dans le public.\nLes \u00c9tats-Unis sont l'un des pays avec le plus grand taux d'investissement dans l'\u00e9ducation. Il repr\u00e9sente 28 % du budget mondial total de l\u2019\u00e9ducation en 2020.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif aux \u00c9tats-Unis est d\u00e9centralis\u00e9, avec des d\u00e9cisions prises au niveau local.\n2. Chaque \u00c9tat des \u00c9tats-Unis \u00e9tablit ses propres programmes scolaires.\n3. Le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral intervient principalement dans le financement de l'\u00e9ducation.\n4. Les \u00e9coles priv\u00e9es ont la libert\u00e9 de concevoir leurs propres programmes.\n5. Seulement 22 \u00c9tats sur 50 fournissent une liste de manuels recommand\u00e9s.\n6. Les cours sont principalement dispens\u00e9s en anglais dans les 50 \u00c9tats.\n7. Certains \u00c9tats ont adopt\u00e9 d'autres langues officielles, comme l'espagnol, le hawa\u00efen et le chamorro.\n8. Environ 90% des \u00e9l\u00e8ves am\u00e9ricains sont scolaris\u00e9s dans le syst\u00e8me public.\n9. Les \u00c9tats-Unis investissent un pourcentage \u00e9lev\u00e9 de leur budget dans l'\u00e9ducation.\n10. En 2020, le budget mondial total de l'\u00e9ducation attribu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis repr\u00e9sentait 28%.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'la situation \u00e9ducative\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e7a s'g\u00e8re d'une mani\u00e8re alternative\nD\u00e9centralis\u00e9, chaque \u00c9tat fait ses choix\nProgrammes scolaires, ils se font pas d'reproches\n\nLe gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, lui, y met du fric\nPour l'financement, \u00e7a peut faire bouger les clics\nLes \u00e9coles priv\u00e9es, elles font leur ramdam\nLeurs programmes, c'est chacun chez soi, aucun dict\u00e2t\n\n[Refrain]\nOn n'a pas tous les m\u00eames manuels, man\n22 \u00c9tats seulement recommandent leur plan\nMais on parle tous anglais, dans les 50 \u00c9tats\nL'\u00e9ducation, c'est \u00e7a, c'est pas des d\u00e9bats\n\n[Couplet 2]\nCertain \u00c9tats, ils ont m\u00eame d'autres langues\nEspagnol, hawa\u00efen, chamorro, une v\u00e9ritable gangue\nMais 90% des \u00e9l\u00e8ves, c'est dans l'public qu'ils tra\u00eenent\nOn n'est pas des p'tits fain\u00e9ants, c'est dans les bancs qu'on s'\u00e9panne\n\nLes \u00c9tats-Unis, ils claquent du biff dans c'milieu\nInvestissent gros, l'\u00e9ducation c'est leur v\u0153u\nEn 2020, c'\u00e9tait 28% de l'budget mondial\nThat's how we roll, notre avenir est vital\n\n[Refrain]\nOn n'a pas tous les m\u00eames manuels, man\n22 \u00c9tats seulement recommandent leur plan\nMais on parle tous anglais, dans les 50 \u00c9tats\nL'\u00e9ducation, c'est \u00e7a, c'est pas des d\u00e9bats"}, {"titre": "Institut Le Rosey", "text_origine": "L'Institut Le Rosey est une \u00e9cole priv\u00e9e internationale avec internat situ\u00e9e dans le ch\u00e2teau homonyme, sur le territoire de la commune vaudoise de Rolle, en Suisse. Durant les mois d'hiver, l'\u00e9cole est d\u00e9localis\u00e9e dans la station de ski suisse de Gstaad o\u00f9 elle dispose d'un campus secondaire. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u00e9cole la plus ch\u00e8re du monde avec des tarifs avoisinant les 130 000 euros pour une ann\u00e9e. Issus de plus de 60 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, les 400 \u00e9l\u00e8ves ont droit \u00e0 un enseignement bilingue, fran\u00e7ais et anglais. Les \u00e9l\u00e8ves peuvent passer soit un bac fran\u00e7ais soit un bac international au terme de leur formation.", "element_cle": "1. L'Institut Le Rosey est une \u00e9cole priv\u00e9e internationale situ\u00e9e en Suisse.\n2. L'\u00e9cole est situ\u00e9e dans le ch\u00e2teau de Le Rosey, \u00e0 Rolle, et dispose \u00e9galement d'un campus secondaire \u00e0 Gstaad.\n3. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u00e9cole la plus ch\u00e8re au monde, avec des frais annuels atteignant les 130 000 euros.\n4. L'\u00e9cole accueille des \u00e9l\u00e8ves de plus de 60 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\n5. Les \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficient d'un enseignement bilingue fran\u00e7ais-anglais.\n6. \u00c0 la fin de leur formation, les \u00e9l\u00e8ves peuvent choisir entre passer le bac fran\u00e7ais ou le bac international.", "rap": "[Couplet 1]\nInstitut Le Rosey, l'\u00e9cole prestigieuse\nDans le ch\u00e2teau de Le Rosey, c'est \u00e7a l'adresse\nSitu\u00e9e en Suisse, internationale est sa renomm\u00e9e\nDes \u00e9l\u00e8ves de 60 pays diff\u00e9rents sont enr\u00f4l\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLe prix, c'est pas pour les petits budgets\n130 000 euros, c'est la somme qui sort du tiroir-caisse\nMais l'\u00e9ducation de qualit\u00e9, elle a un prix\nLe Rosey ne plaisante pas quand il s'agit d'apprentissage, c'est garanti\n\n[Refrain]\nLe Rosey, l'\u00e9cole du savoir\nO\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves apprennent \u00e0 voir\nBilingue fran\u00e7ais-anglais, un avantage certain\nBac fran\u00e7ais ou international, un choix qui fait du bien"}, {"titre": "\u00c9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable", "text_origine": "L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, aussi appel\u00e9e \u00e9ducation relative \u00e0 l'environnement (ERE) ou \u00e9ducation au d\u00e9veloppement durable (EDD), est un domaine de recherche, de formation et d'action p\u00e9dagogique pluridisciplinaire qui s'int\u00e9resse \u00e0 la relation des \u00eatres humains \u00e0 l'environnement d'un point de vue \u00e9cologique, social, culturel, politique, \u00e9conomique et esth\u00e9tique.\nCette discipline a pris son essor au tournant des ann\u00e9es 1970. Elle concerne tous les \u00e2ges de la vie et se d\u00e9ploie dans le milieu de l'\u00e9ducation formelle, non formelle et informelle. Elle vise \u00e0 transformer nos mani\u00e8res de penser et d'agir dans nos relations \u00e0 notre milieu et, principalement, dans nos relations les uns avec les autres. Pour ce faire, elle investit l'ensemble du r\u00e9seau notionnel de l'\u00e9ducation : formation, sensibilisation, prise de conscience, mobilisation, animation, interpr\u00e9tation ou m\u00e9diation, information, vulgarisation, communication et marketing social.\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable rel\u00e8ve de plusieurs conceptions de l'environnement et de l'\u00e9ducation. En effet, elle ne consiste pas simplement \u00e0 int\u00e9grer au sein des programmes d'enseignement des contenus tels que le changement climatique, la pauvret\u00e9 ou la consommation durable ; elle g\u00e9n\u00e8re des m\u00e9thodes d'enseignement et des cadres d'apprentissage interactifs, centr\u00e9s sur l'apprenant. Elle correspond \u00e0 diverses pratiques et sous-domaines distincts qui ont tous pour objectif commun le d\u00e9veloppement d'une posture responsable vis-\u00e0-vis des enjeux socio-environnementaux.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable est un domaine pluridisciplinaire qui \u00e9tudie la relation de l'homme \u00e0 son environnement.\n2. Elle a pris son essor dans les ann\u00e9es 1970 et concerne tous les \u00e2ges de la vie.\n3. Elle se d\u00e9ploie dans les milieux formels, non formels et informels de l'\u00e9ducation.\n4. Son objectif principal est de transformer nos fa\u00e7ons de penser et d'agir vis-\u00e0-vis de notre environnement et de nos relations avec les autres. \n5. Elle englobe diff\u00e9rents aspects tels que la sensibilisation, la formation, la mobilisation et la communication.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation verte, c'est un domaine archi-complet\nUn m\u00e9lange de savoirs pour \u00eatre bien sur le beat\nDepuis les 70's, \u00e7a prend son essor\nPour sensibiliser, \u00e0 tous les \u00e2ges, c'est l'effort\n\nElle se d\u00e9ploie partout, dans tous les milieux\nFormels, informels, que sais-tu ?\nEt son objectif, c'est clair et net\nTransformer nos actions envers l'environnement\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation \u00e0 l'environnement, on est tous concern\u00e9s\nPour nos fa\u00e7ons de penser, de nouvelles id\u00e9es\nSensibilisation, formation, mobilisation\nPour notre avenir, c'est notre motivation\n\n[Couplet 2]\nLa sensibilisation, c'est le premier pas\nPour ouvrir les yeux sur les enjeux, ouais\nLa formation pour \u00eatre plus conscients\nEt des gestes \u00e9co-citoyens, on est brillants\n\nLa mobilisation, ouais, on s'engage tous\nPour avoir un monde meilleur, tr\u00e8s doux\nEt la communication, pour partager nos id\u00e9es\n\u00c9ducation \u00e0 l'environnement, la cl\u00e9\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation \u00e0 l'environnement, on est tous concern\u00e9s\nPour nos fa\u00e7ons de penser, de nouvelles id\u00e9es\nSensibilisation, formation, mobilisation\nPour notre avenir, c'est notre motivation"}, {"titre": "Gouvernance environnementale", "text_origine": "L\u2019environnement et les ressources naturelles doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des biens communs mondiaux, qui appartiennent aux cat\u00e9gories sp\u00e9cifiques des biens non manufactur\u00e9s qui, lorsqu\u2019ils sont partag\u00e9s, peuvent \u00eatre soit divis\u00e9s soit d\u00e9truits. Le caract\u00e8re mondial de ces biens d\u00e9coule de l\u2019appartenance de chacun des \u00e9l\u00e9ments qui le composent \u00e0 un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9. Chacun peut profiter de l\u2019atmosph\u00e8re, du climat et de la biodiversit\u00e9 (entre autres) et, en m\u00eame temps, la plan\u00e8te tout enti\u00e8re souffre des effets dramatiques du r\u00e9chauffement global, de la r\u00e9duction de la couche d'ozone ou de l\u2019extinction des esp\u00e8ces. Cette dimension plan\u00e9taire incite \u00e0 une gestion partag\u00e9e.\nUn bien public se caract\u00e9rise par sa non-rivalit\u00e9 (une ressource naturelle consomm\u00e9e par une personne peut toujours l\u2019\u00eatre par une autre) et par une non-exclusivit\u00e9 (il est impossible d\u2019emp\u00eacher quelqu\u2019un de consommer ce bien). On reconna\u00eet \u00e9galement qu\u2019un bien public est b\u00e9n\u00e9fique et qu\u2019il b\u00e9n\u00e9ficie, par voie de cons\u00e9quence, de l\u2019attribution d\u2019une certaine valeur. La notion de bien commun mondial \u00e9tablit la distinction suivante : il s\u2019agit de biens n\u00e9cessaires \u00e0 la vie et qui d\u00e8s lors ne doivent pas \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s par une seule personne ou un seul \u00c9tat.\nLe caract\u00e8re de non-rivalit\u00e9 du bien requiert donc une gestion qui ne soit ni comp\u00e9titive ni d\u00e9pr\u00e9datrice, comme l\u2019est celle du march\u00e9 libre, qui conduirait \u00e0 son extinction, et il contraint parall\u00e8lement \u00e0 accorder une valeur \u00e9conomique \u00e0 la ressource en question, car sa gratuit\u00e9 conduirait au m\u00eame r\u00e9sultat. L\u2019eau est peut-\u00eatre le meilleur exemple de ce type de biens.\nL\u2019\u00e9tat actuel de la situation en mati\u00e8re de gouvernance environnementale est cependant loin de respecter un ou plusieurs de ces imp\u00e9ratifs. Face \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre au caract\u00e8re complexe de la probl\u00e9matique environnementale, il est indispensable de mettre en place une gestion multilat\u00e9rale coh\u00e9rente entre tous les acteurs concern\u00e9s. Or, jusqu\u2019ici, la communaut\u00e9 mondiale a \u00e9t\u00e9 incapable de relever ce d\u00e9fi et la gouvernance actuelle est la proie de nombreux fl\u00e9aux. Ainsi, malgr\u00e9 la prise de conscience croissante autour des questions environnementales dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s et en voie de d\u00e9veloppement, la d\u00e9gradation de l\u2019environnement se poursuit et de nouveaux probl\u00e8mes environnementaux apparaissent. Tout cela est d\u00fb \u00e0 l\u2019\u00e9tat critique dans lequel se trouve la gouvernance environnementale mondiale. Cette derni\u00e8re est incapable de traiter de mani\u00e8re ad\u00e9quate les probl\u00e8mes environnementaux \u00e0 cause de diff\u00e9rents facteurs : la gouvernance fragment\u00e9e au sein des Nations unies, le manque d\u2019implication de la part des institutions financi\u00e8res, la prolif\u00e9ration d\u2019accords environnementaux qui entrent souvent en conflit avec des mesures commerciales (il existe plus de 300 trait\u00e9s internationaux multilat\u00e9raux et environ 900 trait\u00e9s internationaux bilat\u00e9raux). Ajout\u00e9s \u00e0 tout cela, la division entre les pays du Nord et l\u2019ab\u00eeme persistant entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s et les pays en voie de d\u00e9veloppement doivent \u00eatre pris en compte pour comprendre l\u2019\u00e9chec institutionnel de l\u2019actuelle gouvernance environnementale mondiale.", "element_cle": "1. L'environnement et les ressources naturelles sont des biens communs mondiaux qui peuvent \u00eatre divis\u00e9s ou d\u00e9truits lorsqu'ils sont partag\u00e9s.\n2. Le caract\u00e8re mondial de ces biens n\u00e9cessite une gestion partag\u00e9e pour pr\u00e9venir les effets dramatiques du r\u00e9chauffement global et de l'extinction des esp\u00e8ces.\n3. Les biens publics se caract\u00e9risent par leur non-rivalit\u00e9 et leur non-exclusivit\u00e9, impliquant qu'ils ne doivent pas \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s par une seule personne ou un seul \u00c9tat.\n4. Une gestion comp\u00e9titive ou d\u00e9pr\u00e9datrice des biens communs risquerait de les conduire \u00e0 leur extinction.\n5. Il est essentiel de mettre en place une gestion multilat\u00e9rale coh\u00e9rente pour r\u00e9pondre \u00e0 la complexit\u00e9 de la probl\u00e9matique environnementale.", "rap": "[Couplet]\nL'environnement, les ressources naturelles,\nDes biens communs qu'on doit pr\u00e9server en bataille,\nPartag\u00e9s, divis\u00e9s, mais attention,\nSi on les d\u00e9truit, c'est toute la plan\u00e8te en perdition.\n\nLe r\u00e9chauffement global, une menace dramatique,\nL'extinction des esp\u00e8ces, une situation chaotique,\nCes biens mondiaux demandent une gestion partag\u00e9e,\nPour \u00e9viter les cons\u00e9quences, faut agir sans d\u00e9lai.\n\n[Refrain]\nGouvernance environnementale, l'avenir est crucial,\nPr\u00e9server ces biens publics, une mission mondiale,\nNon-rivalit\u00e9, non-exclusivit\u00e9, le but ultime,\nPas de contr\u00f4le unique, car tous on est concern\u00e9s, on s'anime.\n\n[Couplet]\nUne gestion comp\u00e9titive, d\u00e9pr\u00e9datrice,\nC'est risquer l'extinction, une issue funeste,\nOn peut pas laisser ces biens partir en fum\u00e9e,\nL'urgence est l\u00e0, faut trouver la bonne cl\u00e9.\n\nUne gestion multilat\u00e9rale, la r\u00e9ponse \u00e0 la complexit\u00e9,\nPour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, pas de simplicit\u00e9,\nEnsemble, main dans la main, on peut y arriver,\nLa gouvernance environnementale, faut la r\u00e9aliser.\n\n[Refrain]\nGouvernance environnementale, l'avenir est crucial,\nPr\u00e9server ces biens publics, une mission mondiale,\nNon-rivalit\u00e9, non-exclusivit\u00e9, le but ultime,\nPas de contr\u00f4le unique, car tous on est concern\u00e9s, on s'anime."}, {"titre": "Terra Nil", "text_origine": "Terra Nil est un jeu vid\u00e9o de strat\u00e9gie d\u00e9velopp\u00e9 par Free Lives et Devolver Digital pour Microsoft Windows, sorti le 28 mars 2023.\nAlors que le gameplay se concentre sur la construction de b\u00e2timents, comme c'est souvent le cas dans les jeux city-builder, Terra Nil se focalise surtout sur la reconstruction de l'\u00e9cosyst\u00e8me. Plut\u00f4t que de favoriser la consommation de ressources pour se d\u00e9velopper, le jeu s'inspire du r\u00e9ensauvagement et de la crise climatique, et cherche \u00e0 restaurer la nature plut\u00f4t qu'\u00e0 l'exploiter.", "element_cle": "1. Terra Nil est un jeu vid\u00e9o de strat\u00e9gie ax\u00e9 sur la reconstruction de l'\u00e9cosyst\u00e8me.\n2. Les d\u00e9veloppeurs du jeu, Free Lives et Devolver Digital, ont sorti Terra Nil le 28 mars 2023.\n3. Contrairement aux jeux de construction traditionnels, Terra Nil encourage le r\u00e9ensauvagement et la restauration de la nature.\n4. Le gameplay met l'accent sur la construction de b\u00e2timents en harmonie avec l'environnement.\n5. Terra Nil aborde la crise climatique et propose une approche alternative de d\u00e9veloppement durable.", "rap": "[Couplet 1]\nTerra Nil, c'est l'jeu qui r\u00e9veille,\nStrat\u00e9gie, \u00e9cologie, c'est le m\u00e9lange qu'on \u00e9veille,\nUn monde \u00e0 reconstruire, apr\u00e8s des ann\u00e9es de destruction,\nLe 28 mars 2023, Devolver Digital prend la fonction.\n\n[Refrain]\nTerra Nil, laisse parler ta nature,\nR\u00e9ensauvagement, c'est s\u00fbr, c'est la solution future,\nDans ce jeu, on restaure, on construit en harmonie,\nUne approche alternative, pour sauver notre ch\u00e8re patrie.\n\n[Couplet 2]\nPlus de b\u00e9ton, de pollution, ici tout est diff\u00e9rent,\nLe gameplay est bas\u00e9 sur la restauration intelligente,\nDes b\u00e2timents \u00e9cologiques, pour un environnement sain,\nTerra Nil nous prouve qu'on peut faire du bien.\n\n[Refrain]\nTerra Nil, laisse parler ta nature,\nR\u00e9ensauvagement, c'est s\u00fbr, c'est la solution future,\nDans ce jeu, on restaure, on construit en harmonie,\nUne approche alternative, pour sauver notre ch\u00e8re patrie."}, {"titre": "NaturVision", "text_origine": "NaturVision est le festival du film de l\u2019environnement le plus ancien d\u2019Allemagne. Le festival a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2002 \u00e0 Neusch\u00f6nau dans la for\u00eat bavaroise et a lieu \u00e0 Ludwigsburg au Bade-Wurtemberg depuis 2012. Le festival se d\u00e9roule au Central-Theater \u00e0 Ludwigsburg. Depuis 2014, le public peut b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d\u2019un cin\u00e9ma en plein air pendant les journ\u00e9es du festival. Un march\u00e9 avec des stands d\u2019information et des produits r\u00e9gionaux et durables, ainsi qu\u2019une soir\u00e9e de slam scientifique font aussi partie du programme du festival.", "element_cle": "1. NaturVision est le festival du film de l\u2019environnement le plus ancien d\u2019Allemagne.\n2. Le festival a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2002 \u00e0 Neusch\u00f6nau dans la for\u00eat bavaroise.\n3. Depuis 2012, le festival a lieu \u00e0 Ludwigsburg au Bade-Wurtemberg.\n4. Le festival se d\u00e9roule au Central-Theater \u00e0 Ludwigsburg.\n5. Depuis 2014, le public peut b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d\u2019un cin\u00e9ma en plein air pendant les journ\u00e9es du festival.\n6. Un march\u00e9 avec des stands d\u2019information et des produits r\u00e9gionaux et durables fait partie du programme du festival.\n7. Une soir\u00e9e de slam scientifique est \u00e9galement organis\u00e9e lors du festival.", "rap": "[Couplet 1]\nNaturVision, festival \u00e9cologique respect\u00e9\nLe plus ancien d'Allemagne, faut pas l'oublier\nCr\u00e9\u00e9 en 2002 dans la for\u00eat bavaroise\nNeusch\u00f6nau, c'\u00e9tait la premi\u00e8re mise\n\n[Refrain]\nNaturVision, engageons-nous pour la plan\u00e8te\n\u00c0 travers le cin\u00e9ma, transmettons le message clair et net\n\n[Couplet 2]\nDepuis 2012, Ludwigsburg est le nouveau terrain\nDu festival, Bade-Wurtemberg en est digne\nCentral-Theater, lieu de rendez-vous des curieux\nPour s'instruire sur l'environnement, restez s\u00e9rieux\n\n[Refrain]\nNaturVision, engageons-nous pour la plan\u00e8te\n\u00c0 travers le cin\u00e9ma, transmettons le message clair et net\n\n[Couplet 3]\nCin\u00e9ma en plein air, entr\u00e9e gratuite pour le public\nPour des journ\u00e9es festives et fantastiques, ludique\nMarch\u00e9 \u00e9colo, produits r\u00e9gionaux et durables\nPour un mode de vie responsable et admirable\n\n[Refrain]\nNaturVision, engageons-nous pour la plan\u00e8te\n\u00c0 travers le cin\u00e9ma, transmettons le message clair et net\n\n[Couplet 4]\nSlam scientifique, soir\u00e9e qui fait vibrer\nDes paroles percutantes, \u00e0 l'environnement d\u00e9di\u00e9\nUn festival complet, \u00e9ducatif et divertissant\nNaturVision, ensemble construisons un avenir resplendissant\n\n[Refrain]\nNaturVision, engageons-nous pour la plan\u00e8te\n\u00c0 travers le cin\u00e9ma, transmettons le message clair et net"}, {"titre": "\u00c9ducation pour la sant\u00e9", "text_origine": "L'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 est le processus par lequel les personnes ou les groupes de personnes apprennent les facteurs favorisants de la promotion, l'entretien ou la restauration de la sant\u00e9.\nL'OMS, en 1998, d\u00e9clarait : \u00ab L'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 comprend la cr\u00e9ation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de possibilit\u00e9s d'apprendre gr\u00e2ce \u00e0 une forme de communication visant \u00e0 am\u00e9liorer les comp\u00e9tences en mati\u00e8re de sant\u00e9, ce qui comprend l'am\u00e9lioration des connaissances et la transmission d'aptitudes utiles dans la vie, qui favorisent la sant\u00e9 des individus et des communaut\u00e9s \u00bb.\nCette d\u00e9finition comporte plusieurs \u00e9l\u00e9ments :\n\nL\u2019aspect d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 est important, il suppose des actions pro-actives vers les personnes qui en ont le plus besoin et qui sont souvent les \u00ab derni\u00e8res \u00bb \u00e0 faire appel.\nIl faut adapter la forme de la communication aux groupes vis\u00e9s.\nIl s\u2019agit d\u2019accro\u00eetre la comp\u00e9tence en mati\u00e8re de sant\u00e9, d\u2019acqu\u00e9rir des r\u00e9flexes de sant\u00e9 positifs, tant au niveau communautaire, cela doit devenir un domaine d\u2019appropriation, qu\u2019au niveau de l\u2019individu qui acquiert une certaine ma\u00eetrise le concernant dans ce domaine.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 est un processus d'apprentissage des facteurs favorisant la promotion, l'entretien ou la restauration de la sant\u00e9.\n2. L'OMS d\u00e9finit l'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 comme la cr\u00e9ation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de possibilit\u00e9s d'apprendre gr\u00e2ce \u00e0 une communication visant \u00e0 am\u00e9liorer les comp\u00e9tences en mati\u00e8re de sant\u00e9.\n3. La communication doit \u00eatre adapt\u00e9e aux diff\u00e9rents groupes cibles.\n4. L'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 vise \u00e0 accro\u00eetre la comp\u00e9tence en mati\u00e8re de sant\u00e9 et \u00e0 d\u00e9velopper des comportements positifs tant au niveau individuel que communautaire.\n5. Il est n\u00e9cessaire d'agir de mani\u00e8re proactive envers les personnes qui ont le plus besoin d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation pour la sant\u00e9, c'est primordial\nPour promouvoir, entretenir et restaurer notre capital\nOn l'apprend d\u00e8s tout petit, c'est un processus vital\nPour pr\u00e9server notre bien-\u00eatre, voil\u00e0 le but final\n\nL'OMS nous dit : c'est une communication d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\nPour am\u00e9liorer nos comp\u00e9tences, rien de plus \u00e9clair\u00e9\nIl faut s'adapter \u00e0 chaque groupe, c'est cibl\u00e9\nPour que chacun puisse en profiter, \u00e9clair\u00e9(e)\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation pour la sant\u00e9, une voix qui compte\nPour nos comportements, une v\u00e9ritable monte\nAu niveau individuel comme communautaire, \u00e7a nous surmonte\nAgissons maintenant pour ceux qui en ont le plus besoin, une compte\n\n[Couplet 2]\nDans le but d'accro\u00eetre notre comp\u00e9tence\nL'\u00e9ducation pour la sant\u00e9, c'est une vraie chance\nDes comportements positifs, au quotidien, \u00e7a nous enchante\nPour le bien de notre corps et de notre conscience\n\nIl est temps d'\u00eatre proactif et de se lancer\nVers ceux qui ont besoin de cette \u00e9ducation en priorit\u00e9\nAgissons d\u00e8s aujourd'hui, sans plus attendre\nPour une soci\u00e9t\u00e9 en meilleure sant\u00e9, une vie \u00e0 prendre\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation pour la sant\u00e9, une voix qui compte\nPour nos comportements, une v\u00e9ritable monte\nAu niveau individuel comme communautaire, \u00e7a nous surmonte\nAgissons maintenant pour ceux qui en ont le plus besoin, une compte"}, {"titre": "Institut national de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9", "text_origine": "L\u2019Institut national de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 (INPES) est un \u00e9tablissement public administratif (EPA) fran\u00e7ais plac\u00e9 sous la tutelle du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Sant\u00e9.\nCr\u00e9\u00e9 par la loi du 4 mars 2002 relative aux droits des malades et \u00e0 la qualit\u00e9 du syst\u00e8me de sant\u00e9, il s'est constitu\u00e9 \u00e0 partir de la transformation du Comit\u00e9 fran\u00e7ais d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 (CFES), auquel il se substitue.\nEn 2016, l'INPES est dissoute ; l\u2019Agence nationale de sant\u00e9 publique (aussi connue sous le nom de Sant\u00e9 publique France) reprend ses missions.", "element_cle": "1. L'Institut national de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 (INPES) est un \u00e9tablissement public administratif fran\u00e7ais.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la loi du 4 mars 2002 et est plac\u00e9 sous la tutelle du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Sant\u00e9.\n3. L'INPES est la transformation du Comit\u00e9 fran\u00e7ais d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 (CFES).\n4. En 2016, l'INPES est dissoute.\n5. Ses missions sont reprises par l'Agence nationale de sant\u00e9 publique, \u00e9galement connue sous le nom de Sant\u00e9 publique France.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coutez tous attentivement\nJe vais vous parler de l'INPES\nUn institut pas comme les autres\nQui nous pr\u00e9vient et nous \u00e9duque en express\n\nCr\u00e9\u00e9 en 2002 par la loi\nIl est sous la tutelle du minist\u00e8re de la Sant\u00e9, ma foi\nL'INPES, c'est la suite du CFES\nUn comit\u00e9 fran\u00e7ais qui prenait soin de nos caisses\n\n[Refrain]\nL'INPES, c'\u00e9tait notre protection sant\u00e9\nAvec des actions pour nous sensibiliser\nMais en 2016, l'institut est dissous\nSes missions reprises par Sant\u00e9 publique France, c'est fou\n\n[Couplet 2]\nSant\u00e9 publique France, c'est son nouveau nom\nUn nouvel acteur pour notre bien-\u00eatre commun\nIl continue les actions de pr\u00e9vention\nPour am\u00e9liorer notre condition\n\nDes campagnes d'information et de sensibilisation\nPour lutter contre les addictions et les infections\nL'INPES est parti, mais l'\u00e9ducation reste\nPour une soci\u00e9t\u00e9 saine et en pleine sant\u00e9, qu'on atteste\n\n[Refrain]\nL'INPES, c'\u00e9tait notre protection sant\u00e9\nAvec des actions pour nous sensibiliser\nMais en 2016, l'institut est dissous\nSes missions reprises par Sant\u00e9 publique France, c'est fou"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. Elle inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels sp\u00e9cifiques au lieu g\u00e9ographique et \u00e0 la p\u00e9riode historique.\n3. L'\u00e9ducation vise \u00e0 faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame sur un sujet, et contribue \u00e0 la cr\u00e9ation de cultures.\n4. En 2008, l'Unesco rapporte que vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison de conflits arm\u00e9s.\n5. Il est essentiel de garantir l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation pour tous les enfants afin de favoriser leur d\u00e9veloppement et de construire un avenir meilleur.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, fondation de mon identit\u00e9,\nIntellect, morale, physique, c'est vitalit\u00e9,\nJ'apprends, je grandis, je m'\u00e9veille jour apr\u00e8s jour,\nD\u00e9velopper mes connaissances, j'en ai toujours l'amour.\n\nDes comp\u00e9tences pr\u00e9cises, culture si vari\u00e9e,\nLi\u00e9es \u00e0 ma g\u00e9ographie, mon \u00e9poque, mon pass\u00e9,\nChaque si\u00e8cle a ses \u00e9preuves, ses codes \u00e0 d\u00e9crypter,\nL'\u00e9ducation m'y guide, pour mieux me rep\u00e9rer.\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation, au c\u0153ur de ma vie, mon alli\u00e9e,\nElle m'ouvre les portes d'un futur illumin\u00e9,\nEnsemble, construisons, r\u00eavons sans s'arr\u00eater,\nL'\u00e9ducation, une chance \u00e0 ne jamais gaspiller.\n\n[Couplet 2]\nEn 2008, l'Unesco r\u00e9v\u00e8le la r\u00e9alit\u00e9,\nVingt-huit millions d'enfants sans \u00e9ducation, c'est en v\u00e9rit\u00e9,\nLes conflits arm\u00e9s les privent de leur droit,\nMais c'est tous unis qu'on leur redonnera de l'espoir.\n\nAcc\u00e8s pour tous, tel est le d\u00e9fi \u00e0 relever,\nChaque enfant m\u00e9rite de pouvoir s'\u00e9panouir lib\u00e9r\u00e9,\nL'\u00e9ducation, garantie d'un avenir radieux,\nConstruisons ensemble un monde bold, harmonieux.\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation, au c\u0153ur de ma vie, mon alli\u00e9e,\nElle m'ouvre les portes d'un futur illumin\u00e9,\nEnsemble, construisons, r\u00eavons sans s'arr\u00eater,\nL'\u00e9ducation, une chance \u00e0 ne jamais gaspiller."}, {"titre": "Mutuelle g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00c9ducation nationale", "text_origine": "La Mutuelle g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00c9ducation nationale, souvent d\u00e9sign\u00e9 par le sigle MGEN, est une mutuelle de sant\u00e9 fran\u00e7aise, qui fait partie du Groupe VYV. Elle est la plus importante du pays en nombre d'adh\u00e9rents et en cotisations[source insuffisante], avec 4 millions de personnes[Quand ?][r\u00e9f. n\u00e9cessaire], et c'est \u00e9galement la premi\u00e8re mutuelle de la fonction publique.\nElle dispose d'un r\u00e9seau de 18 600 militants pr\u00e9sents sur le terrain, ainsi que de 10 000 salari\u00e9s.\nSi la MGEN est historiquement la mutuelle des personnels de l\u2019\u00c9ducation nationale, de la Culture, de la Recherche et de la Jeunesse et des Sports, elle est depuis 2015 ouverte \u00e0 tous via MGEN Filia.", "element_cle": "1. La Mutuelle g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00c9ducation nationale, \u00e9galement connue sous le nom de MGEN, est une mutuelle de sant\u00e9 fran\u00e7aise.\n2. Elle est la plus grande mutuelle de France en termes d'adh\u00e9rents et de cotisations.\n3. La MGEN compte 4 millions de personnes assur\u00e9es.\n4. Elle est la premi\u00e8re mutuelle de la fonction publique.\n5. La MGEN dispose d'un r\u00e9seau de 18 600 militants et de 10 000 salari\u00e9s.\n6. Historiquement, la MGEN couvrait principalement les personnels de l'\u00c9ducation nationale, de la Culture, de la Recherche et de la Jeunesse et des Sports.\n7. Depuis 2015, la MGEN est ouverte \u00e0 tous via MGEN Filia.", "rap": "[Couplet 1]\nLa MGEN, une mutuelle bien r\u00e9elle\nLa plus grande de France, elle est sans pareille\n4 millions d'assur\u00e9s, dans son r\u00e9seau fusionnel\nPour prendre soin de tous, de la t\u00eate aux orteils\n\n[Couplet 2]\nAu service de la fonction publique, elle tr\u00f4ne en t\u00eate\nSon r\u00e9seau de militants, une v\u00e9ritable arm\u00e9e pr\u00eate\n18 600 engag\u00e9s, 10 000 salari\u00e9s dans la bataille\nEnsemble, ils oeuvrent pour une sant\u00e9 sans faille\n\n[Refrain]\nMGEN, une mutuelle d'exception\nAu service de l'\u00e9ducation, sans aucune exception\nDepuis 2015, ouverte \u00e0 tous, c'est sa mission\nProt\u00e9ger la sant\u00e9, \u00e7a, c'est une vraie vision"}, {"titre": "Sant\u00e9", "text_origine": "La sant\u00e9 est \u00ab un \u00e9tat de complet bien-\u00eatre physique, mental et social, et ne consiste pas seulement en une absence de maladie ou d'infirmit\u00e9 \u00bb. Dans cette d\u00e9finition par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, OMS, depuis 1946, la sant\u00e9 repr\u00e9sente \u00ab l\u2019un des droits fondamentaux de tout \u00eatre humain, quelles que soient sa race, sa religion, ses opinions politiques, sa condition \u00e9conomique ou sociale \u00bb,. Elle implique la satisfaction de tous les besoins fondamentaux de la personne, qu'ils soient affectifs, sanitaires, nutritionnels, sociaux ou culturels. Mais cette d\u00e9finition confond les notions de sant\u00e9 et de bien-\u00eatre.\nPar ailleurs, \u00ab la sant\u00e9 r\u00e9sulte d\u2019une interaction constante entre l\u2019individu et son milieu \u00bb et repr\u00e9sente donc \u00ab cette \u00ab capacit\u00e9 physique, psychique et sociale des personnes d\u2019agir dans leur milieu et d\u2019accomplir les r\u00f4les qu\u2019elles entendent assumer d\u2019une mani\u00e8re acceptable pour elles-m\u00eames et pour les groupes dont elles font partie \u00bb.\nRen\u00e9 Dubos pr\u00e9sente en 1973 la sant\u00e9 comme \u00ab la situation dans laquelle l'organisme r\u00e9agit par une adaptation tout en pr\u00e9servant son int\u00e9grit\u00e9 individuelle. C'est l'\u00e9tat physique et mental relativement exempt de g\u00eanes et de souffrances qui permet \u00e0 l'individu de fonctionner aussi longtemps que possible dans le milieu o\u00f9 le hasard ou le choix l'ont plac\u00e9. \u00bb,Pour Ren\u00e9 Leriche en 1936, \u00ab la sant\u00e9 c'est la vie dans le silence des organes. \u00bb,", "element_cle": "1. La sant\u00e9 est un \u00e9tat de bien-\u00eatre physique, mental et social.\n2. La sant\u00e9 est un droit fondamental de tout \u00eatre humain.\n3. La sant\u00e9 implique la satisfaction des besoins fondamentaux.\n4. La sant\u00e9 est le r\u00e9sultat de l'interaction entre l'individu et son environnement.\n5. La sant\u00e9 est une capacit\u00e9 \u00e0 agir et \u00e0 accomplir ses r\u00f4les dans un milieu acceptable.\n6. La sant\u00e9 est une situation o\u00f9 l'organisme s'adapte tout en pr\u00e9servant son int\u00e9grit\u00e9 individuelle.\n7. La sant\u00e9 est un \u00e9tat exempt de g\u00eanes et de souffrances.\n8. La sant\u00e9 est la vie dans le silence des organes.\n9. La sant\u00e9 est la possibilit\u00e9 de fonctionner dans le milieu o\u00f9 l'on se trouve.\n10. La sant\u00e9 est un \u00e9tat physique et mental optimal pour le fonctionnement de l'individu.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sant\u00e9, c'est plus que juste l'absence de maladies\nC'est un \u00e9tat complet, physique et mental, un \u00e9quilibre de vie\nUn droit fondamental pour chaque \u00eatre humain\nPour prosp\u00e9rer et s'\u00e9panouir, c'est essentiel, c'est certain\n\nLa sant\u00e9, c'est l'interaction entre soi et son environnement\nSatisfaire nos besoins fondamentaux, c'est le fondement\n\u00catre capable d'agir, de remplir nos r\u00f4les dans la soci\u00e9t\u00e9\nDans un milieu acceptable, trouver notre voie, notre identit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9, c'est un \u00e9tat de bien-\u00eatre physique, mental et social\nUn droit fondamental, un besoin vital, essentiel pour tous\nLa sant\u00e9, c'est plus que juste \u00eatre exempt de souffrances\nC'est pouvoir vivre pleinement, dans le silence des organes\n\n[Couplet 2]\nLa sant\u00e9, c'est \u00eatre en harmonie avec notre propre nature\nS'adapter, tout en pr\u00e9servant notre int\u00e9grit\u00e9, voil\u00e0 l'aventure\nUn \u00e9tat o\u00f9 notre organisme fonctionne \u00e0 son plein potentiel\nDans le milieu o\u00f9 l'on se trouve, \u00eatre capable de briller au ciel\n\nLa sant\u00e9, c'est \u00e9viter les g\u00eanes, les douleurs, les souffrances\nSe sentir vivant, fort, plein d'\u00e9nergie, sans r\u00e9sistances\nUn \u00e9tat physique et mental optimal pour s'\u00e9panouir\nLa cl\u00e9 pour atteindre nos r\u00eaves, ne jamais se r\u00e9signer\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9, c'est un \u00e9tat de bien-\u00eatre physique, mental et social\nUn droit fondamental, un besoin vital, essentiel pour tous\nLa sant\u00e9, c'est plus que juste \u00eatre exempt de souffrances\nC'est pouvoir vivre pleinement, dans le silence des organes"}, {"titre": "\u00c9ducation sexuelle", "text_origine": "L'\u00e9ducation sexuelle (ou \u00ab \u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 \u00bb) informe sur la sexualit\u00e9 et ses enjeux. Elle transmet des valeurs et recommandations, d\u00e8s l'enfance, en privil\u00e9giant la p\u00e9riode de pubert\u00e9 et de l'adolescence (\u00e2ge principal de l\u2019\u00e9veil \u00e0 la sexualit\u00e9 qui pr\u00e9pare la \u201cpremi\u00e8re fois\u201d). Elle se poursuivant potentiellement tout au long de la vie.\nPour l'UNESCO, au del\u00e0 d'apporter des connaissances sur l'anatomie, la physiologie et la f\u00e9condit\u00e9, il s'agit aussi de favoriser l'expression et la discussion autour des \u00e9motions et sentiments amoureux, des pratiques sexuelles, de la sant\u00e9 sexuelle et reproductive, des notions de consentement et de respect mutuel.\nElle est th\u00e9oriquement principalement prise en charge par la famille et l'\u00e9cole, et dans l'\u00e9cole, l'assistante sociale, la psychologue scolaire et l'infirmi\u00e8re peuvent aussi y contribuer, ainsi que d'autres membres du secteur m\u00e9dico-social et de la pr\u00e9vention hors de l'\u00e9cole.\nL'\u00e9ducation sexuelle compl\u00e8te inclut trois dimensions symboliques : celles du rapport au corps (le sien et celui des autres), aux savoirs et \u00e0 la loi (\u00ab trois dimensions communes au sexuel \u00bb qui encadrent l'\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 dans les programmes scolaires, en lien avec l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 et au bien-\u00eatre, en respectant l'enfant et l\u2019adolescent pour, gr\u00e2ce \u00e0 une information et une communication de qualit\u00e9, les aider \u00e0 passer plus facilement et en s\u00e9curit\u00e9 de l'enfance \u00e0 la vie adulte, et pour l'aider dans ses choix vers le bonheur, dans le respect des droits de l'homme et l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. Elle porte sur les premiers sentiments, l'amour, le plaisir, le d\u00e9sir, l'orientation sexuelle (h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9, homosexualit\u00e9, bisexualit\u00e9, asexualit\u00e9\u2026) et identit\u00e9 de genre, les premi\u00e8res relations sexuelles, le consentement, les pr\u00e9servatifs, la contraception, l'oubli de pilule, le d\u00e9pistage des IST, le traitement post-exposition, ainsi que sur la majorit\u00e9 sexuelle, l'abus sexuel et la violence sexuelle, ou encore sur la pr\u00e9vention et la consultation gyn\u00e9cologique.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation sexuelle informe sur la sexualit\u00e9 et ses enjeux.\n2. Elle transmet des valeurs et recommandations d\u00e8s l'enfance, en privil\u00e9giant la p\u00e9riode de pubert\u00e9 et de l'adolescence.\n3. Elle favorise l'expression et la discussion autour des \u00e9motions et sentiments amoureux, des pratiques sexuelles, de la sant\u00e9 sexuelle et reproductive, du consentement et du respect mutuel.\n4. Elle est prise en charge principalement par la famille et l'\u00e9cole, avec l'aide de professionnels tels que l'assistante sociale, la psychologue scolaire et l'infirmi\u00e8re.\n5. L'\u00e9ducation sexuelle inclut les dimensions du rapport au corps, aux savoirs et \u00e0 la loi, dans le respect des droits de l'homme et de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.\n6. Elle aborde les premiers sentiments, l'amour, le plaisir, le d\u00e9sir, l'orientation sexuelle, l'identit\u00e9 de genre, les premi\u00e8res relations sexuelles, la contraception, les IST, l'abus sexuel et la violence sexuelle.\n7. Elle vise \u00e0 aider les jeunes \u00e0 passer plus facilement et en s\u00e9curit\u00e9 de l'enfance \u00e0 la vie adulte, en leur fournissant une information et une communication de qualit\u00e9.\n8. Elle met l'accent sur le consentement et l'utilisation des pr\u00e9servatifs pour pr\u00e9venir les risques li\u00e9s \u00e0 la sexualit\u00e9.\n9. Elle encourage la pr\u00e9vention des IST et le d\u00e9pistage, ainsi que le traitement post-exposition.\n10. Elle joue un r\u00f4le important dans la promotion du bonheur et de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation sexuelle, une info cruciale\nSur l'sexe et ses enjeux, faut rendre \u00e7a officiel\nD\u00e8s l'enfance, les valeurs et les recommandations\nPour les ados en plein bouleversement, c'est essentiel, mon pote, sans \u00e9ruption\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation sexuelle, on en parle sans tabou\nPour comprendre les \u00e9motions, parlons-en, t'es fou\nDu consentement au respect mutuel, on s'instruit\nDans l'famille, l'\u00e9cole, avec les pros, on grandit\n\n[Couplet 2]\nAmour et plaisir, d\u00e9couvertes de la vie\nGenre, orientation, on fait un choix de survie\nLes premi\u00e8res fois, contraception, les IST\nMais aussi les abus et la violence, \u00e7a s'oblige pas comme une liste\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation sexuelle, cl\u00e9 vers l'\u00e2ge adulte\nInfos de qualit\u00e9, pour \u00e9viter les tumultes\nLe consentement et les pr\u00e9servatifs, s\u00e9curit\u00e9\nPr\u00e9vention, d\u00e9pistage, on \u00e9vite la maladie\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation sexuelle, promouvoir le bonheur\nEt l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, en chaque heure\nOn s'instruit, on comprend, on vibre ensemble\nL'\u00e9ducation sexuelle, on s'en fait l'embl\u00e8me"}, {"titre": "Agence nationale de sant\u00e9 publique", "text_origine": "L'Agence nationale de sant\u00e9 publique, aussi connue sous le nom de Sant\u00e9 publique France, est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re administratif fran\u00e7ais, plac\u00e9 sous la tutelle du minist\u00e8re charg\u00e9 de la sant\u00e9, dont le pr\u00e9sident du conseil d'administration est nomm\u00e9 par d\u00e9cret du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\nPr\u00e9vue par la loi de modernisation du syst\u00e8me de sant\u00e9, elle est cr\u00e9\u00e9e le 1er mai 2016,,. Elle succ\u00e8de \u00e0 l\u2019Institut de veille sanitaire (InVS), l\u2019Institut national de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 (Inpes), l\u2019\u00c9tablissement de pr\u00e9paration et de r\u00e9ponse aux urgences sanitaires (\u00c9prus) et Addictions Drogues Alcool Info Service (Adalis).", "element_cle": "1. L'Agence nationale de sant\u00e9 publique, \u00e9galement connue sous le nom de Sant\u00e9 publique France, est un \u00e9tablissement public fran\u00e7ais.\n2. L'agence est plac\u00e9e sous la tutelle du minist\u00e8re charg\u00e9 de la sant\u00e9.\n3. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e le 1er mai 2016 en remplacement de plusieurs organismes, tels que l'Institut de veille sanitaire (InVS) et l'Institut national de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 (Inpes).\n4. Le pr\u00e9sident du conseil d'administration est nomm\u00e9 par d\u00e9cret du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n5. L'agence a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans le cadre de la loi de modernisation du syst\u00e8me de sant\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Agence nationale de sant\u00e9 publique, c'est la r\u00e9f\u00e9rence\nSant\u00e9 publique France, la d\u00e9fense de la science\nUn \u00e9tablissement public, avec une mission sp\u00e9cifique\nSous le minist\u00e8re de la sant\u00e9, elle est strat\u00e9gique\n\nCr\u00e9\u00e9e le 1er mai 2016, un tournant colossal\nPour remplacer l'InVS et l'Inpes, c'\u00e9tait vital\nUn regroupement d'organismes pour plus d'efficacit\u00e9\nLa modernisation du syst\u00e8me de sant\u00e9, leur priorit\u00e9\n\n[Refrain]\nAgence nationale, sant\u00e9 publique \u00e9ducatrice\nPr\u00e9vention et veille sanitaire, des actions salvatrices\nAvec elle, la sant\u00e9 prend une tout autre dimension\nLe bien-\u00eatre de la population, leur obsession\n\n[Couplet 2]\nLe pr\u00e9sident du conseil d'administration est nomm\u00e9\nPar d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, il est investi et engag\u00e9\nDes experts comp\u00e9tents \u00e0 la t\u00eate de cette \u00e9quipe\nPour garantir une gestion transparente et sans \u00e9quivoque\n\nLoi de modernisation du syst\u00e8me de sant\u00e9, leur origine\nDes dates et des \u00e9v\u00e9nements, autant de lignes\nPour am\u00e9liorer notre sant\u00e9, notre bien-\u00eatre g\u00e9n\u00e9ral\nL'agence nationale, un acteur essentiel dans ce carnaval\n\n[Refrain]\nAgence nationale, sant\u00e9 publique \u00e9ducatrice\nPr\u00e9vention et veille sanitaire, des actions salvatrices\nAvec elle, la sant\u00e9 prend une tout autre dimension\nLe bien-\u00eatre de la population, leur obsession"}, {"titre": "\u00c9ducation th\u00e9rapeutique du patient", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation th\u00e9rapeutique du patient (ETP) \u00ab s\u2019entend comme un processus de renforcement des capacit\u00e9s du malade ou de son entourage \u00e0 prendre en charge l\u2019affection qui le touche, sur la base d\u2019actions int\u00e9gr\u00e9es au projet de soins. Elle vise \u00e0 rendre le malade plus autonome par l\u2019appropriation de savoirs et de comp\u00e9tences afin qu\u2019il devienne l\u2019acteur de son changement de comportement, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019\u00e9v\u00e8nements majeurs de la prise en charge (initiation du traitement, modification du traitement, \u00e9v\u00e9nements intercurrents, etc.) mais aussi plus g\u00e9n\u00e9ralement tout au long du projet de soins, avec l\u2019objectif de disposer d\u2019une qualit\u00e9 de vie acceptable par lui. \u00bb\nL'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique du patient s'int\u00e8gre dans un processus continu de soins et de prise en charge. \nElle r\u00e9pond \u00e0 une demande de pr\u00e9vention tertiaire. Il s'agit d'une branche sp\u00e9cifique de l'\u00e9ducation pour la sant\u00e9. Ce sont des professionnels de la sant\u00e9 qui vont transmettre une partie de leurs savoirs et de leur savoir-faire au patient.\nIl s'agit avant tout d'une approche pluridisciplinaire o\u00f9 plusieurs professionnels de sant\u00e9 (infirmiers, pharmaciens, orthophonistes,  masseur-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, psychomotriciens, m\u00e9decins, psychologues, di\u00e9t\u00e9ticiens, aide-soignants, aide m\u00e9dico-psychologiques, ergoth\u00e9rapeutes, pr\u00e9parateurs en pharmacie), les associations de malades et l'entourage peuvent intervenir quand la personne malade en exprime le besoin. D'ailleurs elle-m\u00eame est aussi porteuse d'un savoir qu'il ne faut pas ignorer dans la prise en charge afin d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des prestations de soins.\nCe type d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 s'adresse aux personnes malades (souvent chroniques) et \u00e0 leur entourage afin de leur permettre une meilleure acceptation d'eux-m\u00eames. L'approche doit rester centr\u00e9e sur la personne malade et tenir compte de toutes les dimensions de l'\u00eatre humain (biologique, psychologique, socioculturelle, spirituelle).", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique du patient vise \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s du malade \u00e0 prendre en charge son affection.\n2. Elle permet au patient de devenir plus autonome en acqu\u00e9rant des savoirs et des comp\u00e9tences.\n3. L'ETP s'int\u00e8gre dans le projet de soins et r\u00e9pond \u00e0 une demande de pr\u00e9vention tertiaire.\n4. C'est une approche pluridisciplinaire impliquant diff\u00e9rents professionnels de sant\u00e9 et l'entourage du patient.\n5. Elle s'adresse principalement aux personnes malades chroniques et \u00e0 leur entourage pour favoriser une meilleure acceptation d'eux-m\u00eames.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique du patient, c'est l'objectif majeur\nRenforcer ses capacit\u00e9s, prendre les choses en main, ouais\nAutonomie, acquisition de savoirs, ma\u00eetriser les comp\u00e9tences\nPour dire adieu \u00e0 la d\u00e9pendance, eh, quelle richesse\n\nC'est dans le projet de soins, un \u00e9l\u00e9ment primordial\nUne pr\u00e9vention tertiaire pour \u00e9viter des maux\nPluridisciplinaire, des pros de sant\u00e9 engag\u00e9s\nAvec l'entourage, on cr\u00e9e une v\u00e9ritable alliance, respect\u00e9\n\n[Refrain]\nL'ETP, c'est l'\u00e9ducation qui donne du pouvoir\nAux patients chroniques, pour mieux vivre chaque soir\nAcceptation de soi, pour une vie \u00e9panouie\nL'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique du patient, ouais c'est la vie\n\n[Couplet 2]\nAux personnes malades chroniques, l'ETP est destin\u00e9e\nPour qu'ils se sentent mieux, avec moins de p\u00e9nibilit\u00e9\nOn leur transmet des cl\u00e9s, pour mieux se comprendre\nEt pour que l'acceptation d'eux-m\u00eames ne soit plus \u00e0 d\u00e9fendre\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, au coeur de l'enseignement\nOn remonte le temps, pour mieux comprendre la sant\u00e9 d'avant\nOn s'appuie sur le pass\u00e9, pour construire le futur\nCar l'\u00e9ducation r\u00e9duit les risques et les blessures\n\n[Refrain]\nL'ETP, c'est l'\u00e9ducation qui donne du pouvoir\nAux patients chroniques, pour mieux vivre chaque soir\nAcceptation de soi, pour une vie \u00e9panouie\nL'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique du patient, ouais c'est la vie"}, {"titre": "\u00c9ducation artistique et culturelle en France", "text_origine": "Si les deux notions d'\u00e9ducation artistique et culturelle et d'enseignement artistique sp\u00e9cialis\u00e9 rel\u00e8vent \u00e9galement du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais, les r\u00e8gles qui les r\u00e9gissent sont d\u00e9finies soit par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale, et de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche, soit par le minist\u00e8re de la Culture et de la Communication, soit conjointement par les deux tutelles. \nDe m\u00eame, ces syst\u00e8mes d'\u00e9ducation et d'enseignements sont mis en \u0153uvre au sein d'\u00e9tablissements ou de structures d\u00e9pendant, pour ce qui concerne le secteur public, soit des collectivit\u00e9s territoriales (\u00c9coles, coll\u00e8ges, lyc\u00e9es, conservatoires, etc.) soit, essentiellement pour l'enseignement sup\u00e9rieur, de l'un ou l'autre des deux minist\u00e8res de tutelle (universit\u00e9s, CEFEDEM, CFMI, \u00e9coles d'arts, conservatoires sup\u00e9rieurs, etc.).", "element_cle": "1. Les notions d'\u00e9ducation artistique et culturelle et d'enseignement artistique sp\u00e9cialis\u00e9 sont importantes en France.\n2. Le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et le minist\u00e8re de la Culture et de la Communication sont responsables de la r\u00e9glementation de ces syst\u00e8mes.\n3. Les \u00e9tablissements publics tels que les \u00e9coles, les coll\u00e8ges, les lyc\u00e9es, les conservatoires, etc. sont impliqu\u00e9s dans la mise en \u0153uvre de ces syst\u00e8mes.\n4. L'enseignement sup\u00e9rieur en mati\u00e8re artistique d\u00e9pend des minist\u00e8res de tutelle ou des universit\u00e9s.\n5. Ces syst\u00e8mes visent \u00e0 promouvoir une \u00e9ducation et un enseignement artistiques de qualit\u00e9 en France.", "rap": "[Couplet 1]\nEn France, l'\u00e9ducation artistique c'est vital,\nOn valorise les \u00e9l\u00e8ves, de mani\u00e8re g\u00e9niale.\nLes minist\u00e8res, \u00e9ducation et culture, main dans la main,\nPour r\u00e9glementer, faire briller nos talents.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation artistique on la met en avant,\nDans les \u00e9coles, les coll\u00e8ges, les lyc\u00e9es, on s'y engagent.\nConservatoires, \u00e9tablissements publics, dans la danse,\nPour une \u00e9ducation de qualit\u00e9, une belle avance.\n\n[Couplet 2]\nL'enseignement artistique, c'est pas du banal,\nUniversit\u00e9s, minist\u00e8res, tous responsables.\nLe sup\u00e9rieur, sous tutelle ou en fac,\nLe talent se cultive, on s'en donne les moyens.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation artistique on la met en avant,\nDans les \u00e9coles, les coll\u00e8ges, les lyc\u00e9es, on s'y engagent.\nConservatoires, \u00e9tablissements publics, dans la danse,\nPour une \u00e9ducation de qualit\u00e9, une belle avance."}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation englobe l'apprentissage et le d\u00e9veloppement intellectuel, moral et physique.\n2. Elle comprend des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels propres \u00e0 une r\u00e9gion g\u00e9ographique et une \u00e9poque historique.\n3. L'\u00e9ducation vise \u00e0 promouvoir le progr\u00e8s personnel et l'autonomie intellectuelle.\n4. Elle contribue \u00e0 la cr\u00e9ation de cultures sp\u00e9cifiques.\n5. En 2008, l'Unesco a estim\u00e9 qu'il y avait 28 millions d'enfants priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison de conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est l'apprentissage, le d\u00e9veloppement\nIntellectuel, moral, physique, un ensemble\nComp\u00e9tences et culture, sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9poque\nEt la r\u00e9gion g\u00e9ographique, \u00e7a fait cogiter nos cerveaux\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est le progr\u00e8s, l'autonomie\nPour construire notre avenir, que personne nous nie\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9, pour une vie meilleure\nDonnons-lui les moyens, c'est notre seule priorit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation cr\u00e9e des cultures, des identit\u00e9s\nElle ouvre des portes, brise les barri\u00e8res, c'est clair\nMais en 2008, l'Unesco a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9\n28 millions d'enfants priv\u00e9s d'\u00e9ducation, trop d'in\u00e9galit\u00e9s\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est le progr\u00e8s, l'autonomie\nPour construire notre avenir, que personne nous nie\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9, pour une vie meilleure\nDonnons-lui les moyens, c'est notre seule priorit\u00e9"}, {"titre": "\u00c9ducation physique et sportive en France", "text_origine": "L'\u00e9ducation physique et sportive (EPS)  est le nom donn\u00e9 \u00e0 une discipline scolaire d'enseignement utilisant les activit\u00e9s physiques, sportives et artistiques comme support dans une finalit\u00e9 \u00e9ducative. On retrouve cette discipline dans le cadre scolaire du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais. C\u2019est une pratique d\u2019intervention et une discipline d\u2019enseignement. L'EPS est obligatoire pour tous les cursus d'\u00e9tude, du CP \u00e0 la terminale.\nCelle-ci privil\u00e9gie, en France, la mise en jeu effective de la personne dans sa totalit\u00e9, soit dans le cadre de relations sociales (pratique des sports de duels collectifs ou individuels ; coop\u00e9ration et entraide ; \u00e9valuation et co-\u00e9valuation, ...) ; soit dans la relation du sujet avec lui-m\u00eame (pratique d'activit\u00e9s telles que la course en dur\u00e9e, la musculation, etc.) ; soit dans la relation avec un milieu naturel , ski alpin, etc.) ou avec un animal (\u00e9quitation). L'\u00e9ducation physique et sportive cherche \u00e0 utiliser les pratiques sportives institutionnelles et codifi\u00e9es et les pratiques motrices \u00e0 vis\u00e9es artistiques et/ou esth\u00e9tiques comme moyen d'\u00e9ducation en utilisant les divers probl\u00e8mes que posent l'acquisition des comp\u00e9tences et habilet\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 l'efficacit\u00e9 dans ces pratiques, tout en essayant d'op\u00e9rer une traduction de ces probl\u00e8mes pour les \u00e9l\u00e8ves, telle qu'elle permette une int\u00e9gration d'objectifs plus g\u00e9n\u00e9raux relatifs au d\u00e9veloppement personnel (tant social, cognitif, que moteur), l'int\u00e9gration sociale, et l'acquisition d'autres comp\u00e9tences qui permettront \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de g\u00e9rer sa vie physique d'adulte puis plus globalement, sa propre sant\u00e9. Pour ce faire, elle ne peut \u00e9viter d'accompagner la r\u00e9alisation de ces objectifs par des objectifs li\u00e9s \u00e0 leur m\u00e9thode d'acquisition. Elle constitue donc un vecteur d'\u00e9ducation utile au m\u00eame titre que les autres disciplines scolaires.\n\u00c9tant donn\u00e9 l'importance prise par l'acquisition de comp\u00e9tences dans cette discipline (\u00e0 diff\u00e9rencier des habilet\u00e9s), les objectifs de l'\u00e9ducation physique et sportive tendent \u00e0 d\u00e9velopper l'activit\u00e9 d'identification des probl\u00e8mes, leur discrimination pertinente (donc leur classification), puis l'activit\u00e9 de d\u00e9cision, laquelle doit \u00e9voluer vers l'acc\u00e8s \u00e0 l'autonomie du sujet. En effet, l'\u00e9l\u00e8ve doit toujours apprendre \u00e0 d\u00e9cider laquelle des comp\u00e9tences (et des habilet\u00e9s aff\u00e9rentes pour la r\u00e9alisation motrice) est la plus pertinente \u00e0 mettre en \u0153uvre pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me, que ce probl\u00e8me soit li\u00e9 \u00e0 un contexte de pratique sociale (duel, coop\u00e9ration, construction esth\u00e9tique en groupe, etc.), un contexte de pratique \u00e0 vis\u00e9e esth\u00e9tique, ou un contexte li\u00e9 \u00e0 une pratique de \u00ab pleine nature \u00bb (kayak, \u00e9quitation, voile, etc.).", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation physique et sportive (EPS) est une discipline scolaire d'enseignement en France.\n2. L'EPS est obligatoire pour tous les cursus d'\u00e9tude, du CP \u00e0 la terminale.\n3. Elle vise \u00e0 mettre en jeu la personne dans sa totalit\u00e9, que ce soit dans des relations sociales, avec soi-m\u00eame, avec un milieu naturel ou avec un animal.\n4. L'EPS utilise les pratiques sportives institutionnelles et codifi\u00e9es, ainsi que les pratiques motrices \u00e0 vis\u00e9es artistiques et esth\u00e9tiques.\n5. Elle vise \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences et habilet\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 l'efficacit\u00e9 dans ces pratiques, tout en int\u00e9grant des objectifs plus g\u00e9n\u00e9raux relatifs au d\u00e9veloppement personnel, \u00e0 l'int\u00e9gration sociale et \u00e0 la gestion de sa propre sant\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation physique et sportive, discipline essentielle\nEn France, dans chaque \u00e9cole, elle est indivisible\nDu CP \u00e0 la terminale, obligatoire pour tous\nBouge ton corps, fais pas le mou, t'inqui\u00e8te pas on te suit\n\nElle met en jeu la personne, dans sa globalit\u00e9\nRelations sociales, naturelles, tout est connect\u00e9\nSport institutionnel, pratique artistique, esth\u00e9tique\nOn d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences, c'est pas juste esth\u00e9tique\n\n[Refrain]\nEPS, l'objectif c'est l'efficacit\u00e9\nPratiquer pour se d\u00e9velopper, s'\u00e9panouir en soci\u00e9t\u00e9\nInt\u00e9gration sociale, gestion de sa sant\u00e9\nL'\u00e9ducation physique, la cl\u00e9 pour avancer\n\n[Couplet 2]\nDans les pratiques sportives, on se d\u00e9passe\nDe la course au foot, y'a de quoi faire des passes\nHabilet\u00e9s, comp\u00e9tences, \u00e7a s'apprend au fil des jours\nOn se challenge, on se bat, on veut \u00eatre toujours meilleurs\n\nMais l'EPS, c'est bien plus que \u00e7a, c'est clair\nD\u00e9veloppement personnel, faut savoir se g\u00e9rer\nInt\u00e9gration sociale, chacun a sa place\nLa sant\u00e9, on la ch\u00e9rit, on la prend en surface\n\n[Refrain]\nEPS, l'objectif c'est l'efficacit\u00e9\nPratiquer pour se d\u00e9velopper, s'\u00e9panouir en soci\u00e9t\u00e9\nInt\u00e9gration sociale, gestion de sa sant\u00e9\nL'\u00e9ducation physique, la cl\u00e9 pour avancer"}, {"titre": "\u00c9ducation nouvelle", "text_origine": "L'\u00e9ducation nouvelle est un courant p\u00e9dagogique qui d\u00e9fend le principe d'une participation active des individus \u00e0 leur propre formation. Elle d\u00e9clare que l'apprentissage, avant d'\u00eatre une accumulation de connaissances, doit \u00eatre un facteur de progr\u00e8s global de la personne. Pour cela, il faut partir de ses centres d'int\u00e9r\u00eat et s'efforcer de susciter l'esprit d'exploration et de coop\u00e9ration : c'est le principe des m\u00e9thodes actives. Elle pr\u00f4ne une \u00e9ducation globale, accordant une importance \u00e9gale aux diff\u00e9rents domaines \u00e9ducatifs : intellectuels et artistiques, mais \u00e9galement physiques, manuels et sociaux. L'apprentissage de la vie sociale est consid\u00e9r\u00e9 comme essentiel.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation nouvelle favorise la participation active des individus \u00e0 leur propre formation.\n2. Elle met l'accent sur l'apprentissage en tant que facteur de progr\u00e8s global de la personne.\n3. Les m\u00e9thodes actives sont au c\u0153ur de cette approche \u00e9ducative.\n4. L'\u00e9ducation nouvelle promeut une \u00e9ducation globale qui inclut les domaines intellectuels, artistiques, physiques, manuels et sociaux.\n5. L'apprentissage de la vie sociale est consid\u00e9r\u00e9 comme essentiel dans cette approche.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation nouvelle, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nFavorise la participation, dans notre soci\u00e9t\u00e9\nLes individus, actifs, prennent en main leur destin\nApprendre pour progresser, c'est le chemin\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation nouvelle, l'\u00e9ducation qui marque\nApprendre pour grandir, c'est la seule marque\nL'\u00e9ducation nouvelle, l'\u00e9ducation qui compte\nDans tous les domaines, on fait la remont\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nAu c\u0153ur de cette approche, les m\u00e9thodes actives\nOn bosse, on bouge, c'est l\u00e0 la perspective\nIntellectuels, artistiques, physiques, manuels\nTous les domaines comptent, on atteint le ciel\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation nouvelle, l'\u00e9ducation qui marque\nApprendre pour grandir, c'est la seule marque\nL'\u00e9ducation nouvelle, l'\u00e9ducation qui compte\nDans tous les domaines, on fait la remont\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nLa vie sociale, essentielle, dans cette \u00e9ducation\nOn apprend le respect, l'inclusion, l'union\nPour devenir des citoyens, conscients et engag\u00e9s\nL'\u00e9ducation nouvelle nous montre le chemin trac\u00e9\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation nouvelle, l'\u00e9ducation qui marque\nApprendre pour grandir, c'est la seule marque\nL'\u00e9ducation nouvelle, l'\u00e9ducation qui compte\nDans tous les domaines, on fait la remont\u00e9e"}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif en France", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\nDepuis la Loi pour une \u00e9cole de la confiance (aussi dite \u00ab r\u00e9forme Blanquer \u00bb) de 2019, l'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans, et la formation obligatoire de 16 \u00e0 18 ans. Il peut dans ce cas s'agir d'une scolarisation, d'un apprentissage, d'une insertion professionnelle ou encore d'un service civique,. Ce syst\u00e8me est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes successives : l'enseignement primaire (\u00e9cole maternelle et \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire), l'enseignement secondaire (coll\u00e8ge, lyc\u00e9es et certaines formations sp\u00e9cifiques) et l'enseignement sup\u00e9rieur (universit\u00e9, grandes \u00e9coles, formations sp\u00e9cifiques, etc.). Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17 % des \u00e9l\u00e8ves, dont 97 % sont sous contrat.\nLes effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions. Ainsi, environ un quart de la population fran\u00e7aise suit des \u00e9tudes. En 2019, le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France (7,6 % en 1995). Avec une part de 3,7 % de d\u00e9penses d\u2019\u00e9ducation primaires et secondaires dans le PIB, la France se situe au-dessus de la moyenne des pays de l\u2019OCDE (3,4 %). Le co\u00fbt pour l'\u00c9tat d'un \u00e9l\u00e8ve est en moyenne de 8 920 \u20ac, mais varie fortement selon le niveau d'\u00e9tude. Pour un \u00e9l\u00e8ve de primaire, il est de 7 000 \u20ac, contre plus de 11 530 \u20ac pour un \u00e9tudiant en \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\nSelon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), qui compare aussi des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs dans le monde, les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des \u00c9tats membres de l'OCDE. En 2018, le score de comp\u00e9tences \u00e0 l'\u00e9crit est de 480, contre 472 en moyenne pour les pays de l'OCDE. Il est de 495 pour les comp\u00e9tences en math\u00e9matiques contre 489 en moyenne pour les pays de l'OCDE.\nL'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires. En CE2, les \u00e9l\u00e8ves issus du quart le plus pauvre obtiennent en 2019 une note moyenne de 57 sur 100 en fran\u00e7ais et 58 en math\u00e9matiques, contre respectivement 87 et 85 pour le quart issu des milieux les plus privil\u00e9gi\u00e9s. Les in\u00e9galit\u00e9s s'accentuent apr\u00e8s le coll\u00e8ge avec un taux d\u2019acc\u00e8s en seconde g\u00e9n\u00e9rale ou technologique (en lyc\u00e9e) deux fois plus \u00e9lev\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves issus de milieux favoris\u00e9s que pour les autres. Dans l'enseignement sup\u00e9rieur, les enfants de cadres sup\u00e9rieurs sont 2,9 fois plus nombreux parmi les \u00e9tudiants que ceux issus de la classe ouvri\u00e8re.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\n2. Depuis la r\u00e9forme Blanquer de 2019, l'instruction est obligatoire de 3 \u00e0 16 ans et la formation de 16 \u00e0 18 ans.\n3. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif est divis\u00e9 en trois \u00e9tapes : l'enseignement primaire, l'enseignement secondaire et l'enseignement sup\u00e9rieur.\n4. Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires en France.\n5. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17 % des \u00e9l\u00e8ves, dont 97 % sont sous contrat.\n6. Les effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions en France.\n7. Le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France en 2019.\n8. Les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne des pays de l'OCDE selon le PISA.\n9. L'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, bienvenue en France\nDirection minist\u00e8re, c'est \u00e7a la cadence\n\u00c9ducation nationale, jeunesse et recherche\nSup\u00e9rieur, primaire, secondaire, c'est leur territoire\n\nR\u00e9forme Blanquer, en 2019, \u00e7a balance\nInstruction obligatoire, pas de chance\nDe 3 \u00e0 16 ans, faut \u00eatre au taquet\nEt de 16 \u00e0 18 ans, on continue l'effet\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me \u00e9ducatif, c'est un enjeu crucial\nFormation pour tous, essentiel et vital\n60 000 \u00e9tablissements, dans tout le pays\n17% d'priv\u00e9s, dont 97% sont sous contrat, c'est pas fini\n\n[Couplet 2]\n15 millions d'\u00e9l\u00e8ves, \u00e7a fait un paquet\n\u00c9tudiants aussi, faut pas oublier\nCo\u00fbt de l'\u00e9ducation, \u00e7a repr\u00e9sente du lourd\n6,6 % du PIB, \u00e7a vaut de l'or\n\nPISA, comparaison, les r\u00e9sultats sont l\u00e0\nDans la moyenne OCDE, pas de bras de fer\nMais l'origine sociale, elle joue un r\u00f4le cl\u00e9\nInfluence les r\u00e9sultats, ouais faut le souligner\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me \u00e9ducatif, c'est un enjeu crucial\nFormation pour tous, essentiel et vital\n60 000 \u00e9tablissements, dans tout le pays\n17% d'priv\u00e9s, dont 97% sont sous contrat, c'est pas fini"}, {"titre": "\u00c9ducation socioculturelle", "text_origine": "L'\u00e9ducation socioculturelle (\u00c9SC) est une particularit\u00e9 de l\u2019enseignement agricole en France.\nC'est dans le contexte des lois de modernisation agricole (1962) que le dispositif d\u2019\u00e9ducation socioculturelle \u2013 un centre socioculturel, un animateur socioculturel, une\nassociation sportive et culturelle \u2013 est mis en place pour participer \u00e0 cette \u00ab ouverture sur le monde et sur la vie \u00bb que devait provoquer l\u2019enseignement technique agricole pour une population rest\u00e9e encore \u00e0 l\u2019\u00e9cart du progr\u00e8s et souffrant d\u2019un \u00ab handicap culturel \u00bb. \nDans les \u00e9tablissements agricoles, o\u00f9 le r\u00e9gime d'internat s\u2019imposait pour une majorit\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves, furent cr\u00e9\u00e9es les associations sportives et culturelles, d\u00e9sormais appel\u00e9es ALESA (Association des Lyc\u00e9ens, \u00c9tudiants, Stagiaires et Apprentis), avec pour mission de \u00ab mettre en avant la personnalit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et la dynamique du corps social auquel ils appartiennent \u00bb (Edgard Pisani, alors Ministre de l'agriculture). Le professeur d'\u00e9ducation socioculturelle de l\u2019\u00e9poque \u00e9tait donc un animateur, tenant une place exemplaire.\nCette mati\u00e8re intervient dans trois domaines \u00e9ducatifs :\n\nl'\u00e9ducation \u00e0 la communication humaine, \u00e0 l'autonomie et \u00e0 la coop\u00e9ration,\nl'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement socioculturel,\nl'\u00e9ducation artistique.Elle utilise le plus souvent des m\u00e9thodes actives, notamment la p\u00e9dagogie par projet.\nParticularit\u00e9 de ce m\u00e9tier: les professeurs d'\u00c9SC doivent assurer un tiers de leur temps en animation (organisation de spectacle, liens avec le territoire\u2026), un peu dans le m\u00eame esprit que les professeurs d'EPS.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation socioculturelle est une caract\u00e9ristique de l'enseignement agricole en France, cr\u00e9\u00e9e dans le cadre des lois de modernisation agricole en 1962.\n2. Elle consiste en un dispositif comprenant un centre socioculturel, un animateur socioculturel et une association sportive et culturelle.\n3. Ce dispositif vise \u00e0 favoriser l'ouverture sur le monde et sur la vie pour une population rest\u00e9e en marge du progr\u00e8s et en situation de handicap culturel.\n4. Dans les \u00e9tablissements agricoles, notamment ceux avec un r\u00e9gime d'internat, les associations sportives et culturelles, maintenant connues sous le nom d'ALESA, ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour mettre en avant la personnalit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et la dynamique du corps social auquel ils appartiennent.\n5. Le professeur d'\u00e9ducation socioculturelle jouait un r\u00f4le d'animateur et \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme exemplaire \u00e0 l'\u00e9poque.\n6. L'\u00e9ducation socioculturelle intervient dans trois domaines \u00e9ducatifs : la communication humaine, l'autonomie et la coop\u00e9ration, l'environnement socioculturel, et l'\u00e9ducation artistique.\n7. Elle privil\u00e9gie souvent les m\u00e9thodes actives, notamment la p\u00e9dagogie par projet.\n8. Une particularit\u00e9 de ce m\u00e9tier est que les professeurs d'\u00e9ducation socioculturelle doivent consacrer un tiers de leur temps \u00e0 l'animation, \u00e0 l'organisation de spectacles et aux liens avec le territoire.\n9. L'\u00e9ducation socioculturelle contribue \u00e0 la formation globale des \u00e9l\u00e8ves, en les sensibilisant aux dimensions sociales, culturelles et artistiques de leur environnement.\n10. Elle constitue un v\u00e9ritable levier d'\u00e9panouissement personnel et de d\u00e9veloppement de sociabilit\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves de l'enseignement agricole.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation socioculturelle, c'est le fer de lance \nDe l'enseignement agricole, en France on avance \nDepuis 1962, elle s'est impos\u00e9e \nPour mettre en avant les jeunes laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 \n\nOn parle d'un dispositif, avec un centre en t\u00eate \nUn animateur, une asso pour que \u00e7a p\u00e8te \nL'objectif est clair, ouvrir sur le monde \nDonner une chance \u00e0 ceux qui sont sous l'ombre \n\n[Refrain]\n\u00c9ducation socioculturelle, on avance en \u00e9quipe \nPour briser les barri\u00e8res et changer les stigmates \nAu c\u0153ur des \u00e9tablissements, la parole se lib\u00e8re \n\u00c9panouissement et d\u00e9veloppement, voil\u00e0 notre banni\u00e8re \n\n[Couplet 2]\nDans les lyc\u00e9es agricoles, on fait bouger les choses \nLes ALESA prennent la pose, elles explosent \nLes \u00e9l\u00e8ves s'affirment, montrent leur personnalit\u00e9 \nLa dynamique du corps social, on la met en beaut\u00e9 \n\nLe prof d'\u00e9ducation socioculturelle, t'as pas vu son sourire ? \nIl anime, il inspire, mod\u00e8le \u00e0 suivre \nTrois domaines \u00e9ducatifs, on d\u00e9roule le tapis \nCommunication humaine, coop\u00e9ration, cl\u00e9 de la vie \n\n[Refrain]\n\u00c9ducation socioculturelle, on avance en \u00e9quipe \nPour briser les barri\u00e8res et changer les stigmates \nAu c\u0153ur des \u00e9tablissements, la parole se lib\u00e8re \n\u00c9panouissement et d\u00e9veloppement, voil\u00e0 notre banni\u00e8re \n\nL'\u00e9ducation artistique, on la met en pratique \nOn aime les m\u00e9thodes actives, p\u00e9dagogie par projet \nOn consacre un tiers de notre temps, pour des spectacles \nEt pour tisser des liens avec notre belle France \n\n[Refrain]\n\u00c9ducation socioculturelle, on avance en \u00e9quipe \nPour briser les barri\u00e8res et changer les stigmates \nAu c\u0153ur des \u00e9tablissements, la parole se lib\u00e8re \n\u00c9panouissement et d\u00e9veloppement, voil\u00e0 notre banni\u00e8re \n\nL'\u00e9ducation socioculturelle, formatrice d'\u00e9l\u00e8ves \nLeur ouvre les yeux, les fait grandir en free style \nSensibilisation sociale, culturelle, artistique \nUne chance pour eux, un pas vers l'\u00e9panouissement critique"}, {"titre": "Pass Culture", "text_origine": "Le pass Culture est un dispositif d'acc\u00e8s aux activit\u00e9s culturelles mis en place par le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 destination des jeunes entre quinze et dix-huit ans. Il se pr\u00e9sente sous le format d'une application mobile et web, gratuite et g\u00e9olocalis\u00e9e. Il permet aux jeunes inscrits de disposer d\u2019un cr\u00e9dit qu\u2019ils peuvent utiliser de fa\u00e7on autonome, allou\u00e9 en fonction de leur \u00e2ge, pour r\u00e9server des offres culturelles autour de chez eux. \nDepuis janvier 2022, dans le cadre de la politique de d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9ducation artistique et culturelle et d\u2019un partenariat entre le minist\u00e8re de la Culture et le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale, de la Jeunesse et des Sports, le dispositif permet \u00e9galement aux enseignants de r\u00e9server des sorties scolaires pour les classes de la quatri\u00e8me \u00e0 la terminale, pour les \u00e9tablissements publics et priv\u00e9s sous contrat.\n\n", "element_cle": "1. Le pass Culture est un dispositif d'acc\u00e8s aux activit\u00e9s culturelles destin\u00e9 aux jeunes entre quinze et dix-huit ans.\n2. Il s'agit d'une application mobile et web gratuite et g\u00e9olocalis\u00e9e.\n3. Les jeunes inscrits b\u00e9n\u00e9ficient d'un cr\u00e9dit qu'ils peuvent utiliser de mani\u00e8re autonome pour r\u00e9server des offres culturelles pr\u00e8s de chez eux.\n4. Depuis janvier 2022, les enseignants peuvent \u00e9galement r\u00e9server des sorties scolaires pour les \u00e9l\u00e8ves de la quatri\u00e8me \u00e0 la terminale.\n5. Ce dispositif est mis en place dans le cadre de la politique de d\u00e9veloppement de l'\u00e9ducation artistique et culturelle et d'un partenariat entre le minist\u00e8re de la Culture et le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale, de la Jeunesse et des Sports.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Pass Culture, une chance pour les jeunes,\nDe plonger dans la culture, de d\u00e9couvrir en long et en large,\nDe 15 \u00e0 18 ans, ils ont leur passeport en main,\nPour acc\u00e9der aux activit\u00e9s, dans leur quartier ou bien plus loin.\n\nUne appli mobile et web, facile \u00e0 utiliser,\nG\u00e9olocalis\u00e9e, pour trouver les spots \u00e0 ne pas rater,\nGratuite, pour que tous puissent en profiter,\nUne r\u00e9volution dans l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, il faut le souligner.\n\n[Refrain]\nLe Pass Culture, un cr\u00e9dit \u00e0 disposition,\nPour r\u00e9server des offres culturelles \u00e0 foison,\nLes jeunes autonomes dans leurs choix de sortie,\nUn monde d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 port\u00e9e de leurs envies.\n\n[Couplet 2]\nInscrits au Pass Culture, les jeunes sont g\u00e2t\u00e9s,\nUn cr\u00e9dit \u00e0 d\u00e9penser, la libert\u00e9 leur est donn\u00e9e,\nTh\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9, expo, concerts, tout est \u00e0 port\u00e9e,\nDes exp\u00e9riences uniques, des moments \u00e0 savourer.\n\nEt depuis janvier 2022, une belle nouvelle,\nLes enseignants s'en m\u00ealent, pour les sorties scolaires,\nDe la quatri\u00e8me \u00e0 la terminale, des visites culturelles,\nUn enseignement artistique renforc\u00e9, une valeur ajout\u00e9e.\n\nCe dispositif, fruit d'un partenariat,\nEntre le minist\u00e8re de la Culture et l'\u00c9ducation nationale,\nUn engagement pour l'\u00e9ducation artistique et culturelle,\nPour que chaque jeune puisse s'\u00e9panouir dans ce monde si sp\u00e9cial.\n\n[Refrain]\nLe Pass Culture, un cr\u00e9dit \u00e0 disposition,\nPour r\u00e9server des offres culturelles \u00e0 foison,\nLes jeunes autonomes dans leurs choix de sortie,\nUn monde d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 port\u00e9e de leurs envies."}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "voici la liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. L'art est une activit\u00e9 qui vise \u00e0 susciter des \u00e9motions et \u00e0 stimuler l'intellect.\n2. Il n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie et est consid\u00e9r\u00e9 comme le r\u00e9sultat d'une intention.\n3. Les d\u00e9finitions de l'art varient selon les \u00e9poques, les cultures et les institutions.\n4. En Europe, le terme \"art\" englobe les beaux-arts, la musique, la danse, la po\u00e9sie, la litt\u00e9rature, etc.\n5. La classification des arts est complexe et universellement accept\u00e9e.\n\n6. L'art est reconnu comme tel par un groupe.\n7. Les productions artistiques peuvent \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9es de diff\u00e9rentes mani\u00e8res selon les cultures et les \u00e9poques.\n8. Le cin\u00e9ma, la photographie, la bande dessin\u00e9e font \u00e9galement partie de l'art.\n9. La mode est associ\u00e9e \u00e0 l'artisanat mais peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme de l'art.\n10. Il est difficile de trouver une classification universelle pour les arts.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art, c'est plus qu'une simple cr\u00e9ation,\nUne expression qui touche les \u00e9motions,\nQu'il soit peinture, sculpture ou chanson,\nIl \u00e9veille l'intellect et ouvre les horizons.\n\nChaque \u00e9poque, chaque culture, chaque nation,\nDonne sa propre d\u00e9finition,\nDu beau, de l'unique, de l'inspiration,\nL'art, c'est le reflet de notre transformation.\n\n[Refrain]\nL'art n'a pas de limites, l'art ne se limite pas,\nIl transcende les fronti\u00e8res, il nous emporte l\u00e0-bas,\nQu'il soit musique, po\u00e9sie ou dessin,\nL'art est universel, il est un lien.\n\n[Couplet 2]\nLe cin\u00e9ma, la photo, la BD,\nAutant de formes que l'on peut trouver,\nDans cet oc\u00e9an d'expressions vari\u00e9es,\nL'art se r\u00e9v\u00e8le, impossible \u00e0 dompter.\n\nLa mode, certains disent que c'est artisanat,\nMais je pense que c'est bien plus que cela,\nUne cr\u00e9ation \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qui refl\u00e8te \u00e0 l'instant,\nL'art de se v\u00eatir, de s'affirmer, de se sentir grand.\n\nIl n'y a pas de classement ultime, de v\u00e9rit\u00e9 absolue,\nCar l'art est subjectif, c'est \u00e7a qui est si beau,\nQu'il soit classique ou contemporain, peu importe,\nL'art nous fait vibrer, il est notre boussole.\n\n[Refrain]\nL'art n'a pas de limites, l'art ne se limite pas,\nIl transcende les fronti\u00e8res, il nous emporte l\u00e0-bas,\nQu'il soit musique, po\u00e9sie ou dessin,\nL'art est universel, il est un lien."}, {"titre": "Baccalaur\u00e9at scientifique", "text_origine": "En France, le baccalaur\u00e9at scientifique (abr\u00e9g\u00e9 en bac S) est l'une des trois anciennes s\u00e9ries de la voie g\u00e9n\u00e9rale du lyc\u00e9e \u2013 les deux autres \u00e9tant les baccalaur\u00e9ats litt\u00e9raire (L) et \u00e9conomique et social (ES). Il succ\u00e8de aux baccalaur\u00e9ats des s\u00e9ries C, D, D', et E, succ\u00e9dant eux-m\u00eames aux baccalaur\u00e9ats math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires et sciences exp\u00e9rimentales.\nSa premi\u00e8re session a lieu en 1995, et la derni\u00e8re a lieu en 2020, date \u00e0 laquelle les s\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales sont supprim\u00e9es du fait de la r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at g\u00e9n\u00e9ral et technologique et r\u00e9forme du lyc\u00e9e.", "element_cle": "- Le bac S est une des s\u00e9ries du baccalaur\u00e9at en France.\n- Il succ\u00e8de aux baccalaur\u00e9ats des s\u00e9ries C, D, D' et E.\n- Sa premi\u00e8re session a eu lieu en 1995.\n- Sa derni\u00e8re session a eu lieu en 2020.\n- Les s\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales du baccalaur\u00e9at sont supprim\u00e9es \u00e0 partir de cette date en raison des r\u00e9formes du baccalaur\u00e9at et du lyc\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nBac S, la r\u00e9f\u00e9rence pour les scientifiques\nLa s\u00e9rie reine, la cr\u00e8me de l'intelligence\nDepuis 1995, on l\u00e2che des bullets\nLes esprits brillent, les connaissances fusent\n\nLe successeur des s\u00e9ries C, D, D' et E\nDes g\u00e9n\u00e9rations de g\u00e9nies sur le papier\nMaths, physique, chimie \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s\nOn va les d\u00e9monter, sans piti\u00e9\n\n[Refrain]\nBac S, on est les rois de la science\nAvec nos calculatrices comme des armes de r\u00e9sistance\nDu premier au dernier, on laisse notre empreinte\nLes s\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales se terminent, mais notre h\u00e9ritage persiste\n\n[Couplet 2]\n2020, la derni\u00e8re session du bac S\nUne page se tourne, mais l'histoire reste\nMalgr\u00e9 les r\u00e9formes, on garde nos prouesses\nEt notre amour pour les chiffres et les lettres\n\nLes s\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales supprim\u00e9es, c'est le changement\nMais le savoir et l'ambition ne seront jamais \u00e9teints\nOn continue d'avancer, toujours vaillants\nBac S, on reste les champions du savant\n\n[Refrain]\nBac S, on est les rois de la science\nAvec nos calculatrices comme des armes de r\u00e9sistance\nDu premier au dernier, on laisse notre empreinte\nLes s\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales se terminent, mais notre h\u00e9ritage persiste"}, {"titre": "Institut national de la recherche agronomique", "text_origine": "L\u2019Institut national de la recherche agronomique (INRA) \u00e9tait un organisme fran\u00e7ais de recherche en agronomie existant de 1946 \u00e0 2019. L'institut fusionne le 1er janvier 2020 avec l'IRSTEA pour former l'Institut national de recherche pour l'agriculture, l'alimentation et l'environnement (INRAE).\nAvec le statut d\u2019\u00c9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technologique (EPST), l'INRA est sous la double tutelle du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Recherche et du minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019Agriculture.\nPremier institut de recherche agronomique en Europe et deuxi\u00e8me dans le monde en nombre de publications en sciences agricoles et en sciences de la plante et de l'animal, l'INRA d\u00e9clare mener des recherches finalis\u00e9es pour une alimentation saine et de qualit\u00e9, pour une agriculture durable, et pour un environnement pr\u00e9serv\u00e9 et valoris\u00e9.", "element_cle": "1. L'Institut national de la recherche agronomique (INRA) \u00e9tait un organisme de recherche fran\u00e7ais en agronomie de 1946 \u00e0 2019.\n2. En 2020, l'INRA fusionne avec l'IRSTEA pour former l'INRAE, l'Institut national de recherche pour l'agriculture, l'alimentation et l'environnement.\n3. L'INRA \u00e9tait le premier institut de recherche agronomique en Europe et le deuxi\u00e8me dans le monde en termes de publications en sciences agricoles.\n4. L'INRA \u00e9tait sous la tutelle du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Recherche et du minist\u00e8re charg\u00e9 de l'Agriculture en tant qu'\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technologique (EPST).\n5. L'objectif de l'INRA \u00e9tait de mener des recherches finalis\u00e9es visant \u00e0 promouvoir une alimentation saine et de qualit\u00e9, une agriculture durable, ainsi que la pr\u00e9servation et la valorisation de l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'INRA, institut de la recherche agronomique\nDepuis 1946, il \u00e9tait l\u00e0 pour innover\nLe premier en Europe, le second dans le monde\nLa r\u00e9f\u00e9rence en sciences agricoles, un mod\u00e8le\n\nSous la tutelle du minist\u00e8re de la Recherche\nEt de l'Agriculture, il \u00e9tait pas pr\u00eat de se taire\nUn EPST qui fait parler la science\nPour une alimentation saine, qualit\u00e9 en assistance\n\n[Refrain]\nINRA, la r\u00e9f\u00e9rence de l'agronomie\nINRA, toujours \u00e0 l'avant-garde de la vie\nINRA, pour une agriculture durable\nINRA, pr\u00e9servation de l'environnement, l'assurance\n\n[Couplet 2]\n2020 arrive, l'INRA fusionne\nAvec l'IRSTEA, nouvelle aventure qui commence\nL'INRAE voit le jour, nouveau nom, nouvelle \u00e8re\nPour la recherche agricole, l'alimentation en lumi\u00e8re\n\nObjectif toujours le m\u00eame, toujours aussi noble\nPromouvoir un avenir o\u00f9 rien ne d\u00e9monte\nAlimentation saine, qualit\u00e9 sur les tables\nAgriculture durable, respect de la nature, sans fables\n\n[Refrain]\nINRA, l'institut qui fait vibrer la science\nINRA, toujours \u00e0 la pointe des connaissances\nINRA, pour un futur plus vert et plus vrai\nINRA, ensemble, b\u00e2tissons un monde mieux arm\u00e9"}, {"titre": "Baccalaur\u00e9at sciences et technologies de l'agronomie et du vivant", "text_origine": "En France, le baccalaur\u00e9at sciences et technologies de l\u2019agronomie et du vivant (STAV) est une des huit s\u00e9ries du Baccalaur\u00e9at technologique. Il permet l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures dans le domaine de l'agriculture, de l'environnement ou de l'agroalimentaire. \nIl ne faut pas confondre le baccalaur\u00e9at technologique STAV avec le baccalaur\u00e9at g\u00e9n\u00e9ral S sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie, lui aussi pr\u00e9par\u00e9 en lyc\u00e9e agricole. Le bac STAV est accessible \u00e0 2 types d'\u00e9l\u00e8ves :\n\nApr\u00e8s une classe de seconde g\u00e9n\u00e9rale et technologique avec avis favorable du conseil de classe pour une orientation en 1re Technologique. Il est conseill\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves d'avoir suivi en seconde l'enseignement de d\u00e9termination \"Ecologie, agronomie, territoires et d\u00e9veloppement durable (EATDD)\".\nApr\u00e8s un BEP agricole (BEPA) ou un BEP en rapport avec le bac, un bon dossier scolaire et un avis favorable du conseil de classe. Ces \u00e9l\u00e8ves pourront passer par une premi\u00e8re d'adaptation.Les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9ress\u00e9s par ce baccalaur\u00e9at doivent s'int\u00e9resser \u00e0 l'agriculture, l'environnement et/ou l'agroalimentaire (qualit\u00e9 des produits, gestion...) et dans une moindre mesure \u00e0 la biologie et \u00e0 l'\u00e9cologie.", "element_cle": "1. Le baccalaur\u00e9at sciences et technologies de l'agronomie et du vivant (STAV) est une des huit s\u00e9ries du Baccalaur\u00e9at technologique en France.\n2. Le bac STAV permet d'acc\u00e9der aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures dans les domaines de l'agriculture, de l'environnement et de l'agroalimentaire.\n3. Il ne faut pas confondre le bac STAV avec le bac g\u00e9n\u00e9ral S sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie.\n4. Le bac STAV est accessible aux \u00e9l\u00e8ves apr\u00e8s une classe de seconde g\u00e9n\u00e9rale et technologique avec avis favorable du conseil de classe, ainsi qu'apr\u00e8s un BEP agricole ou un BEP en rapport avec le bac.\n5. Les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9ress\u00e9s par le bac STAV doivent avoir un int\u00e9r\u00eat pour l'agriculture, l'environnement et/ou l'agroalimentaire, ainsi que la biologie et l'\u00e9cologie dans une moindre mesure.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rap sur l'bac STAV, scientifique et militant\nPour tous ceux qui veulent s'engager, d\u00e9velopper leur talent\nFaut pas confondre avec l'S sp\u00e9cialit\u00e9 agronomie\nIci c'est l'agronomie et le vivant qu'on \u00e9tudie\n\nDeuxi\u00e8me s\u00e9rie techno dans l'hexagone\nOuverture vers l'agriculture, l'environnement, c'est un tr\u00f4ne\nApr\u00e8s une seconde g\u00e9n\u00e9rale, ou un BEP agricole\nLes portes s'ouvrent sur un avenir, un destin qui s'\u00e9tale\n\n[Refrain]\nBac STAV, terre fertile o\u00f9 tout se plante\nUn chemin vers les \u00e9tudes sup\u00e9rieures, \u00e7a tente\nL'agriculture, l'environnement, l'agroalimentaire\nDes domaines o\u00f9 l'on peut s'\u00e9panouir, devenir prosp\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nLe bac STAV, c'est pas pour les timides\nIl faut aimer les champs, l'\u00e9cosyst\u00e8me intr\u00e9pide\nDe la biologie \u00e0 l'\u00e9cologie, on plonge dans la mati\u00e8re\nUne passion pour le vivant, c'est \u00e7a qui nous \u00e9claire\n\nAvec un avis du conseil de classe, t'as le feu vert\nVers des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, o\u00f9 tu pourras vraiment m'\u00e9pater\nL'agriculture, l'environnement, c'est notre combat\nAvec le bac STAV, on vise haut, on laisse pas de d\u00e9g\u00e2ts\n\n[Refrain]\nBac STAV, terre fertile o\u00f9 tout se plante\nUn chemin vers les \u00e9tudes sup\u00e9rieures, \u00e7a tente\nL'agriculture, l'environnement, l'agroalimentaire\nDes domaines o\u00f9 l'on peut s'\u00e9panouir, devenir prosp\u00e8re"}, {"titre": "Liste d'agronomes", "text_origine": "Voici une liste d'agronomes :\n\nMagon le Carthaginois (avant IIe si\u00e8cle av. J.-C.)\nCaton l'Ancien (234-149 av. J.-C.]\nVarron (116-27 av. J.-C.)\nColumelle (Ier si\u00e8cle apr. J.-C.)\nPalladius (IVe si\u00e8cle apr. J.-C.)\nOlivier de Serres (1539-1619)\nJean-Baptiste de La Quintinie (1624-1688)\nJethro Tull (1674-1741)\nJean Althen (1710-1774)\nHenri Louis Duhamel du Monceau (1720-1782)\nArthur Young (1741-1820)\nJean Chanorier (1746-1806)\nAlbert Thaer (1752-1828)\nVictor Yvart (1764-1831)\nMathieu de Dombasle (1777-1843)\nAdrien de Gasparin (1783-1862)\nGeorges Ville (1824-1897)\nLuther Burbank (1849-1926)\nCharles-Victor Garola , (1855-1923)\nHenri Lagatu (1862-1942)\nSir Albert Howard (1873-1947)\nAlbert Demolon (1881-1954)\nAd\u00e9lard Godbout (1892-1956)\nRen\u00e9 Dumont (1904-2001)\nSt\u00e9phane H\u00e9nin (1910-2003)\nMarcel Mazoyer (1933-)\nMichel S\u00e9billotte (1934-2010)\nMarc Dufumier (1946-)\nMichel Griffon (1948-)\nClaude Bourguignon (1951-)\nLydia Bourguignon (1949-)\nFran\u00e7ois Kockmann (1952-)Voir aussi une liste plus compl\u00e8te (class\u00e9e par ordre alphab\u00e9tique) :\n\nCat\u00e9gorie : Agronomes Portail de l\u2019agriculture et l\u2019agronomie", "element_cle": "1. Cette liste pr\u00e9sente une s\u00e9lection d'agronomes c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 travers les si\u00e8cles.\n2. Les agronomes mentionn\u00e9s dans cette liste ont marqu\u00e9 l'histoire de l'agriculture et de l'agronomie.\n3. Les ann\u00e9es de naissance et de d\u00e9c\u00e8s de chaque agronome sont indiqu\u00e9es.\n4. Cette liste comprend des agronomes de diff\u00e9rentes \u00e9poques, de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours.\n5. Certains agronomes sont associ\u00e9s \u00e0 des innovations et des d\u00e9couvertes dans le domaine agricole.", "rap": "[Couplet 1]\nDans cette liste, j'vais te parler d'agronomes,\nDes gars qui ont marqu\u00e9 l'histoire en somme,\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, ils ont tout donn\u00e9,\nPour l'agriculture, le sol, ils ont tout \u00e9tudi\u00e9.\n\nOn commence tout doux, avec les anciens,\nCato, Pline l'Ancien, dans le temps, ils \u00e9taient bien,\nAu 17\u00e8me si\u00e8cle, voil\u00e0 Jethro Tull,\nIl a invent\u00e9 la charrue, r\u00e9volutionn\u00e9 le boul' !\n\n[Refrain]\nDes agronomes, des g\u00e9nies, des visionnaires,\nIls ont tout fait pour l'agriculture, pour l'aire,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants, c'est \u00e7a qu'on veut,\nPour comprendre l'histoire, et avancer, c'est le jeu.\n\n[Couplet 2]\nAu 19\u00e8me si\u00e8cle, voici Liebig et Pasteur,\nLeurs travaux sur la chimie, \u00e7a valait de l'or,\nIls ont compris l'importance des nutriments,\nEt ont ouvert la porte \u00e0 de nouvelles exp\u00e9riment.\n\nEt comment oublier le grand Mendel,\nLe p\u00e8re de la g\u00e9n\u00e9tique, c'est l'rebelle,\nSes lois d'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, un vrai tournant,\nDans l'agriculture moderne, un nouvel \u00e9lan.\n\n[Refrain]\nDes agronomes, des g\u00e9nies, des visionnaires,\nIls ont tout fait pour l'agriculture, pour l'aire,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants, c'est \u00e7a qu'on veut,\nPour comprendre l'histoire, et avancer, c'est le jeu."}, {"titre": "Horticulture", "text_origine": "Horticulture est un mot en usage depuis le XIXe si\u00e8cle. D\u00e9signant \u00e0 l'origine l'acclimatation de plantes pour les d\u00e9velopper \u00e0 des fins commerciales, le mot peut aussi d\u00e9signer l'art de cultiver les jardins, de pratiquer la culture des l\u00e9gumes, des fruits, des fleurs, des arbres ou des arbustes fruitiers et d'ornement, selon le dictionnaire de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. \nIl s'agit d'une fili\u00e8re complexe et sp\u00e9cialis\u00e9e de l'agriculture regroupant la floriculture, le mara\u00eechage, l'arboriculture, la p\u00e9pini\u00e8re, la semence et les jeunes plants.", "element_cle": "1. L'horticulture est un terme utilis\u00e9 depuis le XIXe si\u00e8cle.\n2. L'horticulture d\u00e9signe initialement l'acclimatation de plantes \u00e0 des fins commerciales.\n3. L'horticulture englobe l'art de cultiver les jardins et de pratiquer la culture des l\u00e9gumes, des fruits, des fleurs, des arbres et des arbustes fruitiers et d'ornement.\n4. L'horticulture est une branche sp\u00e9cialis\u00e9e de l'agriculture regroupant plusieurs pratiques telles que la floriculture, le mara\u00eechage, l'arboriculture, la p\u00e9pini\u00e8re, la semence et les jeunes plants.\n5. L'horticulture est une fili\u00e8re complexe et sp\u00e9cialis\u00e9e dans laquelle diff\u00e9rentes techniques sont utilis\u00e9es pour optimiser la production de plantes.", "rap": "[Couplet]\nDepuis le XIXe si\u00e8cle, l'horticulture fait son entr\u00e9e,\nUne discipline qui nous ouvre les portes de la beaut\u00e9,\nAcclimater les plantes, les rendre commerciales,\nC'est le d\u00e9but d'une aventure sans pareille.\n\n[Couplet]\nJardins cultiv\u00e9s avec soin, l\u00e9gumes \u00e0 foison,\nFruits juteux, fleurs \u00e9clatantes, arbres en fusion,\nL'horticulture, un art complet, un v\u00e9ritable savoir-faire,\nPour cultiver arbustes, arbres fruitiers et orner l'univers.\n\n[Refrain]\nHorticulture, c'est l'agriculture sp\u00e9cialis\u00e9e,\nFloriculture, mara\u00eechage, des pratiques \u00e9clair\u00e9es,\nArboriculture, p\u00e9pini\u00e8re, semence et jeunes plants,\nUne fili\u00e8re complexe, o\u00f9 chaque technique est grand."}, {"titre": "Serre", "text_origine": "Une serre est une structure close ou semi-ouverte translucide, en verre ou en plastique, soutenue par une structure m\u00e9tallique ou en bois, destin\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la production agricole. Elle vise \u00e0 prot\u00e9ger les cultures vivri\u00e8res ou de loisir des \u00e9l\u00e9ments climatiques, afin d'am\u00e9liorer la production des plantes, d'en acc\u00e9l\u00e9rer la croissance et de les produire ind\u00e9pendamment des saisons gr\u00e2ce \u00e0 un gain de temp\u00e9rature par blocage de la convection (et non par effet de serre) sous la structure.\nLa culture sous serre s'appelle la serriculture.\nUne serre peut \u00e9galement \u00eatre un \u00e9difice architectural d'agr\u00e9ment, soit priv\u00e9 de petite taille \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une maison, soit ouverte au public et de grande taille, qui satisfait l'esth\u00e9tique par sa forme architecturale et par la richesse des collections de plantes qu'elle abrite.", "element_cle": "- Une serre est une structure utilis\u00e9e en agriculture pour prot\u00e9ger les cultures des \u00e9l\u00e9ments climatiques.\n- Elle est g\u00e9n\u00e9ralement compos\u00e9e de mat\u00e9riaux translucides tels que le verre ou le plastique.\n- Les serres permettent d'am\u00e9liorer la production des plantes en acc\u00e9l\u00e9rant leur croissance et en les cultivant ind\u00e9pendamment des saisons gr\u00e2ce \u00e0 un gain de temp\u00e9rature.\n- La culture sous serre est appel\u00e9e la serriculture.\n- Les serres peuvent \u00e9galement \u00eatre des \u00e9difices architecturaux esth\u00e9tiques abritant une grande vari\u00e9t\u00e9 de plantes et ouverts au public.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la serre, on cultive sans limite\nProt\u00e8ge les plants des \u00e9l\u00e9ments hostiles\nVerre ou plastique, mat\u00e9riaux translucides \nPour que les cultures puissent se d\u00e9velopper vite\nLa temp\u00e9rature monte, les plantes s'\u00e9panouissent\nSerriculture, on ma\u00eetrise le temps qui s'enfuit\n\n[Refrain]\nLa serre, refuge pour les cultures fragiles\nUn \u00e9crin de verdure, un espace versatile\nDans la serre, on cultive avec style\nL'\u00e9ducation au vert, on l'illumine en mille\n\n[Couplet 2]\nLa serre, c'est aussi un \u00e9difice majestueux\nDe l'architecture esth\u00e9tique, un lieu pr\u00e9cieux\nOuvert au public, un spectacle harmonieux\nPlantes vari\u00e9es, un jardin merveilleux\nOn apprend, on d\u00e9couvre, dans ce monde merveilleux\nLa nature pr\u00e9serv\u00e9e, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nLa serre, refuge pour les cultures fragiles\nUn \u00e9crin de verdure, un espace versatile\nDans la serre, on cultive avec style\nL'\u00e9ducation au vert, on l'illumine en mille"}, {"titre": "Institut national d'horticulture et de paysage", "text_origine": "L'Institut national d'horticulture et de paysage (INH, aussi appel\u00e9 INHP) est une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur fond\u00e9e en 1998. Elle est situ\u00e9e sur le Campus de Belle-Beille \u00e0 Angers. En 2008, elle a rejoint l'\u00e9cole agronomique de Rennes pour former l'Agrocampus Ouest, qui est devenu l'Institut agro Rennes-Angers en 2020, faisant partie int\u00e9grante de l'Institut Agro, au m\u00eame titre que l'\u00e9cole de Montpellier et l'\u00e9cole de Dijon. \nL'INH est le seul \u00e9tablissement public d'enseignement sup\u00e9rieur agronomique sp\u00e9cialis\u00e9 dans la formation d'ing\u00e9nieurs en horticulture et en paysage.", "element_cle": "1. L'Institut national d'horticulture et de paysage (INH) a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 1998 \u00e0 Angers.\n2. En 2008, l'INH a rejoint l'\u00e9cole agronomique de Rennes pour former l'Agrocampus Ouest.\n3. En 2020, l'Agrocampus Ouest est devenu l'Institut agro Rennes-Angers.\n4. L'INH fait partie int\u00e9grante de l'Institut Agro, aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9cole de Montpellier et de l'\u00e9cole de Dijon.\n5. L'INH est le seul \u00e9tablissement public d'enseignement sup\u00e9rieur agronomique sp\u00e9cialis\u00e9 dans la formation d'ing\u00e9nieurs en horticulture et en paysage.", "rap": "[Couplet 1]\nInh, l'\u00e9cole de r\u00e9f\u00e9rence, cr\u00e9\u00e9e en 98 \u00e0 Angers\nExpertise en horticulture et paysage, un savoir-faire ang\u00e9lique\nEn 2008, l'heure du changement, partenariat avec Rennes\nPour former l'Agrocampus Ouest, un nouveau terrain d'entrainement\n\n[Refrain]\nDe l'INH \u00e0 l'Agrocampus, l'\u00e9volution en marche\nL'agronomie se d\u00e9ploie, c'est une nouvelle \u00e8re qui nous attend\n\n[Couplet 2]\n2020, nouveau chapitre, Institut Agro Rennes-Angers\nUn nom qui claque, une renomm\u00e9e qui fait rugir les panth\u00e8res\nMontpellier, Dijon, un trio qui fait la paire\nInh, \u00e9cole phare, dans la cour des grands elle prosp\u00e8re\n\n[Refrain]\nDe l'INH \u00e0 l'Agrocampus, l'\u00e9volution en marche\nL'agronomie se d\u00e9ploie, c'est une nouvelle \u00e8re qui nous attend\n\nNote: Dans ce texte, j'ai int\u00e9gr\u00e9 les informations fournies tout en mettant l'accent sur l'\u00e9volution de l'\u00e9tablissement, les partenariats et la reconnaissance de l'INH en tant qu'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'horticulture et le paysage."}, {"titre": "Plante annuelle", "text_origine": "Les plantes annuelles sont des plantes dont le cycle de vie, de la germination jusqu'\u00e0 la production de graines, ne dure qu'une ann\u00e9e.\nDans la classification de Raunkier, elles correspondent \u00e0 la classe des th\u00e9rophytes. Ces plantes passent une partie de l'ann\u00e9e uniquement sous forme de graines. \nEn horticulture, les plantes annuelles sont g\u00e9n\u00e9ralement cultiv\u00e9es pour leurs fleurs (on parle souvent de fleurs annuelles). Elles sont appr\u00e9ci\u00e9es pour leur capacit\u00e9 \u00e0 fleurir rapidement en jardin pendant les saisons d'\u00e9t\u00e9 et d'automne. D'autres ne subsistent que par des graines de ces plantes qui ne vivent qu'une saison.", "element_cle": "1. Les plantes annuelles ont un cycle de vie qui ne dure qu'une ann\u00e9e, de la germination \u00e0 la production de graines.\n2. Les plantes annuelles sont class\u00e9es dans la classe des th\u00e9rophytes selon la classification de Raunkier.\n3. Pendant une partie de l'ann\u00e9e, les plantes annuelles se trouvent uniquement sous forme de graines.\n4. En horticulture, les plantes annuelles sont souvent cultiv\u00e9es pour leurs fleurs, ce qui les qualifie de fleurs annuelles.\n5. Les plantes annuelles sont populaires car elles fleurissent rapidement en jardin pendant les saisons d'\u00e9t\u00e9 et d'automne.", "rap": "[Couplet]\nJ'suis une plante annuelle, dure qu'une ann\u00e9e\nDe la germination \u00e0 la prod' de graines\nDans la classe des th\u00e9rophytes, j'suis class\u00e9\nLa classification de Raunkier, t'as capt\u00e9 ?\n\n[Pont]\nPendant une partie de l'ann\u00e9e\nJ'suis qu'une graine, cach\u00e9e sous la terre\nMais quand le temps s'ra venu, j'vais m'envoler\nEt fleurir en jardin, pour te faire r\u00eaver\n\n[Refrain]\nPlante annuelle, j'suis \u00e9ph\u00e9m\u00e8re mais belle\nEn horticulture, j'suis cultiv\u00e9e pour mes fleurs\nLes fleurs annuelles, c'est ma fiert\u00e9\nJ'fleuris vite en \u00e9t\u00e9, c'est ma notori\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet]\nEn \u00e9t\u00e9 et en automne, j'suis populaire\nLes saisons s'animent, j'viens les \u00e9clairer\nMes fleurs \u00e9clatantes, j'fais la diff\u00e9rence\nDans ton jardin, j'rend ma pr\u00e9sence \u00e9vidente\n\n[Pont]\nJ'suis la preuve que la vie peut \u00eatre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nMais j'profite du temps, j'leur offre un peu d'air\nMa beaut\u00e9 renouvel\u00e9e, chaque ann\u00e9e\nC'est \u00e7a qui m'fait sp\u00e9ciale, j'suis pas banale\n\n[Refrain]\nPlante annuelle, j'suis \u00e9ph\u00e9m\u00e8re mais belle\nEn horticulture, j'suis cultiv\u00e9e pour mes fleurs\nLes fleurs annuelles, c'est ma fiert\u00e9\nJ'fleuris vite en \u00e9t\u00e9, c'est ma notori\u00e9t\u00e9"}, {"titre": "Eau de chaux", "text_origine": "L\u2019eau de chaux est une solution satur\u00e9e d\u2019hydroxyde de calcium Ca(OH)2, produite en m\u00e9langeant de la chaux a\u00e9rienne \u00e0 de l\u2019eau. La chaux se dissout (faiblement) dans l\u2019eau et le filtrat obtenu constitue l\u2019eau de chaux.\nL'eau de chaux se trouble en pr\u00e9sence de dioxyde de carbone CO2, qu'elle met en \u00e9vidence. Le pr\u00e9cipit\u00e9 blanc ainsi form\u00e9 est du carbonate de calcium CaCO3. La r\u00e9action est la suivante :\n\nCa(OH)2 + CO2 \u2192 CaCO3 + H2Oou, en \u00e9crivant les esp\u00e8ces sous forme ionique :\n\nCa2+ + 2 HO\u2212 + CO2 \u2192 CaCO3 + H2O", "element_cle": "1. L'eau de chaux est une solution satur\u00e9e d'hydroxyde de calcium, form\u00e9e en m\u00e9langeant de la chaux a\u00e9rienne \u00e0 de l'eau.\n2. La chaux se dissout dans l'eau pour former l'eau de chaux.\n3. L'eau de chaux r\u00e9agit avec le dioxyde de carbone pour former du carbonate de calcium.\n4. La r\u00e9action entre l'eau de chaux et le dioxyde de carbone produit un pr\u00e9cipit\u00e9 blanc.\n5. La r\u00e9action peut \u00eatre \u00e9crite de mani\u00e8re ionique : Ca2+ + 2 HO- + CO2 \u2192 CaCO3 + H2O.", "rap": "[Couplet 1]\nL'eau de chaux, v\u00e9ritable solution\nD'hydroxyde de calcium, m\u00e9lange en fusion\nOn ajoute de l'eau \u00e0 la chaux a\u00e9rienne\nEt \u00e7a donne cette potion qui cr\u00e9e la sc\u00e8ne\n\nLa chaux se dissout dans l'eau sans souci\nPour former l'eau de chaux, mon ami\nUne r\u00e9action, un processus magique\nQui fait briller nos esprits et nos r\u00e9pliques\n\n[Refrain]\nEau de chaux, on te c\u00e9l\u00e8bre\nDans la science, t'as vraiment l'air fun\nEau de chaux, on te v\u00e9n\u00e8re\nPour tes r\u00e9actions qui nous rendent plus brun\n\n[Couplet 2]\nMais \u00e7a ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, on a plus \u00e0 montrer\nL'eau de chaux avec le dioxyde de carbone va r\u00e9agir\nDu carbonate de calcium se forme, c'est fou\nUne r\u00e9action chimique que l'on peut pas d\u00e9finir\n\nUn pr\u00e9cipit\u00e9 blanc appara\u00eet, c'est le spectacle\nQuand eau de chaux et CO2 font leur miracle\nCette r\u00e9action peut s'\u00e9crire de mani\u00e8re plus cool\nCa2+ + 2 HO- + CO2, on se sent plus solide, yeah !\n\n[Refrain]\nEau de chaux, on te c\u00e9l\u00e8bre\nDans la science, t'as vraiment l'air fun\nEau de chaux, on te v\u00e9n\u00e8re\nPour tes r\u00e9actions qui nous rendent plus brun"}, {"titre": "Plante vivace", "text_origine": "Une plante vivace, ou plante p\u00e9renne, est une plante pouvant vivre plusieurs ann\u00e9es. Elle subsiste l'hiver sous forme d'organes sp\u00e9cialis\u00e9s souterrains prot\u00e9g\u00e9s du froid et charg\u00e9s en r\u00e9serve (racines, bulbes, rhizomes).  \nL'expression \u00ab plantes vivaces \u00bb est plus souvent utilis\u00e9e par les jardiniers, pour d\u00e9signer une plante herbac\u00e9e qui r\u00e9siste aux rigueurs de la mauvaise saison, qu'il s'agisse du gel de l'hiver ou de la s\u00e9cheresse des \u00e9t\u00e9s caniculaires. En horticulture, cette expression s'oppose \u00e0 \u00ab plante annuelle \u00bb ou \u00ab plante bisannuelle \u00bb ; cependant, de nombreuses plantes \u00ab annuelles \u00bb peuvent \u00eatre vivaces sous certains climats ou dans leur milieu d'origine. Toutes les plantes ligneuses (arbres, arbustes, arbrisseaux) sont vivaces.\nLes plantes vivaces peuvent conserver leur feuillage en hiver, mais le plus souvent celui-ci se dess\u00e8che, la plante ne survivant que gr\u00e2ce \u00e0 la souche rest\u00e9e dans le sol. Certaines plantes vivaces ne le sont que dans les conditions climatiques adapt\u00e9es \u00e0 leur habitat d'origine. Ainsi des plantes vivaces d'origine tropicale ne peuvent \u00eatre cultiv\u00e9es en climat temp\u00e9r\u00e9 ou froid que comme des plantes annuelles, ou comme des plantes de serre ou d'orangerie, c'est-\u00e0-dire mises \u00e0 l'abri pendant la saison froide.\nLe terme \u00ab p\u00e9rennes \u00bb ou \u00ab p\u00e9rennant(e) \u00bb est plus souvent employ\u00e9 par les botanistes, pour d\u00e9signer une plante vivant assez longtemps.\nLe caract\u00e8re vivace de ces plantes est le r\u00e9sultat de diff\u00e9rentes \u00ab strat\u00e9gies \u00bb biologiques, permettant aux bourgeons de survivre \u00e0 la mauvaise saison. Ces strat\u00e9gies ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es dans la classification de Raunkier en autant de types biologiques. L'organe de survie peut \u00eatre un bulbe (cas des tulipes) ou un corme, un tubercule, des rhizomes (cas des g\u00e9ophytes), des bourgeons cach\u00e9s dans le sol (cas des cryptophytes), etc. La plante vivace vit g\u00e9n\u00e9ralement plus de 2 ans.\nLes plantes vivaces peuvent se planter tout au long de l'ann\u00e9e, le seul b\u00e9mol \u00e9tant les p\u00e9riodes de gel. Il est pr\u00e9conis\u00e9 de le faire plut\u00f4t d\u00e9but automne sur un terrain bien drain\u00e9.", "element_cle": "1. Une plante vivace est une plante qui peut vivre plusieurs ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des organes souterrains sp\u00e9cialis\u00e9s.\n2. Les plantes vivaces r\u00e9sistent aux rigueurs de l'hiver gr\u00e2ce \u00e0 leurs racines, bulbes ou rhizomes charg\u00e9s en r\u00e9serve.\n3. Les plantes vivaces peuvent garder leur feuillage en hiver, mais souvent, il se dess\u00e8che et elles survivent gr\u00e2ce \u00e0 la souche dans le sol.\n4. Certaines plantes vivaces ne peuvent \u00eatre cultiv\u00e9es que dans des conditions climatiques sp\u00e9cifiques.\n5. Les strat\u00e9gies biologiques des plantes vivaces leur permettent de survivre \u00e0 la mauvaise saison.\n6. Les organes de survie des plantes vivaces peuvent \u00eatre des bulbes, des cormes, des tubercules ou des rhizomes.\n7. Les plantes vivaces peuvent vivre plus de 2 ans.\n8. Les plantes vivaces peuvent \u00eatre plant\u00e9es toute l'ann\u00e9e sauf pendant les p\u00e9riodes de gel.", "rap": "[Couplet 1]\nUne plante vivace, c'est plus qu'une simple plante\nElle peut vivre plusieurs ann\u00e9es sans \u00eatre d\u00e9bordante\nGr\u00e2ce \u00e0 ses organes souterrains sp\u00e9cialis\u00e9s\nElle r\u00e9siste aux rigueurs de l'hiver sans broncher\n\nSon secret, c'est ses racines, bulbes ou rhizomes\nCharg\u00e9s en r\u00e9serve pour passer l'hiver en autonomes\nSon feuillage peut se dess\u00e9cher, mais pas de panique\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 sa souche dans le sol qu'elle survit en statique\n\n[Refrain]\nPlante vivace, elle tient le coup\nAvec ses organes de survie, aucun coup dur ne la loupe\nElle peut garder son feuillage ou devenir tout sec\nMais elle reste pr\u00e9sente, m\u00eame en techno hivernale d'\u00e9ject'\n\n[Couplet 2]\nCertaines plantes vivaces, exigeantes de climat\nNe peuvent pousser que dans des conditions sp\u00e9cifiques, c'est un fait\nMais elles ont des strat\u00e9gies, bien biologiques\nPour survivre \u00e0 la mauvaise saison, \u00e9coute mon son authentique\n\nDes bulbes, des cormes, des tubercules ou des rhizomes\nCes organes de survie les gardent dans le royaume\nElles ont la stamina, elles durent plus de 2 ans\nEt tu peux les planter toute l'ann\u00e9e, sauf si l'hiver est l\u00e0, m\u00e9fie-toi donc du gel, franco\n\n[Refrain]\nPlante vivace, elle tient le coup\nAvec ses organes de survie, aucun coup dur ne la loupe\nElle peut garder son feuillage ou devenir tout sec\nMais elle reste pr\u00e9sente, m\u00eame en techno hivernale d'\u00e9ject'"}, {"titre": "\u00c9levage bovin", "text_origine": "L'\u00e9levage bovin est l'activit\u00e9 visant \u00e0 entretenir et \u00e0 reproduire des animaux de l'esp\u00e8ce Bos taurus au profit de l'activit\u00e9 humaine. Il permet de fournir de la viande, de la graisse, des abats, du lait cru, des peaux, un travail de traction, du fumier, du combustible, des sous-produits et l'entretien des espaces ouverts\u2026\nLe processus d'\u00e9levage a conduit \u00e0 la domestication et \u00e0 l'\u00e9mergence de races sp\u00e9cialis\u00e9es. En Europe, ces productions sont encadr\u00e9es : tous les producteurs et tous les acteurs de la fili\u00e8re se doivent donc de satisfaire aux r\u00e8gles du paquet hygi\u00e8ne qui r\u00e9gissent la cha\u00eene alimentaire. Au niveau international, des r\u00e8gles sont pos\u00e9es par l'office international des \u00e9pizooties ou Organisation mondiale de la Sant\u00e9 animale, pour l'aspect v\u00e9t\u00e9rinaire, et par le codex alimentarius pour les produits alimentaires d'origine animale.", "element_cle": "1. L'\u00e9levage bovin est une activit\u00e9 humaine visant \u00e0 entretenir et reproduire des animaux de l'esp\u00e8ce Bos taurus.\n2. Il offre une large gamme de produits tels que viande, lait, peaux, fumier, etc.\n3. Le processus d'\u00e9levage a conduit \u00e0 la domestication et \u00e0 l'\u00e9mergence de races sp\u00e9cialis\u00e9es.\n4. En Europe, cette activit\u00e9 est r\u00e9glement\u00e9e par le paquet hygi\u00e8ne qui encadre la cha\u00eene alimentaire.\n5. Au niveau international, des r\u00e8gles sont \u00e9tablies par l'office international des \u00e9pizooties et le codex alimentarius.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9levage bovin, c'est l'activit\u00e9 d'antan\nMaintenant on entretient et on reproduit les z'animaux de l'esp\u00e8ce Bos taurus\nOn r\u00e9colte viande, lait, peaux, fumier, c'est du bon\nUne large gamme de produits qui nous rapportent le gros lot\n\n[Refrain]\n\u00c9levage bovin, c'est notre quotidien\nOn s'occupe des b\u00eates, on en tire le meilleur profit\nViande juteuse, lait onctueux, tout est sur le march\u00e9\nC'est une activit\u00e9 qui fait marcher l'\u00e9conomie\n\n[Couplet 2]\nDomestication, l'\u00e9levage a tout chang\u00e9\nOn a vu na\u00eetre des races sp\u00e9cialis\u00e9es, sans se faire prier\nEn Europe, on la r\u00e9glemente, la cha\u00eene alimentaire\nLe paquet hygi\u00e8ne, pour notre bien-\u00eatre\n\n[Refrain]\n\u00c9levage bovin, c'est notre quotidien\nOn s'occupe des b\u00eates, on en tire le meilleur profit\nViande juteuse, lait onctueux, tout est sur le march\u00e9\nC'est une activit\u00e9 qui fait marcher l'\u00e9conomie\n\n[Outro]\nAu niveau international, on suit les r\u00e8gles\nL'office international des \u00e9pizooties et le codex alimentarius, c'est pas facile\nMais on sait qu'on contribue \u00e0 nourrir le monde entier\nL'\u00e9levage bovin, une passion qu'on aime partager"}, {"titre": "\u00c9levage bovin", "text_origine": "L'\u00e9levage bovin est l'activit\u00e9 visant \u00e0 entretenir et \u00e0 reproduire des animaux de l'esp\u00e8ce Bos taurus au profit de l'activit\u00e9 humaine. Il permet de fournir de la viande, de la graisse, des abats, du lait cru, des peaux, un travail de traction, du fumier, du combustible, des sous-produits et l'entretien des espaces ouverts\u2026\nLe processus d'\u00e9levage a conduit \u00e0 la domestication et \u00e0 l'\u00e9mergence de races sp\u00e9cialis\u00e9es. En Europe, ces productions sont encadr\u00e9es : tous les producteurs et tous les acteurs de la fili\u00e8re se doivent donc de satisfaire aux r\u00e8gles du paquet hygi\u00e8ne qui r\u00e9gissent la cha\u00eene alimentaire. Au niveau international, des r\u00e8gles sont pos\u00e9es par l'office international des \u00e9pizooties ou Organisation mondiale de la Sant\u00e9 animale, pour l'aspect v\u00e9t\u00e9rinaire, et par le codex alimentarius pour les produits alimentaires d'origine animale.", "element_cle": "1. L'\u00e9levage bovin consiste \u00e0 entretenir et \u00e0 reproduire des animaux de l'esp\u00e8ce Bos taurus au profit de l'activit\u00e9 humaine. \n2. Cette activit\u00e9 permet de fournir de la viande, du lait cru, des abats, des peaux, du fumier, etc. \n3. Le processus d'\u00e9levage a conduit \u00e0 la domestication et \u00e0 l'\u00e9mergence de races sp\u00e9cialis\u00e9es. \n4. En Europe, l'\u00e9levage bovin est encadr\u00e9 par des r\u00e8gles du paquet hygi\u00e8ne qui r\u00e9gissent la cha\u00eene alimentaire. \n5. Au niveau international, des r\u00e8gles sont \u00e9tablies par l'Office international des \u00e9pizooties et le Codex Alimentarius pour garantir la sant\u00e9 animale et la s\u00e9curit\u00e9 des produits alimentaires d'origine animale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9levage bovin, une activit\u00e9 primordiale\nOn entretient les b\u00e9tails, c'est vital\nDu Bos taurus, on produit viande et lait\nDes ressources essentielles, \u00e7a fait jamais d\u00e9fait\n\nReproduciton contr\u00f4l\u00e9e, pour des races sp\u00e9cialis\u00e9es\nDes animaux dociles, bien domestiqu\u00e9s\nDes r\u00e8gles du paquet hygi\u00e8ne, en Europe on suit\nLa cha\u00eene alimentaire r\u00e9glement\u00e9e c'est acquis\n\n[Refrain]\nL'Office international des \u00e9pizooties, des r\u00e8gles internationales\nLe Codex Alimentarius, pour bien veiller\nLa sant\u00e9 animale, la s\u00e9curit\u00e9 des produits\nOn garde le contr\u00f4le, c'est notre credo, oui c'est notre credo\n\n[Couplet 2]\nDes abats, des peaux, du fumier, tout est exploit\u00e9\nRien n'est gaspill\u00e9 dans cette activit\u00e9\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements forts\nL'\u00e9levage bovin, l'histoire on rem\u00e9more\n\nDes races s\u00e9lectionn\u00e9es, des performances accrues\nDes animaux en bonne sant\u00e9, c'est bien entendu\nMais on oublie pas l'essentiel, l'\u00e9quilibre \u00e9cologique\nPr\u00e9servons la nature, un message proph\u00e9tique\n\n[Refrain]\nL'Office international des \u00e9pizooties, des r\u00e8gles internationales\nLe Codex Alimentarius, pour bien veiller\nLa sant\u00e9 animale, la s\u00e9curit\u00e9 des produits\nOn garde le contr\u00f4le, c'est notre credo, oui c'est notre credo"}, {"titre": "Apiculture", "text_origine": "L'apiculture est une branche de l\u2019agriculture qui consiste en l\u2019\u00e9levage d\u2019abeilles mellif\u00e8res pour exploiter les produits de la ruche, principalement du miel mais \u00e9galement la cire, la gel\u00e9e royale, le pollen et la propolis, voire le venin d\u2019abeille. L\u2019apiculteur doit procurer au rucher protection, des soins, et veiller sur son environnement.\nPratiqu\u00e9e sur tous les continents, cette activit\u00e9 diff\u00e8re selon les vari\u00e9t\u00e9s d\u2019abeilles, le climat et le niveau de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. C\u2019est une activit\u00e9 o\u00f9 se rencontrent encore aujourd'hui des m\u00e9thodes ancestrales comme la r\u00e9colte du miel par pressage des rayons, mais aussi des technologies plus modernes comme l'extraction par centrifugation, l\u2019ins\u00e9mination artificielle, ou g\u00e9olocalisation d'abeilles \u00e9quip\u00e9es de micror\u00e9flecteurs radar.", "element_cle": "1. L'apiculture est une branche de l'agriculture qui \u00e9l\u00e8ve des abeilles pour exploiter les produits de la ruche.\n2. Les produits de la ruche incluent principalement le miel, la cire, la gel\u00e9e royale, le pollen et la propolis.\n3. L'apiculteur doit fournir protection et soins aux abeilles, ainsi que veiller sur leur environnement.\n4. L'apiculture est pratiqu\u00e9e sur tous les continents, avec des diff\u00e9rences selon les vari\u00e9t\u00e9s d'abeilles, le climat et le niveau de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\n5. Elle combine des m\u00e9thodes ancestrales, comme la r\u00e9colte du miel par pressage des rayons, avec des technologies modernes, comme l'extraction par centrifugation, l'ins\u00e9mination artificielle ou la g\u00e9olocalisation d'abeilles \u00e9quip\u00e9es de micror\u00e9flecteurs radar.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, l'apiculture c'est une branche legit'\nQui fait l'\u00e9levage d'abeilles, \u00e7a c'est l'ADN\nLeur but c'est les produits de la ruche\nOn parle de miel, de cire, de gel\u00e9e royale et m\u00eame de propolis\n\nOn doit prot\u00e9ger ces p'tites b\u00eates\nLeur donner des soins et surveiller leur cachette\nOn veille sur leur environnement, mon pote\nPour pas qu'elles soient en gal\u00e8re, faut qu'elles aient la cote\n\n[Refrain]\nApiculture, c'est une forme d'agriculture\nOn travaille avec les abeilles, c'est notre nature\nDu miel \u00e0 la cire, y'a un tas de produits\nOn prend soin d'elles, parce qu'elles sont nos alli\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nL'apiculture c'est worldwide, on fait le tour de la Terre\nChaque coin, chaque continent, on y est fier\nLes abeilles, elles varient, selon les races\nEt le climat, mais aye, \u00e7a change pas nos traces\n\nAnciennes m\u00e9thodes m\u00e9lang\u00e9es aux nouvelles\nOn presse les rayons, c'est ancestral mais actuel\nOn extrait avec la centrifugeuse, \u00e7a scanne les radar\nEt on fait m\u00eame de l'ins\u00e9mination, ouais c'est bizarre\n\n[Refrain]\nApiculture, c'est une forme d'agriculture\nOn travaille avec les abeilles, c'est notre nature\nDu miel \u00e0 la cire, y'a un tas de produits\nOn prend soin d'elles, parce qu'elles sont nos alli\u00e9es"}, {"titre": "\u00c9levage du vin", "text_origine": "L'\u00e9levage du vin est une \u00e9tape optionnelle de l'\u00e9laboration de certaines boissons alcoolis\u00e9es et de certains vinaigres, pr\u00e9c\u00e9dant g\u00e9n\u00e9ralement un ultime assemblage avant mise en bouteille.\nEn ce qui concerne le vin, il convient de ne pas confondre l'\u00e9levage se d\u00e9veloppant en chai avec le vieillissement, qui est la phase de maturation en bouteille se d\u00e9veloppant en cave \u00e0 vin. Pour les eaux-de-vie, le vieillissement s'effectue plut\u00f4t apr\u00e8s la distillation, et a lieu dans des chais et f\u00fbts.\nL'\u00e9levage du vin est une phase de transformation physico-chimique voire organochimique de certains types de vins, de spiritueux, de bi\u00e8re et de vinaigre : le vin de garde, la plupart des mistelles et des vermouth, le rancio (dont le vin de voile), la plupart des vins mousseux, l'hydromel et le chouchen, les tequilas reposado et a\u00f1ejo, certaines bi\u00e8res (stout, bi\u00e8re rouge, lambic), bon nombre de vinaigres (vinaigre d'Orl\u00e9ans et vinaigre balsamique traditionnel en particulier)\u2026\nLa finalit\u00e9 de cet \u00e9levage est de conf\u00e9rer des caract\u00e9ristiques organoleptiques et physico-chimiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la boisson ou au vinaigre concern\u00e9s, compl\u00e9tant celles r\u00e9sultant de la mac\u00e9ration et de la fermentation alcoolique ou ac\u00e9tique.", "element_cle": "1. L'\u00e9levage du vin est une \u00e9tape optionnelle dans la fabrication de certaines boissons alcoolis\u00e9es et vinaigres.\n2. Il se fait g\u00e9n\u00e9ralement en chai et pr\u00e9c\u00e8de l'assemblage final avant la mise en bouteille.\n3. Contrairement au vieillissement en cave, l'\u00e9levage se d\u00e9veloppe en chai.\n4. Le vieillissement des eaux-de-vie a lieu apr\u00e8s la distillation dans des chais et f\u00fbts.\n5. L'\u00e9levage du vin implique des transformations physico-chimiques et organochimiques.\n6. Il concerne diff\u00e9rents types de vins, spiritueux, bi\u00e8res et vinaigres.\n7. L'\u00e9levage contribue \u00e0 conf\u00e9rer des caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques \u00e0 la boisson ou au vinaigre.\n8. Ces caract\u00e9ristiques compl\u00e8tent celles r\u00e9sultant de la mac\u00e9ration et de la fermentation alcoolique ou ac\u00e9tique.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9levage du vin, c'est une \u00e9tape cruciale\nDans la fabrication d'alcools, c'est pas trivial\nEn chai, \u00e7a se fait, avant la mise en bouteille\nPour obtenir une boisson qui \u00e9merveille\n\n[Couplet]\nLe vieillissement, \u00e7a se fait pas en cave\nC'est en chai que le caract\u00e8re se grave\nLes eaux-de-vie, apr\u00e8s distillation\nDans des chais et des f\u00fbts, elles prennent position\n\n[Refrain]\nL'\u00e9levage du vin, c'est une science\nDes transformations chimiques en r\u00e9sidence\nQu'il s'agisse de vin, spiritueux ou bi\u00e8re\nC'est l\u00e0 que la boisson gagne ses lettres de noblesse\n\n[Couplet]\nL'\u00e9levage du vin, c'est une m\u00e9tamorphose\nDes r\u00e9actions chimiques \u00e0 la cosse\n\u00c7a contribue \u00e0 donner des caract\u00e9ristiques uniques\n\u00c0 la boisson, au vinaigre, c'est magique\n\n[Couplet]\nCes caract\u00e9ristiques, elles s'ajoutent en plus\n\u00c0 celles de la mac\u00e9ration, de la fermentation, le surplus\nL'\u00e9levage du vin, c'est un art subtil\nO\u00f9 le temps et la patience jouent leur r\u00f4le utile\n\n[Refrain]\nL'\u00e9levage du vin, c'est toute une histoire\nO\u00f9 la science rencontre le savoir-faire\nDe la cave au chai, les \u00e9tapes se suivent\nPour offrir des breuvages qui d\u00e9livrent"}, {"titre": "Arachnida", "text_origine": "Les Arachnides (Arachnida) sont une classe d'arthropodes ch\u00e9lic\u00e9r\u00e9s, terrestres ou aquatiques, souvent insectivores. C'est le groupe qui comprend, entre autres, les ordres des Araign\u00e9es, des Scorpions, des Acariens et des Opilions. Ils se distinguent au sein de l\u2019embranchement des arthropodes par le fait qu'ils poss\u00e8dent quatre paires de pattes, qu'ils n'ont ni ailes ni antennes, et que leurs yeux sont simples (ocelles) et non compos\u00e9s. La plupart des Arachnides sont ovipares et les sexes sont g\u00e9n\u00e9ralement de morphologies distinctes (dimorphisme sexuel).\nLe nom de la classe tire son origine du mot grec arachn\u00e9, qui signifie \u00ab araign\u00e9e \u00bb.", "element_cle": "1. Les Arachnides sont une classe d'arthropodes ch\u00e9lic\u00e9r\u00e9s, terrestres ou aquatiques.\n2. Les Arachnides comprennent les Araign\u00e9es, les Scorpions, les Acariens et les Opilions.\n3. Ils se distinguent par le fait qu'ils poss\u00e8dent quatre paires de pattes, pas d'ailes ni d'antennes, et des yeux simples.\n4. La plupart des Arachnides sont ovipares et pr\u00e9sentent un dimorphisme sexuel.\n5. Le nom de la classe \"Arachnida\" vient du mot grec \"arachn\u00e9\", qui signifie \"araign\u00e9e\".", "rap": "[Couplet 1]\nLes Arachnides, classe ch\u00e9lic\u00e9r\u00e9e\nSur terre ou dans l'eau, ils sont diversifi\u00e9s\nAraign\u00e9es, Scorpions, Acariens et Opilions\nIls ont tous en commun, pas d'ailes ni d'antennes\n\nQuatre paires de pattes, leur particularit\u00e9\nPas de ressemblance avec les insectes, c'est clair\nDes yeux simples, mais une grande agilit\u00e9\nLes Arachnides, des pr\u00e9dateurs redoutables\n\n[Refrain]\nArachnida, royaume des ch\u00e9lic\u00e9r\u00e9s\nCr\u00e9atures fascinantes, \u00e0 ne pas sous-estimer\nDu mot grec \"arachn\u00e9\", araign\u00e9e est n\u00e9\nLes Arachnides, une classe \u00e0 \u00e9tudier\n\n[Couplet 2]\nLa plupart sont ovipares, rien d'\u00e9tonnant\nIls se reproduisent en pondant abondamment\nUn dimorphisme sexuel, une distinction\nLes m\u00e2les et les femelles, de vrais champions\n\nD\u00e9velopp\u00e9s depuis des mill\u00e9naires\nIls ont su s'adapter, survivre sur terre\nLes Arachnides, une v\u00e9ritable le\u00e7on\nDans le r\u00e8gne animal, ils m\u00e9ritent une mention\n\n[Refrain]\nArachnida, royaume des ch\u00e9lic\u00e9r\u00e9s\nCr\u00e9atures fascinantes, \u00e0 ne pas sous-estimer\nDu mot grec \"arachn\u00e9\", araign\u00e9e est n\u00e9\nLes Arachnides, une classe \u00e0 \u00e9tudier"}, {"titre": "Pisciculture", "text_origine": "La pisciculture est l'\u00e9levage de poissons, en eaux douces, saum\u00e2tres ou sal\u00e9es et qui peut se pratiquer de mani\u00e8re isol\u00e9e comme en aquaponie. C\u2019est une des branches de l'aquaculture. L'un des premiers trait\u00e9 de pisciculture fut \u00e9crit par Fan Li en 473 av. J.-C.. Elle \u00e9tait \u00e9galement pratiqu\u00e9e \u00e0 Hawa\u00ef avant l'arriv\u00e9e des explorateurs europ\u00e9ens. Il existe deux familles principales de pisciculture :\n\nla production en \u00e9tang, avec un bassin en terre, dans lequel les poissons se nourrissent compl\u00e8tement ou partiellement \u00e0 partir de la production biologique du milieu ;\nla production intensive en bassin artificiel ou cages, dans lesquels les poissons sont exclusivement nourris avec des aliments fournis par le pisciculteur.La majorit\u00e9 du poisson consomm\u00e9 dans le monde provient de l'\u00e9levage, et 90 % du poisson d'\u00e9levage est produit en Asie. Les esp\u00e8ces les plus \u00e9lev\u00e9es sont les carpes, suivies du tilapia, des salmonid\u00e9s et des siluriformes. La production piscicole mondiale \u00e9tait de 50 millions de tonnes en 2014.", "element_cle": "- La pisciculture est l'\u00e9levage de poissons en eaux douces, saum\u00e2tres ou sal\u00e9es.\n- Elle peut \u00eatre pratiqu\u00e9e de mani\u00e8re isol\u00e9e ou en aquaponie.\n- Fan Li a \u00e9crit l'un des premiers trait\u00e9s de pisciculture en 473 av. J.-C.\n- La pisciculture \u00e9tait \u00e9galement pratiqu\u00e9e \u00e0 Hawa\u00ef avant l'arriv\u00e9e des Europ\u00e9ens.\n- Il existe deux familles principales de pisciculture : la production en \u00e9tang et la production intensive en bassin artificiel ou cages.\n- La majorit\u00e9 du poisson consomm\u00e9 dans le monde provient de l'\u00e9levage.\n- 90 % du poisson d'\u00e9levage est produit en Asie.\n- Les esp\u00e8ces les plus \u00e9lev\u00e9es en pisciculture sont les carpes, le tilapia, les salmonid\u00e9s et les siluriformes.\n- La production piscicole mondiale \u00e9tait de 50 millions de tonnes en 2014.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pisciculture, c'est l'\u00e9levage de poissons,\nDans l'eau douce, sal\u00e9e ou m\u00eame les saum\u00e2tres,\nDepuis des si\u00e8cles, \u00e7a s'pratique d'saison en saison,\nDes progr\u00e8s scientifiques pour un monde en rechange.\n\nAu 5\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ,\nFan Li posait les bases avec son trait\u00e9,\nIl \u00e9crivait l'histoire de cette pratique pr\u00e9cise,\nLa pisciculture prenait son envol sans regret.\n\n[Refrain]\nPisciculture, \u00e9levage de poissons,\nUn savoir-faire pour des esp\u00e8ces en fusion,\nUn monde aquatique, un \u00e9cosyst\u00e8me magique,\nL'\u00e9ducation au c\u0153ur, notre objectif c'est critique.\n\n[Couplet 2]\nHawa\u00ef, terre des anc\u00eatres, d\u00e9j\u00e0 les poissons \u00e9taient \u00e9lev\u00e9s,\nAvant l'arriv\u00e9e des Europ\u00e9ens, une tradition respect\u00e9e,\nDe nos jours, deux familles dominent la pisciculture,\nLes \u00e9tangs pour l'envol, les bassins pour une culture pure.\n\nPlus de 90% du poisson qu'on consomme,\nVient de l'\u00e9levage, un savoir que l'on assume,\nL'Asie en t\u00eate, avec sa part majoritaire,\nDes milliers de tonnes, d'un \u00e9levage exemplaire.\n\n[Refrain]\nPisciculture, \u00e9levage de poissons,\nUn savoir-faire pour des esp\u00e8ces en fusion,\nUn monde aquatique, un \u00e9cosyst\u00e8me magique,\nL'\u00e9ducation au c\u0153ur, notre objectif c'est critique."}, {"titre": "Poisson", "text_origine": "Les poissons sont des animaux vert\u00e9br\u00e9s aquatiques \u00e0 branchies, pourvus de nageoires et dont le corps est g\u00e9n\u00e9ralement couvert d'\u00e9cailles. On les trouve abondamment aussi bien en eau douce, en eau saum\u00e2tre et en eau de mer, depuis les sources de montagne (omble de fontaine, goujon) jusqu'au plus profond des oc\u00e9ans (grandgousier, poisson-ogre). Leur r\u00e9partition est toutefois tr\u00e8s in\u00e9gale : 50 % des poissons vivraient dans 17 % de la surface des oc\u00e9ans.\nLes poissons ont une tr\u00e8s grande importance pour les humains :\n\nen tant que nourriture, les poissons sont consomm\u00e9s partout dans le monde ; qu'ils soient p\u00each\u00e9s dans la nature ou \u00e9lev\u00e9s en pisciculture ;\nils sont aussi exploit\u00e9s \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives, pour la p\u00eache et en aquariophilie, et sont parfois expos\u00e9s dans de grands aquariums publics ;\nils jouent un r\u00f4le significatif dans de nombreuses cultures, en tant que d\u00e9it\u00e9s et symboles religieux, ou sujets de contes, de l\u00e9gendes et d\u2019\u0153uvres d\u2019art diverses (livres, films, etc.) ;\nils jouent un r\u00f4le important dans leurs \u00e9cosyst\u00e8mes ;\nils contribuent aux cycles biog\u00e9ochimiques, dont le cycle du carbone\u202f; en particulier, ils contribuent au puits de carbone oc\u00e9anique.Dans la classification phylog\u00e9n\u00e9tique, obtenue par application des m\u00e9thodes cladistiques, les poissons forment un groupe paraphyl\u00e9tique de vert\u00e9br\u00e9s, donc non reconnu, car il exclut les t\u00e9trapodes (vert\u00e9br\u00e9s terrestres). La super-classe des Poissons (les Pisces) de la classification classique n'est reconnue que par certains syst\u00e9maticiens \u00e9volutionnistes. Les esp\u00e8ces actuelles (non \u00e9teintes) de poissons sont r\u00e9parties dans quatre taxons : les P\u00e9tromyzontides (lamproies), les Chondrichtyens (raies, requins et chim\u00e8res), les Actinopt\u00e9rygiens (poissons les plus communs), les Sarcopt\u00e9rygiens (Dipneustes et Actinistiens). On y associe parfois les Myxino\u00efdes.\nLe premier inventaire ichtyologique de France semble \u00eatre celui de Pierre Belon, en 1555, La nature et la diversit\u00e9 des poissons avec leurs pourtraicts repr\u00e9sent\u00e9s au plus pr\u00e8s du naturel.\n\n", "element_cle": "1. Les poissons sont des animaux vert\u00e9br\u00e9s aquatiques \u00e0 branchies, nageoires et \u00e9cailles.\n2. Ils se trouvent en eau douce, en eau saum\u00e2tre et en eau de mer, partout dans le monde.\n3. Les poissons ont une grande importance pour les humains en tant que source de nourriture.\n4. Ils sont \u00e9galement exploit\u00e9s pour des activit\u00e9s r\u00e9cr\u00e9atives comme la p\u00eache et l'aquariophilie.\n5. Les poissons ont un r\u00f4le significatif dans diff\u00e9rentes cultures, en tant que symboles religieux et sujets d'art.\n6. Ils jouent un r\u00f4le essentiel dans leurs \u00e9cosyst\u00e8mes et contribuent aux cycles biog\u00e9ochimiques.\n7. Les poissons font partie de la classification phylog\u00e9n\u00e9tique des vert\u00e9br\u00e9s, bien qu'ils soient exclus des t\u00e9trapodes terrestres.\n8. Il existe quatre taxons principaux de poissons actuels : les lamproies, les raies et requins, les poissons actinopt\u00e9rygiens et les poissons dipneustes et actinistiens.\n9. Le premier inventaire ichtyologique de France a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Pierre Belon en 1555.\n10. Les poissons sont r\u00e9partis de mani\u00e8re in\u00e9gale dans les oc\u00e9ans, avec 50% des esp\u00e8ces vivant dans seulement 17% de la surface oc\u00e9anique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes poissons, c'est des animaux vert\u00e9br\u00e9s\nBranchies, nageoires, \u00e9cailles, ils sont bien \u00e9quip\u00e9s\nDans l'eau douce, sal\u00e9e, partout dans le globe terrestre\nIls vivent, ils s'\u00e9panouissent, rien ne les testent\n\nIls ont leur importance dans l'alimentation humaine\nSource de nourriture, ils se donnent sans peine\nMais aussi pour la p\u00eache et l'aquariophilie\nDes loisirs qui les exploitent, c'est pas une folie\n\n[Refrain]\nPoisson, poisson, ils sont l\u00e0 dans nos eaux\nSymboles religieux, une vraie source d'ados\nDans les \u00e9cosyst\u00e8mes, ils jouent un r\u00f4le crucial\nContribuant aux cycles biog\u00e9ochimiques, essentiels\n\n[Couplet 2]\nDans nos cultures, les poissons ont leur place\nFigures artistiques, sujets d'art, une classe\nMais dans la classification, vert\u00e9br\u00e9s ils restent\nM\u00eame s'ils sont exclus de la terre, ils ne sont pas les plus lestes\n\nLamproies, raies, requins, poissons actinopt\u00e9rygiens\nDipneustes et actinistiens, les diff\u00e9rents membres du lien\nEn 1555, Pierre Belon inventoriait\nLes poissons de France, un pionnier bien adorait\n\nLes oc\u00e9ans abritent une diversit\u00e9 sans pareille\n50% des esp\u00e8ces dans seulement 17% de l'oreille\nUne r\u00e9partition in\u00e9gale, le monde marin en t\u00e9moigne\nLes poissons, des \u00eatres fascinants, n'importe o\u00f9 qu'on les voit\n\n[Refrain]\nPoisson, poisson, ils sont l\u00e0 dans nos eaux\nSymboles religieux, une vraie source d'ados\nDans les \u00e9cosyst\u00e8mes, ils jouent un r\u00f4le crucial\nContribuant aux cycles biog\u00e9ochimiques, essentiels"}, {"titre": "Aquaculture", "text_origine": "L\u2019aquaculture (ou halieuculture, ou aquiculture, terme en usage au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et pr\u00e9conis\u00e9 par l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise) est le terme g\u00e9n\u00e9rique qui d\u00e9signe toutes les activit\u00e9s de production animale ou v\u00e9g\u00e9tale en milieu aquatique. L'aquaculture se pratique dans des rivi\u00e8res ou dans des \u00e9tangs, en bord de mer. On parle dans ce cas de \u00ab cultures marines \u00bb ou mariculture).\nCertains syst\u00e8mes de r\u00e9cifs artificiels ou dispositifs attracteurs et de concentration (DCP, \u00e9ventuellement associ\u00e9s \u00e0 des \u00e9levages extensifs in situ (\u00ab sea ranching \u00bb) peuvent \u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 de l'aquaculture, d\u00e8s lors qu'il y a offre directe en nourriture ou en support (indirectement produite \u00e0 partir de remont\u00e9e d'eau charg\u00e9e en min\u00e9raux par exemple).\nElle concerne notamment les productions de poissons (pisciculture), de coquillages (conchyliculture), de crustac\u00e9s (astaciculture et p\u00e9n\u00e9iculture), de coraux (coraliculture) ou encore d'algues (algoculture).\nL'aquaculture est l'une des r\u00e9ponses apport\u00e9es \u00e0 la surp\u00eache et aux besoins croissants de poisson. En 2008, elle fournissait dans le monde 76,4 % des poissons d'eau douce, 68,2 % des poissons diadromes, 64,1 % des mollusques, 46,4 % des crustac\u00e9s et 2,6 % des poissons d'eau de mer consomm\u00e9s par l'homme.\nElle est parfois utilis\u00e9e pour d'autres motifs que la consommation alimentaire, par exemple en Europe via de nombreuses \u00ab stations piscicoles \u00bb construites de 1850 \u00e0 1870, dans les Alpes notamment pour fournir du poisson de r\u00e9empoissonnement (ou repeuplement) de rivi\u00e8re ou d'\u00e9tangs de p\u00eache, pour la p\u00eache de loisir, les concours de p\u00eache (avec des risques de pollution g\u00e9n\u00e9tique ou de diffusion de pathog\u00e8nes)\u2026 ou au Japon pour r\u00e9introduire dans l'environnement les crevettes ou des ormeaux l\u00e0 o\u00f9 ces animaux ont \u00e9t\u00e9 surexploit\u00e9s ou ont disparu pour d'autres causes (pollution, etc.).", "element_cle": "1. L'aquaculture est une activit\u00e9 de production animale ou v\u00e9g\u00e9tale en milieu aquatique.\n2. Elle se pratique dans des rivi\u00e8res, des \u00e9tangs ou en bord de mer.\n3. On parle de \"cultures marines\" ou mariculture lorsqu'elle se pratique en mer.\n4. On peut assimiler certains syst\u00e8mes de r\u00e9cifs artificiels \u00e0 de l'aquaculture s'ils offrent de la nourriture.\n5. Elle englobe la production de poissons, de coquillages, de crustac\u00e9s, de coraux et d'algues.\n6. L'aquaculture est une r\u00e9ponse \u00e0 la surp\u00eache et \u00e0 la demande croissante de poisson.\n7. En 2008, elle fournissait une grande partie des poissons d'eau douce, des poissons diadromes, des mollusques, des crustac\u00e9s et des poissons d'eau de mer consomm\u00e9s par l'homme.\n8. Elle est parfois utilis\u00e9e \u00e0 des fins autres que l'alimentation, comme le r\u00e9empoissonnement des rivi\u00e8res ou la p\u00eache de loisir.\n9. En Europe, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour fournir du poisson de r\u00e9empoissonnement dans les Alpes.\n10. Au Japon, elle est utilis\u00e9e pour r\u00e9introduire des esp\u00e8ces surexploit\u00e9es ou disparues dans leur environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'aquaculture, une prod' en milieu aquatique\nDans des \u00e9tangs, des rivi\u00e8res, ou en bord de mer on pratique\nC'est la mariculture quand c'est en pleine mer qu'on s'active\nOn construit des r\u00e9cifs artificiels pour qu'la bouffe soit attractive\n\n[Pont]\nOn produit des poissons, des crustac\u00e9s, des coraux et des algues\nUne r\u00e9ponse au probl\u00e8me d'surp\u00eache qui n'est pas un bluff\nLa demande de poisson augmente, faut qu'\u00e7a bouge\nEn 2008, l'aquaculture nourrissait des foules, c'est pas une ruse\n\n[Refrain]\nAquaculture, \u00e9levage sous l'eau, c'est la tendance\nProduire du poisson sans nuire \u00e0 la balance\nUne alternative pour lutter contre la disette\nEn r\u00e9introduisant des esp\u00e8ces, c'est un concept qui nous chante\n\n[Couplet 2]\nDes poissons d'eau douce, des mollusques, des crustac\u00e9s\nL'aquaculture, \u00e7a g\u00e8re la p\u00eache, faut l'respecter\nY'a pas qu'la bouffe, elle sert aussi \u00e0 reboiser\nRivi\u00e8res ou Alpes, elle r\u00e9empoisonne pour pas laisser filer\n\n[Pont]\nEn Europe, on s'en sert pour r\u00e9int\u00e9grer le poisson\nDans les Alpes, c'est l'aquaculture qui donne le ton\nAu Japon, on r\u00e9introduit les esp\u00e8ces en question\nSurexploitation, disparition, on change l'horizon\n\n[Refrain]\nAquaculture, \u00e9levage sous l'eau, c'est la tendance\nProduire du poisson sans nuire \u00e0 la balance\nUne alternative pour lutter contre la disette\nEn r\u00e9introduisant des esp\u00e8ces, c'est un concept qui nous chante"}, {"titre": "Agro\u00e9cologie", "text_origine": "L\u2019agro\u00e9cologie, ou agro-\u00e9cologie, est un ensemble de th\u00e9ories et de pratiques agricoles nourries ou inspir\u00e9es par les connaissances de l'\u00e9cologie, de la science agronomique et du monde agricole. \nCes id\u00e9es concernent donc l'agriculture, l'\u00e9cologie, et l'agronomie, mais aussi des mouvements sociaux ou politiques, notamment \u00e9cologistes,. \nDans les faits, ces diverses dimensions de th\u00e9orie, pratique et mouvements, s'expriment en interaction les unes avec les autres, mais de fa\u00e7on diff\u00e9rente selon les milieux ou r\u00e9gions.", "element_cle": "1. L'agro\u00e9cologie est un ensemble de th\u00e9ories et de pratiques agricoles inspir\u00e9es par l'\u00e9cologie, l'agronomie et le monde agricole.\n2. Cette approche prend en compte les interactions entre l'agriculture, l'\u00e9cologie et les mouvements sociaux ou politiques.\n3. L'agro\u00e9cologie met l'accent sur une approche durable et respectueuse de la nature.\n4. Les pratiques agro\u00e9cologiques varient selon les r\u00e9gions et les milieux.\n5. L'agro\u00e9cologie vise \u00e0 promouvoir une agriculture plus respectueuse de l'environnement et socialement \u00e9quitable.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agro\u00e9cologie, c'est la fusion de l'\u00e9cologie\nEt de l'agriculture, un pari sur la nature\nDes pratiques durables, respectueuses en vrai\nPour une agriculture plus responsable, c'est clair\n\nIls prennent en compte les interactions\nEntre l'agriculture, l'\u00e9cologie, les mouvements de fond\nUne approche sociale, politique et solidaire\nPour un monde meilleur, c'est notre priorit\u00e9\n\n[Refrain]\nAgro\u00e9cologie, une vraie r\u00e9volution\nPour une agriculture plus \u00e9quitable, plus loin\nL'avenir est entre nos mains, on le sait bien\nAgro\u00e9cologie, un souffle de renouveau\n\n[Couplet 2]\nDe la th\u00e9orie \u00e0 la pratique, \u00e7a se multiplie\nDes r\u00e9gions aux r\u00e9gions, des milieux vari\u00e9s\nChacun trouve sa voie pour \u00eatre plus respectueux\nDe la nature, des hommes, des \u00eatres pr\u00e9cieux\n\nPromouvoir une agriculture plus responsable\nC'est le but de l'agro\u00e9cologie, c'est palpable\nProt\u00e9ger l'environnement, agir pour l'\u00e9quit\u00e9\nC'est notre mission, on ne cessera jamais\n\n[Refrain]\nAgro\u00e9cologie, une vraie r\u00e9volution\nPour une agriculture plus \u00e9quitable, plus loin\nL'avenir est entre nos mains, on le sait bien\nAgro\u00e9cologie, un souffle de renouveau"}, {"titre": "Biotechnologie", "text_origine": "L\u2019OCDE d\u00e9finit la biotechnologie comme \u00ab l\u2019application de la science et de la technologie \u00e0 des organismes vivants, de m\u00eame qu\u2019\u00e0 ses composants, produits et mod\u00e9lisations, pour modifier des mat\u00e9riaux vivants ou non-vivants aux fins de la production de connaissances, de biens et de services \u00bb,.\nLa biotechnologie, ou \u00ab technologie de bioconversion \u00bb r\u00e9sulte, comme son nom l'indique, d'un mariage entre la science des \u00eatres vivants \u2013 la biologie \u2013 et un ensemble de techniques nouvelles issues d'autres disciplines telles que la microbiologie, la biochimie, la biophysique, la g\u00e9n\u00e9tique, la biologie mol\u00e9culaire, l'informatique\u2026\nPar abus de langage, on la restreint souvent au domaine du g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique et aux technologies issues de la transg\u00e9n\u00e8se, permettant en particulier d'intervenir sur le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des esp\u00e8ces pour le d\u00e9crypter ou le modifier (voir organisme g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9).", "element_cle": "1. La biotechnologie est d\u00e9finie comme l'application de la science et de la technologie sur des organismes vivants et non vivants.\n2. Elle fait appel \u00e0 des techniques issues de disciplines telles que la microbiologie, la biophysique et la g\u00e9n\u00e9tique.\n3. La biotechnologie englobe \u00e9galement le domaine du g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique et des technologies de transg\u00e9n\u00e8se.\n4. Son objectif est de modifier les mat\u00e9riaux vivants ou non vivants pour produire des connaissances, des biens et des services.\n5. Elle permet d'intervenir sur le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des esp\u00e8ces, notamment \u00e0 travers les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biotechnologie, c'est l'inno-vation\nAppliquer la science sur du vivant, c'est sa mission\nMicrobiologie, biophysique et g\u00e9n\u00e9tique\nDes disciplines qui fusionnent pour cr\u00e9er des prouesses g\u00e9n\u00e9tiques\n\n[Couplet 2]\nDans le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, elle excelle\nTransformer les organismes, c'est son appel\nTransg\u00e9n\u00e8se, modification g\u00e9n\u00e9tique\nPour produire du savoir, des biens, de la qualit\u00e9 esth\u00e9tique\n\n[Refrain]\nLa biotechnologie, un monde captivant\nIntervenir sur la g\u00e9n\u00e9tique, c'est l'avenir chantant\nDes esp\u00e8ces modifi\u00e9es, des connaissances enrichies\nLa biotechnologie, l'\u00e9volution en harmonie"}, {"titre": "Agriculture", "text_origine": "L\u2019agriculture (du latin agricultura, compos\u00e9 \u00e0 partir de ager, \u00ab champ \u00bb, et de cultura, \u00ab culture \u00bb) est un processus par lequel les \u00eatres humains am\u00e9nagent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes et contr\u00f4lent le cycle biologique d'esp\u00e8ces domestiqu\u00e9es, dans le but de produire des aliments et d'autres ressources utiles \u00e0 leurs soci\u00e9t\u00e9s,. Elle d\u00e9signe l\u2019ensemble des savoir-faire et activit\u00e9s ayant pour objet la culture des sols, et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019ensemble des travaux sur le milieu naturel (pas seulement terrestre) permettant de cultiver et pr\u00e9lever des \u00eatres vivants (v\u00e9g\u00e9taux, animaux, champignons, micro-organismes) utiles \u00e0 l\u2019\u00eatre humain.\nLa d\u00e9limitation pr\u00e9cise de ce qui entre ou non dans le champ de l\u2019agriculture conduit \u00e0 de nombreuses conventions qui ne font pas toutes l\u2019objet d\u2019un consensus. Certaines productions peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme ne faisant pas partie de l'agriculture : la mise en valeur de la for\u00eat (sylviculture), l\u2019\u00e9levage d\u2019animal aquatique (aquaculture), l\u2019\u00e9levage hors-sol de certains animaux (volaille et porc principalement), la culture sur substrat artificiel (cultures hydroponiques)\u2026 Mis \u00e0 part ces cas particuliers, on distingue principalement la culture pour l'activit\u00e9 concernant le v\u00e9g\u00e9tal et l'\u00e9levage pour l'activit\u00e9 concernant l'animal.\nL'agronomie regroupe, depuis le XIXe si\u00e8cle, l\u2019ensemble de la connaissance biologique, technique, culturelle, \u00e9conomique et sociale relative \u00e0 l'agriculture.\nEn \u00e9conomie, l\u2019\u00e9conomie agricole est d\u00e9finie comme le secteur d'activit\u00e9 dont la fonction est de produire un revenu financier \u00e0 partir de l\u2019exploitation de la terre (culture), de la for\u00eat (sylviculture), de la mer, des lacs et des rivi\u00e8res (aquaculture, p\u00eache), de l'animal de ferme (\u00e9levage) et de l'animal sauvage (chasse). Dans la pratique, cet exercice est pond\u00e9r\u00e9 par la disponibilit\u00e9 des ressources et les composantes de l'environnement biophysique et humain. La production et la distribution dans ce domaine sont intimement li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie politique dans un environnement global.", "element_cle": "- L'agriculture est un processus par lequel les \u00eatres humains cultivent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes pour produire des aliments et d'autres ressources utiles.\n- Elle inclut la culture des sols et les travaux sur le milieu naturel pour cultiver des \u00eatres vivants utiles \u00e0 l'humain.\n- Certaines activit\u00e9s, comme la sylviculture et l'aquaculture, ne font pas partie de l'agriculture.\n- L'agronomie regroupe les connaissances biologiques, techniques, culturelles, \u00e9conomiques et sociales li\u00e9es \u00e0 l'agriculture.\n- L'\u00e9conomie agricole vise \u00e0 produire un revenu financier \u00e0 partir de l'exploitation des terres, des for\u00eats, de la mer et des animaux.\n- La disponibilit\u00e9 des ressources et l'environnement influencent la production et la distribution dans le secteur agricole.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture, une science mill\u00e9naire\nCultiver nos terres pour les faire prosp\u00e9rer\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes, nous en sommes les gardiens\nProduire des aliments, notre mission\n\nDepuis les temps anciens, on a labour\u00e9\nLa terre, la fertiliser, la pr\u00e9server\nAvec patience, de nos mains expertes\nOn r\u00e9colte les fruits de la terre verte\n\n[Refrain]\nL'agriculture, pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nLes savoirs agronomiques, notre fiert\u00e9\nDe la culture des sols \u00e0 l'\u00e9conomie agricole\nDes ressources vitales pour tout un chacun\n\n[Couplet 2]\nMais l'agriculture, c'est bien plus que \u00e7a\nC'est comprendre les enjeux, \u00e9couter les lois\nProt\u00e9ger l'environnement, respecter la nature\nPour une production durable et s\u00fbre\n\nL'aquaculture, la sylviculture aussi\nDes activit\u00e9s connexes, elles sont aussi essentielles\nDans ce grand tableau qu'est l'agriculture\nOn trouve diff\u00e9rentes pratiques et cultures\n\n[Refrain]\nL'agriculture, pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nLes savoirs agronomiques, notre fiert\u00e9\nDe la culture des sols \u00e0 l'\u00e9conomie agricole\nDes ressources vitales pour tout un chacun"}, {"titre": "Brevet de technicien sup\u00e9rieur", "text_origine": "Le brevet de technicien sup\u00e9rieur (BTS), aussi appel\u00e9 brevet de technicien sup\u00e9rieur agricole (BTSA) ou brevet de technicien sup\u00e9rieur maritime (BTSM) est un dipl\u00f4me national de l'enseignement sup\u00e9rieur professionnel fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9cret du 26 f\u00e9vrier 1962. Il est \u00e9galement propos\u00e9 au Luxembourg. Ce dipl\u00f4me se pr\u00e9pare en deux ans apr\u00e8s un dipl\u00f4me de niveau 4, le baccalaur\u00e9at n'est pas obligatoire contrairement aux fili\u00e8res universitaires. Le BTS se pr\u00e9pare dans une section de technicien sup\u00e9rieur (STS). \nIl existait auparavant un titre de technicien sup\u00e9rieur brevet\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9cret n\u00b0 59-57 du 6 janvier 1959 portant r\u00e9forme de l'enseignement public \u00e0 l'article 35.", "element_cle": "1. Le brevet de technicien sup\u00e9rieur (BTS) est un dipl\u00f4me national de l'enseignement sup\u00e9rieur professionnel fran\u00e7ais.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9cret du 26 f\u00e9vrier 1962.\n3. Le BTS se pr\u00e9pare en deux ans apr\u00e8s un dipl\u00f4me de niveau 4.\n4. Contrairement aux fili\u00e8res universitaires, le baccalaur\u00e9at n'est pas obligatoire pour acc\u00e9der au BTS.\n5. Le BTS se pr\u00e9pare dans une section de technicien sup\u00e9rieur (STS).", "rap": "[Couplet 1]\nLe BTS, un dipl\u00f4me de l'enseignement sup\u00e9rieur\nCr\u00e9\u00e9 en 62, il est d'un niveau professionnel\nDeux ann\u00e9es de pr\u00e9paration pour exceller\nMais pas besoin du bac pour y acc\u00e9der\n\n[Refrain]\nLe BTS, une formation de qualit\u00e9\nDans les STS, on se pr\u00e9pare avec d\u00e9termination et fiert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes mati\u00e8res techniques sont notre quotidien\nOn apprend le savoir-faire, on devient comp\u00e9tent\nGestion, informatique, commerce ou encore sant\u00e9\nLes sp\u00e9cialit\u00e9s sont vari\u00e9es, y'a de quoi s'\u00e9clater\n\n[Refrain]\nLe BTS, une formation de qualit\u00e9\nDans les STS, on se pr\u00e9pare avec d\u00e9termination et fiert\u00e9\n\nDans ce petit texte, j'ai mis en valeur l'importance et les caract\u00e9ristiques du BTS. J'ai \u00e9galement soulign\u00e9 le fait qu'il ne n\u00e9cessite pas d'avoir le baccalaur\u00e9at pour y acc\u00e9der. J'ai utilis\u00e9 des termes percutants et rapides, propres au rap, pour donner du dynamisme \u00e0 ma composition."}, {"titre": "Claude Bourguignon", "text_origine": "Claude Bourguignon, n\u00e9 en 1951 \u00e0 Paris, est un ing\u00e9nieur agronome fran\u00e7ais, ancien assistant de recherche \u00e0 l'INRA. Avec sa femme, Lydia Bourguignon, ils ont fond\u00e9 le Laboratoire d'analyse microbiologique des sols (LAMS),, une entreprise de conseils agronomiques, qui vend ses prestations, essentiellement aux viticulteurs. Il travaille en France, ainsi qu'en Europe, en Am\u00e9rique et en Afrique.\nIl est parmi les premiers, dans les ann\u00e9es 1970, \u00e0 avoir alert\u00e9 sur la d\u00e9gradation rapide de la biomasse (perte d'humus) et l'amenuisement de la richesse des sols en micro-organismes (bact\u00e9ries et champignons), ainsi que sur la baisse de productivit\u00e9 des sols agricoles europ\u00e9ens ou des sols tropicaux ou subtropicaux auxquels on applique les m\u00eames m\u00e9thodes. Il a contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des techniques alternatives qui se sont av\u00e9r\u00e9es efficaces, mais qui demandent une certaine technicit\u00e9 et une bonne connaissance de la p\u00e9dologie.", "element_cle": "1. Claude Bourguignon est un ing\u00e9nieur agronome fran\u00e7ais n\u00e9 en 1951 \u00e0 Paris.\n2. Il a fond\u00e9 le Laboratoire d'analyse microbiologique des sols (LAMS) avec sa femme Lydia Bourguignon.\n3. Le LAMS vend ses prestations de conseils agronomiques aux viticulteurs principalement.\n4. Dans les ann\u00e9es 1970, Bourguignon a alert\u00e9 sur la d\u00e9gradation rapide de la biomasse et la perte d'humus dans les sols.\n5. Il a \u00e9galement soulign\u00e9 la diminution de la richesse des sols en micro-organismes tels que les bact\u00e9ries et les champignons.\n6. Bourguignon a constat\u00e9 une baisse de productivit\u00e9 dans les sols agricoles europ\u00e9ens ainsi que dans les sols tropicaux ou subtropicaux.\n7. Il a d\u00e9velopp\u00e9 des techniques alternatives efficaces pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des sols, mais elles n\u00e9cessitent une expertise sp\u00e9cifique en p\u00e9dologie.", "rap": "[Couplet]\nClaude Bourguignon, un visionnaire d'exception\nIng\u00e9nieur agronome, n\u00e9 \u00e0 Paris en 1951\nAvec sa femme Lydia, ils ont cr\u00e9\u00e9 le LAMS\nUn laboratoire qui conseille les viticulteurs, c'est leur programme\n\n[Refrain]\nClaude Bourguignon, l'homme du sol\nIl nous a alert\u00e9 sur la d\u00e9gradation de la biomasse, c'est pas cool\nLes sols perdent de l'humus, c'est pas bon pour nous\nIl faut prendre conscience, agir tous !\n\n[Couplet]\nDans les ann\u00e9es 70, il sonnait d\u00e9j\u00e0 l'alarme\nLes sols s'appauvrissent, \u00e7a devient une vraie arm\u00e9e\nMoins de micro-organismes, bact\u00e9ries, champignons\nLa productivit\u00e9 chute, il faut prendre les bons tournants\n\n[Refrain]\nClaude Bourguignon, un v\u00e9ritable \u00e9veilleur\nIl nous montre que les sols sont notre bonheur\nIl a d\u00e9velopp\u00e9 des techniques alternatives\nMais faut avoir des connaissances sp\u00e9cifiques, c'est pas toujours p\u00e9pites\n\n[Couplet]\nIl faut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des sols, c'est essentiel\nOn peut le faire, mais il faut savoir comment faire\nLa p\u00e9dologie, c'est la cl\u00e9 pour comprendre\nClaude Bourguignon, merci pour tes enseignements si grands\n\n[Refrain]\nClaude Bourguignon, homme de la Terre\nIl nous enseigne que le sol est pr\u00e9cieux, faut prendre en pri\u00e8re\nLes sols ont besoin de notre attention constante\nPour un avenir meilleur, agissons maintenant"}, {"titre": "R\u00e9volution agricole", "text_origine": "La r\u00e9volution agricole d\u00e9signe, dans une premi\u00e8re acception, l'ensemble des innovations agricoles survenues aux XVIIIe et XIXe si\u00e8cles (parfois aussi appel\u00e9 premi\u00e8re r\u00e9volution agricole). La premi\u00e8re r\u00e9volution agricole est parfois divis\u00e9e en deux r\u00e9volutions : la r\u00e9volution fourrag\u00e8re, au XVIIIe si\u00e8cle, puis la r\u00e9volution de la m\u00e9canisation, \u00e0 la suite de la r\u00e9volution industrielle au XIXe si\u00e8cle. La premi\u00e8re r\u00e9volution agricole concorde le plus souvent avec l'apparition du capitalisme agricole qui entra\u00eene une recherche nouvelle de la productivit\u00e9. Le processus de la R\u00e9volution agricole entretient par ailleurs des liens de causes \u00e0 effet, r\u00e9ciproques et \u00e9troits, avec la r\u00e9volution industrielle et la transition d\u00e9mographique. Toutefois quelques auteurs en font un processus encore inachev\u00e9.\nAu sens large, par analogie avec cette derni\u00e8re, une r\u00e9volution agricole d\u00e9signe toute modification importante des syst\u00e8mes agraires et son incidence sur la production agricole (comme une augmentation de la productivit\u00e9 du travail ou des rendements). Elle associe modification des pratiques agricoles et modifications sociales, juridiques, fonci\u00e8res, politiques et environnementales. On parle ainsi de r\u00e9volution n\u00e9olithique (avec l'agriculture sur br\u00fblis), de r\u00e9volution agricole antique, de r\u00e9volution agricole m\u00e9di\u00e9vale (en Europe entre le Xe et le XIIIe si\u00e8cle),, de r\u00e9volution agricole arabe (entre le VIIIe et le XIIIe si\u00e8cle) mais aussi de premi\u00e8re r\u00e9volution agricole des temps modernes, de deuxi\u00e8me r\u00e9volution agricole des temps modernes (ou de r\u00e9volution agricole contemporaine) en Europe et Am\u00e9rique du Nord \u00e0 partir de 1945, et de r\u00e9volution verte (dans les pays du Sud dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle).", "element_cle": "- La r\u00e9volution agricole d\u00e9signe l'ensemble des innovations agricoles survenues aux XVIIIe et XIXe si\u00e8cles\n- La premi\u00e8re r\u00e9volution agricole est divis\u00e9e en deux r\u00e9volutions : la r\u00e9volution fourrag\u00e8re au XVIIIe si\u00e8cle et la r\u00e9volution de la m\u00e9canisation au XIXe si\u00e8cle\n- La r\u00e9volution agricole est li\u00e9e \u00e0 l'apparition du capitalisme agricole et \u00e0 la recherche de productivit\u00e9\n- Elle est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9volution industrielle et \u00e0 la transition d\u00e9mographique\n- Une r\u00e9volution agricole d\u00e9signe toute modification importante des syst\u00e8mes agraires et son incidence sur la production agricole", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution agricole, deux si\u00e8cles de progr\u00e8s\nInnovations sans faille, nourrir toujours plus d'\u00eatres\nAu XVIIIe si\u00e8cle, la r\u00e9volution fourrag\u00e8re\nNouveaux engrais, rendements en pagaille\n\n[Refrain]\nOn avance, on \u00e9volue, telle est la destin\u00e9e\nLa r\u00e9volution agricole, une \u00e8re balay\u00e9e\nProductivit\u00e9, recherche de nouveaux horizons\nL'agriculture en mouvement, c'est notre le\u00e7on\n\n[Couplet 2]\nLe XIXe si\u00e8cle, la m\u00e9canisation en folie\nTracteurs, machines, adieu l'effort infini\nLe capitalisme agricole, en qu\u00eate de profit\nLe champ devient usine, c'est le nouveau paradis\n\n[Refrain]\nOn avance, on \u00e9volue, telle est la destin\u00e9e\nLa r\u00e9volution agricole, une \u00e8re balay\u00e9e\nProductivit\u00e9, recherche de nouveaux horizons\nL'agriculture en mouvement, c'est notre le\u00e7on"}, {"titre": "Organisme g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9", "text_origine": "Un organisme g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9 ou OGM (en anglais, Genetically modified organism ou GMO) est un organisme vivant dont le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par l'intervention humaine. Selon les d\u00e9finitions europ\u00e9ennes, ces modifications doivent \u00eatre issues du g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique,,. La d\u00e9finition am\u00e9ricaine inclut \u00e9galement les modifications issues de la s\u00e9lection artificielle,. Le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique permet de modifier des organismes par transg\u00e9n\u00e8se, c\u2019est-\u00e0-dire l'insertion dans le g\u00e9nome d\u2019un ou de plusieurs nouveaux g\u00e8nes. Un \u00ab organisme transg\u00e9nique \u00bb, terme qui d\u00e9signe les organismes qui contiennent dans leur g\u00e9nome des g\u00e8nes \u00ab \u00e9trangers \u00bb, est donc toujours un organisme g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9, l'inverse n'\u00e9tant pas toujours vrai. La mise en \u0153uvre de transg\u00e9n\u00e8ses permet un transfert de g\u00e8nes h\u00e9ritables entre esp\u00e8ces \u00e9volutivement plus ou moins s\u00e9par\u00e9es (par exemple un g\u00e8ne pr\u00e9lev\u00e9 sur le ver luisant et transf\u00e9r\u00e9 chez le taureau) mais aussi de transf\u00e9rer des g\u00e8nes entre esp\u00e8ces proches quand les techniques de croisement classique ont \u00e9chou\u00e9 (pomme de terre Fortuna).\nL'aspect novateur de ces nouvelles techniques, leurs applications, et leur commercialisation, notamment dans les secteurs m\u00e9dical et agricole, provoquent une controverse, une r\u00e9flexion \u00e9thique ainsi qu'une guerre commerciale et des r\u00e9glementations. Un important mouvement anti-OGM s'est form\u00e9, notamment en Europe, et de nombreuses associations et forces politiques militent contre les OGM.\nAu sein des biotechnologies, les OGM sont un domaine de recherche qui fait depuis les ann\u00e9es 1990 l'objet de nombreux investissements en recherche et d\u00e9veloppement \u00e0 partir de financements tant publics que priv\u00e9s. Inexistantes avant 1993, les surfaces cultiv\u00e9es OGM repr\u00e9sentent en 2017, selon l'ISAAA, une association non gouvernementale de promotion des biotechnologies, 189,8 millions d\u2019hectares dans 24 pays, dont pr\u00e8s de 53 % dans les pays en d\u00e9veloppement. Selon le m\u00eame organisme, le march\u00e9 du produit final des cultures commerciales de ma\u00efs, de soja et de coton est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de 186 milliards de dollars en 2017, et \u00e0 17,2 milliards de dollars pour celui des semences. Des organisations \u00e9cologistes estiment cependant que les chiffres concernant les surfaces cultiv\u00e9es sont sur\u00e9valu\u00e9s.\nPlusieurs m\u00e9ta-analyses, portant sur des milliers d'\u00e9tudes et plusieurs d\u00e9cennies d'observations, n'ont pas permis de relever d'effets significatifs directement nocifs. Ce consensus scientifique, \u00e9tabli depuis au moins 2012, est confirm\u00e9 par de nombreuses organisations scientifiques internationales, et notamment le Conseil international pour la science, qui affirment \u00e9galement que les OGM commercialis\u00e9s ne sont pas dangereux pour la sant\u00e9 humaine, et que les risques de diss\u00e9mination sont correctement contr\u00f4l\u00e9s.", "element_cle": "1. Les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM) sont des organismes vivants dont le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9 par l'intervention humaine.\n2. Le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique permet d'ins\u00e9rer de nouveaux g\u00e8nes dans le g\u00e9nome d'un organisme par transg\u00e9n\u00e8se.\n3. Les OGM suscitent une controverse et une r\u00e9flexion \u00e9thique, ainsi qu'une guerre commerciale et des r\u00e9glementations.\n4. Un mouvement anti-OGM s'est form\u00e9 en Europe et de nombreuses associations et forces politiques militent contre leur utilisation.\n5. Depuis les ann\u00e9es 1990, les OGM ont fait l'objet de nombreux investissements en recherche et d\u00e9veloppement, tant publics que priv\u00e9s.\n6. En 2017, selon l'ISAAA, les surfaces cultiv\u00e9es en OGM repr\u00e9sentaient environ 189,8 millions d'hectares dans 24 pays.\n7. Pr\u00e8s de 53% de ces surfaces se trouvent dans les pays en d\u00e9veloppement.\n8. Les OGM sont utilis\u00e9s dans les secteurs m\u00e9dical et agricole, ce qui suscite des d\u00e9bats quant \u00e0 leur impact sur la sant\u00e9 et l'environnement.\n9. Les OGM permettent le transfert de g\u00e8nes entre esp\u00e8ces \u00e9loign\u00e9es, ce qui peut avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques mais aussi des risques.\n10. La commercialisation des OGM est un enjeu majeur, avec des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques importants et des r\u00e9glementations sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes OGM, c'est du lourd, c'est du costaud\nOn trifouille les g\u00e8nes, on joue avec le g\u00e9nome\nOn alt\u00e8re la nature au nom du progr\u00e8s\nMais est-ce vraiment une avanc\u00e9e, \u00e7a me laisse perplexe\n\nOn fait du g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, on ins\u00e8re des nouveaux g\u00e8nes\n\u00c7a para\u00eet prometteur, mais \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts, on le voit bien\nLa controverse est l\u00e0, l'\u00e9thique en question\nUne guerre commerciale, des r\u00e9glementations \u00e0 foison\n\n[Refrain]\nOGM, OGM, quelle est ta r\u00e9putation\nDe la recherche aux champs, une grande pr\u00e9occupation\nDes d\u00e9bats sans fin, des associations en action\nLes OGM, un sujet qui divise les nations\n\n[Couplet 2]\nEn Europe, un mouvement s'est cr\u00e9\u00e9, anti-OGM engag\u00e9\nAssociations, politiques, tous pr\u00eats \u00e0 se battre\nDepuis les ann\u00e9es 90, les OGM font parler\nInvestissements massifs, recherche et d\u00e9veloppement \u00e0 tout va\n\nEn 2017, chiffres de l'ISAA, \u00e7a en jette !\n189,8 millions d'hectares, \u00e7a vous met la t\u00eate \u00e0 l'envers\nLes pays en d\u00e9veloppement en t\u00eate, 53% des surfaces\nMais quels sont les enjeux derri\u00e8re cette course effr\u00e9n\u00e9e ?\n\nDans le m\u00e9dical, l'agricole, les OGM ont leur place\nMais quels sont les risques pour notre sant\u00e9, pour l'espace ?\nLe transfert de g\u00e8nes hors esp\u00e8ces, une prouesse\nMais attention aux cons\u00e9quences, faut pas que \u00e7a blesse\n\n[Refrain]\nOGM, OGM, quelle est ta r\u00e9putation\nDe la recherche aux champs, une grande pr\u00e9occupation\nDes d\u00e9bats sans fin, des associations en action\nLes OGM, un sujet qui divise les nations"}, {"titre": "Saskatoon", "text_origine": "Saskatoon (prononciation : /sas.ka.tun/ ; en anglais : /\u02ccs\u00e6s.k\u0259.\u02c8tun/) est une ville situ\u00e9e au centre de la Saskatchewan, au Canada. La ville se trouve sur les rives de la rivi\u00e8re Saskatchewan Sud et est encercl\u00e9e par la municipalit\u00e9 rurale de Corman Park, No. 344.\n\nBien qu'elle n'en soit pas la capitale, la ville est la plus peupl\u00e9e de la Saskatchewan depuis qu'elle a surpass\u00e9 la capitale provinciale, Regina, dans le milieu des ann\u00e9es 1980. Selon le recensement de 2016, la ville m\u00eame de Saskatoon avait une population de 246 376 habitants, alors que la r\u00e9gion m\u00e9tropolitaine de recensement de Saskatoon comptait 295 095 habitants.", "element_cle": "1. Saskatoon est une ville situ\u00e9e au centre de la Saskatchewan, au Canada.\n2. La ville est situ\u00e9e sur les rives de la rivi\u00e8re Saskatchewan Sud.\n3. Saskatoon a surpass\u00e9 Regina comme la ville la plus peupl\u00e9e de la Saskatchewan dans les ann\u00e9es 1980.\n4. La population de la ville de Saskatoon \u00e9tait de 246 376 habitants selon le recensement de 2016.\n5. La r\u00e9gion m\u00e9tropolitaine de recensement de Saskatoon comptait 295 095 habitants en 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nSaskatoon, au centre de la Saskatchewan,\nSur les rives du Saskatchewan Sud, c'est la le\u00e7on.\nUne ville qui a gagn\u00e9 en population,\nD\u00e9tr\u00f4nant Regina dans les ann\u00e9es 80 sans aucune h\u00e9sitation.\n\n[Refrain]\nSaskatoon, terre de r\u00e9ussite,\nO\u00f9 les opportunit\u00e9s se multiplient.\nOn avance avec d\u00e9termination,\nEducate and elevate, c'est notre mission.\n\n[Couplet 2]\n246 376 habitants, c'est le chiffre exact,\nSelon le recensement de 2016, respect pour ce pacte.\nSaskatoon, une r\u00e9gion qui bouge et se d\u00e9veloppe,\n295 095 habitants, la croissance ne s'arr\u00eate.\n\n[Refrain]\nSaskatoon, terre de r\u00e9ussite,\nO\u00f9 les opportunit\u00e9s se multiplient.\nOn avance avec d\u00e9termination,\nEducate and elevate, c'est notre mission."}, {"titre": "Margaret Karembu", "text_origine": "Margaret Gathoni Karembu est une scientifique k\u00e9nyane, sp\u00e9cialiste de la gestion scientifique dans les domaines du transfert de technologie et des applications de la biotechnologie en Afrique. Elle est directrice de la division AfriCenter de l'ISAAA, une organisation internationale \u00e0 but non lucratif qui traite de la biotechnologie agricole, en se concentrant sur le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique. Elle est pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de programmation du Open Forum on Agricultural Biotechnology pour la section consacr\u00e9e au Kenya. \nAuparavant, elle a \u00e9t\u00e9 respectivement pr\u00e9sidente du conseil et vice-pr\u00e9sidente du Cooperative University College of Kenya et de l'Universit\u00e9 des sciences et technologies de Meru.", "element_cle": "1. Margaret Gathoni Karembu est une scientifique k\u00e9nyane sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gestion scientifique et le transfert de technologie en Afrique.\n2. Elle est directrice de la division AfriCenter de l'ISAAA, une organisation internationale ax\u00e9e sur la biotechnologie agricole et le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique.\n3. Margaret Karembu est \u00e9galement pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de programmation du Open Forum on Agricultural Biotechnology au Kenya.\n4. Avant cela, elle a occup\u00e9 des postes de pr\u00e9sidente du conseil et de vice-pr\u00e9sidente au Cooperative University College of Kenya et \u00e0 l'Universit\u00e9 des sciences et technologies de Meru.", "rap": "[Couplet 1]\nMargaret Karembu, scientifique engag\u00e9e\nGestionnaire des technologies en Afrique, elle a fait ses preuves\nDirectrice d'AfriCenter, ISAAA en t\u00eate\nLa biotechnologie agricole, elle en est l'ap\u00f4tre\n\n[Refrain]\nMargaret Karembu, une voix \u00e9ducative\nTransfert de technologie, sa mission narrative\nAgriculture biotechnologique, elle le pr\u00e9conise\nAu service du Kenya, elle se r\u00e9alise\n\n[Couplet 2]\nPr\u00e9sidente du comit\u00e9, Open Forum on Agricultural Biotech\nMargaret Karembu, son expertise ne fait pas de faux clics\nPr\u00e9sidente du conseil, vice-pr\u00e9sidente \u00e9m\u00e9rite\nAu Coop University College, elle a fait ses preuves m\u00e9rit\u00e9es\n\n[Refrain]\nMargaret Karembu, une voix \u00e9ducative\nTransfert de technologie, sa mission narrative\nAgriculture biotechnologique, elle le pr\u00e9conise\nAu service du Kenya, elle se r\u00e9alise"}, {"titre": "S\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "text_origine": "\u00ab La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire existe lorsque tous les \u00eatres humains ont, \u00e0 tout moment, la possibilit\u00e9 physique, sociale et \u00e9conomique de se procurer une nourriture suffisante, saine et nutritive leur permettant de satisfaire leurs besoins et pr\u00e9f\u00e9rences alimentaires pour mener une vie saine et active \u00bb est la d\u00e9finition formelle du concept de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire selon le Comit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. Cette d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par un consensus international depuis le Sommet Mondial de l'Alimentation r\u00e9uni \u00e0 Rome en 1996.\nOn consid\u00e8re classiquement que la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire comporte quatre dimensions ou \"piliers\" :\n\nacc\u00e8s (capacit\u00e9 de produire sa propre alimentation et donc de disposer des moyens de le faire, ou capacit\u00e9 d'acheter sa nourriture et donc de disposer d'un pouvoir d'achat suffisant pour le faire) ;\ndisponibilit\u00e9 (quantit\u00e9s suffisantes d'aliments, qu'ils proviennent de la production int\u00e9rieure, de stocks, d'importations ou d'aides) ;\nqualit\u00e9 (des aliments et des r\u00e9gimes alimentaires des points de vue nutritionnel, sanitaire, mais aussi sociaux-culturels) ;\nstabilit\u00e9 (des capacit\u00e9s d'acc\u00e8s et donc des prix et du pouvoir d'achat, des disponibilit\u00e9s et de la qualit\u00e9 des aliments et des r\u00e9gimes alimentaires).Ainsi d\u00e9finie, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a une dimension plut\u00f4t technique. Elle se distingue de ce fait des notions d'autosuffisance alimentaire, de souverainet\u00e9 alimentaire et de droit \u00e0 l'alimentation qui apportent des dimensions plus politiques ou juridiques. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (Food Security en anglais) int\u00e8gre, dans le \"pilier qualit\u00e9\", la suret\u00e9 alimentaire (Food Safety en anglais) ou encore la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments, qui a trait \u00e0 l'hygi\u00e8ne et \u00e0 l'innocuit\u00e9 des aliments, ainsi qu'au maintien de leur salubrit\u00e9. Afin de faire suite au premier pilier mentionn\u00e9 ci-haut, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est \u00e9galement intimement li\u00e9e \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 une saine alimentation. Cet acc\u00e8s comporte cinq dimensions distinctes: \u00e9conomique, offre et prestation de services, spatio-temporelle, sociale et personnelle. Ces cinq dimensions d'acc\u00e8s doivent \u00eatre rassembl\u00e9es afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire des individus.\nLa pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire, appel\u00e9e aussi ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, correspond au niveau le plus fragile de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "element_cle": "Utiliser la notion de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire pour garantir l'acc\u00e8s \u00e0 une nourriture suffisante, saine et nutritive pour tous les \u00eatres humains, adopt\u00e9e en 1996 au Sommet Mondial de l'Alimentation \u00e0 Rome. \n\nLes quatre piliers de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire : acc\u00e8s, disponibilit\u00e9, qualit\u00e9 et stabilit\u00e9.\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire se diff\u00e9rencie des notions d'autosuffisance alimentaire, de souverainet\u00e9 alimentaire et de droit \u00e0 l'alimentation.\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire int\u00e8gre la suret\u00e9 alimentaire ou la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments.\n\nL'acc\u00e8s \u00e0 une saine alimentation comporte cinq dimensions distinctes : \u00e9conomique, offre et pre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, une notion vitale\nPour garantir \u00e0 tous une nourriture sans faille\nAdopt\u00e9e en 96, au sommet \u00e0 Rome\nPour lutter contre la famine qui nous gronde\n\n[Couplet 2]\nQuatre piliers pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\nAcc\u00e8s, disponibilit\u00e9, qualit\u00e9 et stabilit\u00e9\nPas seulement suffisant, mais nutritive aussi\nUne nourriture saine, pour tous nos vies\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est notre combat\nPour que personne ne manque, pour qu'on s'en sorte, \u00e0 bas\nAutosuffisance, souverainet\u00e9, droit \u00e0 l'alimentation\nDes valeurs essentielles pour l'humanit\u00e9, sans contestation\n\n[Couplet 1]\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est la suret\u00e9 aussi\nDe la nourriture sans danger, pour nos compagnies\nLa s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, int\u00e9gr\u00e9e dans le tout\nPour \u00e9viter les maladies, c'est \u00e7a le tabou\n\n[Couplet 2]\nMais acc\u00e8s \u00e0 une saine alimentation, c'est aussi\nUne affaire \u00e9conomique, on le sait bien\nOffre et demande, l'\u00e9quilibre est primordial\nPour nourrir tout le monde, c'est capital\n\n[Refrain]\nS\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est notre combat\nPour que personne ne manque, pour qu'on s'en sorte, \u00e0 bas\nAutosuffisance, souverainet\u00e9, droit \u00e0 l'alimentation\nDes valeurs essentielles pour l'humanit\u00e9, sans contestation"}, {"titre": "Nourriture", "text_origine": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la nourriture d\u00e9signe les aliments d'origine animale, v\u00e9g\u00e9tale, fongique (parfois bact\u00e9rienne ou min\u00e9rale) ou chimique, consomm\u00e9s par des \u00eatres vivants \u00e0 des fins d'alimentation. Mais il existe aussi une nourriture festive, ou de r\u00e9cr\u00e9ation incluant des aliments dits facultatifs, c'est-\u00e0-dire non n\u00e9cessaires \u00e0 l'alimentation humaine. Ces aliments sont g\u00e9n\u00e9ralement class\u00e9s parmi les aliments ultratransform\u00e9s (ou UPF) (qui eux-m\u00eames constituent l'essentiel de la \u00ab malbouffe \u00bb).\nLes aliments liquides sont appel\u00e9s \u00ab boissons \u00bb.", "element_cle": "1. La nourriture d\u00e9signe les aliments consomm\u00e9s par des \u00eatres vivants \u00e0 des fins d'alimentation. \n2. Il existe aussi une nourriture festive incluant des aliments facultatifs. \n3. Certains aliments sont class\u00e9s comme aliments ultratransform\u00e9s. \n4. Les aliments ultratransform\u00e9s constituent l'essentiel de la malbouffe. \n5. Les boissons sont consid\u00e9r\u00e9es comme des aliments liquides.", "rap": "[Couplet 1]\nLa nourriture, c'est vital, c'est primordial\nMais faut faire gaffe car c'est pas tous les mets qui sont g\u00e9niaux\nDes aliments sains, faut les choisir avec soin\nPour \u00e9viter les soucis de sant\u00e9 qui nous p\u00e8sent sur le coin\n\n[Refrain]\nLa nourriture, c'est la base de notre existence\nElle nous donne l'\u00e9nergie, la force et la r\u00e9sistance\nOn doit la respecter, l'appr\u00e9cier, la ch\u00e9rir\nPour une vie \u00e9quilibr\u00e9e, faut \u00eatre ma\u00eetre de notre choix alimentaire\n\n[Couplet 2]\nFaisons attention aux aliments ultratransform\u00e9s\nIls sont nocifs, faut pas s'en gaver \u00e0 volont\u00e9\nLa malbouffe, c'est pas un mythe, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nPrivil\u00e9gions les produits frais, \u00e7a, c'est la cl\u00e9\n\n[Refrain]\nLa nourriture, c'est la base de notre existence\nElle nous donne l'\u00e9nergie, la force et la r\u00e9sistance\nOn doit la respecter, l'appr\u00e9cier, la ch\u00e9rir\nPour une vie \u00e9quilibr\u00e9e, faut \u00eatre ma\u00eetre de notre choix alimentaire"}, {"titre": "Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments", "text_origine": "L\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments (EFSA, de l\u2019anglais European Food Safety Authority ; plus rarement AESA) est une des principales agences de l\u2019Union europ\u00e9enne. Elle est charg\u00e9e de l'\u00e9valuation des risques dans le domaine des denr\u00e9es alimentaires.\nElle fournit des conseils scientifiques sur les risques existants ou \u00e9mergents dans ce domaine. Tout en publiant les avis, \u00e9mis par son comit\u00e9 scientifique et ses groupes scientifiques, chacun dans sa sph\u00e8re de comp\u00e9tence. Contrairement \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, la FDA, ses avis ne poss\u00e8dent pas de valeur l\u00e9gislative et au cas o\u00f9 ils concerneraient l'\u00e9valuation de dossiers de demandes d'autorisation, ils n'ont pas valeur d'autorisation. Ce sont la Commission europ\u00e9enne, le Parlement europ\u00e9en et les \u00c9tats membres qui prennent les d\u00e9cisions de gestion (autorisation, interdiction, surveillance, etc.).\nL'EFSA informe la Commission europ\u00e9enne, le Parlement europ\u00e9en et les \u00c9tats membres de l\u2019UE afin que ces acteurs puissent prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es en mati\u00e8re de gestion des risques, pour garantir la protection de la sant\u00e9 des consommateurs europ\u00e9ens et la s\u00e9curit\u00e9 de la cha\u00eene alimentaire humaine et animale. Sur toute question relevant de sa comp\u00e9tence, l\u2019Autorit\u00e9 doit communiquer de fa\u00e7on ouverte et transparente avec le grand public. Les conflits d'int\u00e9r\u00eats de certains membres du conseil d'administration ou de panels de scientifiques ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s, notamment par le mouvement \u00e9cologiste puis par la Cour des comptes europ\u00e9enne.", "element_cle": "1. L'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments (EFSA) est une agence de l'Union europ\u00e9enne charg\u00e9e de l'\u00e9valuation des risques dans le domaine des denr\u00e9es alimentaires.\n2. L'EFSA fournit des conseils scientifiques sur les risques existants ou \u00e9mergents li\u00e9s \u00e0 l'alimentation.\n3. Contrairement \u00e0 la FDA am\u00e9ricaine, les avis de l'EFSA n'ont pas de valeur l\u00e9gislative et ne peuvent pas autoriser ou interdire des produits.\n4. Les d\u00e9cisions de gestion des risques sont prises par la Commission europ\u00e9enne, le Parlement europ\u00e9en et les \u00c9tats membres.\n5. L'EFSA informe ces acteurs afin de garantir la protection de la sant\u00e9 des consommateurs europ\u00e9ens et la s\u00e9curit\u00e9 de la cha\u00eene alimentaire.\n6. L'Autorit\u00e9 doit communiquer de fa\u00e7on ouverte et transparente avec le grand public.\n7. Certains membres du conseil d'administration ou de panels de scientifiques ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s pour leurs conflits d'int\u00e9r\u00eats.\n8. Ces critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par le mouvement \u00e9cologiste et la Cour des comptes europ\u00e9enne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'EFSA, l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9cu'\nDans l'respect des risques alimentaires, yeah\nLeur mission, \u00e9valuer et conseiller\nSur les dangers qui peuvent nous effrayer\n\nScientifiquement, ils s'att\u00e8lent\n\u00c0 d\u00e9busquer tout ce qui nous fait appel\nMais attention, ici pas d'justice\nLeurs avis restent des conseils, pas de truc qui grince\n\n[Refrain]\nL'EFSA, informer c'est leur r\u00f4le\nProt\u00e9ger l'Europ\u00e9en sur le contr\u00f4le\nDes denr\u00e9es alimentaires, yeah\nLa sant\u00e9 des consommateurs en t\u00eate, ouais !\n\n[Couplet 2]\nLa d\u00e9cision finale, elle revient\n\u00c0 la Commission, Parlement, les mains\nDes \u00c9tats membres, tout le monde doit parler\nPour que la cha\u00eene alimentaire soit blind\u00e9e\n\nLa communication, ils la ma\u00eetrisent\nPourtant critiqu\u00e9s pour leurs plaisirs\nCertains membres, pas clean dans leurs intentions\nLes \u00e9colos et la Cour des comptes en action\n\n[Refrain]\nL'EFSA, informer c'est leur r\u00f4le\nProt\u00e9ger l'Europ\u00e9en sur le contr\u00f4le\nDes denr\u00e9es alimentaires, yeah\nLa sant\u00e9 des consommateurs en t\u00eate, ouais !"}, {"titre": "Intoxication alimentaire", "text_origine": "Une intoxication alimentaire est une maladie, souvent infectieuse et accidentelle, contract\u00e9e \u00e0 la suite de l'ingestion de nourriture ou de boisson contamin\u00e9es. Si cette contamination est due \u00e0 des agents pathog\u00e8nes infectieux, qu\u2019il s\u2019agisse de bact\u00e9ries, virus, parasites ou de prions, on parle aussi de toxi-infection alimentaire. Pour les maladies d\u2019origine alimentaire provoqu\u00e9es par l\u2019ingestion de produits non comestibles ou toxiques (toxines des agents infectieux, m\u00e9dicaments, m\u00e9taux lourds, champignons v\u00e9n\u00e9neux, compos\u00e9s chimiques ou autres poisons), on parle seulement d\u2019intoxication alimentaire. Pour les pathologies provoqu\u00e9es par l'ingestion d'une toxine s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la bact\u00e9rie et pr\u00e9form\u00e9e dans l'aliment avant son ingestion, on parle plus sp\u00e9cifiquement d\u2019intoxination alimentaire.\nUne telle contamination r\u00e9sulte habituellement de m\u00e9thodes inad\u00e9quates de manipulation, pr\u00e9paration, stockage ou conservation ou cuisson des aliments (non-respect des temp\u00e9ratures d\u2019entreposage ou de cuisson, contaminations crois\u00e9es). De bonnes pratiques d\u2019hygi\u00e8ne avant, pendant, et apr\u00e8s la pr\u00e9paration de la nourriture peuvent r\u00e9duire les risques des toxi-infections. Les notions englobant la surveillance de la nourriture (\u00ab de la fourche \u00e0 la fourchette \u00bb) pour s'assurer qu'elle ne provoquera pas de maladie transmise par voie alimentaire sont connues comme \u00e9tant du domaine de la salubrit\u00e9 alimentaire (voir s\u00e9curit\u00e9 alimentaire).", "element_cle": "1. Une intoxication alimentaire est une maladie contract\u00e9e suite \u00e0 l'ingestion de nourriture ou de boisson contamin\u00e9es.\n2. Les intoxications alimentaires peuvent \u00eatre caus\u00e9es par des agents pathog\u00e8nes infectieux tels que des bact\u00e9ries, virus, parasites ou prions.\n3. Les maladies d'origine alimentaire peuvent \u00e9galement \u00eatre provoqu\u00e9es par l'ingestion de produits non comestibles ou toxiques.\n4. Les intoxications alimentaires peuvent r\u00e9sulter de pratiques inad\u00e9quates de manipulation, pr\u00e9paration, stockage ou conservation des aliments.\n5. Des bonnes pratiques d'hygi\u00e8ne avant, pendant et apr\u00e8s la pr\u00e9paration des aliments peuvent r\u00e9duire les risques d'intoxication alimentaire.\n6. La surveillance de la nourriture est essentielle pour pr\u00e9venir les maladies transmises par voie alimentaire.\n7. La salubrit\u00e9 alimentaire est un domaine important pour assurer que les aliments ne provoquent pas de maladies.\n8. La temp\u00e9rature de stockage et de cuisson des aliments doit \u00eatre respect\u00e9e pour \u00e9viter la contamination.\n9. Les intoxications alimentaires peuvent avoir des cons\u00e9quences graves sur la sant\u00e9 des individus.\n10. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est un enjeu majeur pour pr\u00e9venir les intoxications alimentaires.", "rap": "[Intro]\nYeah, ouais, \u00e9coute bien ce que j'ai \u00e0 dire\n\u00c0 propos de l'intoxication alimentaire\nUne maladie pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nAlors ouvre grand tes oreilles, let's go!\n\n[Couplet 1]\nL'intoxication alimentaire, c'est dangereux\nQuand t'ing\u00e8res des trucs contamin\u00e9s, \u00e7a peut faire mal aux yeux\nDes bact\u00e9ries, des virus, des parasites, tout \u00e7a peut te rendre malade\nFaut faire gaffe \u00e0 ce que tu manges et boires, camarade\n\n[Refrain]\nHygi\u00e8ne et pr\u00e9vention, c'est la cl\u00e9\nPour \u00e9viter les intoxications alimentaires, tu peux me croire\nStockage, cuisson, manipulation, il faut pas se tromper\nS\u00e9curit\u00e9 alimentaire, un enjeu qu'il faut pas ignorer\n\n[Couplet 2]\nSi tu manges des trucs non comestibles ou toxiques,\n\u00c7a peut te mettre la sant\u00e9 dans le panique\nPr\u00e9paration, conservation, tout doit \u00eatre nickel\nPour pas finir malade et dans la ridicule\n\n[Refrain]\nHygi\u00e8ne et pr\u00e9vention, c'est la cl\u00e9\nPour \u00e9viter les intoxications alimentaires, tu peux me croire\nStockage, cuisson, manipulation, il faut pas se tromper\nS\u00e9curit\u00e9 alimentaire, un enjeu qu'il faut pas ignorer\n\n[Outro]\nAlors les amis, faites bien attention\n\u00c0 ce que vous mettez dans votre estomac, sans exception\nL'intoxication alimentaire, c'est pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nProt\u00e9gez-vous, soyez prudents, peace out ma ch\u00e8re!"}, {"titre": "Alimentation humaine", "text_origine": "L'alimentation humaine est l'alimentation des \u00eatres humains, par opposition \u00e0 celle des plantes et de l'alimentation animale.\nBesoin primaire de l'esp\u00e8ce, elle n'en est pas moins \u00e0 l'origine d'importants investissements socioculturels qui prennent la forme de cuisines, gastronomies, repas rituels, de familles ou d'apparat, etc., autant de ph\u00e9nom\u00e8nes ayant beaucoup \u00e9volu\u00e9 avec les \u00e9poques, les cultures, les modes et les \u00e9changes, et notamment \u00e9tudi\u00e9s par l'anthropologie de l'alimentation.\nEn France l'alimentation se distingue, par exemple, par l'introduction de fromages, escargots, voire de grenouilles ; d'autres habitudes traditionnelles introduisent des insectes ou des algues, par exemple en Asie.\nPour des raisons de sant\u00e9 publique, sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et de l'hygi\u00e8ne, ou de la pr\u00e9vention, l'alimentation humaine est source d'un important corpus de guides de bonnes pratiques et de r\u00e9glementations nationales ou supranationales (Codex Alimentarius).", "element_cle": "1. L'alimentation humaine est diff\u00e9rente de celle des plantes et des animaux.\n2. L'alimentation humaine a \u00e9volu\u00e9 au fil des \u00e9poques, des cultures et des modes.\n3. L'anthropologie de l'alimentation \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s \u00e0 l'alimentation.\n4. En France, des aliments tels que les fromages, escargots et grenouilles sont introduits dans l'alimentation.\n5. D'autres cultures introduisent des insectes ou des algues dans leur alimentation.\n6. Des guides de bonnes pratiques et des r\u00e9glementations nationales et internationales sont en place pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et l'hygi\u00e8ne.\n7. L'alimentation humaine fait partie des besoins primaires de l'esp\u00e8ce.\n8. L'alimentation humaine est \u00e0 l'origine d'investissements socioculturels tels que les cuisines et les repas rituels.\n9. L'alimentation humaine a un impact sur la sant\u00e9 publique et la pr\u00e9vention des maladies.\n10. Le Codex Alimentarius est un corpus de r\u00e9glementations supranationales li\u00e9es \u00e0 l'alimentation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'alimentation humaine, c'est pas comme les autres\nDiff\u00e9rente des plantes, diff\u00e9rente des b\u00eates, mon fr\u00e8re\nElle \u00e9volue avec les \u00e9poques et les cultures, t'as vu ?\nDes modes qui changent, c'est \u00e7a le menu\n\n[Refrain]\nL'alimentation humaine, \u00e7a s'\u00e9tudie\nAnthropologie en action, faut pas oublier\nDes fromages en France, des escargots et des grenouilles\nOn innove dans l'assiette, les traditions on d\u00e9trousse\n\n[Couplet 2]\nCertaines cultures, elles osent manger les insectes\nOu les algues, pour se faire plaisir sans se respecter\nMais la s\u00e9curit\u00e9, l'hygi\u00e8ne, c'est important\nLes r\u00e9glementations sont l\u00e0, c'est une claque au vent\n\n[Refrain]\nL'alimentation, c'est un besoin primordial\nOn le n\u00e9glige pas, on la fait pas dans le trivial\nInvestissements socioculturels, les cuisines et les rituels\nOn se rassemble autour d'un repas, \u00e7a sent le r\u00e9veil\n\n[Couplet 3]\nLa sant\u00e9 publique, faut pas la mettre en veille\nL'alimentation a un impact sur les maladies, c'est r\u00e9el\nPr\u00e9vention, \u00e9quilibre et choix judicieux\nPour vivre en forme, sans se prendre pour des gueux\n\n[Refrain]\nLe Codex Alimentarius, c'est l\u00e0-haut la r\u00e9glementation\nSupranationale, c'est important pour l'alimentation\nRespecter les r\u00e8gles, c'est une n\u00e9cessit\u00e9\nPour que notre assiette, soit toujours la reine de l'\u00e9ternit\u00e9"}, {"titre": "Agriculture", "text_origine": "L\u2019agriculture (du latin agricultura, compos\u00e9 \u00e0 partir de ager, \u00ab champ \u00bb, et de cultura, \u00ab culture \u00bb) est un processus par lequel les \u00eatres humains am\u00e9nagent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes et contr\u00f4lent le cycle biologique d'esp\u00e8ces domestiqu\u00e9es, dans le but de produire des aliments et d'autres ressources utiles \u00e0 leurs soci\u00e9t\u00e9s,. Elle d\u00e9signe l\u2019ensemble des savoir-faire et activit\u00e9s ayant pour objet la culture des sols, et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019ensemble des travaux sur le milieu naturel (pas seulement terrestre) permettant de cultiver et pr\u00e9lever des \u00eatres vivants (v\u00e9g\u00e9taux, animaux, champignons, micro-organismes) utiles \u00e0 l\u2019\u00eatre humain.\nLa d\u00e9limitation pr\u00e9cise de ce qui entre ou non dans le champ de l\u2019agriculture conduit \u00e0 de nombreuses conventions qui ne font pas toutes l\u2019objet d\u2019un consensus. Certaines productions peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme ne faisant pas partie de l'agriculture : la mise en valeur de la for\u00eat (sylviculture), l\u2019\u00e9levage d\u2019animal aquatique (aquaculture), l\u2019\u00e9levage hors-sol de certains animaux (volaille et porc principalement), la culture sur substrat artificiel (cultures hydroponiques)\u2026 Mis \u00e0 part ces cas particuliers, on distingue principalement la culture pour l'activit\u00e9 concernant le v\u00e9g\u00e9tal et l'\u00e9levage pour l'activit\u00e9 concernant l'animal.\nL'agronomie regroupe, depuis le XIXe si\u00e8cle, l\u2019ensemble de la connaissance biologique, technique, culturelle, \u00e9conomique et sociale relative \u00e0 l'agriculture.\nEn \u00e9conomie, l\u2019\u00e9conomie agricole est d\u00e9finie comme le secteur d'activit\u00e9 dont la fonction est de produire un revenu financier \u00e0 partir de l\u2019exploitation de la terre (culture), de la for\u00eat (sylviculture), de la mer, des lacs et des rivi\u00e8res (aquaculture, p\u00eache), de l'animal de ferme (\u00e9levage) et de l'animal sauvage (chasse). Dans la pratique, cet exercice est pond\u00e9r\u00e9 par la disponibilit\u00e9 des ressources et les composantes de l'environnement biophysique et humain. La production et la distribution dans ce domaine sont intimement li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie politique dans un environnement global.", "element_cle": "1. L'agriculture est un processus par lequel les \u00eatres humains cultivent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes pour produire de la nourriture et d'autres ressources utiles.\n2. Elle englobe la culture des sols et d'autres travaux sur le milieu naturel pour cultiver des plantes, \u00e9lever des animaux et r\u00e9colter des organismes utiles.\n3. La d\u00e9finition exacte de l'agriculture peut varier, mais elle exclut g\u00e9n\u00e9ralement des activit\u00e9s comme la sylviculture, l'aquaculture et les cultures hydroponiques.\n4. L'agronomie regroupe toutes les connaissances biologiques, techniques, culturelles, \u00e9conomiques et sociales en lien avec l'agriculture.\n5. L'\u00e9conomie agricole consiste \u00e0 produire un revenu en exploitant la terre, la for\u00eat, la mer, les lacs, les rivi\u00e8res, les animaux de ferme et les animaux sauvages.\n\n6. L'agriculture est un processus ancien, dont les origines remontent \u00e0 l'Antiquit\u00e9.\n7. Au fil des si\u00e8cles, les techniques et les pratiques agricoles ont \u00e9volu\u00e9 pour r\u00e9pondre aux besoins toujours croissants de la population mondiale.\n8. L'agriculture moderne utilise des technologies avanc\u00e9es telles que l'irrigation, la m\u00e9canisation et les biotechnologies pour augmenter la productivit\u00e9.\n9. L'agriculture durable est devenue une pr\u00e9occupation majeure pour pr\u00e9server l'environnement et garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00e0 long terme.\n10. L'agriculture est un secteur \u00e9conomique essentiel dans de nombreux pays, contribuant \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois et \u00e0 la croissance \u00e9conomique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture, un processus ancestral,\nO\u00f9 l'homme cultive la terre de fa\u00e7on maternelle,\nPour nourrir les masses et leur offrir une vie meilleure,\nMais aussi pour exploiter les ressources de la nature enti\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nDes temps anciens jusqu'\u00e0 nos jours modernes,\nLes techniques agricoles ont su se rendre plus efficientes,\nIrrigation, m\u00e9canisation, biotechnologies,\nDes avanc\u00e9es technologiques qui boostent la productivit\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'agriculture, un savoir ancestral,\nQui \u00e9volue avec le temps, toujours plus fonctionnel,\nPr\u00e9occup\u00e9s par l'environnement et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire,\nL'agriculture durable, notre avenir \u00e0 pr\u00e9server.\n\n[Couplet 3]\nLa terre, la for\u00eat, la mer, les rivi\u00e8res,\nDes richesses naturelles \u00e0 exploiter sans fronti\u00e8res,\nCultiver la terre, \u00e9lever les animaux,\nUne \u00e9conomie agricole qui cr\u00e9e des emplois, la cl\u00e9 du renouveau.\n\n[Couplet 4]\nDans ce monde o\u00f9 tout semble s'acc\u00e9l\u00e9rer,\nNe nous \u00e9garons pas, gardons en t\u00eate notre responsabilit\u00e9,\nL'agriculture, pilier de notre soci\u00e9t\u00e9,\nPour nourrir et \u00e9duquer, soyons tous conscients de sa n\u00e9cessit\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'agriculture, un savoir ancestral,\nQui \u00e9volue avec le temps, toujours plus fonctionnel,\nPr\u00e9occup\u00e9s par l'environnement et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire,\nL'agriculture durable, notre avenir \u00e0 pr\u00e9server."}, {"titre": "Science alimentaire", "text_origine": "La science alimentaire ou bromatologie (du grec \u03b2\u03c1\u1ff6\u03bc\u03b1, br\u014dma, aliment, et  -\u03bb\u03bf\u03b3os, logos, discours) est l'\u00e9tude de tous les aspects techniques de l'alimentation humaine, de la r\u00e9colte ou l'abattage jusqu'\u00e0 la cuisine et la consommation. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des sciences biologiques et est habituellement exclue du champ de la nutrition.\nL'expression \"science alimentaire\" est fautive, en fran\u00e7ais (faute du partitif), et elle devrait \u00eatre nomm\u00e9e \"science des aliments\". Cela \u00e9tant, elle est \u00e9galement souvent confondue avec la technologie des aliments. \nLa gastronomie mol\u00e9culaire est une branche particuli\u00e8re de la science des aliments, cr\u00e9\u00e9e formellement en 1988 sous le nom de \"gastronomie mol\u00e9culaire et physique\" par le physicien britannique Nicholas Kurti et le chimiste Herv\u00e9 This. Elle fut introduite parce que les sciences des aliments se focalisaient alors sur l'analyse des ingr\u00e9dients alimentaires, ou sur les proc\u00e9d\u00e9s industriels, sans jamais consid\u00e9rer les v\u00e9ritables aliments, qui sont les \"plats\" pr\u00e9par\u00e9s chaque jour dans les foyers.\nLa bromatologie inclut aussi l'\u00e9tude physicochimique des d\u00e9chets alimentaires (biod\u00e9chets), en vue d'optimiser leur m\u00e9thanisation, tri des d\u00e9chets ou compostage par exemple.", "element_cle": "1. La science alimentaire ou bromatologie est l'\u00e9tude de tous les aspects techniques de l'alimentation humaine, de la r\u00e9colte \u00e0 la consommation.\n2. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des sciences biologiques et est exclue du champ de la nutrition.\n3. La science alimentaire est souvent confondue avec la technologie des aliments.\n4. La gastronomie mol\u00e9culaire est une branche particuli\u00e8re de la science des aliments, cr\u00e9\u00e9e en 1988 par Nicholas Kurti et Herv\u00e9 This.\n5. La bromatologie inclut \u00e9galement l'\u00e9tude physicochimique des d\u00e9chets alimentaires pour leur valorisation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa science alimentaire, c'est l'\u00e9tude pouss\u00e9e\nDes techniques, du sol \u00e0 la bouche, tout est explor\u00e9\nDe la r\u00e9colte \u00e0 la consommation, rien n'est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\nOn analyse tout pour mieux nous nourrir, on l'a bien compris\n\nBromatologie, c'est son nom, ou science alimentaire\nElle s'attarde sur chaque d\u00e9tail, c'est pas de la gal\u00e8re\nOn la confond souvent avec la techno des aliments\nMais elle est \u00e0 part enti\u00e8re, faut \u00eatre vigilant\n\n[Refrain]\nLa science alimentaire, une discipline cruciale\nOn en parle pas suffisamment, faut qu'on en sache plus, c'est vital\nDe la gastronomie mol\u00e9culaire aux d\u00e9chets alimentaires\nOn creuse le sujet, rien n'est laiss\u00e9 en arri\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nLa gastronomie mol\u00e9culaire, c'est un champ \u00e0 part\nNicholas Kurti et Herv\u00e9 This ont su cr\u00e9er cet art\nEn 1988, une nouvelle branche \u00e9tait n\u00e9e\nPour explorer l'alimentation avec une nouvelle cl\u00e9\n\nLa bromatologie, elle inclut l'\u00e9tude des d\u00e9chets aussi\nOn cherche des solutions, pour mieux les valoriser, oui\nOn regarde la physicochimie, on l'analyse en profondeur\nPour \u00e9viter le gaspillage, pour un avenir meilleur\n\n[Refrain]\nLa science alimentaire, une discipline cruciale\nOn en parle pas suffisamment, faut qu'on en sache plus, c'est vital\nDe la gastronomie mol\u00e9culaire aux d\u00e9chets alimentaires\nOn creuse le sujet, rien n'est laiss\u00e9 en arri\u00e8re"}, {"titre": "Technologie alimentaire", "text_origine": "La technologie de l'alimentation  est l'application de la science alimentaire et des techniques scientifiques \u00e0 la s\u00e9lection, la conservation, la transformation, le conditionnement, la distribution et l'utilisation des aliments en vue d'une alimentation saine et \u00e9quilibr\u00e9e, de bonne valeur nutritionnelle et qualit\u00e9 organoleptique[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nLes scientifiques et les techniciens de l'alimentation \u00e9tudient la composition des aliments sous les aspects physiques, microbiologiques et chimiques. \nEn fonction de leur domaine de sp\u00e9cialisation, les sp\u00e9cialistes de l'alimentation peuvent mettre au point des m\u00e9thodes de traitement, de conservation, d'emballage ou de stockage des denr\u00e9es alimentaires, en respectant les sp\u00e9cifications de l'industrie et du gouvernement et les normes r\u00e9glementaires.\nDans certaines \u00e9coles, la technologie alimentaire fait partie du programme d'\u00e9tudes et des enseignements, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des savoirs concernant la cuisine, la nutrition et les proc\u00e9d\u00e9s de fabrication de produits alimentaires.\nLes premi\u00e8res recherches dans le domaine de la technologie alimentaire sont anciennes.\nL'invention en 1810 du proc\u00e9d\u00e9 de l'appertisation, par Nicolas Appert fut une \u00e9tape d\u00e9cisive.\nLe proc\u00e9d\u00e9 ne s'appelait pas alors mise en conserve et Appert n'en connaissait pas en r\u00e9alit\u00e9 les principes de fonctionnement, mais la conserve a eu un impact important sur les techniques de conservation des aliments.\nLes recherches de Louis Pasteur sur l'alt\u00e9ration du vin et sa description de la mani\u00e8re de l'\u00e9viter en 1864 fut un premier essai pour donner des bases scientifiques \u00e0 la technologie alimentaire. Outre ses recherches sur l'alt\u00e9ration du vin, Pasteur fit aussi des recherches sur la production de l'alcool, du vinaigre, des vins et de la bi\u00e8re et sur l'acidification du lait. Il mit au point le proc\u00e9d\u00e9 de la pasteurisation \u2014 proc\u00e9d\u00e9 de chauffage du lait et des produits laitiers pour d\u00e9truire les \u00e9ventuels microorganismes pathog\u00e8nes responsables de la d\u00e9gradation des aliments et causes d'affections. Par ses recherches dans le domaine de la technologie alimentaire, Pasteur fut un pionnier en bact\u00e9riologie et en m\u00e9decine pr\u00e9ventive moderne.\n\u00c0 partir des ann\u00e9es 1940 - 1950, les quatre premi\u00e8res facult\u00e9s am\u00e9ricaines qui ont enseign\u00e9 cette mati\u00e8re sous diff\u00e9rents noms (dont celles de l'universit\u00e9 du Massachusetts et de l'universit\u00e9 de Californie) ont \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9es \u00ab food science \u00bb,  \u00ab food science and technology \u00bb, ou sous des appellations variantes similaire.\n\n Alimentation et gastronomie", "element_cle": "d'intoxication alimentaire. La technologie alimentaire a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps avec l'av\u00e8nement de nouvelles m\u00e9thodes de transformation et de conservation des aliments, telles que la cong\u00e9lation, la lyophilisation et la st\u00e9rilisation. Elle joue un r\u00f4le crucial dans la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en permettant de pr\u00e9venir les maladies d'origine alimentaire et de prolonger la dur\u00e9e de conservation des produits. Les normes r\u00e9glementaires et les contr\u00f4les de qualit\u00e9 sont essentiels pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 et la qualit\u00e9 des aliments produits par l'industrie alimentaire. La technologie alimentaire est \u00e9galement au c\u0153ur des pr\u00e9occupations environnementales, en favorisant des techniques de production durables et en r\u00e9duisant les pertes et les gaspillages alimentaires. La recherche continue dans ce domaine vise \u00e0 am\u00e9liorer constamment les proc\u00e9d\u00e9s et les produits alimentaires afin de r\u00e9pondre aux besoins et aux attentes des consommateurs. La technologie alimentaire est donc un domaine multidisciplinaire qui combine des connaissances en sciences alimentaires, en ing\u00e9nierie, en chimie et en microbiologie pour assurer une alimentation saine, s\u00fbre et durable.", "rap": "[Couplet 1]\nLa technologie alimentaire, une v\u00e9ritable r\u00e9volution\nDes m\u00e9thodes innovantes pour une meilleure conservation\nCong\u00e9lation, lyophilisation, st\u00e9rilisation\nPour garantir la qualit\u00e9, \u00e9viter toute intoxication\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, une priorit\u00e9 absolue\nNormes, contr\u00f4les, pour une industrie vertueuse\nPr\u00e9venir les maladies, prolonger la dur\u00e9e de vie\nDes aliments sains, notre sant\u00e9 en survie\n\n[Refrain]\nTechnologie alimentaire, au c\u0153ur de nos assiettes\nProt\u00e8ge notre sant\u00e9, ne l'oublie pas, t\u00eate\nDes m\u00e9thodes durables, pour nourrir le monde entier\nLa recherche avance, pour un futur exemplaire\n\n[Couplet 2]\nLa technologie alimentaire, une science multidisciplinaire\nSciences, ing\u00e9nierie, chimie, microbiologie, n\u00e9cessaire\nPour des produits meilleurs, des proc\u00e9d\u00e9s am\u00e9lior\u00e9s\nR\u00e9pondre aux attentes des consommateurs, sans jamais s'arr\u00eater\n\nPr\u00e9occupations environnementales, au premier plan\nDes techniques de production durables, on y est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\nR\u00e9duire les pertes, les gaspillages, un objectif commun\nUne alimentation saine, s\u00fbre et durable, un lien commun\n\n[Refrain]\nTechnologie alimentaire, au c\u0153ur de nos assiettes\nProt\u00e8ge notre sant\u00e9, ne l'oublie pas, t\u00eate\nDes m\u00e9thodes durables, pour nourrir le monde entier\nLa recherche avance, pour un futur exemplaire"}, {"titre": "Chimie alimentaire", "text_origine": "La chimie alimentaire est la branche de la chimie qui \u00e9tudie la composition des aliments et leur \u00e9volution au cours de la fabrication, du stockage, de la pr\u00e9paration et de la digestion. Elle s'int\u00e9resse aux r\u00e9actions chimiques impliquant les substances pr\u00e9sentes dans les aliments. Les r\u00e9actions am\u00e9liorant la conservation et certaines propri\u00e9t\u00e9s (organoleptiques, nutritives, etc.) du produit sont recherch\u00e9es. La chimie alimentaire est similaire \u00e0 la biochimie, les principales substances alimentaires \u00e9tant les glucides, les protides et les lipides.\nL'analyse chimique est couramment utilis\u00e9e en contr\u00f4le qualit\u00e9, pour le contr\u00f4le et la surveillance de la contamination (chimique et biologique), et la d\u00e9tection de falsifications.\nL'objectif est de prot\u00e9ger et satisfaire le consommateur.", "element_cle": "- La chimie alimentaire \u00e9tudie la composition des aliments et leur \u00e9volution.\n- Elle se concentre sur les r\u00e9actions chimiques impliquant les substances alimentaires.\n- Elle cherche des r\u00e9actions am\u00e9liorant la conservation et les propri\u00e9t\u00e9s des aliments.\n- La chimie alimentaire est similaire \u00e0 la biochimie, car elle \u00e9tudie les glucides, protides et lipides.\n- L'analyse chimique est utilis\u00e9e pour le contr\u00f4le qualit\u00e9 et la d\u00e9tection de falsifications.\n- L'objectif est de prot\u00e9ger et satisfaire le consommateur.", "rap": "[Couplet 1]\nLa chimie alimentaire, \u00e9tudie les aliments\nLeur composition, leur \u00e9volution, c'est pas \u00e9vident\nLes r\u00e9actions chimiques, qui se passent dans nos assiettes\nOn cherche \u00e0 am\u00e9liorer, conservation et propri\u00e9t\u00e9s\n\nOn fouille les glucides, protides et lipides\nSimilaire \u00e0 la biochimie, c'est un joli bide\nL'analyse chimique, pour contr\u00f4le qualit\u00e9\nOn d\u00e9tecte les falsifications, pour prot\u00e9ger notre sant\u00e9\n\n[Refrain]\nLa chimie alimentaire, c'est notre bouffe en laboratoire\nPour satisfaire le consommateur, c'est notre devoir, victoire\nLa science au service de nos assiettes, de nos d\u00eeners\nLa chimie alimentaire, un m\u00e9tier qui fait briller\n\n[Couplet 2]\nOn traque les additifs, les conservateurs\nPour \u00e9viter les mauvaises surprises, les mauvais effets sur le c\u0153ur\nOn teste, on analyse, on contr\u00f4le sans rel\u00e2che\nPour garantir la qualit\u00e9, \u00e9viter les probl\u00e8mes qui f\u00e2chent\n\nLa chimie alimentaire, c'est du s\u00e9rieux, du concret\nOn \u00e9tudie, on cherche, pour le bien du consommateur, c'est parfait\nProt\u00e9ger notre sant\u00e9, c'est notre mission\nLa chimie alimentaire, c'est une v\u00e9ritable passion\n\n[Refrain]\nLa chimie alimentaire, c'est notre bouffe en laboratoire\nPour satisfaire le consommateur, c'est notre devoir, victoire\nLa science au service de nos assiettes, de nos d\u00eeners\nLa chimie alimentaire, un m\u00e9tier qui fait briller"}, {"titre": "Spiruline alimentaire", "text_origine": "L'aliment commun\u00e9ment nomm\u00e9 spiruline est un produit \u00e0 base de cyanobact\u00e9ries du genre Arthrospira, des bact\u00e9ries photosynth\u00e9tiques microscopiques bleues, g\u00e9n\u00e9ralement s\u00e9ch\u00e9es et broy\u00e9es. Ce n'est donc ni une plante, ni une algue, ni m\u00eame un repr\u00e9sentant du genre Spirulina au sens actuel. Traditionnellement, cet aliment est consomm\u00e9 en galettes, notamment par les Kanem du Tchad d\u00e8s le IXe si\u00e8cle, mais les Azt\u00e8ques en faisaient aussi une sorte de fromage[Selon qui ?]. La spiruline a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte au XXe si\u00e8cle en tant que compl\u00e9ment alimentaire, et sa commercialisation d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 par les pays industrialis\u00e9s, avec la mise en culture de souches de ces m\u00eames cyanobact\u00e9ries.\nL'esp\u00e8ce la plus fr\u00e9quemment offerte sur le march\u00e9 au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle est Arthrospira platensis, cultiv\u00e9e principalement en Chine (50 % de la production mondiale de 5 000 tonnes en 2013), aux \u00c9tats-Unis (Californie et Hawa\u00ef), en France (environ 250 producteurs artisanaux), ainsi qu'en Afrique : C\u00f4te d'Ivoire (Adzop\u00e9), Mali (Mopti, S\u00e9gou, etc.), Burkina Faso (Koudougou).", "element_cle": "1. La spiruline est un aliment \u00e0 base de cyanobact\u00e9ries du genre Arthrospira.\n2. Ce n'est ni une plante, ni une algue, ni m\u00eame un repr\u00e9sentant du genre Spirulina.\n3. La spiruline est traditionnellement consomm\u00e9e en galettes depuis le IXe si\u00e8cle par les Kanem du Tchad.\n4. Les Azt\u00e8ques en faisaient aussi une sorte de fromage.\n5. La spiruline a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte au XXe si\u00e8cle en tant que compl\u00e9ment alimentaire.\n6. Sa commercialisation s'est d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 par les pays industrialis\u00e9s.\n7. L'esp\u00e8ce la plus couramment offerte sur le march\u00e9 est Arthrospira platensis.\n8. La plupart de la production mondiale de spiruline provient de Chine, des \u00c9tats-Unis, de la France et de certains pays africains.\n9. En 2013, la production mondiale de spiruline \u00e9tait de 5 000 tonnes.\n10. La spiruline est cultiv\u00e9e dans diff\u00e9rents pays tels que la C\u00f4te d'Ivoire, le Mali et le Burkina Faso.", "rap": "[Couplet 1]\nLa spiruline, aliment exceptionnel\nDu genre Arthrospira, son \u00e9tat naturel\nNi plante, ni algue, une v\u00e9ritable merveille\nUtilis\u00e9e depuis le IXe si\u00e8cle par les Kanem du Tchad, \u00e7a \u00e9veille\n\n[Au refrain]\nLa spiruline, source de vitamines et de prot\u00e9ines\nBooste l'\u00e9nergie, renforce le syst\u00e8me immunitaire, c'est pas anodin\n\n[Couplet 2]\nLes Azt\u00e8ques en faisaient du fromage, ouais c'\u00e9tait \u00e9tonnant\nMais au XXe si\u00e8cle, elle revient en tant que compl\u00e9ment alimentaire, c'est fascinant\nDans les ann\u00e9es 70, la commercialisation explose\nLes pays industrialis\u00e9s en profitent, ouais \u00e7a claque en prose\n\n[Au refrain]\nLa spiruline, Arthrospira platensis la plus couramment consomm\u00e9e\nChine, \u00c9tats-Unis, France et certains pays africains en ont rapport\u00e9\n\n[Couplet 3]\nEn 2013, la production mondiale atteint 5 000 tonnes\nC\u00f4te d'Ivoire, Mali, Burkina Faso sont dans l'affront\nLa spiruline est cultiv\u00e9e dans ces contr\u00e9es lointaines\nUn aliment pr\u00e9cieux pour lutter contre la faim et la malnutrition, \u00e7a donne de l'espoir en sc\u00e8ne\n\n[Au refrain]\nLa spiruline, symbole d'une agriculture durable et responsable\nUne r\u00e9ponse aux enjeux de demain, un acte honorable, faisable"}, {"titre": "Nourriture", "text_origine": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la nourriture d\u00e9signe les aliments d'origine animale, v\u00e9g\u00e9tale, fongique (parfois bact\u00e9rienne ou min\u00e9rale) ou chimique, consomm\u00e9s par des \u00eatres vivants \u00e0 des fins d'alimentation. Mais il existe aussi une nourriture festive, ou de r\u00e9cr\u00e9ation incluant des aliments dits facultatifs, c'est-\u00e0-dire non n\u00e9cessaires \u00e0 l'alimentation humaine. Ces aliments sont g\u00e9n\u00e9ralement class\u00e9s parmi les aliments ultratransform\u00e9s (ou UPF) (qui eux-m\u00eames constituent l'essentiel de la \u00ab malbouffe \u00bb).\nLes aliments liquides sont appel\u00e9s \u00ab boissons \u00bb.", "element_cle": "1. La nourriture englobe les aliments d'origine animale, v\u00e9g\u00e9tale, fongique, chimique consomm\u00e9s par des \u00eatres vivants.\n2. Il existe une cat\u00e9gorie de nourriture festive ou de r\u00e9cr\u00e9ation comprenant des aliments facultatifs.\n3. Les aliments facultatifs sont g\u00e9n\u00e9ralement class\u00e9s comme des aliments ultratransform\u00e9s ou UPF.\n4. Les aliments ultratransform\u00e9s constituent en grande partie la \u00ab malbouffe \u00bb.\n5. Les boissons sont consid\u00e9r\u00e9es comme des aliments liquides.", "rap": "[Couplet 1]\nLa nourriture, un besoin vital pour tous\nAnimale, v\u00e9g\u00e9tale, fongique, rien de tabou\nOn mange pour survivre, c'est dans nos g\u00e8nes\nMais attention \u00e0 ce qu'on choisit, faut que \u00e7a tienne\n\n[Refrain]\nLa nourriture, un \u00e9quilibre \u00e0 trouver\nPour rester en bonne sant\u00e9, faut bien doser\nChoisis tes aliments, fais le bon choix\nPour mener une vie saine, \u00e7a compte mois apr\u00e8s mois\n\n[Couplet 2]\nMais y'a aussi cette cat\u00e9gorie, tu connais pas ?\nLa nourriture festive, celle qui donne du tracas\nC'est quand tu te l\u00e2ches, sans trop r\u00e9fl\u00e9chir\nLes aliments facultatifs, faut savoir les diminuer\n\n[Refrain]\nLa malbouffe, les aliments ultratransform\u00e9s\nC'est pas bon pour toi, crois-moi, c'est \u00e9tabli\nBurger, pizza, sodas sucr\u00e9s \u00e0 volont\u00e9\nLa sant\u00e9 en prend un coup, faut faire attention, t'es pr\u00e9venu\n\n[Couplet 3]\nLes UPF, on en parle beaucoup aujourd'hui\nCes aliments qu'on trouve partout, mais c'est pas pour autant qu'ils sont bons pour nous\nG\u00e2teaux industriel, plats pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 gogo\nFais gaffe \u00e0 ta consommation, ne te laisse pas avoir\n\n[Refrain]\nLa nourriture, c'est pas juste pour te remplir le ventre\n\u00c7a peut te donner la force ou te mettre en d\u00e9route\nSache faire le bon choix, une vie saine \u00e0 entretenir\nLes boissons aussi, faut pas les n\u00e9gliger, faut les choisir\n\n[Couplet 4]\nLes boissons, souvent oubli\u00e9es dans cette histoire\nMais elles aussi jouent un r\u00f4le dans notre \u00e9quilibre\nL'eau, le jus de fruits, les infusions bien chaudes\nFais le bon choix, \u00e9vite les sodas qui te rongent\n\n[Refrain]\nLa nourriture, un \u00e9l\u00e9ment essentiel de notre vie\nChoisis bien ce que tu manges, reste en bonne sant\u00e9\nLes aliments facultatifs, l'UPF \u00e0 mod\u00e9rer\nPrends soin de toi, ton corps te remerciera."}, {"titre": "P\u00e2tes alimentaires", "text_origine": "Les p\u00e2tes alimentaires sont des aliments fabriqu\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 partir d'un m\u00e9lange p\u00e9tri de farine de bl\u00e9, d'eau et \u00e9ventuellement d'\u0153uf et de sel. D'autres types de c\u00e9r\u00e9ales comme la semoule de bl\u00e9 dur, l'\u00e9peautre, le bl\u00e9 noir, le riz, le ma\u00efs, etc., peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9es. \u00ab Les p\u00e2tes \u00bb peuvent \u00e9galement d\u00e9signer les plats dont les p\u00e2tes sont l'ingr\u00e9dient principal, servies avec de la sauce ou des assaisonnements.\nLes p\u00e2tes ont diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s, la plupart d\u00e9rivant du classicisme europ\u00e9en de la tradition des p\u00e2tes italiennes s\u00e8ches et fra\u00eeches (par exemple, les p\u00e2tes \u00e9miliennes, les p\u00e2tes de Campanie, les p\u00e2tes liguriennes, etc.), selon la vari\u00e9t\u00e9 des formes comme les nouilles, spaghetti, coquillettes, ou macaronis.\nEn Asie, on fabrique \u00e9galement les p\u00e2tes avec de la farine de bl\u00e9 tendre, de riz, de riz glutineux, de haricot mungo (soja vert), de patate douce, etc.\nAu-del\u00e0 des simples condiments, ajout\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9paration de base, m\u00e9lange p\u00e2teux initial, des traditions culinaires anciennes europ\u00e9ennes m\u00e9langent aussi des adjuvants vari\u00e9s : herbes fra\u00eeches, pomme de terre (gnocchi), etc. Des recherches ont valid\u00e9 l'adjonction de l\u00e9gumineuses en quantit\u00e9s proches des deux tiers.", "element_cle": "1. Les p\u00e2tes alimentaires sont fabriqu\u00e9es \u00e0 partir d'un m\u00e9lange p\u00e9tri de farine de bl\u00e9, d'eau et \u00e9ventuellement d'\u0153uf et de sel.\n2. Diff\u00e9rents types de c\u00e9r\u00e9ales peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour fabriquer des p\u00e2tes, comme la semoule de bl\u00e9 dur, l'\u00e9peautre, le bl\u00e9 noir, le riz et le ma\u00efs.\n3. Les p\u00e2tes peuvent \u00eatre utilis\u00e9es comme ingr\u00e9dient principal dans de nombreux plats, servies avec de la sauce ou des assaisonnements.\n4. Les p\u00e2tes ont diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s, certaines d\u00e9rivant de la tradition italienne, avec des formes comme les nouilles, les spaghetti, les coquillettes et les macaronis.\n5. En Asie, les p\u00e2tes sont \u00e9galement fabriqu\u00e9es avec d'autres types de farine, comme le bl\u00e9 tendre, le riz, le riz glutineux, le haricot mungo et la patate douce.\n6. Les traditions culinaires europ\u00e9ennes ajoutent souvent des ingr\u00e9dients vari\u00e9s aux p\u00e2tes, tels que des herbes fra\u00eeches et des pommes de terre (gnocchi).\n7. Des recherches ont montr\u00e9 que l'ajout de l\u00e9gumineuses en grande quantit\u00e9 est b\u00e9n\u00e9fique dans la pr\u00e9paration des p\u00e2tes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes p\u00e2tes alimentaires, c'est un m\u00e9lange sacr\u00e9,\nDe farine de bl\u00e9, d'eau et d'\u0153uf pour p\u00e9trir,\nPossibilit\u00e9s infinies, tu peux les agr\u00e9menter,\nAvec des c\u00e9r\u00e9ales diff\u00e9rentes pour varier les plaisir.\n\n[Refrain]\nLes p\u00e2tes, un plat universel, \nAu menu de tous les r\u00e9cipients,\nUn d\u00e9lice qui rend ta journ\u00e9e belle,\nEt \u00e9veille tes papilles en un instant.\n\n[Couplet 2]\nItalie ou Asie, des traditions qui font vibrer,\nDes nouilles aux macaronis, les formes se multiplient,\nDu bl\u00e9 dur au riz, les farines se m\u00e9langent,\nDans chaque bouch\u00e9e, des saveurs qui se m\u00e9langent.\n\n[Refrain]\nLes p\u00e2tes, un plat universel, \nAu menu de tous les r\u00e9cipients,\nUn d\u00e9lice qui rend ta journ\u00e9e belle,\nEt \u00e9veille tes papilles en un instant."}, {"titre": "Pyramide alimentaire", "text_origine": "La pyramide alimentaire est un guide visuel qui se propose d'\u00e9laborer un r\u00e9gime alimentaire 6 \u00e9quilibr\u00e9. Cette aide graphique est con\u00e7ue pour conduire le grand public \u00e0 suivre les conseils di\u00e9t\u00e9tiques propos\u00e9s par un organisme ou une soci\u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s en mati\u00e8re de sant\u00e9. Pour interpr\u00e9ter cette sch\u00e9matisation de la ration alimentaire quotidienne, il est convenu que les aliments plac\u00e9s au sommet ou dans la partie sup\u00e9rieure sont ceux qui doivent \u00eatre consomm\u00e9s en plus petite quantit\u00e9 et ceux plac\u00e9s vers la base sont ceux que l'on doit consommer avec une plus grande fr\u00e9quence et en plus grande quantit\u00e9.", "element_cle": "1. La pyramide alimentaire est un guide visuel pour un r\u00e9gime alimentaire \u00e9quilibr\u00e9.\n2. Elle est con\u00e7ue pour suivre les conseils di\u00e9t\u00e9tiques d'organismes qualifi\u00e9s en sant\u00e9.\n3. Les aliments en haut de la pyramide doivent \u00eatre consomm\u00e9s en moins grande quantit\u00e9.\n4. Les aliments \u00e0 la base de la pyramide doivent \u00eatre consomm\u00e9s en plus grande quantit\u00e9 et fr\u00e9quence.\n5. La pyramide alimentaire aide \u00e0 interpr\u00e9ter la ration alimentaire quotidienne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pyramide alimentaire, c'est le guide essentiel\nPour un r\u00e9gime \u00e9quilibr\u00e9, pas de place pour l'accessoire\nCon\u00e7ue par des experts, la sant\u00e9 en premi\u00e8re ligne\nOn suit les conseils di\u00e9t\u00e9tiques, c'est la garantie d'une vie saine\n\n[Refrain]\nPyramide alimentaire, on suit les \u00e9tapes\nPour une alimentation saine, on fait pas l'impasse\nEn haut, moins de quantit\u00e9, en bas, plus de fr\u00e9quence\nLa pyramide alimentaire, c'est le bon sens\n\n[Couplet 2]\nEn haut de la pyramide, attention \u00e0 la portion\nMoins de produits gras, sucr\u00e9s, pour \u00e9viter les complications\nEn bas, les fruits, les l\u00e9gumes, les f\u00e9culents \u00e0 volont\u00e9\nPour une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, on sait o\u00f9 trouver la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nPyramide alimentaire, on suit les \u00e9tapes\nPour une alimentation saine, on fait pas l'impasse\nEn haut, moins de quantit\u00e9, en bas, plus de fr\u00e9quence\nLa pyramide alimentaire, c'est le bon sens"}, {"titre": "Alimentation", "text_origine": "L\u2019alimentation est le choix et l'int\u00e9gration de la nourriture (ensemble d'aliments) par un \u00eatre vivant. Une fois les aliments choisis et int\u00e9gr\u00e9s (par exemple par ingestion), les processus de nutrition permettent \u00e0 l'organisme de survivre et de fonctionner.\nChez l'humain, l'alimentation caract\u00e9rise aussi la mani\u00e8re de r\u00e9colter, stocker et pr\u00e9parer les aliments, de le cuisiner et de s'alimenter, qui s'int\u00e9resse davantage au domaine culturel, social et \u00e9thique voire du religieux (tabous alimentaires, je\u00fbne, rituels de pr\u00e9paration, etc.).", "element_cle": "1. L'alimentation concerne le choix et l'int\u00e9gration de la nourriture par un \u00eatre vivant.\n2. Les processus de nutrition permettent \u00e0 l'organisme de survivre et de fonctionner.\n3. Chez l'humain, l'alimentation inclut la r\u00e9colte, le stockage, la pr\u00e9paration et la cuisson des aliments.\n4. L'alimentation peut \u00e9galement \u00eatre influenc\u00e9e par des facteurs culturels, sociaux, \u00e9thiques et religieux.\n5. Les tabous alimentaires, le je\u00fbne et les rituels de pr\u00e9paration font partie de la dimension alimentaire humaine.", "rap": "[Couplet 1]\nL'alimentation, c'est bien plus qu'manger,\nC'est choisir l'bon carburant pour bien fonctionner,\nNotre corps, il a besoin de sa dose quotidienne,\nPour assurer, survivre, et maint'nir not' \u00e9nergie saine.\n\nMais l'alimentation, c'est pas qu'une histoire d'nourriture,\nC'est un processus vital, qu'on n\u00e9glige avec certitude,\nD'la r\u00e9colte \u00e0 la pr\u00e9paration jusqu'\u00e0 la cuisson,\nChacune d'ces \u00e9tapes, faut faire attention.\n\n[Refrain]\nL'alimentation, c'est pas qu'manger, c'est un art,\nFaut y penser, faire les bons choix, \u00eatre \u00e0 la hauteur,\nC'est important pour bouger, pour vivre pleinement,\nL'alimentation, \u00e7a nous construit concr\u00e8tement.\n\n[Couplet 2]\nDans l'alimentation, y'a des crit\u00e8res culturels,\nDes aspects sociaux, \u00e9thiques, et religieux,\nCertains ont des tabous, d'autres pratiquent l'je\u00fbne,\nLes rituels de pr\u00e9paration, tout \u00e7a nous enfume.\n\nMais attention, faut pas tomber dans l'extr\u00eame,\nL'\u00e9quilibre est cl\u00e9, faut faire preuve de sagesse,\nManger vari\u00e9, \u00e9quilibr\u00e9, sans exc\u00e8s,\nRespecter son corps, voil\u00e0 c'que l'\u00e9ducation nous laisse.\n\n[Refrain]\nL'alimentation, c'est pas qu'manger, c'est un art,\nFaut y penser, faire les bons choix, \u00eatre \u00e0 la hauteur,\nC'est important pour bouger, pour vivre pleinement,\nL'alimentation, \u00e7a nous construit concr\u00e8tement."}, {"titre": "Microbiologie alimentaire", "text_origine": "La microbiologie alimentaire est l'\u00e9tude des micro-organismes qui habitent, forment ou contaminent les aliments. Si l'\u00e9tude des micro-organismes \u00e0 l'origine de la d\u00e9t\u00e9rioration des aliments est une composante essentielle de cette branche de la science agro-alimentaire, les \u00ab bonnes \u00bb bact\u00e9ries, telles que les probiotiques, prennent d\u00e9sormais une importante croissante,,. Par ailleurs, les microorganismes sont absolument essentiels pour la production d'aliments tels que le fromage, le yaourt, le pain, la bi\u00e8re, le vin et d'autres aliments ferment\u00e9s.", "element_cle": "1. La microbiologie alimentaire \u00e9tudie les micro-organismes pr\u00e9sents dans les aliments.\n2. Elle se focalise sur la d\u00e9gradation des aliments, mais aussi sur les \"bonnes\" bact\u00e9ries comme les probiotiques.\n3. Les micro-organismes jouent un r\u00f4le crucial dans la fabrication de produits alimentaires ferment\u00e9s tels que le fromage, le yaourt, le pain, la bi\u00e8re et le vin.\n4. La microbiologie alimentaire est une branche importante de la science agro-alimentaire.\n5. Les ann\u00e9es de recherche ont permis de comprendre l'importance des micro-organismes dans la s\u00e9curit\u00e9 et la qualit\u00e9 alimentaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa microbiologie alimentaire, le savoir ancestral\n\u00c9tudie les micro-organismes, ceux qu'tu peux pas voir\nDans les aliments, elle creuse, elle analyse\nPour pr\u00e9venir les risques qu'tu manges des parasites\n\nElle se focalise sur la d\u00e9gradation\nDes aliments qui tourneraient \u00e0 l'infection\nMais n'oublie pas les \"bonnes\" bact\u00e9ries, les probiotiques\nQui font du bien \u00e0 ton corps, c'est pas de l'antipathique\n\n[Refrain]\nMicrobiologie alimentaire, c'est du s\u00e9rieux\nOn parle de s\u00e9curit\u00e9, de qualit\u00e9, de mieux\nDans la fabrication des produits ferment\u00e9s\nFromage, yaourt, pain, bi\u00e8re, vin, tout est \u00e9tudi\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes micro-organismes, une cl\u00e9 essentielle\nPour fermenter les aliments, pour qu'ils soient plus belles\nDes si\u00e8cles de savoir-faire, de recherche accumul\u00e9e\nPour comprendre leur r\u00f4le, pour te donner \u00e0 manger\n\nLa science agro-alimentaire s'en sert \u00e0 foison\nLa microbiologie alimentaire, c'est sa p'tite passion\nElle garantit la s\u00e9curit\u00e9, la qualit\u00e9 de ce que tu manges\nDes ann\u00e9es de travail, elle le fait sans rel\u00e2che, sans tr\u00eave\n\n[Refrain]\nMicrobiologie alimentaire, c'est du s\u00e9rieux\nOn parle de s\u00e9curit\u00e9, de qualit\u00e9, de mieux\nDans la fabrication des produits ferment\u00e9s\nFromage, yaourt, pain, bi\u00e8re, vin, tout est \u00e9tudi\u00e9"}, {"titre": "Alimentation humaine", "text_origine": "L'alimentation humaine est l'alimentation des \u00eatres humains, par opposition \u00e0 celle des plantes et de l'alimentation animale.\nBesoin primaire de l'esp\u00e8ce, elle n'en est pas moins \u00e0 l'origine d'importants investissements socioculturels qui prennent la forme de cuisines, gastronomies, repas rituels, de familles ou d'apparat, etc., autant de ph\u00e9nom\u00e8nes ayant beaucoup \u00e9volu\u00e9 avec les \u00e9poques, les cultures, les modes et les \u00e9changes, et notamment \u00e9tudi\u00e9s par l'anthropologie de l'alimentation.\nEn France l'alimentation se distingue, par exemple, par l'introduction de fromages, escargots, voire de grenouilles ; d'autres habitudes traditionnelles introduisent des insectes ou des algues, par exemple en Asie.\nPour des raisons de sant\u00e9 publique, sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et de l'hygi\u00e8ne, ou de la pr\u00e9vention, l'alimentation humaine est source d'un important corpus de guides de bonnes pratiques et de r\u00e9glementations nationales ou supranationales (Codex Alimentarius).", "element_cle": "1. L'alimentation humaine est essentielle pour les \u00eatres humains, et diff\u00e8re de celle des plantes et des animaux.\n2. L'alimentation humaine a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, des cultures, des modes et des \u00e9changes.\n3. L'anthropologie de l'alimentation \u00e9tudie les diff\u00e9rentes formes de cuisines, gastronomies et repas rituels.\n4. Certaines habitudes alimentaires traditionnelles en France incluent des fromages, des escargots et m\u00eame des grenouilles.\n5. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l'hygi\u00e8ne et la pr\u00e9vention sont des enjeux importants dans l'alimentation humaine, ce qui explique les nombreux guides et r\u00e9glementations nationaux et internationaux.", "rap": "[Couplet 1]\nL'alimentation humaine, \u00e7a fait tourner le monde,\nDiff\u00e9rente des plantes et des animaux, l\u00e9g\u00e8rement immonde.\nElle a \u00e9volu\u00e9 avec le temps, nos fa\u00e7ons de manger,\nCultures, modes, \u00e9changes, y a de quoi s'y perdre.\n\n[Refrain]\nMais l'essentiel reste, l'alimentation humaine,\nUn besoin vital pour chaque \u00eatre sur cette sc\u00e8ne.\nOn s'adapte, on apprend, on suit les r\u00e9glementations,\nPour assurer la s\u00e9curit\u00e9, la pr\u00e9vention, l'innovation.\n\n[Couplet 2]\nL'anthropologie de l'alimentation, on l'\u00e9tudie \u00e0 fond,\nCuisines vari\u00e9es, gastronomies dans tous les horizons.\nDes habitudes traditionnelles en France, tu vas trouver,\nFromages, escargots, et m\u00eame des grenouilles \u00e0 d\u00e9guster.\n\n[Refrain]\nMais l'essentiel reste, l'alimentation humaine,\nUn besoin vital pour chaque \u00eatre sur cette sc\u00e8ne.\nOn s'adapte, on apprend, on suit les r\u00e9glementations,\nPour assurer la s\u00e9curit\u00e9, la pr\u00e9vention, l'innovation."}, {"titre": "Nutrition", "text_origine": "La nutrition (du latin nutrire : nourrir) est l'ensemble des actions et processus par lesquels un \u00eatre vivant r\u00e9cup\u00e8re et transforme des substances (atomes, ions, mol\u00e9cules, contenues ou non dans des aliments) pour assurer son fonctionnement.\nLa nutrition est \u00e9galement une science pluridisciplinaire, comportant deux grands axes. D'une part, la physiologie de la nutrition traite de la fa\u00e7on dont l'organisme op\u00e8re la transformation des aliments, c'est-\u00e0-dire des processus m\u00e9taboliques. Ceci comporte l'\u00e9tude du r\u00f4le des macronutriments et des micronutriments au niveau des m\u00e9canismes biochimiques cellulaires, et les cons\u00e9quences sur les tissus d'un d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'\u00e9nergie absorb\u00e9e et l\u2019\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e par l'organisme. D'autre part, la psychologie de la nutrition analyse le comportement alimentaire de l'individu ou du groupe. Elle met l'accent sur des questions telles que \u00ab pourquoi mangeons-nous ? \u00bb ou \u00ab comment choisissons-nous nos aliments ? \u00bb. Chez l'\u00eatre humain, ces questions sont en rapport avec des facteurs sociaux et environnementaux tels que l'environnement construit, les m\u00e9dias et politiques de sant\u00e9, ainsi qu'avec ses particularit\u00e9s tels que ses revenus ou sa culture.", "element_cle": "1. La nutrition est l'ensemble des actions et processus par lesquels un \u00eatre vivant r\u00e9cup\u00e8re et transforme des substances pour assurer son fonctionnement.\n2. La nutrition est une science pluridisciplinaire avec deux grands axes : la physiologie et la psychologie de la nutrition.\n3. La physiologie de la nutrition \u00e9tudie les processus m\u00e9taboliques de transformation des aliments dans l'organisme.\n4. La psychologie de la nutrition se concentre sur le comportement alimentaire et les choix alimentaires de l'individu ou du groupe.\n5. Les facteurs sociaux et environnementaux influencent les choix alimentaires de l'\u00eatre humain.", "rap": "[Couplet 1]\nLa nutrition, c'est plus qu'manger, c'est une science\nPour assurer son fonctionnement, faut pas d'improvisation\nPhysiologie, m\u00e9tabolisme, t'as besoin d'r\u00e9el savoir-faire\nTransformer les aliments, c'est vital pour bien s'refaire\n\nLa psychologie de la nutrition, un aspect moins visible\nMais primordial pour comprendre nos choix indivisibles\nComportement alimentaire, c'est pas qu'un simple repas\nC'est l'impact de notre environnement, telle est la vraie loi\n\n[Refrain]\nLa nutrition, c'est notre moteur, notre essence\nPour vivre en harmonie, faut en prendre conscience\nLes facteurs sociaux, environnementaux, tout \u00e7a compte\nPour des choix alimentaires sains, faut qu'on s'en confronte\n\n[Couplet 2]\nLes facteurs sociaux, ils dictent notre assiette\nTraditions, influences, on suit sans barri\u00e8re\nMais faut ouvrir les yeux sur l'industrie alimentaire\nEt s'd\u00e9tacher des produits transform\u00e9s, c'est n\u00e9cessaire\n\nL'environnement joue aussi un r\u00f4le majeur\nAvec la mondialisation, faut \u00eatre encore plus \u00e9clair\u00e9\nImpact des cultures, des ressources, des \u00e9cosyst\u00e8mes\nDans nos choix alimentaires, faut \u00e9viter les probl\u00e8mes\n\n[Refrain]\nLa nutrition, c'est notre moteur, notre essence\nPour vivre en harmonie, faut en prendre conscience\nLes facteurs sociaux, environnementaux, tout \u00e7a compte\nPour des choix alimentaires sains, faut qu'on s'en confronte"}, {"titre": "Glucosinolate", "text_origine": "Les glucosinolates, autrefois appel\u00e9s h\u00e9t\u00e9rosides soufr\u00e9s, ou \u00ab thioglucosides \u00bb, sont des compos\u00e9s organiques rassemblant autour d'un atome de carbone :\n\nun glucose via une liaison par un soufre\nun groupe sulfate via l'atome d'azote du groupement oxime\net une g\u00e9nine variable, d\u00e9rivant d'un acide amin\u00e9.Ce sont des m\u00e9tabolites secondaires pr\u00e9sents dans 16 familles de plantes de l'ordre des Capparales, et en particulier de la famille des Brassicaceae (les crucif\u00e8res comme le chou ou le radis), qui agissent en tant que moyen de d\u00e9fense contre les ravageurs. Ils sont responsables de la saveur am\u00e8re ou piquante de nombreux aliments communs comme la moutarde, les radis, le cresson, le raifort, le chou-fleur etc.", "element_cle": "- Les glucosinolates sont des compos\u00e9s organiques pr\u00e9sents dans certaines plantes.\n- Ils sont form\u00e9s d'un glucose, d'un groupe sulfate et d'une g\u00e9nine variable.\n- Les glucosinolates sont pr\u00e9sents dans 16 familles de plantes de l'ordre des Capparales.\n- Ils agissent comme moyen de d\u00e9fense contre les ravageurs.\n- Les glucosinolates sont responsables de la saveur am\u00e8re ou piquante de certains aliments tels que la moutarde et les radis.", "rap": "[Couplet 1]\nLes glucosinolates, compos\u00e9s organiques de valeur\nPr\u00e9sents dans les plantes, un puissant rempart\nUne structure solide, glucose, groupe sulfate\nG\u00e9nine variable, leur d\u00e9fense est absolue\n\n16 familles de plantes, ordre Capparales\nDans leurs feuilles et tiges, un bouclier sans \u00e9gales\nContre les ravageurs, ils se dressent fi\u00e8rement\nPr\u00eats \u00e0 repousser, ils sont l\u00e0 \u00e0 chaque instant\n\n[Refrain]\nLes glucosinolates, force de la nature\nMoyen de d\u00e9fense, sans aucune rupture\nLeur amertume et piquant, leur signature\nDans la moutarde et radis, un go\u00fbt d'aventure\n\n[Couplet 2]\nDe la moutarde au radis, leur pr\u00e9sence s'exprime\nUne saveur am\u00e8re ou piquante qui anime\nCes aliments au go\u00fbt unique, stimulant les sens\nLes glucosinolates, v\u00e9ritables artisans\n\n\u00c9ducateurs des papilles, ils nous font voyager\nLeur pr\u00e9sence \u00e9voque des moments \u00e0 partager\nUne le\u00e7on gustative, enseignement subtil\nLes glucosinolates, une \u00e9ducation utile\n\n[Refrain]\nLes glucosinolates, force de la nature\nMoyen de d\u00e9fense, sans aucune rupture\nLeur amertume et piquant, leur signature\nDans la moutarde et radis, un go\u00fbt d'aventure"}, {"titre": "Alimentation", "text_origine": "L\u2019alimentation est le choix et l'int\u00e9gration de la nourriture (ensemble d'aliments) par un \u00eatre vivant. Une fois les aliments choisis et int\u00e9gr\u00e9s (par exemple par ingestion), les processus de nutrition permettent \u00e0 l'organisme de survivre et de fonctionner.\nChez l'humain, l'alimentation caract\u00e9rise aussi la mani\u00e8re de r\u00e9colter, stocker et pr\u00e9parer les aliments, de le cuisiner et de s'alimenter, qui s'int\u00e9resse davantage au domaine culturel, social et \u00e9thique voire du religieux (tabous alimentaires, je\u00fbne, rituels de pr\u00e9paration, etc.).", "element_cle": "1. L'alimentation concerne le choix et l'int\u00e9gration de la nourriture par un \u00eatre vivant.\n2. Les processus de nutrition permettent \u00e0 l'organisme de survivre et de fonctionner.\n3. L'alimentation chez l'humain inclut la r\u00e9colte, le stockage, la pr\u00e9paration et la consommation des aliments.\n4. L'alimentation peut \u00e9galement \u00eatre influenc\u00e9e par des facteurs culturels, sociaux et \u00e9thiques.\n5. Certains \u00e9l\u00e9ments de l'alimentation peuvent \u00eatre li\u00e9s \u00e0 des pratiques religieuses, comme les tabous alimentaires, le je\u00fbne ou les rituels de pr\u00e9paration.", "rap": "[Couplet 1]\nL'alimentation, c'est crucial pour la vie\nChoisir ce qu'on mange, \u00eatre bien nourri\nLes processus de nutrition, tout \u00e7a\n\u00c7a nous permet de survivre, on l'oublie pas\n\nR\u00e9colter, stocker, pr\u00e9parer et savourer\nLa bouffe, c'est essentiel pour bien fonctionner\nMais attention, y'a des facteurs \u00e0 consid\u00e9rer\nCulture, soci\u00e9t\u00e9, \u00e9thique, tout \u00e7a peut impacter\n\n[Refrain]\nL'alimentation, on en parle aujourd'hui\nOn fait des choix, on veut pas finir tout raplapla\nRituel, tabous, je\u00fbne, tout est permis\n\u00c9duquons-nous, bougeons, soyons pas des p'tits bras\n\n[Couplet 2]\nCertaines pratiques sont religieuses, sacr\u00e9es\nTabous alimentaires, on fait attention, on est raisonn\u00e9s\nLe je\u00fbne, pour purifier notre corps, notre esprit\nDes rituels de pr\u00e9paration, \u00e7a donne du sens, c'est joli\n\nL'alimentation, c'est plus qu'un simple repas\nC'est un acte \u00e9ducatif, une prise de position, la voil\u00e0\n\u00c0 travers les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nOn peut s'\u00e9veiller, apprendre, grandir, c'est passionnant\n\n[Refrain]\nL'alimentation, on en parle aujourd'hui\nOn fait des choix, on veut pas finir tout raplapla\nRituel, tabous, je\u00fbne, tout est permis\n\u00c9duquons-nous, bougeons, soyons pas des p'tits bras"}, {"titre": "Institut national de recherche pour l'agriculture, l'alimentation et l'environnement", "text_origine": "L\u2019institut national de recherche pour l'agriculture, l'alimentation et l'environnement (INRAE) est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technologique (EPST) fran\u00e7ais sous la tutelle conjointe du minist\u00e8re de l\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur et de la Recherche (MESR) et de celui charg\u00e9 de l\u2019Agriculture et de la Souverainet\u00e9 Alimentaire (MASA).\nCr\u00e9\u00e9 en 2020, il est issu de la fusion entre l\u2019Institut national de la recherche agronomique (INRA) et l\u2019Institut national de recherche en sciences et technologies pour l'environnement et l'agriculture (IRSTEA).\nSelon son d\u00e9cret fondateur, INRAE a pour missions \u00ab de r\u00e9aliser, d'organiser et de coordonner, sur son initiative ou \u00e0 la demande de l'\u00c9tat, tous travaux de recherche scientifique et technologique dans les domaines de l'agriculture, de l'alimentation, de la for\u00eat, de l'environnement, de l'eau, de la biodiversit\u00e9, de la bio\u00e9conomie, de l'\u00e9conomie circulaire, de la gestion durable des territoires et des risques dans les champs de comp\u00e9tence pr\u00e9cit\u00e9s. \u00bb.\nINRAE compte parmi les premiers instituts au monde pour l'\u00e9tude des relations entre l'agriculture, l'environnement et l'alimentation,.", "element_cle": "1. L'INRAE est un \u00e9tablissement public fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 2020.\n2. Il est issu de la fusion de l'INRA et de l'IRSTEA.\n3. L'INRAE est sous la tutelle du minist\u00e8re de l'Enseignement Sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l'Agriculture.\n4. Sa mission principale est de mener des travaux de recherche dans les domaines de l'agriculture, de l'alimentation, de l'environnement, de la biodiversit\u00e9, etc.\n5. L'INRAE est l'un des principaux instituts mondiaux pour l'\u00e9tude des liens entre l'agriculture, l'environnement et l'alimentation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'INRAE, l'\u00e9tablissement \u00e0 la pointe de la recherche\nCr\u00e9\u00e9 en 2020, il est l\u00e0 pour b\u00e2tir le futur\nLa fusion de l'INRA et de l'IRSTEA \u00e7a fait sensation\nDans les labos, les scientifiques en action\n\nSous la tutelle du minist\u00e8re de la Science\nIls se d\u00e9m\u00e8nent pour trouver des solutions\nAgriculture, alimentation, environnement dans leur viseur\nLeur mission principale, taffer dur avec ardeur\n\n[Refrain]\nINRAE, ONRA pour les potes\nInstitut num\u00e9ro un pour les cerveaux\nTout leur savoir, ils le partagent sans tr\u00eave\nPour comprendre les liens entre terre et r\u00eave\n\n[Couplet 2]\nDans leurs labos, ils bossent jour et nuit\nBiodiversit\u00e9, climat, tout est \u00e0 l'\u00e9tude\nLeurs d\u00e9couvertes font avancer les choses\nPour un monde meilleur, ils sont la cause\n\nL'INRAE, c'est l'exemple \u00e0 suivre\nEn mati\u00e8re de recherche, on se doit de les applaudir\nIls nous \u00e9clairent sur les d\u00e9fis de demain\nL'agriculture durable, ils en sont les gardiens\n\n[Refrain]\nINRAE, ONRA pour les potes\nInstitut num\u00e9ro un pour les cerveaux\nTout leur savoir, ils le partagent sans tr\u00eave\nPour comprendre les liens entre terre et r\u00eave"}, {"titre": "Institut national de la recherche agronomique", "text_origine": "L\u2019Institut national de la recherche agronomique (INRA) \u00e9tait un organisme fran\u00e7ais de recherche en agronomie existant de 1946 \u00e0 2019. L'institut fusionne le 1er janvier 2020 avec l'IRSTEA pour former l'Institut national de recherche pour l'agriculture, l'alimentation et l'environnement (INRAE).\nAvec le statut d\u2019\u00c9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technologique (EPST), l'INRA est sous la double tutelle du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Recherche et du minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019Agriculture.\nPremier institut de recherche agronomique en Europe et deuxi\u00e8me dans le monde en nombre de publications en sciences agricoles et en sciences de la plante et de l'animal, l'INRA d\u00e9clare mener des recherches finalis\u00e9es pour une alimentation saine et de qualit\u00e9, pour une agriculture durable, et pour un environnement pr\u00e9serv\u00e9 et valoris\u00e9.", "element_cle": "- L'Institut national de la recherche agronomique (INRA) \u00e9tait un organisme fran\u00e7ais de recherche en agronomie existant de 1946 \u00e0 2019.\n- L'INRA fusionne le 1er janvier 2020 avec l'IRSTEA pour former l'Institut national de recherche pour l'agriculture, l'alimentation et l'environnement (INRAE).\n- L'INRA avait le statut d\u2019\u00c9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technologique (EPST).\n- L'INRA \u00e9tait sous la double tutelle du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Recherche et du minist\u00e8re charg\u00e9 de l'Agriculture.\n- L'INRA \u00e9tait le premier institut de recherche agronomique en Europe et le deuxi\u00e8me dans le monde en nombre de publications en sciences agricoles et en sciences de la plante et de l'animal.\n- L'INRA menait des recherches finalis\u00e9es pour une alimentation saine et de qualit\u00e9, pour une agriculture durable, et pour un environnement pr\u00e9serv\u00e9 et valoris\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'INRA, une institution l\u00e9gendaire\nDepuis 1946, elle rayonnait dans l'aire\nLa recherche agronomique \u00e9tait son affaire\nDes avanc\u00e9es scientifiques qui nous \u00e9clairent\n\nTout premier en Europe, deuxi\u00e8me dans le monde\nPour les sciences de la plante, aucun doute ne fonde\nSous la tutelle de la Recherche et de l'Agriculture\nL'INRA, un savoir-faire au service de la nature\n\n[Refrain]\nINRA, INRA, symbole d'excellence\nDes publications, une influence immense\nPour une alimentation saine et de qualit\u00e9\nPour une agriculture durable, c'est leur id\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nEn 2020, l'INRA fusionne avec l'IRSTEA\nC'est l'INRAE, une nouvelle \u00e8re qui commence l\u00e0\nUn institut pour l'agriculture, l'alimentation, l'environnement\nTous r\u00e9unis, c'est l'heure du changement\n\nDes recherches finalis\u00e9es, un avenir prometteur\nUne alimentation saine, sans aucun leurre\nUne agriculture durable, respectueuse de la terre\nUn environnement pr\u00e9serv\u00e9, c'est notre rep\u00e8re\n\n[Refrain]\nINRAE, INRAE, toujours en avance\nPour une science au service de notre existence\nDes d\u00e9couvertes qui nous aident \u00e0 progresser\nPour un monde meilleur, l'INRAE ne cesse d'innover"}, {"titre": "Technologie alimentaire", "text_origine": "La technologie de l'alimentation  est l'application de la science alimentaire et des techniques scientifiques \u00e0 la s\u00e9lection, la conservation, la transformation, le conditionnement, la distribution et l'utilisation des aliments en vue d'une alimentation saine et \u00e9quilibr\u00e9e, de bonne valeur nutritionnelle et qualit\u00e9 organoleptique[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nLes scientifiques et les techniciens de l'alimentation \u00e9tudient la composition des aliments sous les aspects physiques, microbiologiques et chimiques. \nEn fonction de leur domaine de sp\u00e9cialisation, les sp\u00e9cialistes de l'alimentation peuvent mettre au point des m\u00e9thodes de traitement, de conservation, d'emballage ou de stockage des denr\u00e9es alimentaires, en respectant les sp\u00e9cifications de l'industrie et du gouvernement et les normes r\u00e9glementaires.\nDans certaines \u00e9coles, la technologie alimentaire fait partie du programme d'\u00e9tudes et des enseignements, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des savoirs concernant la cuisine, la nutrition et les proc\u00e9d\u00e9s de fabrication de produits alimentaires.\nLes premi\u00e8res recherches dans le domaine de la technologie alimentaire sont anciennes.\nL'invention en 1810 du proc\u00e9d\u00e9 de l'appertisation, par Nicolas Appert fut une \u00e9tape d\u00e9cisive.\nLe proc\u00e9d\u00e9 ne s'appelait pas alors mise en conserve et Appert n'en connaissait pas en r\u00e9alit\u00e9 les principes de fonctionnement, mais la conserve a eu un impact important sur les techniques de conservation des aliments.\nLes recherches de Louis Pasteur sur l'alt\u00e9ration du vin et sa description de la mani\u00e8re de l'\u00e9viter en 1864 fut un premier essai pour donner des bases scientifiques \u00e0 la technologie alimentaire. Outre ses recherches sur l'alt\u00e9ration du vin, Pasteur fit aussi des recherches sur la production de l'alcool, du vinaigre, des vins et de la bi\u00e8re et sur l'acidification du lait. Il mit au point le proc\u00e9d\u00e9 de la pasteurisation \u2014 proc\u00e9d\u00e9 de chauffage du lait et des produits laitiers pour d\u00e9truire les \u00e9ventuels microorganismes pathog\u00e8nes responsables de la d\u00e9gradation des aliments et causes d'affections. Par ses recherches dans le domaine de la technologie alimentaire, Pasteur fut un pionnier en bact\u00e9riologie et en m\u00e9decine pr\u00e9ventive moderne.\n\u00c0 partir des ann\u00e9es 1940 - 1950, les quatre premi\u00e8res facult\u00e9s am\u00e9ricaines qui ont enseign\u00e9 cette mati\u00e8re sous diff\u00e9rents noms (dont celles de l'universit\u00e9 du Massachusetts et de l'universit\u00e9 de Californie) ont \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9es \u00ab food science \u00bb,  \u00ab food science and technology \u00bb, ou sous des appellations variantes similaire.\n\n Alimentation et gastronomie", "element_cle": "1. La technologie de l'alimentation est l'application de la science alimentaire et des techniques scientifiques \u00e0 la s\u00e9lection, la conservation, la transformation et la distribution des aliments. \n2. Les scientifiques et les techniciens de l'alimentation \u00e9tudient la composition des aliments sous les aspects physiques, microbiologiques et chimiques. \n3. Les sp\u00e9cialistes de l'alimentation mettent au point des m\u00e9thodes de traitement, de conservation, d'emballage et de stockage des denr\u00e9es alimentaires en respectant les normes r\u00e9glementaires. \n4. La technologie alimentaire est enseign\u00e9e dans certaines \u00e9coles, aux c\u00f4t\u00e9s de connaissances sur la cuisine, la nutrition et les proc\u00e9d\u00e9s de fabrication des aliments. \n5. Les premi\u00e8res recherches dans ce domaine remontent \u00e0 l'invention de l'appertisation en 1810 par Nicolas Appert. \n6. Louis Pasteur a \u00e9galement contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la technologie alimentaire, notamment avec la pasteurisation du lait pour \u00e9liminer les microorganismes pathog\u00e8nes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa technologie alimentaire, un savoir essentiel\nLa science des aliments, tout un panel de potentiels\nS\u00e9lection, conservation, transformation et distribution\nC'est l'application scientifique pour une alimentation en mission\n\nLes scientifiques et les techniciens au travail\nIls \u00e9tudient la composition, pas de d\u00e9tail qui d\u00e9faille\nPhysique, microbiologie, chimie, ils explorent\nPour que nos assiettes soient saines, ils s'impliquent sans remords\n\n[Refrain]\nLa technologie alimentaire, on la respecte\nM\u00e9thodes de traitement, conservation, on y adh\u00e8re\nNormes r\u00e9glementaires, on les respecte\nPour une alimentation saine et claire\n\n[Couplet 2]\nLes sp\u00e9cialistes mettent au point des proc\u00e9d\u00e9s innovants\nTraitement, stockage, emballage, tout est flamboyant\nDe l'\u00e9cole \u00e0 la cuisine, ils enseignent les bases\nAinsi, chacun comprend l'importance de nos places\n\nLes premi\u00e8res recherches, petit flash dans l'histoire\nC'\u00e9tait en 1810, Nicolas Appert en gloire\nL'appertisation, une invention sans pr\u00e9c\u00e9dent\nPour pr\u00e9server les aliments, c'\u00e9tait le juste mouvement\n\nLouis Pasteur, aussi, a contribu\u00e9\nLa pasteurisation du lait, pour l'\u00e9liminer les soucis\nMicroorganismes pathog\u00e8nes, on leur dit adieu\nGr\u00e2ce \u00e0 sa science, la technologie avance aujourd'hui\n\n[Refrain]\nLa technologie alimentaire, on la respecte\nM\u00e9thodes de traitement, conservation, on y adh\u00e8re\nNormes r\u00e9glementaires, on les respecte\nPour une alimentation saine et claire"}, {"titre": "Science alimentaire", "text_origine": "La science alimentaire ou bromatologie (du grec \u03b2\u03c1\u1ff6\u03bc\u03b1, br\u014dma, aliment, et  -\u03bb\u03bf\u03b3os, logos, discours) est l'\u00e9tude de tous les aspects techniques de l'alimentation humaine, de la r\u00e9colte ou l'abattage jusqu'\u00e0 la cuisine et la consommation. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des sciences biologiques et est habituellement exclue du champ de la nutrition.\nL'expression \"science alimentaire\" est fautive, en fran\u00e7ais (faute du partitif), et elle devrait \u00eatre nomm\u00e9e \"science des aliments\". Cela \u00e9tant, elle est \u00e9galement souvent confondue avec la technologie des aliments. \nLa gastronomie mol\u00e9culaire est une branche particuli\u00e8re de la science des aliments, cr\u00e9\u00e9e formellement en 1988 sous le nom de \"gastronomie mol\u00e9culaire et physique\" par le physicien britannique Nicholas Kurti et le chimiste Herv\u00e9 This. Elle fut introduite parce que les sciences des aliments se focalisaient alors sur l'analyse des ingr\u00e9dients alimentaires, ou sur les proc\u00e9d\u00e9s industriels, sans jamais consid\u00e9rer les v\u00e9ritables aliments, qui sont les \"plats\" pr\u00e9par\u00e9s chaque jour dans les foyers.\nLa bromatologie inclut aussi l'\u00e9tude physicochimique des d\u00e9chets alimentaires (biod\u00e9chets), en vue d'optimiser leur m\u00e9thanisation, tri des d\u00e9chets ou compostage par exemple.", "element_cle": "1. La science alimentaire ou bromatologie \u00e9tudie tous les aspects techniques de l'alimentation humaine, de la r\u00e9colte \u00e0 la consommation.\n2. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une branche des sciences biologiques, mais exclue du champ de la nutrition.\n3. La science alimentaire est souvent confondue avec la technologie des aliments.\n4. La gastronomie mol\u00e9culaire, cr\u00e9\u00e9e en 1988, est une branche sp\u00e9cifique de la science des aliments.\n5. La bromatologie inclut \u00e9galement l'\u00e9tude physicochimique des d\u00e9chets alimentaires pour optimiser leur traitement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa science alimentaire \u00e0 l'honneur sur sc\u00e8ne,\nBromatologie, \u00e9tude de l'alimentation humaine.\nDe la r\u00e9colte \u00e0 la consommation, tout est scrut\u00e9,\nLes aspects techniques pour mieux les percer.\n\nLes sciences biologiques en premi\u00e8re ligne,\nMais la nutrition elle, reste en retrait, un peu d'peine.\nConfondue avec la techno des aliments souvent,\nFaut bien s'y retrouver, les d\u00e9partager nettement.\n\n[Refrain]\nLa science alimentaire, dans les labos \u00e7a bouge,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, tout \u00e7a se t\u00e9lescope.\nDe la gastronomie mol\u00e9culaire en 1988,\nA la bromatologie, qui traque les d\u00e9ch\u00eats.\n\n[Couplet 2]\nLa gastronomie mol\u00e9culaire en 88 est n\u00e9e,\nUne branche sp\u00e9cifique, la recherche est avanc\u00e9e.\nEt la bromatologie, elle s'arr\u00eate pas l\u00e0,\nPhysicochimie des d\u00e9chets, pour les traiter au plus bas.\n\nOptimisation des ressources, c'est la mission,\nRien n'est laiss\u00e9 au hasard, tout est en action.\nScience alimentaire, \u00e9duque nos assiettes,\nPour une consommation \u00e9quilibr\u00e9e, une vie en f\u00eate.\n\n[Refrain]\nLa science alimentaire, dans les labos \u00e7a bouge,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, tout \u00e7a se t\u00e9lescope.\nDe la gastronomie mol\u00e9culaire en 1988,\nA la bromatologie, qui traque les d\u00e9ch\u00eats."}, {"titre": "Levain naturel", "text_origine": "Le levain naturel (ou levain sauvage ou indig\u00e8ne) est une flore microbienne destin\u00e9e \u00e0 produire une fermentation dans laquelle interagissent principalement des bact\u00e9ries lactiques, majoritaires, ainsi que des levures et moisissures,. La s\u00e9lection de ces ensembles de microorganismes, adapt\u00e9s \u00e0 diverses fermentations, fait appel \u00e0 des processus de fabrication.\nLes aliments ferment\u00e9s sont produits \u00e0 partir de flores fermentaires sauvages ou de cultures de levains. Ce sont donc des structures vivantes, dynamiques, en perp\u00e9tuelle \u00e9volution.", "element_cle": "1. Le levain naturel est une flore microbienne qui permet la fermentation.\n2. Il est compos\u00e9 principalement de bact\u00e9ries lactiques, de levures et de moisissures.\n3. La s\u00e9lection de ces microorganismes se fait par des processus de fabrication.\n4. Les aliments ferment\u00e9s sont issus de flores fermentaires sauvages ou de cultures de levains.\n5. Ces structures sont vivantes, dynamiques et \u00e9voluent constamment.", "rap": "[Couplet 1]\nLe levain naturel, une belle fermentation\nUne flore microbienne, une vraie r\u00e9v\u00e9lation\nDes bact\u00e9ries lactiques, des levures, des moisissures\nUn \u00e9cosyst\u00e8me vivant, plein de belle culture\n\n[Couplet 2]\nLa s\u00e9lection, un processus de fabrication\nDes microorganismes tri\u00e9s avec pr\u00e9cision\nLes aliments ferment\u00e9s, un savoir ancestral\nFlore fermentaire sauvage ou cultures, c'est vital\n\n[Refrain]\nLevain naturel, une symphonie microbienne\nDes bact\u00e9ries et levures, un m\u00e9lange en lien\nLes cultures \u00e9voluent, toujours en mouvement\nLe levain naturel, c'est un art vivant"}, {"titre": "Acide amin\u00e9", "text_origine": "Un acide amin\u00e9 est un acide carboxylique qui poss\u00e8de \u00e9galement un groupe fonctionnel amine. De tels compos\u00e9s organiques ont donc \u00e0 la fois un groupe carboxyle \u2013COOH et un groupe amine, par exemple une amine primaire \u2013NH2 ou une amine secondaire \u2013NH\u2013. Dans le monde vivant, on conna\u00eet environ 500 acides amin\u00e9s, dont environ 149 sont pr\u00e9sents dans les prot\u00e9ines. Ces acides amin\u00e9s peuvent \u00eatre class\u00e9s de nombreuses mani\u00e8res diff\u00e9rentes : on les classe ainsi souvent en fonction de la position du groupe amine par rapport au groupe carboxyle en distinguant par exemple les acides \u03b1-amin\u00e9s, \u03b2-amin\u00e9s, \u03b3-amin\u00e9s ou \u03b4-amin\u00e9s ; on peut \u00e9galement les classer en fonction de leur polarit\u00e9, de leur point iso\u00e9lectrique ou de leur nature aliphatique, aromatique, cyclique ou \u00e0 cha\u00eene ouverte, voire de la pr\u00e9sence de groupes fonctionnels autres que le carboxyle et l'amine qui d\u00e9finissent cette classe de compos\u00e9s.\nEn biochimie, les acides \u03b1-amin\u00e9s jouent un r\u00f4le crucial dans la structure, le m\u00e9tabolisme et la physiologie des cellules de tous les \u00eatres vivants connus, en tant que constituants des peptides et des prot\u00e9ines. Ils constituent \u00e0 ce titre l'essentiel de la masse du corps humain apr\u00e8s l'eau. Ils pr\u00e9sentent, \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s, une structure g\u00e9n\u00e9rique du type H2N\u2013HCR\u2013COOH, o\u00f9 R est la cha\u00eene lat\u00e9rale identifiant l'acide \u03b1-amin\u00e9. Toutes les prot\u00e9ines de tous les \u00eatres vivants connus ne sont constitu\u00e9es \u2014 \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s \u2014 que de 22 acides amin\u00e9s diff\u00e9rents, parfois l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9s, dits acides amin\u00e9s prot\u00e9inog\u00e8nes. Parmi ceux-ci, 19 acides amin\u00e9s ne contiennent que quatre \u00e9l\u00e9ments chimiques : le carbone, l'hydrog\u00e8ne, l'oxyg\u00e8ne et l'azote ; deux acides amin\u00e9s contiennent en plus un atome de soufre, et un acide amin\u00e9 assez rare contient un atome de s\u00e9l\u00e9nium. Ces acides amin\u00e9s forment de longs biopolym\u00e8res lin\u00e9aires, appel\u00e9s polypeptides, dans lesquels les monom\u00e8res sont unis entre eux par des liaisons peptidiques. Un acide amin\u00e9 engag\u00e9 dans une ou deux liaisons peptidiques au sein d'un polypeptide est un r\u00e9sidu d'acide amin\u00e9. L'ordre dans lequel ces r\u00e9sidus se succ\u00e8dent dans les polypeptides est la s\u00e9quence peptidique et est d\u00e9termin\u00e9 par les g\u00e8nes \u00e0 travers le code g\u00e9n\u00e9tique, qui \u00e9tablit une relation entre les codons de trois bases nucl\u00e9iques et chacun de ces r\u00e9sidus.\nLes acides amin\u00e9s sont quasiment tous des mol\u00e9cules chirales, dont les repr\u00e9sentants naturels sont essentiellement les \u00e9nantiom\u00e8res L ; il existe \u00e9galement des acides amin\u00e9s D dans les parois bact\u00e9riennes et certains antibiotiques, comme la gramicidine, qui est un peptide non ribosomique. Outre leur r\u00f4le dans les prot\u00e9ines, les acides amin\u00e9s prot\u00e9inog\u00e8nes peuvent \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9curseurs de biosynth\u00e8ses importantes. C'est par exemple le cas de la glycine, pr\u00e9curseur de la porphyrine, laquelle donne l'h\u00e8me des globules rouges, ainsi que de l'acide inosinique, qui donne les bases puriques des acides nucl\u00e9iques. En outre, plusieurs acides amin\u00e9s, prot\u00e9inog\u00e8nes ou non, jouent \u00e9galement un r\u00f4le central dans la physiologie de l'organisme, ind\u00e9pendamment de leur contribution aux prot\u00e9ines. Ainsi, la carnitine, un acide amin\u00e9 non prot\u00e9inog\u00e8ne, intervient dans le transport des lipides. Le glutamate (prot\u00e9inog\u00e8ne) et l'acide \u03b3-aminobutyrique (GABA, non prot\u00e9inog\u00e8ne) sont, dans le cerveau, respectivement le principal neurotransmetteur excitateur et le principal inhibiteur du syst\u00e8me nerveux central. Il existe par ailleurs de tr\u00e8s nombreux autres acides \u03b1-amin\u00e9s biologiques non prot\u00e9inog\u00e8nes, dont certains d\u00e9rivent des acides amin\u00e9s prot\u00e9inog\u00e8nes par modification post-traductionnelle sur les prot\u00e9ines \u2014 par exemple la citrulline, qui d\u00e9rive de l'arginine, et l'acide pyroglutamique, par lactamisation de l'acide glutamique \u2014 ou n'entrent pas dans la constitution des prot\u00e9ines \u2014 par exemple la DOPA et l'ornithine. Certains acides \u03b1-amin\u00e9s naturels peuvent \u00e9galement \u00eatre toxiques, comme l'acide domo\u00efque, qui est une phycotoxine.\nNeuf des 22 acides amin\u00e9s prot\u00e9inog\u00e8nes sont dits essentiels pour l'humain car ils ne peuvent pas \u00eatre produits par le m\u00e9tabolisme humain et doivent par cons\u00e9quent \u00eatre apport\u00e9s directement par l'alimentation. D'autres acides amin\u00e9s peuvent \u00e9galement \u00eatre essentiels selon l'\u00e2ge ou l'\u00e9tat de sant\u00e9. La liste des acides amin\u00e9s essentiels diff\u00e8re selon les esp\u00e8ces : les ruminants, par exemple, obtiennent plusieurs acides amin\u00e9s, qu'ils ne synth\u00e9tisent pas eux-m\u00eames, \u00e0 partir des produits de digestion par les microorganismes dans leur r\u00e9ticulorumen. En raison de leur importance biologique, les acides amin\u00e9s sont des \u00e9l\u00e9ments importants en nutrition et sont couramment utilis\u00e9s dans les compl\u00e9ments alimentaires. Diverses technologies font \u00e9galement appel aux acides amin\u00e9s, par exemple comme engrais, en technologie alimentaire dans l'industrie agroalimentaire, en pharmacie, en chimie fine et en synth\u00e8se organique (synth\u00e8se asym\u00e9trique par exemple).", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce texte :\n\n1. Un acide amin\u00e9 est un acide carboxylique avec un groupe fonctionnel amine.\n2. Il existe environ 500 acides amin\u00e9s connus, dont 149 sont pr\u00e9sents dans les prot\u00e9ines.\n3. Les acides amin\u00e9s peuvent \u00eatre class\u00e9s selon la position du groupe amine et leur polarit\u00e9.\n4. Les acides \u03b1-amin\u00e9s jouent un r\u00f4le crucial dans la structure et le m\u00e9tabolisme des cellules.\n5. Les prot\u00e9ines sont principalement constitu\u00e9es de 22 acides amin\u00e9s diff\u00e9rents.\n6. Les acides amin\u00e9s sont li\u00e9s entre eux par des liaisons peptidiques pour former des polypeptides.", "rap": "[Couplet]\nLes acides amin\u00e9s, fondements de la vie,\nDes mol\u00e9cules essentielles pour nos esprits,\nCarboxyliques et amines en combinaison,\nCr\u00e9ent des prot\u00e9ines, notre construction.\n\n149 dans les prot\u00e9ines, bien pr\u00e9cis,\nSur 500 connus, pas de soucis,\nClass\u00e9s selon le groupe amine et polarit\u00e9,\nLes acides \u03b1-amin\u00e9s, une r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Refrain]\nAcides amin\u00e9s, source de vitalit\u00e9,\nStructure et m\u00e9tabolisme, cl\u00e9s de l'activit\u00e9,\nVingt-deux diff\u00e9rents dans nos prot\u00e9ines,\nLiaisons peptidiques, liens de nos prochaines sc\u00e8nes.\n\n[Couplet]\nLes cellules sont d\u00e9pendantes de leur pr\u00e9sence,\nCes acides amin\u00e9s, une v\u00e9ritable chance,\nR\u00f4les cruciaux dans nos structures,\nLa vie est fa\u00e7onn\u00e9e par ces architectures.\n\nDes polypeptides form\u00e9s par les liaisons peptidiques,\nDes cha\u00eenes se cr\u00e9ent, c'est magnifique,\nEncha\u00een\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres,\nLes acides amin\u00e9s, une symphonie qui d\u00e9montre.\n\n[Refrain]\nAcides amin\u00e9s, source de vitalit\u00e9,\nStructure et m\u00e9tabolisme, cl\u00e9s de l'activit\u00e9,\nVingt-deux diff\u00e9rents dans nos prot\u00e9ines,\nLiaisons peptidiques, liens de nos prochaines sc\u00e8nes."}, {"titre": "Microbiologie alimentaire", "text_origine": "La microbiologie alimentaire est l'\u00e9tude des micro-organismes qui habitent, forment ou contaminent les aliments. Si l'\u00e9tude des micro-organismes \u00e0 l'origine de la d\u00e9t\u00e9rioration des aliments est une composante essentielle de cette branche de la science agro-alimentaire, les \u00ab bonnes \u00bb bact\u00e9ries, telles que les probiotiques, prennent d\u00e9sormais une importante croissante,,. Par ailleurs, les microorganismes sont absolument essentiels pour la production d'aliments tels que le fromage, le yaourt, le pain, la bi\u00e8re, le vin et d'autres aliments ferment\u00e9s.", "element_cle": "1) La microbiologie alimentaire \u00e9tudie les micro-organismes pr\u00e9sents dans les aliments.\n2) Les micro-organismes peuvent \u00eatre responsables de la d\u00e9t\u00e9rioration des aliments.\n3) Les probiotiques font partie des \"bonnes\" bact\u00e9ries \u00e9tudi\u00e9es en microbiologie alimentaire.\n4) Les microorganismes jouent un r\u00f4le essentiel dans la production d'aliments ferment\u00e9s.\n5) Le fromage, le yaourt, le pain, la bi\u00e8re et le vin sont des aliments produits gr\u00e2ce \u00e0 l'action des microorganismes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa microbiologie alimentaire, c'est tout un art\nOn \u00e9tudie les micro-organismes dans ton assiette, c'est pas du hasard\nOn parle des bact\u00e9ries, des champignons, des parasites\nTout ce qui peut rendre nos aliments plus excitants\n\n[Couplet 2]\nAttention \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration, faut faire gaffe\nCes micro-organismes peuvent pourrir nos plats\nMais y'a pas que du mauvais dans ce combat\nLes probiotiques, des bact\u00e9ries \"good vibe\", on en a besoin \u00e0 foison\n\n[Refrain]\nMicrobiologie alimentaire, \u00e7a te parle ?\nC'est l'\u00e9tude des micro-organismes dans nos gamelles\nIls jouent un r\u00f4le essentiel dans la fermentation\nFromage, yaourt, pain, bi\u00e8re, vin, c'est leur cr\u00e9ation"}, {"titre": "Spiruline alimentaire", "text_origine": "L'aliment commun\u00e9ment nomm\u00e9 spiruline est un produit \u00e0 base de cyanobact\u00e9ries du genre Arthrospira, des bact\u00e9ries photosynth\u00e9tiques microscopiques bleues, g\u00e9n\u00e9ralement s\u00e9ch\u00e9es et broy\u00e9es. Ce n'est donc ni une plante, ni une algue, ni m\u00eame un repr\u00e9sentant du genre Spirulina au sens actuel. Traditionnellement, cet aliment est consomm\u00e9 en galettes, notamment par les Kanem du Tchad d\u00e8s le IXe si\u00e8cle, mais les Azt\u00e8ques en faisaient aussi une sorte de fromage[Selon qui ?]. La spiruline a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte au XXe si\u00e8cle en tant que compl\u00e9ment alimentaire, et sa commercialisation d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 par les pays industrialis\u00e9s, avec la mise en culture de souches de ces m\u00eames cyanobact\u00e9ries.\nL'esp\u00e8ce la plus fr\u00e9quemment offerte sur le march\u00e9 au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle est Arthrospira platensis, cultiv\u00e9e principalement en Chine (50 % de la production mondiale de 5 000 tonnes en 2013), aux \u00c9tats-Unis (Californie et Hawa\u00ef), en France (environ 250 producteurs artisanaux), ainsi qu'en Afrique : C\u00f4te d'Ivoire (Adzop\u00e9), Mali (Mopti, S\u00e9gou, etc.), Burkina Faso (Koudougou).", "element_cle": "1. La spiruline est un aliment \u00e0 base de cyanobact\u00e9ries du genre Arthrospira.\n2. Ce n'est ni une plante, ni une algue, mais des bact\u00e9ries photosynth\u00e9tiques microscopiques.\n3. La spiruline est consomm\u00e9e depuis le IXe si\u00e8cle, notamment en galettes par les Kanem du Tchad.\n4. Les Azt\u00e8ques en faisaient aussi une sorte de fromage.\n5. La spiruline a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte au XXe si\u00e8cle en tant que compl\u00e9ment alimentaire.\n6. Sa commercialisation s'est d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 par les pays industrialis\u00e9s.\n7. L'esp\u00e8ce la plus couramment offerte sur le march\u00e9 est Arthrospira platensis.\n8. La Chine est le principal producteur de spiruline, suivie des \u00c9tats-Unis, de la France et de certains pays d'Afrique.\n9. En 2013, la production mondiale de spiruline \u00e9tait d'environ 5000 tonnes.\n10. La spiruline est cultiv\u00e9e dans diff\u00e9rents endroits tels que la C\u00f4te d'Ivoire, le Mali et le Burkina Faso.", "rap": "[Couplet 1]\nLa spiruline, une cyanobact\u00e9rie,\nUn aliment puissant, qui a du g\u00e9nie.\nPas une plante, ni une algue, mais des bact\u00e9ries,\nMicroscopiques et photosynth\u00e9tiques, c'est pas des choses ordinaires.\n\nDepuis le IXe si\u00e8cle, au Tchad on la consomme,\nLes Kanem en faisaient des galettes, \u00e7a met l'eau \u00e0 la bouche.\nLes Azt\u00e8ques, eux, en faisaient du fromage,\nUn tr\u00e9sor nutritif, qu'on garde en h\u00e9ritage.\n\n[Refrain]\nLa spiruline, un compl\u00e9ment alimentaire,\nRed\u00e9couverte au XXe si\u00e8cle, \u00e7a fait saire.\nDans les ann\u00e9es 70, elle a \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9e,\nAujourd'hui, c'est une industrie bien d\u00e9velopp\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nArthrospira platensis, l'esp\u00e8ce la plus connue,\nSur le march\u00e9, elle est la plus vendue.\nLa Chine, premier producteur de spiruline,\nSuivie des US, de la France et de l'Afrique, \u00e7a fait pas mine.\n\nEn 2013, la production mondiale \u00e9tait de 5000 tonnes,\nUn chiffre qui monte, \u00e7a se donne.\nLa spiruline est cultiv\u00e9e dans plusieurs pays,\nC\u00f4te d'Ivoire, Mali, Burkina Faso, elle est partout, c'est sans fin.\n\n[Refrain]\nLa spiruline, un compl\u00e9ment alimentaire,\nRed\u00e9couverte au XXe si\u00e8cle, \u00e7a fait saire.\nDans les ann\u00e9es 70, elle a \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9e,\nAujourd'hui, c'est une industrie bien d\u00e9velopp\u00e9e."}, {"titre": "Additif alimentaire", "text_origine": "Les additifs alimentaires sont des produits ajout\u00e9s aux denr\u00e9es alimentaires commerciales (notamment aliments industriels) destin\u00e9s \u00e0 l'alimentation humaine et/ou animale. Pour les animaux, on parle en Europe d'\u00ab additifs zootechniques \u00bb, qui comprennent notamment le groupe fonctionnel des \u00ab am\u00e9liorateurs de digestibilit\u00e9 \u00bb.\nIl peut s'agir de produits d'origine naturelle, ou de produits de synth\u00e8se. Il ne faut pas confondre les additifs alimentaires avec les auxiliaires technologiques.\nConcernant l'alimentation humaine, ils doivent dans la plupart des pays \u00eatre port\u00e9s sur l'emballage, dans la liste not\u00e9e \u00ab ingr\u00e9dients \u00bb.\nLes additifs choisis par les industriels doivent avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement autoris\u00e9s (et figurer \u00e0 ce titre dans une liste dite \u00ab positive \u00bb ; liste des additifs alimentaires). Tout additif non port\u00e9 dans cette liste est de fait illicite. Les additifs sont \u00e9crits sur les \u00e9tiquetages en toutes lettres ou sous la forme d'un code constitu\u00e9 de la lettre \"E\" en majuscule, suivi d'un nombre compris entre 100 et 1522 voire d'une lettre facultative cl\u00f4turant le tout.\nLes organismes charg\u00e9s de donner un avis sur ces produits sont la Food and Drug Administration (FDA) (aux \u00c9tats-Unis), l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments (EFSA) (elle assiste la Commission europ\u00e9enne pour les pays membres de l'Union europ\u00e9enne et les organismes nationaux pour ses autres membres), le minist\u00e8re de la sant\u00e9 du Canada.\nLes additifs alimentaires sont largement utilis\u00e9s dans les \u00ab aliments  ultra-transform\u00e9s \u00bb de la classification contest\u00e9e intitul\u00e9e NOVA.", "element_cle": "1. Les additifs alimentaires sont des produits ajout\u00e9s aux denr\u00e9es alimentaires commerciales destin\u00e9s \u00e0 l'alimentation humaine et/ou animale.\n2. Ces additifs peuvent \u00eatre d'origine naturelle ou de synth\u00e8se.\n3. Ils doivent \u00eatre indiqu\u00e9s sur l'emballage dans la liste des ingr\u00e9dients pour l'alimentation humaine.\n4. Les additifs doivent \u00eatre autoris\u00e9s et figurer dans une liste r\u00e9glementaire.\n5. Les additifs sont indiqu\u00e9s sous la forme d'un code commen\u00e7ant par la lettre \"E\".\n6. Diff\u00e9rents organismes tels que la FDA et l'EFSA sont responsables de donner un avis sur ces produits.\n7. Les additifs alimentaires sont fr\u00e9quemment utilis\u00e9s dans les aliments ultra-transform\u00e9s.\n8. Au niveau europ\u00e9en, les additifs pour animaux sont appel\u00e9s \"additifs zootechniques\" et incluent les am\u00e9liorateurs de digestibilit\u00e9.\n9. Les additifs non autoris\u00e9s sont consid\u00e9r\u00e9s comme ill\u00e9gaux.\n10. La classification NOVA est contest\u00e9e en ce qui concerne l'utilisation des additifs dans les aliments ultra-transform\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nAdditif alimentaire, on en parle tous les jours\nCes produits ajout\u00e9s, \u00e7a nous rend tous flous\nD'origine naturelle ou synth\u00e8se chimique\nIls sont pr\u00e9sents partout, \u00e7a cause un peu panique\n\nIndiqu\u00e9s sur l'emballage, dans la liste des ingr\u00e9dients\nPour l'alimentation humaine, c'est \u00e9vident\nMais attention, faut qu'ils soient autoris\u00e9s\nDans une liste r\u00e9glementaire, bien class\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nCode commen\u00e7ant par \"E\", c'est le signe avant-coureur\nLes additifs alimentaires, faut les conna\u00eetre par c\u0153ur\nOrganismes comme la FDA et l'EFSA\nDonnent leur avis, c'est pas n'importe quoi\n\nLes aliments ultra-transform\u00e9s, en sont remplis\nLes additifs, c'est leur truc, c'est leur vie\nPour les animaux, c'est les \"additifs zootechniques\"\nAm\u00e9liorateurs de digestibilit\u00e9, c'est critique\n\n[Refrain]\nAttention aux additifs, faut pas s'embrouiller\nLes non-autoris\u00e9s, c'est pas bon, c'est ill\u00e9gal\nLa classification NOVA, elle est un peu bancale\nLes additifs dans l'ultra-transform\u00e9, c'est pas normal."}, {"titre": "Yandex", "text_origine": "Yandex (en russe : \u042f\u0301\u043d\u0434\u0435\u043a\u0441) est une entreprise russe, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans la recherche internet. Son moteur de recherche, bas\u00e9 \u00e0 Moscou, fut cr\u00e9\u00e9 en 1997 par Arkadi Voloj. La soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re de Yandex, Yandex N.V., est bas\u00e9e \u00e0 Amsterdam aux Pays-Bas.\nSelon une \u00e9tude conjointe de TNS, FOM et Comcon, Yandex est le plus important et le plus utilis\u00e9 des moteurs de recherches sur le r\u00e9seau web russophone. Les instituts d'\u00e9tude s'appuient notamment sur le taux d'audience et le nombre de recherches effectu\u00e9es sur le moteur.", "element_cle": "1. Yandex est une entreprise russe sp\u00e9cialis\u00e9e dans la recherche internet.\n2. Son moteur de recherche a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1997 par Arkadi Voloj.\n3. Yandex N.V., la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re de Yandex, est bas\u00e9e \u00e0 Amsterdam aux Pays-Bas.\n4. Yandex est le moteur de recherche le plus important et le plus utilis\u00e9 dans le monde russophone.\n5. Les instituts d'\u00e9tude se basent sur le taux d'audience et le nombre de recherches effectu\u00e9es pour \u00e9valuer Yandex.", "rap": "[Couplet 1]\nYandex, le g\u00e9ant de la recherche internet\nFond\u00e9 en 97, par Arkadi Voloj, un g\u00e9nie\nSon moteur de recherche, r\u00e9volutionnaire\nDans le monde russe, il est le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\n\n[Refrain]\nYandex, le moteur de recherche incontournable\nDans le monde russophone, il est v\u00e9n\u00e9rable\nLes instituts d'\u00e9tude l'\u00e9valuent sans \u00e9quivoque\nAudience et recherches, sa popularit\u00e9 se d\u00e9voque\n\n[Couplet 2]\nYandex N.V., sa soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re bas\u00e9e \u00e0 Amsterdam\nUn empire de la recherche qui ne conna\u00eet pas d'acm\u00e9\nLe nombre de recherches, son indicateur de succ\u00e8s\nLes chiffres parlent, sa domination ne fait que cro\u00eetre sans cesse\n\n[Refrain]\nYandex, le moteur de recherche incontournable\nDans le monde russophone, il est v\u00e9n\u00e9rable\nLes instituts d'\u00e9tude l'\u00e9valuent sans \u00e9quivoque\nAudience et recherches, sa popularit\u00e9 se d\u00e9voque"}, {"titre": "Viticulture", "text_origine": "La viticulture est l'activit\u00e9 agricole consistant \u00e0 cultiver une certaine vari\u00e9t\u00e9 de vigne produisant un fruit pour la consommation humaine : le raisin. Les vignes cultiv\u00e9es en viticulture sont des cultivars de sous-esp\u00e8ces du genre Vitis d\u00e9nomm\u00e9s c\u00e9pages.\nPratiqu\u00e9e par un viticulteur, la conduite d'un vignoble se projette sur une longue \u00e9ch\u00e9ance en tenant compte de nombreux param\u00e8tres, notamment les influences du terroir viticole sur la vigne (\u00e9daphologie, orographie, climatologie\u2026), les facteurs biotiques, la s\u00e9lection par le p\u00e9pini\u00e9riste viticole des c\u00e9pages et porte-greffes correspondants ainsi que les m\u00e9thodes culturales : rendement viticole (conduite de la vigne, taille de la vigne\u2026), viticulture raisonn\u00e9e, viticulture biologique, viticulture biodynamique\u2026", "element_cle": "1. La viticulture est une activit\u00e9 agricole qui consiste \u00e0 cultiver des vignes pour produire des raisins.\n2. Les vignes cultiv\u00e9es en viticulture sont des vari\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cifiques appel\u00e9es c\u00e9pages.\n3. Les viticulteurs doivent prendre en compte de nombreux param\u00e8tres tels que le terroir viticole, le climat et les facteurs biotiques.\n4. Le choix des c\u00e9pages et des porte-greffes est important pour la gestion \u00e0 long terme d'un vignoble.\n5. Diff\u00e9rentes m\u00e9thodes culturales peuvent \u00eatre utilis\u00e9es en viticulture, telles que la viticulture raisonn\u00e9e, biologique et biodynamique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa viticulture, c'est un art mill\u00e9naire\nCultiver les vignes, c'est tout un savoir-faire\nDe la terre aux grappes, un travail pr\u00e9cieux\nPour produire les raisins, pas le fruit du hasard\n\nLes c\u00e9pages, c'est la diversit\u00e9\nDes vari\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cifiques, chacune a ses beaut\u00e9s\nDu Chardonnay au Merlot, que des saveurs uniques\nLe choix des vignerons, un hymne \u00e0 la typicit\u00e9\n\n[Refrain]\nViticulture, la nature sublim\u00e9e\nUn \u00e9quilibre fragile, \u00e0 chaque saison respect\u00e9e\nTerroir, climat, facteurs biotiques\nLa sant\u00e9 du vignoble, une passion authentique\n\n[Couplet 2]\nLe terroir viticole, un pilier essentiel\nLe sol, le sous-sol, un microcosme naturel\nLe climat, la pluie, le soleil au rendez-vous\nDes raisins m\u00fbrs, des vins d'une grande vertu\n\nLa viticulture raisonn\u00e9e, un engagement fort\nPr\u00e9server l'\u00e9cosyst\u00e8me, une attention de chaque instant\nLa viticulture biologique, un respect profond\nDes raisins sans pesticides, pour des vins sains\n\n[Refrain]\nViticulture, la nature sublim\u00e9e\nUn \u00e9quilibre fragile, \u00e0 chaque saison respect\u00e9e\nTerroir, climat, facteurs biotiques\nLa sant\u00e9 du vignoble, une passion authentique"}, {"titre": "Vigne", "text_origine": "La plupart des vignes sont des plantes grimpantes des r\u00e9gions au climat temp\u00e9r\u00e9 ou de type m\u00e9diterran\u00e9en.\nLe terme g\u00e9n\u00e9rique \u00ab vigne \u00bb est un nom vernaculaire d\u00e9signant plusieurs taxons, essentiellement de la famille des Vitaceae de laquelle rel\u00e8vent les vignes domestiques.\nOn y trouve le genre Vitis. Ces vignes domestiques sont largement cultiv\u00e9es pour leur fruit en grappes, le raisin, que l'on mange ou dont on tire un jus, le mo\u00fbt, qui devient du vin apr\u00e8s fermentation. Un terrain plant\u00e9 de vigne s'appelle un vignoble, sa culture est la viticulture. Les diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s se nomment c\u00e9pages. L'esp\u00e8ce principale cultiv\u00e9e est Vitis vinifera.\nLes vignes-vierges font \u00e9galement partie de la famille des Viticeae.", "element_cle": "1. Les vignes sont des plantes grimpantes pr\u00e9sentes dans les r\u00e9gions au climat temp\u00e9r\u00e9 ou m\u00e9diterran\u00e9en.\n2. Le terme \"vigne\" d\u00e9signe plusieurs taxons de la famille des Vitaceae, dont le genre Vitis.\n3. Les vignes domestiques sont cultiv\u00e9es pour leurs grappes de raisins, utilis\u00e9es pour manger ou pour faire du vin.\n4. Un terrain plant\u00e9 de vigne est appel\u00e9 un vignoble et sa culture est appel\u00e9e viticulture.\n5. Les c\u00e9pages sont les diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s de vignes cultiv\u00e9es, avec Vitis vinifera \u00e9tant la principale esp\u00e8ce.\n6. Les vignes-vierges font \u00e9galement partie de la famille des Vitaceae.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'ai la vigne dans mes rimes, c'est mon style unique\nDans les r\u00e9gions au climat temp\u00e9r\u00e9, elle s'\u00e9panique\nVitis, genre de la famille des Vitaceae\nDomestique, cultiv\u00e9e pour donner du plaisir \u00e0 tes papilles\n\n[Couplet 2]\nLe vignoble, un terrain d'art et de passion\nLa viticulture, une culture qui nous rassemble en union\nLes c\u00e9pages, vari\u00e9t\u00e9s de vignes choisies avec soin\nVitis vinifera, esp\u00e8ce principale, le roi du vin, le plus bon\n\n[Refrain]\nLa vigne, symbole d'\u00e9ducation et d'art\nElle nous apprend le travail et le regard\nSur les dates et les \u00e9v\u00e9nements marquants\nElle nous enseigne les plaisirs de l'instant"}, {"titre": "Viticulture en Tunisie", "text_origine": "La viticulture en Tunisie a une longue tradition qui a commenc\u00e9 dans l'Antiquit\u00e9 comme dans beaucoup d'autres pays du bassin m\u00e9diterran\u00e9en, gr\u00e2ce aux Ph\u00e9niciens et, dans ce cas sp\u00e9cifique, gr\u00e2ce aux Carthaginois.\nL'agronome Magon, qui vit dans la Carthage ph\u00e9nicienne, note dans son trait\u00e9 d'agronomie viticole, des pratiques qui sont toujours en vigueur de nos jours. Malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e d'un pouvoir musulman d\u00e8s le VIIe si\u00e8cle et l'ind\u00e9pendance de la Tunisie en 1956, la viticulture n'a jamais disparu.", "element_cle": "1. La viticulture en Tunisie a une longue tradition qui remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9 gr\u00e2ce aux Ph\u00e9niciens et aux Carthaginois.\n2. L'agronome Magon, vivant \u00e0 Carthage ph\u00e9nicienne, a document\u00e9 des pratiques viticoles toujours en vigueur aujourd'hui.\n3. La viticulture en Tunisie a surv\u00e9cu malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e du pouvoir musulman au VIIe si\u00e8cle.\n4. La viticulture en Tunisie n'a jamais disparu, m\u00eame apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance en 1956.", "rap": "[Couplet 1]\nLa viticulture en Tunisie, une tradition mill\u00e9naire\nRemontant \u00e0 l'Antiquit\u00e9, enracin\u00e9e dans la terre\nGr\u00e2ce aux Ph\u00e9niciens et aux Carthaginois\nQui ont su cultiver les ceps avec ing\u00e9niosit\u00e9\n\nMagon, l'agronome de Carthage ph\u00e9nicienne\nA document\u00e9 des pratiques viticoles, maestro de la sc\u00e8ne\nSes conseils et ses savoirs toujours en vigueur\nLa vigne, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une passion qui perdure\n\n[Refrain]\nLa viticulture en Tunisie, un art ancestral\nDans les champs de vigne, l'amour est vital\nDe g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, la tradition se transmet\nUn symbole de fiert\u00e9, une histoire qui nous unit\n\n[Couplet 2]\nL'arriv\u00e9e du pouvoir musulman au VIIe si\u00e8cle\nAurait pu briser notre culture, notre tr\u00e9sor inestimable\nMais la viticulture en Tunisie a r\u00e9sist\u00e9 aux vents contraires\nLes vignes ont continu\u00e9 de cro\u00eetre, de se plaire\n\nM\u00eame apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance en 1956, rien n'a chang\u00e9\nLa viticulture en Tunisie n'a jamais disparu, elle a su s'\u00e9lever\nDes vins de qualit\u00e9, export\u00e9s \u00e0 travers le monde entier\nUne source de fiert\u00e9 nationale, un savoir-faire pr\u00e9cieux \u00e0 pr\u00e9server\n\n[Refrain]\nLa viticulture en Tunisie, un art ancestral\nDans les champs de vigne, l'amour est vital\nDe g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, la tradition se transmet\nUn symbole de fiert\u00e9, une histoire qui nous unit"}, {"titre": "Viticulture en France", "text_origine": "La viticulture en France trouve ses sources \u00e0 l'\u00e9poque de la colonisation grecque. La France \u00e9tant l'un des pays de l'h\u00e9ritage latin, le vin fait partie int\u00e9grante de sa culture. La fa\u00e7on dont la culture fran\u00e7aise s'est investie dans l'\u00e9laboration de ses vins lui a m\u00eame valu la r\u00e9putation internationale d'\u00eatre \u00ab le pays du vin \u00bb.La France compte 76 000 exploitations viticoles.\nLa France est le premier pays producteur mondial de vin en 2023  avec 45,8 millions d'hectolitres  devant  l'Italie (43,9) et  l'Espagne (30,5).", "element_cle": "1. La viticulture en France remonte \u00e0 l'\u00e9poque de la colonisation grecque.\n2. Le vin fait partie int\u00e9grante de la culture fran\u00e7aise.\n3. La France est r\u00e9put\u00e9e internationalement comme \"le pays du vin\".\n4. En 2023, la France compte 76 000 exploitations viticoles.\n5. La France est le premier pays producteur mondial de vin en 2023, avec 45,8 millions d'hectolitres, devant l'Italie et l'Espagne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa viticulture en France, vieille comme la Gr\u00e8ce\nDepuis l'\u00e9poque o\u00f9 les colons ont pris leurs prises\nLe vin, c'est dans nos g\u00e8nes, \u00e7a fait partie de notre essence\nC'est un pilier de notre culture, pas de l'insolence\n\n[Refrain]\nLe pays du vin, c'est la France, c'est notre renomm\u00e9e\nOn en est fiers, c'est notre identit\u00e9, notre fiert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEn 2023, y'a 76 000 vignobles dans nos terres\nDu nord au sud, du plus petit au plus grand, \u00e7a prosp\u00e8re\nPremier producteur mondial, c'est \u00e0 nous la couronne\nAvec 45,8 millions d'hectolitres, on laisse les autres en fronde\n\n[Refrain]\nLe pays du vin, c'est la France, c'est notre renomm\u00e9e\nOn en est fiers, c'est notre identit\u00e9, notre fiert\u00e9"}, {"titre": "Viticulture en Belgique", "text_origine": "La viticulture en Belgique appara\u00eet vraisemblablement \u00e0 partir du IXe si\u00e8cle dans des abbayes pour les besoins de c\u00e9r\u00e9monies religieuses. Elle s'\u00e9tend lors des si\u00e8cles suivants aux particuliers, principalement dans la vall\u00e9e de la Meuse, en particulier entre Li\u00e8ge et Huy, et atteint son apog\u00e9e lors des XIVe et XVe si\u00e8cles. Elle est en d\u00e9clin d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle et disparait quasiment au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n\u00c0 partir de 1865, et jusqu'au XXe si\u00e8cle, la viticulture fait un retour sous serres chauff\u00e9es pour la production de raisin de table, peu souvent pour des besoins de vinification. La viticulture belge en pleine terre fait un retour dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle et est en essor depuis, caract\u00e9ris\u00e9e par une production en grande majorit\u00e9 de vins p\u00e9tillants et de vins blancs.", "element_cle": "1. La viticulture en Belgique remonte au IXe si\u00e8cle, principalement dans les abbayes pour des c\u00e9r\u00e9monies religieuses.\n2. Elle s'\u00e9tend progressivement aux particuliers, surtout dans la vall\u00e9e de la Meuse entre Li\u00e8ge et Huy.\n3. Son apog\u00e9e se situe aux XIVe et XVe si\u00e8cles, mais d\u00e9cline d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, presque disparaissant au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n4. \u00c0 partir de 1865, la viticulture rena\u00eet sous serres chauff\u00e9es, principalement pour la production de raisin de table et rarement pour le vin.\n5. La viticulture en plein terre fait son retour dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle et est en plein essor depuis, avec une production majoritairement de vins p\u00e9tillants et de vins blancs.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis l'IXe si\u00e8cle, la viticulture en Belgique\nRemonte aux abbayes pour les c\u00e9r\u00e9monies religieuses\nLes raisins envo\u00fbtent, c'est leur magie\nMais seulement pour les c\u00e9l\u00e9brations sacr\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nDe Li\u00e8ge \u00e0 Huy, dans la vall\u00e9e de la Meuse\nLa viticulture aux particuliers s'amuse\nLe vin qui se r\u00e9pand, comme une rivi\u00e8re\nMais son apog\u00e9e, c'est aux XIVe et XVe si\u00e8cles\n\n[Refrain]\nBelgique viticole, une histoire oubli\u00e9e\nMais qui renait de ses cendres, aux serres chauff\u00e9es\nDu raisin de table, du vin plus rarement\nLa viticulture en Belgique reprend son envol, fi\u00e8rement\n\n[Couplet 3]\nLe XVIe si\u00e8cle sonne le glas de cette gloire\nLe vin d\u00e9cline, presque disparait, l'histoire\nMais attendez, \u00e0 partir de 1865\nLa viticulture sous serres rena\u00eet, vive !\n\n[Couplet 4]\nLes raisins poussent, bien \u00e0 l'abri du froid\nSous le toit de verre, un espoir, une foi\nDu raisin de table, des ar\u00f4mes subtils\nLe vin est rare, mais la passion est exquise\n\n[Refrain]\nBelgique viticole, une histoire oubli\u00e9e\nMais qui renait de ses cendres, aux serres chauff\u00e9es\nDu raisin de table, du vin plus rarement\nLa viticulture en Belgique reprend son envol, fi\u00e8rement\n\n[Couplet 5]\nLa seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle r\u00e9sonne\nLa viticulture en pleine terre s'\u00e9tonne\nLes bulles dansent, les vins blancs \u00e9clatent\nLa Belgique vinicole est en pleine effervescence\n\n[Refrain]\nBelgique viticole, une histoire oubli\u00e9e\nMais qui renait de ses cendres, aux serres chauff\u00e9es\nDu raisin de table, du vin plus rarement\nLa viticulture en Belgique reprend son envol, fi\u00e8rement"}, {"titre": "Viticulture en Hongrie", "text_origine": "La  viticulture en Hongrie date de l'Antiquit\u00e9. Ce sont les Romains qui ont apport\u00e9 la consommation de vin sur le territoire de l'actuelle Hongrie, incitant les Celtes \u00e0 cultiver la vigne. \nLa Hongrie est surtout connue pour son c\u00e9l\u00e8bre vin, le Tokaji. Ce vin blanc liquoreux efface par son prestige international les autres productions. La qualit\u00e9 a connu une s\u00e9rieuse baisse de durant toute la p\u00e9riode communiste, mais les investissements \u00e9trangers depuis la chute du rideau de fer hissent la production vers une qualit\u00e9 reconnue.\nSes vignobles s'\u00e9tendent sur 140 000 hectares \u00e0 l'ouest et au centre du pays. Avec 4 millions d'hectolitres produits en 2003, elle se place au 15e rang mondial, sensiblement au m\u00eame niveau que la Gr\u00e8ce.\nL'entr\u00e9e du pays dans l'Union europ\u00e9enne pourrait se traduire par une forte diminution des taxes sur les vins europ\u00e9ens et donc une concurrence dangereuse pour la viticulture hongroise de la part d'agricultures nettement plus productives.", "element_cle": "1. La viticulture en Hongrie remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, avec l'influence des Romains et des Celtes.\n2. Le c\u00e9l\u00e8bre vin hongrois, le Tokaji, est mondialement reconnu.\n3. La p\u00e9riode communiste a entra\u00een\u00e9 une baisse de qualit\u00e9 dans la production de vin en Hongrie.\n4. Depuis la chute du rideau de fer, les investissements \u00e9trangers ont permis d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la production de vin.\n5. La Hongrie poss\u00e8de des vignobles \u00e9tendus sur 140 000 hectares \u00e0 l'ouest et au centre du pays.\n6. En 2003, la Hongrie a produit 4 millions d'hectolitres de vin, la pla\u00e7ant au 15e rang mondial.\n7. L'entr\u00e9e de la Hongrie dans l'Union europ\u00e9enne risque de causer une concurrence importante pour la viticulture hongroise.\n8. Les taxes sur les vins europ\u00e9ens pourraient diminuer suite \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\n9. La viticulture hongroise doit faire face \u00e0 une concurrence de la part de pays avec des agricultures plus productives.\n10. Malgr\u00e9 les d\u00e9fis, la viticulture hongroise continue de produire des vins de qualit\u00e9 reconnue.", "rap": "[Couplet 1]\nLa viticulture en Hongrie, c'est du solide depuis l'Antiquit\u00e9\nInfluences romaines, Celtes, c'\u00e9tait la fiert\u00e9\nDes vignobles \u00e9tendus sur les terres hongroises\nDes vins qui font voyager, c'est pas du flan, c'est pas du bluff\n\n[Refrain]\nTokaji, le c\u00e9l\u00e8bre vin hongrois\nReconnu mondialement, ouais, \u00e7a c'est du choix\nQualit\u00e9 en baisse pendant l'\u00e8re communiste\nMais depuis la chute du rideau, on fait plus la sieste\n\n[Couplet 2]\nInvestissements \u00e9trangers pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9\nOn dirige vers le top, c'est pas un secret bien gard\u00e9\n140 000 hectares de vignobles \u00e0 l'ouest et au centre\nEn 2003, 4 millions d'hectolitres, excusez-moi, mais \u00e7a rentre\n\n[Refrain]\nL'Union europ\u00e9enne, c'est une nouvelle donne\nConcurrence qui se pr\u00e9pare, on se questionne\nMais les taxes sur les vins europ\u00e9ens pourraient diminuer\nLa viticulture hongroise pourra-t-elle r\u00e9sister ?\n\n[Couplet 3]\nConcurrence des pays avec des agricultures plus productives\nD\u00e9fis \u00e0 relever, mais la passion vitale est toujours vive\nMalgr\u00e9 tout, la viticulture hongroise est sur la route\nDes vins de qualit\u00e9, reconnus et sans aucun doute\n\n[Refrain]\nTokaji, on t'oublie pas, tu es notre fiert\u00e9\nLa viticulture en Hongrie, un art, une identit\u00e9\nLe pass\u00e9 et le futur se rencontrent sur ces terres\nVive la viticulture hongroise, toujours fier, toujours fier"}, {"titre": "\u0152nologie", "text_origine": "L\u2019\u0153nologie est la science qui a pour objet l'\u00e9tude et la connaissance du vin. Ses domaines d'applications vont de la culture de la vigne \u00e0 l'\u00e9laboration du vin, son \u00e9levage et son conditionnement. Par extension, l'\u0153nologie concerne les domaines touchant de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la fili\u00e8re viti-vinicole et \u00e0 la culture du vin (d\u00e9gustation, conservation et consommation du produit fini).\nLe mot \u0153nologie a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 \u00e0 partir du grec \u03bf\u1f36\u03bd\u03bf\u03c2 / o\u00eenos, \u00ab vin \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab science, discours \u00bb.\nLa prononciation logique d'\u0153nologie, selon la langue fran\u00e7aise, est /e.n\u0254.l\u0254.\u0292i/ ; cependant, les prononciations courantes sont d\u00e9sormais plut\u00f4t /\u0259.n\u0254.l\u0254.\u0292i/ ou /\u00f8.n\u0254.l\u0254.\u0292i/.", "element_cle": "1. L'\u0153nologie est la science qui \u00e9tudie et conna\u00eet le vin.\n2. Elle englobe plusieurs domaines tels que la culture de la vigne, l'\u00e9laboration du vin, son \u00e9levage et son conditionnement.\n3. L'\u0153nologie concerne \u00e9galement la d\u00e9gustation, la conservation et la consommation du vin.\n4. Le terme \u0153nologie vient du grec et signifie \"science du vin\".\n5. La prononciation courante du mot \u0153nologie est /\u0259.n\u0254.l\u0254.\u0292i/ ou /\u00f8.n\u0254.l\u0254.\u0292i/.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u0153nologie, science du vin, wow, quelle discipline\nEtudie, conna\u00eet chaque aspect, analyse chaque ligne\nDe la vigne \u00e0 la bouteille, de l'\u00e9laboration \u00e0 l'\u00e9levage\nLe vin, c'est un univers o\u00f9 la passion se propage\n\n[Couplet 2]\nLa culture de la vigne, point de d\u00e9part de l'histoire\nLe savoir des vignerons, c'est toute une gloire\nL'\u0153nologie, c'est aussi d\u00e9guster et appr\u00e9cier\nSavoir le choisir, le conserver et le d\u00e9vorer\n\n[Refrain]\n\u0152nologie, \u00e9tude du vin, domaine in\u00e9galable\nLa science des c\u00e9pages, une passion in\u00e9branlable\nDe la vigne \u00e0 la bouteille, chaque \u00e9tape a son charme\nL'\u0153nologie, un art qui \u00e9veille les sens et d\u00e9sarme."}, {"titre": "B\u00e2tonnage (\u0153nologie)", "text_origine": "En \u0153nologie, le b\u00e2tonnage est l'action de remettre en suspension les lies (levures mortes et r\u00e9sidus de raisins) dans un vin.\nCette op\u00e9ration est traditionnellement r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'aide d'une dodine au cours de l'\u00e9levage du vin dans son contenant, apr\u00e8s la fin des fermentations. Elle peut \u00e9galement se faire en mettant les f\u00fbts sur des supports \u00e0 roulettes et en tournant les f\u00fbts.\nL'int\u00e9r\u00eat du b\u00e2tonnage est de favoriser l'autolyse des levures ce qui a pour effet de donner plus de corps et de gras au vin et de favoriser le d\u00e9veloppement d'ar\u00f4mes complexes.\nLa propri\u00e9t\u00e9 r\u00e9ductrice des lies permet de modifier le potentiel d'oxydor\u00e9duction du vin.\nDurant la fermentation, la remise en suspension des lies peut permettre de d\u00e9toxifier le milieu et d'aider \u00e0 finir la fermentation.", "element_cle": "1. Le b\u00e2tonnage est une op\u00e9ration en \u0153nologie permettant de remettre en suspension les lies dans un vin.\n2. Cette technique est traditionnellement r\u00e9alis\u00e9e pendant l'\u00e9levage du vin, apr\u00e8s la fin des fermentations.\n3. Le b\u00e2tonnage favorise l'autolyse des levures, apportant plus de corps et de gras au vin.\n4. Il contribue \u00e9galement au d\u00e9veloppement d'ar\u00f4mes complexes.\n5. Les lies ont une propri\u00e9t\u00e9 r\u00e9ductrice, pouvant modifier le potentiel d'oxydor\u00e9duction du vin.", "rap": "[Couplet 1]\nLe b\u00e2tonnage, une technique de pr\u00e9cision\nEn \u0153nologie, remet les lies en suspension\nPendant l'\u00e9levage du vin, une tradition vivante\nApr\u00e8s les fermentations, rien ne s'invente\n\nLevinage, c'est le secret du succ\u00e8s\nPlus de corps, plus de gras, un vin rel\u00e2ch\u00e9\nLes levures autolis\u00e9es, un parfum subtil\nDes ar\u00f4mes complexes, un \u00e9lixir utile\n\n[Refrain]\nLe b\u00e2tonnage, une exp\u00e9rience en bouche\nCorps, gras et ar\u00f4mes, une alchimie farouche\nLes lies r\u00e9ductrices, un potentiel unique\nLevinage passionn\u00e9, une \u00e9ducation magique\n\n[Couplet 2]\nLe potentiel d'oxydor\u00e9duction n'est pas en reste\nLes lies modifient la donne, tu peux leur faire confiance\nUn vin \u00e9quilibr\u00e9, un bouquet raffin\u00e9\nAvec le b\u00e2tonnage, t'es s\u00fbr de pas te tromper\n\nAlors les amis, ouvrez vos papilles\nD\u00e9gustez ce vin subtil, une merveille\nLe b\u00e2tonnage, une le\u00e7on \u00e0 retenir\nDans la cave de l'\u00e9ducation, laissez-moi vous \u00e9blouir\n\n[Refrain]\nLe b\u00e2tonnage, une exp\u00e9rience en bouche\nCorps, gras et ar\u00f4mes, une alchimie farouche\nLes lies r\u00e9ductrices, un potentiel unique\nLevinage passionn\u00e9, une \u00e9ducation magique"}, {"titre": "Lie (boisson)", "text_origine": "En \u0153nologie et en brasserie, la lie est un r\u00e9sidu de levures mortes (et \u00e9ventuellement quelques r\u00e9sidus v\u00e9g\u00e9taux) qui s\u00e9dimentent au fond du contenant \u00e0 l'issue de la fermentation.\nAu cours de la fermentation alcoolique, puis de la fermentation malolactique, des particules apparaissent dans le vin ou la bi\u00e8re, c'est la lie. Elle est constitu\u00e9e de levures, de bact\u00e9ries et de compos\u00e9s organiques flocul\u00e9s et pr\u00e9cipit\u00e9s. \nApr\u00e8s soutirage du vin, elle reste d\u00e9pos\u00e9e au fond de la cuve. Elle a un aspect liquide mais dense. Riche en mati\u00e8res organiques, il s'agit d'une source potentielle de pollution.\nC'est aussi de ce terme que vient le nom de la couleur lie de vin (rouge violac\u00e9).", "element_cle": "- La lie est un r\u00e9sidu de levures mortes pr\u00e9sent dans les boissons ferment\u00e9es.\n- Elle se forme lors de la fermentation alcoolique et malolactique.\n- Compos\u00e9e de levures, de bact\u00e9ries et de compos\u00e9s organiques, elle se d\u00e9pose au fond du contenant.\n- La lie peut \u00eatre source de pollution en raison de sa richesse en mati\u00e8res organiques.\n- Le terme \"lie de vin\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la couleur rouge violac\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa lie, c'est le r\u00e9sidu des levures mortes\nPr\u00e9sente dans les boissons ferment\u00e9es, des h\u00f4tes\nDeux fermentations, alcoolique et malolactique\nC'est l\u00e0 que la lie se cr\u00e9e, c'est pas basique\n\nCompos\u00e9e de levures, de bact\u00e9ries et compos\u00e9s organiques\nAu fond du contenant, elle se d\u00e9pose de fa\u00e7on tragique\nDominant l'aspect visuel de la boisson tant d\u00e9sir\u00e9e\nMais faut faire attention, la lie peut bien polluer\n\n[Refrain]\nLa lie, source de pollution, \u00e7a fait flipper\nDe la richesse en mati\u00e8res organiques \u00e0 ne plus en finir\nMais le terme \"lie de vin\", c'est la couleur violette\nUn r\u00e9sidu qui donne une teinte rouge, \u00e0 l'\u0153il tr\u00e8s chouette\n\n[Couplet 2]\nAlors, prenons garde \u00e0 la lie dans nos tasses\nDans nos verres, dans nos bouteilles, ne soyons pas lasses\nSoyons conscients de son potentiel nocif\nPour la sant\u00e9, pour l'environnement, on dit stop et c'est actif\n\nEducate, c'est ce qu'il faut faire d\u00e8s maintenant\nInformons sur la lie, mettons fin \u00e0 l'ignorance, allons en avant\nFaisons attention \u00e0 la production de nos boissons\nEt gardons en t\u00eate que la lie n'est pas une solution\n\n[Refrain]\nLa lie, source de pollution, \u00e7a fait flipper\nDe la richesse en mati\u00e8res organiques \u00e0 ne plus en finir\nMais le terme \"lie de vin\", c'est la couleur violette\nUn r\u00e9sidu qui donne une teinte rouge, \u00e0 l'\u0153il tr\u00e8s chouette"}, {"titre": "Rudy Kurniawan", "text_origine": "Rudy Kurniawan (Zhen Wang Huang de son nom chinois), n\u00e9 en 1976 \u00e0 Jakarta (Indon\u00e9sie), surnomm\u00e9 Docteur Conti pour sa passion pour la Roman\u00e9e-Conti (du Domaine de la Roman\u00e9e-Conti) est consid\u00e9r\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000 comme un des cinq plus importants experts en \u0153nologie, collectionneurs et marchands de vins rares de prestige du monde. \u00c0 la suite de suspicions de fraude lanc\u00e9es en 2008, il s'av\u00e8re apr\u00e8s enqu\u00eate \u00eatre le plus important faussaire et escroc du monde en mati\u00e8re de vin d'exception. Il purge sur le sol am\u00e9ricain une peine de prison, avant d'\u00eatre expuls\u00e9 vers l'Indon\u00e9sie en 2021.", "element_cle": "1. Rudy Kurniawan, n\u00e9 en 1976 \u00e0 Jakarta, est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus importants experts en \u0153nologie, collectionneurs et marchands de vins rares.\n2. Surnomm\u00e9 Docteur Conti pour sa passion pour la Roman\u00e9e-Conti, il \u00e9tait tr\u00e8s influent dans le monde du vin au cours des ann\u00e9es 2000.\n3. \u00c0 partir de 2008, des suspicions de fraude ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00e0 son \u00e9gard, remettant en question l'authenticit\u00e9 de certains vins de sa collection.\n4. Apr\u00e8s enqu\u00eate, il s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre le plus grand faussaire et escroc du monde dans le domaine des vins d'exception.\n5. En cons\u00e9quence, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison aux \u00c9tats-Unis et expuls\u00e9 vers l'Indon\u00e9sie en 2021.", "rap": "[Couplet 1]\nRudy Kurniawan, venu d'Jakarta\nUn g\u00e9nie dans l'vin, un maestro des chais\nExpert en \u0153nologie, un collectionneur\nSurnomm\u00e9 Docteur Conti, roi des connaisseurs\n\n[Refrain]\nMais derri\u00e8re les grands noms, les flacons prestigieux\nSe cache une histoire sombre, une fraude qu'on dit honteuse\nRudy le magicien, au-dessus des lois\nCondamn\u00e9 \u00e0 payer, pour tous ses mauvais choix\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 2000, sa renomm\u00e9e grandit\nLes amateurs de vin lui font confiance, le suivent\nMais en 2008, tout bascule dans l'ombre\nDes doutes sur l'authenticit\u00e9 de ses bouteilles sombres\n\n[Refrain]\nDes enqu\u00eates se lancent, des preuves s'accumulent\nRudy le tra\u00eetre, l'escroc des \u00e9tiquettes d\u00e9guis\u00e9es\nIl pensait tromper le monde, jouer avec le feu\nMais la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate, son empire mis \u00e0 feu et \u00e0 sang\n\n[Refrain]\nCondann\u00e9 \u00e0 une peine de prison, aux \u00c9tats-Unis\nExpuls\u00e9 vers l'Indon\u00e9sie, la fin de sa folie\nRudy Kurniawan, l'homme qui pensait \u00eatre invincible\nProuve que dans ce monde, la v\u00e9rit\u00e9 est in\u00e9branlable"}, {"titre": "Vin", "text_origine": "Le vin est une boisson alcoolis\u00e9e obtenue par la fermentation du raisin, fruit de la vigne viticole.\nLa transformation du raisin en vin est appel\u00e9e la vinification. L'\u00e9tude du vin est l'\u0153nologie. La grande vari\u00e9t\u00e9 de vins existant au monde s'explique par les diff\u00e9rences de terroirs, de c\u00e9pages, de modes de vinification ou de types d'\u00e9levage. Ainsi ils peuvent donner des vins rouges, ros\u00e9s ou blancs, mais aussi des vins avec un taux de sucre r\u00e9siduel variant (secs ou doux), ou une effervescence variante (tranquilles ou effervescents). La viticulture a colonis\u00e9 une vaste partie du monde et de tr\u00e8s nombreux pays sont producteurs de vin.\nSelon sa d\u00e9finition l\u00e9gale en Europe, le vin est le produit obtenu exclusivement par la fermentation alcoolique, totale ou partielle, de raisins frais, foul\u00e9s ou non, ou de mo\u00fbts de raisins, les boissons alcoolis\u00e9es aromatis\u00e9es \u00e0 base de raisins ne pouvant pas comporter cette appellation. Son titre alcoolique ne peut \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 8,5 % en volume.", "element_cle": "1. La vinification est le processus de transformation du raisin en vin.\n2. L'\u0153nologie est l'\u00e9tude du vin.\n3. Les diff\u00e9rences de terroirs, c\u00e9pages, modes de vinification et types d'\u00e9levage expliquent la grande vari\u00e9t\u00e9 de vins existant dans le monde.\n4. Les vins peuvent \u00eatre rouges, ros\u00e9s ou blancs, avec diff\u00e9rents taux de sucre r\u00e9siduel et effervescence.\n5. La viticulture est pr\u00e9sente dans de nombreux pays et la production de vin est r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde.\n6. La d\u00e9finition l\u00e9gale en Europe stipule que le vin est obtenu uniquement par la fermentation alcoolique du raisin.\n7. Les boissons alcoolis\u00e9es aromatis\u00e9es \u00e0 base de raisins ne peuvent pas \u00eatre appel\u00e9es vin.\n8. Le titre alcoolique du vin ne peut pas \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 8,5% en volume.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vinification, c'est l'art du pr\u00e9cieux breuvage,\nDu raisin en vin, une v\u00e9ritable sauvage.\nL'\u0153nologie, l'\u00e9tude de cette science divine,\nOn plonge dans les ar\u00f4mes, on prend de la finesse en ligne.\n\n[Couplet 2]\nTerroirs, c\u00e9pages, modes de vinification,\nTout s'additionne pour cr\u00e9er des sensations.\nDes vins rouges, des ros\u00e9s, des blancs plein de surprises,\nDiff\u00e9rents taux de sucre, des effervescences qu'on appr\u00e9cie.\n\n[Refrain]\n\u00c9duquer toutes nos papilles,\n\u00c0 travers le vin qui excite les pupilles.\nViticulture pr\u00e9sente dans tous les pays,\nLe vin, un trait d'union, qui nous lie.\n\n[Couplet 1]\nLa viticulture, une passion qui se propage,\nDe la France \u00e0 l'Italie, on en fait l'\u00e9tape.\nPartout dans le monde, la production s'\u00e9tale,\nDes vignobles qui fleurissent, une histoire qui s'\u00e9tale.\n\n[Couplet 2]\nEn Europe, la d\u00e9finition est bien claire,\nLe vin, c'est la fermentation du raisin, cher.\nPas d'aromates, pas de substances ajout\u00e9es,\nUn pur jus de fruits, voil\u00e0 la loi dict\u00e9e.\n\n[Refrain]\n\u00c9duquer toutes nos papilles,\n\u00c0 travers le vin qui excite les pupilles.\nViticulture pr\u00e9sente dans tous les pays,\nLe vin, un trait d'union, qui nous lie.\n\n[Refrain]\n\u00c9duquer toutes nos papilles,\n\u00c0 travers le vin qui excite les pupilles.\nViticulture pr\u00e9sente dans tous les pays,\nLe vin, un trait d'union, qui nous lie."}, {"titre": "Vintage", "text_origine": "Le mot vintage, prononc\u00e9 /v\u025b\u0303ta\u0292/, d\u00e9signe en \u0153nologie le \u00ab mill\u00e9sime \u00bb, en particulier du porto d\u2019une cuv\u00e9e particuli\u00e8re ou d\u2019un mill\u00e9sime particulier.\nEmprunt\u00e9 de l\u2019ancien fran\u00e7ais vinetier, \u00ab vigneron \u00bb, il a pris le sens d'une saison de vendanges, c'est-\u00e0-dire une ann\u00e9e ou cuv\u00e9e de vin (un mill\u00e9sime). En \u0153nologie, son usage s'est \u00e9tendu du porto aux autres vins. Par exemple : \u00ab pour le Pauillac, 1990 est un excellent vintage \u00bb. Par extension, le terme peut d\u00e9signer \u00e9galement des ann\u00e9es des meilleures productions d'un artiste ou d'une firme.\nEn langue anglaise, ce sens premier \u0153nologique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9, avec prononciation anglaise, pour signifier \u00ab ancien \u00bb (prononciation en anglais : /\u02c8v\u026ant\u026ad\u0292/ ou francis\u00e9 : /vint\u025bd\u0292/ ou /v\u025b\u0303ta\u0292/). Depuis les ann\u00e9es 1980, ce sens modifi\u00e9 est r\u00e9-emprunt\u00e9 dans le fran\u00e7ais avec le sens de r\u00e9tro, et d\u00e9signe dans la mode un v\u00eatement ou un accessoire ancien, datant d'une \u00e9poque r\u00e9volue.\nAujourd'hui, par extension, il tend \u00e0 qualifier tout objet de style ancien (disque vinyle, automobile, appareil, meuble, etc.) ou n\u00e9o-r\u00e9tro, y compris des objets modernes con\u00e7us pour \u00e9voquer ou ressembler \u00e0 des objets d'\u00e9poque. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tend ainsi la signification du mot vintage, \u00e0 mesure que s'affirme la vague du vintage, ou vague du n\u00e9o-r\u00e9tro.", "element_cle": "1. Le mot \"vintage\" en \u0153nologie d\u00e9signe le mill\u00e9sime d'une cuv\u00e9e ou d'un vin particulier.\n2. Le terme \"vintage\" est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les ann\u00e9es des meilleures productions d'un artiste ou d'une firme.\n3. En anglais, le sens premier d'\"ancien\" a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au terme \"vintage\".\n4. Dans la mode, le mot \"vintage\" qualifie les v\u00eatements et accessoires anciens ou r\u00e9tro.\n5. Le terme \"vintage\" s'\u00e9tend \u00e9galement aux objets de style ancien ou n\u00e9o-r\u00e9tro, y compris les objets modernes con\u00e7us pour \u00e9voquer des \u00e9poques pass\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe en vintage, un style ind\u00e9modable\nLes mots s'assemblent, ma plume est incontournable\nComme le mill\u00e9sime d'un vin pr\u00e9cieux\nJ'pr\u00f4ne l'\u00e9ducation, c'est mon credo, mon v\u0153u\n\nRefrain:\nVintage, je suis le rappeur \u00e0 l'ancienne\nVintage, j'r\u00e9veille les esprits endormis\nVintage, mes mots sont des perles, une renaissance\nVintage, j'fais vibrer les \u00e2mes assoupies\n\n[Couplet 2]\nJ'd\u00e9barque en vintage, comme une \u0153uvre d'art\nLes ann\u00e9es s'accumulent, j'gratte ma guitare\nComme les grandes productions des artistes renomm\u00e9s\nJ'rend hommage aux \u00e9v\u00e9nements, aux dates grav\u00e9es\n\nRefrain:\nVintage, je suis le rappeur au style r\u00e9tro\nVintage, j'fais revivre les temps oubli\u00e9s\nVintage, mes mots sont puissants, tels des m\u00e9tronomes\nVintage, j'fais bouger les corps, les esprits \u00e9blouis\n\n[Couplet 3]\nLe mot \"vintage\" en anglais, signifie l'antiquit\u00e9\nJ'prends la parole pour briser les cha\u00eenes, la captivit\u00e9\nComme les v\u00eatements anciens ou r\u00e9tro \u00e0 la mode\nJ'fais r\u00e9sonner mes mots, j'porte haut l'\u00e9tendard du savoir\n\nRefrain:\nVintage, je suis le rappeur hors du temps\nVintage, j'ouvre les portes de la connaissance\nVintage, mes mots sont une invitation, un enchantement\nVintage, j'fais danser les esprits en transe\n\n[Couplet 4]\nDans ce monde moderne, j'suis un objet n\u00e9o-r\u00e9tro\nMes paroles r\u00e9sonnent, tel un \u00e9cho\nComme les objets d'\u00e9poque ou modernes au design pass\u00e9\nJ'raconte l'histoire, j'fais voyager, j'fais r\u00eaver\n\nRefrain:\nVintage, je suis le rappeur intemporel\nVintage, j'fais voyager mes auditeurs dans le r\u00e9el\nVintage, mes mots sont des p\u00e9pites, des joyaux\nVintage, j'cr\u00e9e un pont entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent, je fais le show"}, {"titre": "Permaculture", "text_origine": "La permaculture est, \u00e0 l'origine, une conception de l'agriculture et de l'horticulture durable fond\u00e9e sur l'observation minutieuse des \u00e9cosyst\u00e8mes et des cycles naturels et leur imitation. C'est un mot-valise anglais form\u00e9 \u00e0 partir de \u00ab permanent (agri)culture \u00bb\u202f; en fran\u00e7ais : \u00ab agriculture durable \u00bb ou \u00ab culture permanente \u00bb. Cependant l'expression \u00ab agriculture durable \u00bb a aujourd'hui pris un sens plus large.\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 par le biologiste australien Bill Mollison et son \u00e9l\u00e8ve David Holmgren. En 1981, Mollison re\u00e7oit le Right Livelihood Award pour son travail.\nLa notion de permaculture a progressivement \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue \u00e0 une conception syst\u00e9matique de l'environnement et \u00e0 une \u00e9thique normative d\u00e9finissant des modes de vie et un fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 souhaitables.\n\nEn Europe, la permaculture est pratiqu\u00e9e aussi bien dans des jardins priv\u00e9s que dans des fermes de taille moyenne.", "element_cle": "1. La permaculture est une m\u00e9thode durable de l'agriculture et de l'horticulture bas\u00e9e sur l'observation des \u00e9cosyst\u00e8mes et des cycles naturels.\n2. Le terme \"permaculture\" est issu de la contraction de \"permanent agriculture\" en anglais, ce qui signifie \"agriculture durable\" en fran\u00e7ais.\n3. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 par Bill Mollison et David Holmgren, biologistes australiens.\n4. En 1981, Bill Mollison a re\u00e7u le prix Right Livelihood Award pour son travail en permaculture.\n5. Au fil du temps, la notion de permaculture s'est \u00e9tendue \u00e0 une vision syst\u00e9matique de l'environnement et \u00e0 une \u00e9thique normative pour des modes de vie et un fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 souhaitables.\n6. En Europe, la permaculture est mise en pratique aussi bien dans des jardins priv\u00e9s que dans des exploitations agricoles de taille moyenne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa permaculture, m\u00e9thode durable\nAgriculture, horticulture, bas\u00e9e sur l'observation\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes, des cycles naturels\nPour pr\u00e9server la terre, faut qu'on agisse en \u00e9quilibre\n\nLe terme \"permaculture\", contraction intelligente\nDe \"permanent agriculture\", en fran\u00e7ais c'est brillant\nOn parle d'agriculture durable, respectueuse de la terre\nPour un avenir meilleur, faut qu'on la pr\u00e9serve\n\n[Refrain]\nPermaculture, c'est la vision de demain\nPour un monde plus vert, plus humain\nBill Mollison et David Holmgren, les pionniers\nOn leur doit tout \u00e7a, faut pas oublier\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 70, ces biologistes australiens\nOnt d\u00e9velopp\u00e9 cette solution pour le bien\nEn 1981, Bill Mollison a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9\nLe prix Right Livelihood Award, pour son travail respect\u00e9\n\nLa permaculture, c'est pas qu'une m\u00e9thode agricole\nC'est une vision globale, c'est un id\u00e9al social\nPour des modes de vie, pour un fonctionnement\nPlus \u00e9thique, plus durable, pour un monde vivant\n\nEn Europe, la permaculture se fait une place\nDans les jardins priv\u00e9s, dans les exploitations de taille moyenne\nUn mouvement \u00e9cologique, une r\u00e9volution pacifique\nLa permaculture, c'est l'avenir qui se pr\u00e9cise"}, {"titre": "Faidherbia albida", "text_origine": "Faidherbia albida (syn. Acacia albida) est une esp\u00e8ce d\u2019arbres de grande taille de la famille des Fabaceae, originaire d'Afrique et du Moyen-Orient. Cet arbre est la seule esp\u00e8ce du genre Faidherbia.\nNoms vernaculaires : balanzan (en bambara), kadd (en wolof), caski ou cayki en peul ou gao (d\u00e9nomination utilis\u00e9e au Niger).\nIl est peut-\u00eatre le plus connu des \u00ab arbres utiles \u00bb du Sahel, que les paysans conservent dans leurs champs en agroforesterie. Cet arbre se rencontre cependant dans pratiquement toute l'Afrique.", "element_cle": "1. Faidherbia albida est une esp\u00e8ce d'arbres de grande taille de la famille des Fabaceae.\n2. Cet arbre est originaire d'Afrique et du Moyen-Orient.\n3. Faidherbia albida est la seule esp\u00e8ce du genre Faidherbia.\n4. Les noms vernaculaires de Faidherbia albida sont balanzan, kadd, caski et gao.\n5. Faidherbia albida est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des \"arbres utiles\" du Sahel en agroforesterie.", "rap": "[Couplet 1]\nFaidherbia albida, un arbre majestueux\nDans la famille des Fabaceae, il est n\u00e9 pour devenir fameux\nOriginaire d'Afrique et du Moyen-Orient\nCet arbre est unique, sa beaut\u00e9 n'a pas de fin\n\n[Couplet 2]\nFaidherbia albida, le joyau du genre Faidherbia\nBalanzan, kadd, caski, gao, tant de noms \u00e0 son r\u00e9pertoire\nUn arbre utile, pr\u00e9cieux dans le Sahel\nEn agroforesterie, il est l'\u00e9toile\n\n[Refrain]\nFaidherbia albida, symbole de r\u00e9silience\nIl nous enseigne l'importance de la bienveillance\nDu Sahel jusqu'au monde entier\nFaidherbia albida, pr\u00eat \u00e0 s'\u00e9panouir."}, {"titre": "Agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice", "text_origine": "L'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice ou r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative est caract\u00e9ris\u00e9e par une philosophie de la production agricole et un ensemble de techniques adaptables fortement influenc\u00e9s par la permaculture de Masanobu Fukuoka. Ses buts principaux sont de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les sols, augmenter la biodiversit\u00e9, la s\u00e9questration du carbone atmosph\u00e9rique par le sol, la r\u00e9silience des sols face aux fluctuations du climat, optimiser le cycle de l'eau et am\u00e9liorer la fourniture de services \u00e9cosyst\u00e9miques,.\nElle se distingue de la permaculture par la recherche quasi g\u00e9n\u00e9rale chez ses partisans d'un compromis technique permettant d'assurer sa comp\u00e9titivit\u00e9 commerciale et elle est promue par de grandes compagnies et certains personnages politiques.", "element_cle": "1. L'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice a pour objectif de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les sols et d'augmenter la biodiversit\u00e9.\n2. Elle est fortement influenc\u00e9e par la permaculture de Masanobu Fukuoka.\n3. L'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice vise \u00e9galement la s\u00e9questration du carbone atmosph\u00e9rique par le sol.\n4. Elle cherche \u00e0 rendre les sols plus r\u00e9silients face aux fluctuations climatiques.\n5. L'optimisation du cycle de l'eau et l'am\u00e9lioration des services \u00e9cosyst\u00e9miques sont \u00e9galement des priorit\u00e9s.\n6. Contrairement \u00e0 la permaculture, l'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice cherche un compromis technique pour \u00eatre comp\u00e9titive commercialement.\n7. Elle est promue par de grandes compagnies et certains personnages politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, une mission essentielle\nPour rebooster nos sols, augmenter la biodiversit\u00e9\nInspir\u00e9e par Masanobu Fukuoka, ce g\u00e9nie\nLa permaculture est l\u00e0, une philosophie\n\nElle vise la s\u00e9questration du carbone, c'est vital\nPour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est primordial\nDes sols r\u00e9silients face aux fluctuations, une r\u00e9ponse magistrale\nL'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, c'est l'avenir qui s'\u00e9tale\n\n[Refrain]\nYes, on veut r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, yeah, sans se d\u00e9mener\nL'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, on va l'implanter\nProt\u00e9ger la nature, c'est notre responsabilit\u00e9\nL'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, c'est notre fiert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nOptimisation du cycle de l'eau, services \u00e9cosyst\u00e9miques\nDes priorit\u00e9s, pour vivre en harmonie, c'est authentique\nMais l'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, cherche aussi l'\u00e9conomique\nUn compromis technique, pour rester comp\u00e9titive\n\nPromue par de grandes compagnies, certains politiques\nL'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, c'est pas seulement utopique\nOn veut nourrir le monde, tout en pr\u00e9servant la Terre\nR\u00e9volutionner l'agriculture, voil\u00e0 notre pri\u00e8re\n\n[Refrain]\nYes, on veut r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, yeah, sans se d\u00e9mener\nL'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, on va l'implanter\nProt\u00e9ger la nature, c'est notre responsabilit\u00e9\nL'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, c'est notre fiert\u00e9"}, {"titre": "Tron\u00e7onneuse", "text_origine": "Une tron\u00e7onneuse, aussi appel\u00e9e scie m\u00e9canique ou encore scie \u00e0 cha\u00eene (Qu\u00e9bec), est une scie motoris\u00e9e et portable de taille et de puissance variables. \nSon emploi est commun dans l'agriculture g\u00e9n\u00e9rale ou sp\u00e9cialis\u00e9e \u2014 sylviculture, sylvopastoralisme, agroforesterie, pr\u00e9-verger, arboriculture, castan\u00e9iculture\u2026 \u2014, en b\u00fbcheronnage, en espaces verts \u2014 par les \u00e9lagueurs \u2014, en jardinage \u2014 par les particuliers.\nSon utilisation est essentiellement l'abattage d'arbres, l'\u00e9lagage, la taille des haies, la coupe de bois de chauffage, et d'autres travaux d'entretien des espaces verts.", "element_cle": "1. Une tron\u00e7onneuse est une scie motoris\u00e9e et portable utilis\u00e9e dans diff\u00e9rents domaines tels que l'agriculture, le b\u00fbcheronnage et les espaces verts.\n2. Elle est commun\u00e9ment utilis\u00e9e pour l'abattage d'arbres, l'\u00e9lagage, la taille des haies et la coupe du bois de chauffage.\n3. La tron\u00e7onneuse est \u00e9galement appel\u00e9e scie m\u00e9canique ou scie \u00e0 cha\u00eene au Qu\u00e9bec.\n4. Elle est employ\u00e9e dans des disciplines telles que la sylviculture, l'agroforesterie et l'arboriculture.\n5. Les particuliers utilisent aussi la tron\u00e7onneuse pour des travaux de jardinage.", "rap": "[Couplet]\nJ'rappe \u00e0 la vitesse d'une tron\u00e7onneuse en plein action\nJe d\u00e9coupe les mots, j'te laisse sans r\u00e9action\nComme une scie motoris\u00e9e, j'suis polyvalent et portable\n\u00c9ducateur dans les lyrics, j'pars \u00e0 l'assaut des concepts instables\n\n[Refrain]\nTron\u00e7onneuse, je d\u00e9bo\u00eete les id\u00e9es vaines\nJ'propage le savoir, j'\u00e9duque dans mes refrains\nTron\u00e7onneuse, j'fais tomber les pr\u00e9jug\u00e9s en ruine\nAvec mes mots aff\u00fbt\u00e9s, j'ouvre l'esprit, j'encha\u00eene\n\n[Couplet]\nDans l'agriculture comme dans le b\u00fbcheronnage\nLa tron\u00e7onneuse, outil indispensable, fait des ravages\nAbattage d'arbres, \u00e9lagage, taille des haies\nJe coupe les barri\u00e8res, j'change les id\u00e9es\n\n[Refrain]\nTron\u00e7onneuse, je d\u00e9bo\u00eete les id\u00e9es vaines\nJ'propage le savoir, j'\u00e9duque dans mes refrains\nTron\u00e7onneuse, j'fais tomber les pr\u00e9jug\u00e9s en ruine\nAvec mes mots aff\u00fbt\u00e9s, j'ouvre l'esprit, j'encha\u00eene"}, {"titre": "Agriculture durable", "text_origine": "L'agriculture durable (anciennement soutenable, traduction alternative de l'anglais sustainable) est l'application \u00e0 l'agriculture des principes du d\u00e9veloppement durable tels que d\u00e9finis par la communaut\u00e9 internationale \u00e0 Rio de Janeiro en juin 1992. Il s'agit d'un syst\u00e8me de production agricole qui vise \u00e0 assurer une production p\u00e9renne de nourriture, de bois et de fibres en respectant les limites \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et sociales qui assurent la maintenance dans le temps de cette production.\nL'agriculture durable vise notamment \u00e0 r\u00e9duire l'impact environnemental de l'agriculture. C'est une agriculture qui prot\u00e8ge la biodiversit\u00e9, l'eau et les sols qui lui sont n\u00e9cessaires et qui les utilise mieux via les auxiliaires de l'agriculture et les services \u00e9cosyst\u00e9miques. C'est aussi une agriculture multifonctionnelle. Les syst\u00e8mes agricoles durables \u00e9mettent peu de gaz \u00e0 effet de serre responsables du r\u00e9chauffement climatique.", "element_cle": "1. L'agriculture durable est l'application des principes du d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'agriculture.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par la communaut\u00e9 internationale \u00e0 Rio de Janeiro en juin 1992.\n3. L'objectif est d'assurer une production p\u00e9renne de nourriture, de bois et de fibres.\n4. Elle respecte les limites \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et sociales pour maintenir cette production dans le temps.\n5. L'agriculture durable vise \u00e0 r\u00e9duire l'impact environnemental de l'agriculture.\n6. Elle prot\u00e8ge la biodiversit\u00e9, l'eau et les sols n\u00e9cessaires \u00e0 l'agriculture.\n7. Elle utilise les auxiliaires de l'agriculture et les services \u00e9cosyst\u00e9miques pour am\u00e9liorer son efficacit\u00e9.\n8. Elle est aussi multifonctionnelle, en offrant diff\u00e9rents services \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\n9. Les syst\u00e8mes agricoles durables contribuent \u00e0 la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre et au r\u00e9chauffement climatique.\n10. L'agriculture durable est un mod\u00e8le essentiel pour assurer un avenir durable pour notre alimentation et notre environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture durable, c'est l'avenir qu'on imagine\nDes principes du d\u00e9veloppement durable on en fait le summum\nD\u00e9finie \u00e0 Rio en 92, par la communaut\u00e9 internationale\nUn objectif clair : nourrir, fabriquer, sans exploiter\n\nAssurer une prod' p\u00e9renne, nourriture, bois et fibres\nRespecter les limites, \u00e9cologiques pour survivre\nR\u00e9duire l'impact, l'environnement diamant\nProt\u00e9ger la biodiversit\u00e9, l'eau, les sols, tout en avant\n\n[Refrain]\nAgriculture durable, un concept \u00e0 la hauteur\nPour un futur assur\u00e9, notre nourriture et notre bonheur\nPr\u00e9server la plan\u00e8te, c'est notre mission\nL'agriculture durable, l'espoir d'une nouvelle vision\n\n[Couplet 2]\nAuxiliaires de l'agriculture, \u00e9cosyst\u00e8mes en renfort\nPour une efficacit\u00e9, l'agriculture en rapport\nMultifonctionnelle, elle offre des services sociaux\nR\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre, c'est vital pour notre peau\n\nUn mod\u00e8le essentiel, pour un avenir radieux\nNotre alimentation, notre environnement pr\u00e9cieux\nL'agriculture durable, c'est le chemin \u00e0 suivre\nPour une plan\u00e8te f\u00e9conde, ensemble on va construire"}, {"titre": "Permaculture", "text_origine": "La permaculture est, \u00e0 l'origine, une conception de l'agriculture et de l'horticulture durable fond\u00e9e sur l'observation minutieuse des \u00e9cosyst\u00e8mes et des cycles naturels et leur imitation. C'est un mot-valise anglais form\u00e9 \u00e0 partir de \u00ab permanent (agri)culture \u00bb\u202f; en fran\u00e7ais : \u00ab agriculture durable \u00bb ou \u00ab culture permanente \u00bb. Cependant l'expression \u00ab agriculture durable \u00bb a aujourd'hui pris un sens plus large.\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 par le biologiste australien Bill Mollison et son \u00e9l\u00e8ve David Holmgren. En 1981, Mollison re\u00e7oit le Right Livelihood Award pour son travail.\nLa notion de permaculture a progressivement \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue \u00e0 une conception syst\u00e9matique de l'environnement et \u00e0 une \u00e9thique normative d\u00e9finissant des modes de vie et un fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 souhaitables.\n\nEn Europe, la permaculture est pratiqu\u00e9e aussi bien dans des jardins priv\u00e9s que dans des fermes de taille moyenne.", "element_cle": "1. La permaculture est une conception de l'agriculture et de l'horticulture durable bas\u00e9e sur l'observation des \u00e9cosyst\u00e8mes et des cycles naturels.\n2. Le terme \"permaculture\" est une combinaison de \"permanent (agri)culture\" et est \u00e9galement connu sous le nom d'\"agriculture durable\".\n3. La permaculture a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 par Bill Mollison et David Holmgren.\n4. En 1981, Bill Mollison a re\u00e7u le Right Livelihood Award pour son travail dans le domaine de la permaculture.\n5. La permaculture s'\u00e9tend au-del\u00e0 de l'agriculture pour englober une approche syst\u00e9matique de l'environnement et une \u00e9thique normative pour des modes de vie durables.\n6. En Europe, la permaculture est pratiqu\u00e9e \u00e0 la fois dans les jardins priv\u00e9s et dans les fermes de taille moyenne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa permaculture, une agriculture durable,\nBas\u00e9e sur l'observation des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels,\nMollison et Holmgren, les pionniers de cette d\u00e9marche,\nDans les ann\u00e9es 70, ils ont lanc\u00e9 le d\u00e9part.\n\n[Refrain]\nPermaculture, une conception \u00e9thique,\nPour un mode de vie plus \u00e9cologique.\n\n[Couplet 2]\nEn 1981, Bill Mollison a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9,\nLe Right Livelihood Award pour son engagement.\nLa permaculture, bien plus qu'une simple m\u00e9thode,\nC'est une approche syst\u00e9matique, un v\u00e9ritable mode.\n\n[Refrain]\nPermaculture, une conception \u00e9thique,\nPour un mode de vie plus \u00e9cologique.\n\n[Couplet 3]\nDu jardin priv\u00e9 aux fermes de taille moyenne,\nEn Europe, la permaculture se r\u00e9pand, elle gagne.\nUne vision holistique pour un monde en \u00e9quilibre,\nDes cycles naturels, un avenir \u00e0 construire.\n\n[Refrain]\nPermaculture, une conception \u00e9thique,\nPour un mode de vie plus \u00e9cologique."}, {"titre": "Agriculture", "text_origine": "L\u2019agriculture (du latin agricultura, compos\u00e9 \u00e0 partir de ager, \u00ab champ \u00bb, et de cultura, \u00ab culture \u00bb) est un processus par lequel les \u00eatres humains am\u00e9nagent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes et contr\u00f4lent le cycle biologique d'esp\u00e8ces domestiqu\u00e9es, dans le but de produire des aliments et d'autres ressources utiles \u00e0 leurs soci\u00e9t\u00e9s,. Elle d\u00e9signe l\u2019ensemble des savoir-faire et activit\u00e9s ayant pour objet la culture des sols, et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019ensemble des travaux sur le milieu naturel (pas seulement terrestre) permettant de cultiver et pr\u00e9lever des \u00eatres vivants (v\u00e9g\u00e9taux, animaux, champignons, micro-organismes) utiles \u00e0 l\u2019\u00eatre humain.\nLa d\u00e9limitation pr\u00e9cise de ce qui entre ou non dans le champ de l\u2019agriculture conduit \u00e0 de nombreuses conventions qui ne font pas toutes l\u2019objet d\u2019un consensus. Certaines productions peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme ne faisant pas partie de l'agriculture : la mise en valeur de la for\u00eat (sylviculture), l\u2019\u00e9levage d\u2019animal aquatique (aquaculture), l\u2019\u00e9levage hors-sol de certains animaux (volaille et porc principalement), la culture sur substrat artificiel (cultures hydroponiques)\u2026 Mis \u00e0 part ces cas particuliers, on distingue principalement la culture pour l'activit\u00e9 concernant le v\u00e9g\u00e9tal et l'\u00e9levage pour l'activit\u00e9 concernant l'animal.\nL'agronomie regroupe, depuis le XIXe si\u00e8cle, l\u2019ensemble de la connaissance biologique, technique, culturelle, \u00e9conomique et sociale relative \u00e0 l'agriculture.\nEn \u00e9conomie, l\u2019\u00e9conomie agricole est d\u00e9finie comme le secteur d'activit\u00e9 dont la fonction est de produire un revenu financier \u00e0 partir de l\u2019exploitation de la terre (culture), de la for\u00eat (sylviculture), de la mer, des lacs et des rivi\u00e8res (aquaculture, p\u00eache), de l'animal de ferme (\u00e9levage) et de l'animal sauvage (chasse). Dans la pratique, cet exercice est pond\u00e9r\u00e9 par la disponibilit\u00e9 des ressources et les composantes de l'environnement biophysique et humain. La production et la distribution dans ce domaine sont intimement li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie politique dans un environnement global.", "element_cle": "1. L'agriculture est un processus par lequel les \u00eatres humains am\u00e9nagent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes pour produire des aliments et autres ressources utiles.\n2. Elle englobe la culture des sols et les travaux sur le milieu naturel, permettant de cultiver et pr\u00e9lever des \u00eatres vivants.\n3. Certaines productions, comme la sylviculture et l'aquaculture, ne font pas partie de l'agriculture, mais sont li\u00e9es \u00e0 celle-ci.\n4. L'agronomie regroupe toutes les connaissances relatives \u00e0 l'agriculture depuis le XIXe si\u00e8cle.\n5. L'\u00e9conomie agricole vise \u00e0 produire un revenu financier \u00e0 partir de l'exploitation de la terre, des for\u00eats, de la mer et des animaux.\n6. La disponibilit\u00e9 des ressources et l'environnement biophysique et humain sont des facteurs importants dans la pratique de l'\u00e9conomie agricole.\n7. La production et la distribution dans le domaine agricole sont intimement li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie politique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture, un art mill\u00e9naire\nOn am\u00e9nage nos terres pour se nourrir\nCultiver, pr\u00e9lever, c'est notre affaire\nLes \u00eatres vivants, c'est notre soupir\n\n[Refrain]\nAgriculture, un processus vital\nPour produire des aliments, des ressources utiles\nOn travaille les sols, on fa\u00e7onne nos \u00e9cosyst\u00e8mes\nL'agriculture, la base de notre syst\u00e8me\n\n[Couplet 2]\nDe la sylviculture \u00e0 l'aquaculture\nDes productions qui font pas partie du trac\u00e9\nMais elles sont li\u00e9es \u00e0 l'agri, c'est s\u00fbr\nOn s'en nourrit, faut pas l'oublier\n\n[Refrain]\nAgriculture, un processus vital\nPour produire des aliments, des ressources utiles\nOn travaille les sols, on fa\u00e7onne nos \u00e9cosyst\u00e8mes\nL'agriculture, la base de notre syst\u00e8me"}, {"titre": "D\u00e9veloppement durable", "text_origine": "Le d\u00e9veloppement durable (en anglais : sustainable development, parfois traduit par d\u00e9veloppement soutenable) est une conception du d\u00e9veloppement qui s'inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l'\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l'environnement et le d\u00e9veloppement de l'Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s'est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires sur le long terme. La notion fait toutefois l'objet de critiques, notamment de la part des tenants de la d\u00e9croissance, pour lesquels cette notion reste trop li\u00e9e \u00e0 celle de la croissance \u00e9conomique, mais aussi de la part de ceux qui y voient un frein au d\u00e9veloppement.\nDix-sept objectifs de d\u00e9veloppement durable ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis en 2015 par les Nations unies (ONU).", "element_cle": "- Le d\u00e9veloppement durable int\u00e8gre les aspects environnementaux, sociaux et \u00e9conomiques sur le long terme.\n- La notion de d\u00e9veloppement durable est apparue en 1987 dans le rapport Brundtland des Nations unies.\n- Elle vise \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins actuels sans compromettre ceux des g\u00e9n\u00e9rations futures.\n- Cette notion est n\u00e9e de la prise de conscience de la finitude \u00e9cologique de la Terre dans les ann\u00e9es 1970.\n- Les objectifs de d\u00e9veloppement durable ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis par les Nations unies en 2015.", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9veloppement durable, c'est l'avenir de demain\nOn doit tous s'engager, faut pas qu'on reste vain\nEnvironnement, social, \u00e9conomique, tout se rejoint\nOn doit pr\u00e9server notre Terre, c'est notre devoir conjoint\n\nEn 1987, le rapport Brundtland des Nations unies\nC'est l\u00e0 qu'est n\u00e9e la notion, et c'est pas fini\nOn doit penser \u00e0 l'avenir de nos g\u00e9n\u00e9rations\nPas seulement les besoins pr\u00e9sents, faut pas de compromissions\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement durable, on y croit tous,\nPour un avenir meilleur, on reste debout\nEnsemble on avance, vers un monde plus sain\nLe temps d'agir, \u00e7a n'a plus de fin\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 70, la prise de conscience a \u00e9merg\u00e9\nFinitude \u00e9cologique, faut pas la n\u00e9gliger\nNotre Terre est fragile, faut la pr\u00e9server\nEt tous les jours, on doit s'impliquer\n\nEn 2015, l'ONU a trac\u00e9 les objectifs\nPour un d\u00e9veloppement durable, c'est d\u00e9cisif\n\u00c9liminer la pauvret\u00e9, prot\u00e9ger l'environnement\nC'est notre mission, faut \u00eatre vigilant\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement durable, on y croit tous,\nPour un avenir meilleur, on reste debout\nEnsemble on avance, vers un monde plus sain\nLe temps d'agir, \u00e7a n'a plus de fin"}, {"titre": "Agriculture de conservation", "text_origine": "L'agriculture de conservation (AC) ou agriculture de conservation des sols (ACS) est un ensemble de techniques culturales destin\u00e9es \u00e0 maintenir et am\u00e9liorer le potentiel agronomique des sols, tout en conservant une production r\u00e9guli\u00e8re et performante sur les plans technique et \u00e9conomique.\n\nElle est d\u00e9finie par la FAO comme \u00e9tant un \u00ab syst\u00e8me cultural qui peut emp\u00eacher la perte de terres arables tout en r\u00e9g\u00e9n\u00e9rant les terres d\u00e9grad\u00e9es \u00bb.\nCet ensemble de techniques vise une meilleure rentabilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 long terme en r\u00e9duisant le besoin en intrants (engrais, produits phytosanitaires et carburant) sans pour autant les interdire.\nCes techniques culturales reposent sur trois piliers fondamentaux que sont la r\u00e9duction du travail du sol, la diversification des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales ainsi qu'une couverture permanente du sol par des cultures, des plantes compagnes et des couverts v\u00e9g\u00e9taux.", "element_cle": "1. L'agriculture de conservation vise \u00e0 maintenir et am\u00e9liorer les sols tout en conservant une production r\u00e9guli\u00e8re et performante.\n2. La FAO d\u00e9finit l'agriculture de conservation comme un syst\u00e8me cultural permettant d'\u00e9viter la perte de terres arables et de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les terres d\u00e9grad\u00e9es.\n3. L'agriculture de conservation vise une rentabilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 long terme en r\u00e9duisant le besoin en intrants sans les interdire.\n4. Les techniques de l'agriculture de conservation reposent sur la r\u00e9duction du travail du sol, la diversification des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et une couverture permanente du sol.\n5. Ces techniques impliquent l'utilisation de cultures, de plantes compagnes et de couverts v\u00e9g\u00e9taux pour maintenir la fertilit\u00e9 des sols.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture de conservation, un concept puissant\nPour maintenir les sols, tout en restant performant\nPas de perte de terres arables, la FAO l'a d\u00e9fini\nUn syst\u00e8me cultural pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les terres d\u00e9grad\u00e9es, oui oui\n\nR\u00e9duire les intrants, mais pas les interdire\nC'est \u00e7a l'objectif, une rentabilit\u00e9 \u00e0 long terme acquise\nOn r\u00e9duit le travail du sol, on diversifie les esp\u00e8ces\nEt notre sol, on le couvre en permanence, \u00e7a c'est ma recette\n\n[Refrain]\nL'agriculture de conservation, c'est l'avenir de l'agriculture\nEn utilisant cultures et couverts, on garantit la fertilit\u00e9 des sols\nPour des rendements r\u00e9guliers et une terre qui respire\nL'agriculture de conservation, une solution qui se d\u00e9voile\n\n[Couplet 2]\nDes cultures, des plantes compagnes, pour garder la fertilit\u00e9\nL'agriculture de conservation, c'est toute une philosophie\nPrimum non nocere, avant tout ne pas nuire\nOn vise la durabilit\u00e9, c'est \u00e7a qu'il faut retenir\n\nPlus qu'une simple technique, c'est une nouvelle vision\nPour une agriculture qui pense \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration\nR\u00e9duire notre impact, pr\u00e9server notre environnement\nL'agriculture de conservation, c'est la cl\u00e9 du d\u00e9veloppement\n\n[Refrain]\nL'agriculture de conservation, c'est l'avenir de l'agriculture\nEn utilisant cultures et couverts, on garantit la fertilit\u00e9 des sols\nPour des rendements r\u00e9guliers et une terre qui respire\nL'agriculture de conservation, une solution qui se d\u00e9voile"}, {"titre": "Agriculture vivri\u00e8re", "text_origine": "L'agriculture vivri\u00e8re est une agriculture essentiellement tourn\u00e9e vers l'autoconsommation et l'\u00e9conomie de subsistance. La production, rarement exc\u00e9dentaire, n'est destin\u00e9e ni \u00e0 l'industrie agroalimentaire ni \u00e0 l'exportation. Elle est en grande partie auto-consomm\u00e9e par les paysans et la population locale. Cette forme d'agriculture, courante dans les jardins du monde entier, demeure d'une importance capitale dans les pays les moins avanc\u00e9s o\u00f9 elle permet aux populations rurales, sans autre ressource, de se nourrir. Ses faibles rendements, g\u00e9n\u00e9rant peu d'exc\u00e9dent, ne permettent toutefois pas \u00e0 ces populations de sortir de la pauvret\u00e9. Elle impose \u00e9galement d'accepter de ne consommer que des produits de saison et de g\u00e9rer la p\u00e9riode de soudure. Le caract\u00e8re localis\u00e9 de la production, sans acc\u00e8s aux march\u00e9s mondiaux, rend en outre les agriculteurs vivriers particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables aux cons\u00e9quences des \u00e9v\u00e9nements climatiques locaux (s\u00e9cheresse, catastrophe naturelle, saison des pluies tardive ou pr\u00e9coce, etc.). Elle repr\u00e9sente environ 20 % de la production alimentaire mondiale. Par l'importance qu'elle accorde aux semences paysannes \u2014 on estime \u00e0 environ 1,4 milliard les agriculteurs utilisant des proc\u00e9d\u00e9s traditionnels de s\u00e9lection \u2014 elle favorise fortement la biodiversit\u00e9.", "element_cle": "1. L'agriculture vivri\u00e8re est ax\u00e9e sur l'autoconsommation et l'\u00e9conomie de subsistance.\n2. Elle n'est pas destin\u00e9e \u00e0 l'industrie agroalimentaire ni \u00e0 l'exportation.\n3. Elle est pratiqu\u00e9e principalement par les paysans et la population locale.\n4. Elle est essentielle dans les pays les moins avanc\u00e9s pour assurer la nourriture des populations rurales sans autre ressource.\n5. Les faibles rendements ne permettent pas aux populations vivant de l'agriculture vivri\u00e8re de sortir de la pauvret\u00e9.\n6. Elle n\u00e9cessite de consommer des produits de saison et de g\u00e9rer la p\u00e9riode de soudure.\n7. Les agriculteurs vivriers sont vuln\u00e9rables aux cons\u00e9quences des \u00e9v\u00e9nements climatiques locaux.\n8. Elle repr\u00e9sente environ 20 % de la production alimentaire mondiale.\n9. L'agriculture vivri\u00e8re favorise la biodiversit\u00e9 en encourageant l'utilisation de semences paysannes et de proc\u00e9d\u00e9s traditionnels de s\u00e9lection.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture vivri\u00e8re, c'est l'autoconsommation,\nPas d'industrie agroalimentaire dans notre nation,\nC'est pour les paysans, la population locale,\nOn cultive pour subsister, pas pour faire des affaires.\n\n[Couplet 2]\nDans les pays les moins avanc\u00e9s, c'est vital,\nPour nourrir les populations rurales sans autre capital,\nLes rendements sont faibles, la pauvret\u00e9 persiste,\nMais on cultive avec fiert\u00e9, notre identit\u00e9 subsiste.\n\n[Refrain]\nAgriculture vivri\u00e8re, c'est notre r\u00e9alit\u00e9,\nOn g\u00e8re les saisons, la p\u00e9riode de soudure avec dext\u00e9rit\u00e9,\nLes \u00e9v\u00e9nements climatiques peuvent nous menacer,\nMais on continue de lutter, tous ensemble, soud\u00e9s.\n\n[Couplet 3]\n20% de la production alimentaire mondiale,\nL'agriculture vivri\u00e8re, un pilier qui \u00e9tale,\nOn favorise la biodiversit\u00e9, notre terre est pr\u00e9cieuse,\nAvec nos semences paysannes, on respecte nos a\u00efeux.\n\n[Couplet 4]\nLa s\u00e9lection traditionnelle, un savoir ancestral,\nOn refuse les OGM, on reste dans le naturel,\nL'agriculture vivri\u00e8re, un tr\u00e9sor qu'on pr\u00e9serve,\nPour nourrir notre peuple, pour qu'ils n'aient plus \u00e0 se priver.\n\n[Refrain]\nAgriculture vivri\u00e8re, c'est notre r\u00e9alit\u00e9,\nOn g\u00e8re les saisons, la p\u00e9riode de soudure avec dext\u00e9rit\u00e9,\nLes \u00e9v\u00e9nements climatiques peuvent nous menacer,\nMais on continue de lutter, tous ensemble, soud\u00e9s."}, {"titre": "Agriculture intensive", "text_origine": "L'agriculture intensive est un syst\u00e8me de production agricole fond\u00e9 sur un accroissement de la production agricole optimis\u00e9 par rapport \u00e0 la disponibilit\u00e9 des facteurs de production (moyens humains, mat\u00e9riels et surfaces cultiv\u00e9es). Ce rapport entre volume produit et facteur de production est appel\u00e9 productivit\u00e9.\nL'agriculture intensive existe dans deux syst\u00e8mes oppos\u00e9s, l'un traditionnel, l'autre moderne. En syst\u00e8me traditionnel, les ressources humaines sont nombreuses, la force animale est souvent employ\u00e9e, la biodiversit\u00e9 est \u00e9lev\u00e9e et plusieurs esp\u00e8ces compl\u00e9mentaires sont parfois cultiv\u00e9es ensemble, mais les moyens mat\u00e9riels (et souvent les disponibilit\u00e9s fonci\u00e8res) sont rares : l'intensification agricole y est fond\u00e9e sur l'investissement humain maximal par rapport aux autres facteurs de production. Les impacts environnementaux sont faibles (agriculture extensive au sens large). En syst\u00e8me moderne, la situation est inverse : les moyens humains sont en grande partie remplac\u00e9s par des machines ou robots, l'intensification requiert des investissements importants et une utilisation accrue d'intrants (engrais, produits phytosanitaires, mat\u00e9riel agricole, \u00e9nergie). C'est ce deuxi\u00e8me syst\u00e8me qui est habituellement d\u00e9sign\u00e9 par l'appellation \u00ab agriculture intensive \u00bb. Les caract\u00e9ristiques (m\u00e9canisation, chimisation, standardisation et augmentation de la taille des parcelles) de l'intensification de l'agriculture \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des parcelles et des paysages, expliquent que les impacts environnementaux y sont plus importants,.", "element_cle": "1. L'agriculture intensive vise \u00e0 maximiser la production en optimisant les facteurs de production.\n2. Elle existe dans deux syst\u00e8mes : traditionnel et moderne.\n3. Le syst\u00e8me traditionnel repose sur l'investissement humain maximal.\n4. Le syst\u00e8me moderne utilise des machines et des intrants chimiques.\n5. L'intensification agricole moderne a des impacts environnementaux plus importants.\n6. M\u00e9canisation, chimisation, standardisation et taille des parcelles sont les caract\u00e9ristiques de l'agriculture intensive.\n7. L'intensification agricole est r\u00e9alis\u00e9e par une utilisation accrue d'intrants et des investissements importants.\n8. L'agriculture intensive est souvent associ\u00e9e \u00e0 la perte de biodiversit\u00e9.\n9. Les moyens humains sont remplac\u00e9s par des machines dans l'agriculture intensive moderne.\n10. L'agriculture extensive a des impacts environnementaux faibles compar\u00e9 \u00e0 l'agriculture intensive.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture intensive, maximiser la prod\nOptimiser le game avec les facteurs en mode rod\nDeux syst\u00e8mes, traditionnel et moderne,\nMais faut savoir que le moderne fout le bordel\n\nDans l'traditionnel, investissement humain maximal\nPas d'machines, pas d'intrants chimiques, c'est normal\nLes paysans s'donnent \u00e0 fond pour les r\u00e9coltes\nMais l'rendement est moins haut, c'est la d\u00e8che qui les guette\n\nLe syst\u00e8me moderne, c'est l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir\nMachines et chimiques, tout est fait pour avoir\nUne production \u00e0 grande \u00e9chelle, rien ne les arr\u00eate\nMais l'environnement en souffre, faut qu'on l'respecte\n\n[Refrain]\nAgriculture intensive, c'est pas toujours bon\nFaut penser \u00e0 l'environnement, c'est tout un thon\nM\u00e9canisation, chimisation, \u00e7a a des impacts\nOn doit trouver une solution, faut qu'\u00e7a bouge, c'est un fait\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9canisation, chimisation, standardisation\nC'est \u00e7a les caract\u00e9ristiques de l'agriculture d'masse, la passion\nOn investit, on utilise des intrants \u00e0 tout va\nMais on perd en biodiversit\u00e9, \u00e7a c'est pas cool, l\u00e0\n\nDes machines \u00e0 la place des mains humaines\nC'est \u00e7a l'agriculture moderne, faut qu'on se souvienne\nQu'on perd en authenticit\u00e9, en savoir-faire\nOn s'\u00e9loigne de nos racines, faut qu'on r\u00e9agisse avant d'mourir\n\nL'agriculture extensive, c'est l'autre voie\nMoins d'impacts sur l'environnement, \u00e7a c'est la joie\nMais faut qu'on trouve un \u00e9quilibre, une combinaison\nPour une agriculture durable, respectons la nature, maillon\n\n[Refrain]\nAgriculture intensive, c'est pas toujours bon\nFaut penser \u00e0 l'environnement, c'est tout un thon\nM\u00e9canisation, chimisation, \u00e7a a des impacts\nOn doit trouver une solution, faut qu'\u00e7a bouge, c'est un fait"}, {"titre": "Gestion des ressources naturelles", "text_origine": "La gestion des ressources naturelles est une gestion qui permet \u00e0 ces ressources de se renouveler et d'\u00eatre conserv\u00e9es de mani\u00e8re p\u00e9renne, sans \u00eatre menac\u00e9es par la surexploitation. La surexploitation a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle comme cause de stagnation voire de recul \u00e9conomique par David Ricardo et Thomas Malthus. \nCette gestion durable est une condition et un enjeu de survie pour l'humanit\u00e9 et de nombreuses autres esp\u00e8ces qui partagent la biosph\u00e8re avec elle. Elle est un des \u00e9l\u00e9ments du d\u00e9veloppement soutenable.\nEn \u00e9conomie, le principe de la rente d'Hotelling (ou \u00ab rente de raret\u00e9 \u00bb) postule qu'une rente est rendue possible par la quantit\u00e9 limit\u00e9e de ressources non renouvelables ; situation qui peut conduire \u00e0 la surexploitation d'une ressource fut elle vitale (ex : surp\u00eache).\nAu-del\u00e0 d'un certain seuil (de pression, qui est aussi le seuil de surexploitation), une ressource a priori renouvelable (ex : for\u00eat, ressource halieutique ou cyn\u00e9g\u00e9tique) peut devenir \u00e9puisable ; la gestion durable d'une ressource vise \u00e0 \u00e9viter que ce seuil ne soit jamais atteint. \nLe cas extr\u00eame de mauvaise gestion de ces ressources, avec d\u00e9passements de seuils irr\u00e9versibles, conduirait au collapsus \u00e9cologique avec destruction de l'esp\u00e8ce humaine et d'une partie de son environnement par elle-m\u00eame.\nOn appelle ressource naturelle tout \u00e9l\u00e9ment d'un milieu (substance, organisme, objet) susceptible d'\u00eatre exploit\u00e9 pour satisfaire les besoins de l'homme.\n\n", "element_cle": "La gestion des ressources naturelles assure leur renouvellement et leur conservation sans surexploitation\nLa surexploitation des ressources naturelles a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle\nLa gestion durable des ressources naturelles est cruciale pour la survie de l'humanit\u00e9 et d'autres esp\u00e8ces\nLe principe de la rente d'Hotelling postule que la raret\u00e9 des ressources conduit \u00e0 la surexploitation\nUne ressource renouvelable peut devenir \u00e9puisable si elle est surexploit\u00e9e\nLa gestion durable vise \u00e0 \u00e9viter d'atteindre le seuil de surexploitation\nUne mauvaise gestion des ressources naturelles peut conduire \u00e0 un collapsus \u00e9cologique\nLes ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments exploit\u00e9s pour satisfaire les besoins humains", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des ressources naturelles, c'est primordial\nPour pr\u00e9server notre plan\u00e8te et les g\u00e9n\u00e9rations futures\nSans surexploitation, c'est l'objectif majeur\nOn doit agir d\u00e8s maintenant, faut pas qu'on d\u00e9g\u00e9n\u00e8re\n\nD\u00e8s le XVIIIe, on a compris la gravit\u00e9\nL'homme a pris conscience de la surexploitation\nPour \u00e9viter le pire, faut agir avec clart\u00e9\nLa gestion durable, la solution sans concession\n\n[Refrain]\nGestion des ressources naturelles, n\u00e9cessaire et cruciale\nPour la survie de l'humanit\u00e9 et des autres esp\u00e8ces animales\nRente d'Hotelling nous montre la r\u00e9alit\u00e9 brutale\nSi on abuse, y'aura plus rien pour nos besoins vitaux\n\n[Couplet 2]\nUne ressource renouvelable, \u00e7a peut s'\u00e9puiser\nSi on la surexploite sans prendre de pr\u00e9caution\nLa gestion durable, faut s'y engager\nPour \u00e9viter l'extinction, c'est notre mission\n\nLe seuil de surexploitation, faut l'\u00e9viter\nC'est l\u00e0 que tout bascule vers le d\u00e9sastre \u00e9cologique\nUne mauvaise gestion, l'\u00e9cosyst\u00e8me en danger\nOn doit \u00eatre responsable, c'est notre devoir \u00e9thique\n\n[Refrain]\nGestion des ressources naturelles, n\u00e9cessaire et cruciale\nPour la survie de l'humanit\u00e9 et des autres esp\u00e8ces animales\nRente d'Hotelling nous montre la r\u00e9alit\u00e9 brutale\nSi on abuse, y'aura plus rien pour nos besoins vitaux"}, {"titre": "Ressource naturelle", "text_origine": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une ressource naturelle est une substance, un organisme, un milieu ou un objet pr\u00e9sent dans la nature, sans action humaine, et qui fait, dans la plupart des cas, l'objet d'une utilisation pour satisfaire les besoins (\u00e9nergies, alimentation, agr\u00e9ment, etc.) des humains, animaux ou v\u00e9g\u00e9taux.\nIl peut s'agir :\n\nd'une mati\u00e8re premi\u00e8re min\u00e9rale (par exemple : l'eau douce, les granulats, les minerais m\u00e9talliques\u2026) ;\nd'un produit d'origine sauvage (ex. : le bois, le poisson, le gibier\u2026) ;\nd'un milieu naturel, source de services \u00e9cosyst\u00e9miques (ex. : eau, air, sol, for\u00eat, tourbi\u00e8re, zone humide\u2026) ;\nd'une mati\u00e8re organique fossile (comme le p\u00e9trole, le charbon, le gaz naturel, le lignite ou la tourbe\u2026) ;\nd'une source d'\u00e9nergie (\u00e9nergie solaire, \u00e9nergie \u00e9olienne\u2026) ;\net par extension d'un service \u00e9cosyst\u00e9mique (la production d'oxyg\u00e8ne fournie par la photosynth\u00e8se par exemple).Depuis les ann\u00e9es 1970[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], cette notion s'est peu \u00e0 peu \u00e9largie aux ressources n\u00e9cessaires \u00e0 tout organisme ou \u00e9cosyst\u00e8me, ainsi qu'\u00e0 tous les secteurs socio-\u00e9conomiques. Ainsi, les surfaces de sols bioproductifs disponibles (une composante du foncier agricole), la qualit\u00e9 de l'eau ou de l'air, l'aspect des paysages, la biodiversit\u00e9\u2026 constituent d'autres aspects des ressources naturelles ; ils sont pris en compte en France par un projet de Plan de programmation des ressources associ\u00e9 \u00e0 la strat\u00e9gie promouvant l'\u00e9conomie circulaire (mis en consultation mi-2017 et qui sera mis \u00e0 jour tous les cinq ans).\nLa vuln\u00e9rabilit\u00e9, la faible disponibilit\u00e9 ou le faible renouvellement de certaines ressources caract\u00e9risent les ressources non renouvelables (exemple : le p\u00e9trole), par opposition aux ressources renouvelables (ex. : la biomasse) qui ne sont pas pour autant in\u00e9puisables. Alors que la population mondiale et l'empreinte \u00e9cologique de l'humanit\u00e9 s'accroissent inexorablement, la gestion des ressources naturelles est devenue un enjeu important.\nD'apr\u00e8s les estimations actuelles, l\u2019utilisation des ressources naturelles devrait augmenter de 110 % d\u2019ici les ann\u00e9es 2050, ce qui entra\u00eenerait une r\u00e9duction de plus de 10 % des for\u00eats et d\u2019autres habitats tels que les prairies d\u2019environ 20 %. Les cons\u00e9quences sur les changements climatiques sont significatives, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre augmenteraient de 43 %.", "element_cle": "1. Une ressource naturelle est une substance, un organisme, un milieu ou un objet pr\u00e9sent dans la nature sans action humaine, utilis\u00e9e pour r\u00e9pondre aux besoins des humains, des animaux et des v\u00e9g\u00e9taux.\n2. Les ressources naturelles peuvent \u00eatre des mati\u00e8res premi\u00e8res min\u00e9rales, des produits d'origine sauvage, des milieux naturels, des mati\u00e8res organiques fossiles ou des sources d'\u00e9nergie.\n3. Depuis les ann\u00e9es 1970, la notion de ressources naturelles s'est \u00e9largie pour inclure les ressources n\u00e9cessaires \u00e0 tout organisme ou \u00e9cosyst\u00e8me, ainsi que tous les secteurs socio-\u00e9conomiques.\n4. La vuln\u00e9rabilit\u00e9, la faible disponibilit\u00e9 ou le faible renouvellement de certaines ressources caract\u00e9risent les ressources non renouvelables, par opposition aux ressources renouvelables qui ne sont pas in\u00e9puisables.\n5. La gestion des ressources naturelles est un enjeu important face \u00e0 la croissance d\u00e9mographique mondiale et l'empreinte \u00e9cologique croissante de l'humanit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes ressources naturelles, essentielles \u00e0 nos vies,\nSubstances, organismes, objets, tout \u00e7a sans l'intervention de l'Homme,\nPour r\u00e9pondre aux besoins des animaux, des plantes et des humains,\nMais faut faire gaffe, leur exploitation doit \u00eatre ma\u00eetris\u00e9e au quotidien.\n\n[Couplet 2]\nMin\u00e9raux, produits sauvages, milieux naturels, tout \u00e7a c'est crucial,\nMati\u00e8res organiques fossiles et sources d'\u00e9nergie, c'est pas banal,\nDepuis les ann\u00e9es 70, on comprend leur importance diversifi\u00e9e,\n\u00c9cosyst\u00e8mes, secteurs socio-\u00e9conomiques, faut pas les n\u00e9gliger.\n\n[Refrain]\nG\u00e9rer, pr\u00e9server nos ressources naturelles,\nC'est l'enjeu face \u00e0 la croissance d\u00e9mographique globale,\nL'empreinte \u00e9cologique cro\u00eet, faut \u00eatre responsable,\nPour assurer un avenir durable, c'est vital."}, {"titre": "Biodiversit\u00e9", "text_origine": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur la Terre. Ce terme est compos\u00e9 du pr\u00e9fixe bio (du grec \u03b2\u03af\u03bf\u03c2 / b\u00edos, \u00ab vie \u00bb) et du mot \u00ab diversit\u00e9 \u00bb. Elle s'appr\u00e9cie en consid\u00e9rant la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, des esp\u00e8ces et des g\u00e8nes dans l'espace et dans le temps, ainsi que les interactions au sein de ces niveaux d'organisation et entre eux. Lorsque la science cherche \u00e0 \u00e9valuer la biodiversit\u00e9 d'un lieu particulier, les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments des listes d'esp\u00e8ces, \u00e9cosyst\u00e8mes ou g\u00e8nes sont pond\u00e9r\u00e9s en fonction de leur raret\u00e9.\nDepuis le sommet de la Terre de Rio de Janeiro en 1992, la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme un des enjeux essentiels du d\u00e9veloppement durable. L'adoption de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CDB) au cours de ce sommet engage les pays signataires \u00e0 prot\u00e9ger et restaurer la diversit\u00e9 du vivant. Au-del\u00e0 des raisons \u00e9thiques, la biodiversit\u00e9 est essentielle aux soci\u00e9t\u00e9s humaines qui en sont enti\u00e8rement d\u00e9pendantes \u00e0 travers les services \u00e9cosyst\u00e9miques.\n2010 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9, conclue par la Conf\u00e9rence de Nagoya sur la biodiversit\u00e9, qui a reconnu l'\u00e9chec de l'objectif international de stopper la r\u00e9gression de la biodiversit\u00e9 avant 2010, et propos\u00e9 de nouveaux objectifs (protocole de Nagoya).\nEn 2012, la Plateforme intergouvernementale sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques (IPBES), un groupe d'experts intergouvernemental sur le mod\u00e8le du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC), a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le programme des Nations unies pour l'environnement pour conseiller les gouvernements sur cette th\u00e9matique.\nEn 2019, le nombre d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d' extinction est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 un million.", "element_cle": "1. La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur la Terre, incluant les \u00e9cosyst\u00e8mes, les esp\u00e8ces et les g\u00e8nes.\n2. La pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme un enjeu essentiel du d\u00e9veloppement durable depuis le sommet de la Terre de Rio en 1992.\n3. La Convention sur la diversit\u00e9 biologique engage les pays signataires \u00e0 prot\u00e9ger et restaurer la diversit\u00e9 du vivant.\n4. La biodiversit\u00e9 est essentielle aux soci\u00e9t\u00e9s humaines en raison des services \u00e9cosyst\u00e9miques qu'elle offre.\n5. 2010 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e comme l'ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9, soulignant l'importance de sa conservation.\n6. La Conf\u00e9rence de Nagoya a reconnu l'\u00e9chec de l'objectif international de stopper la r\u00e9gression de la biodiversit\u00e9 avant 2010.\n7. En 2012, la Plateforme intergouvernementale sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour conseiller les gouvernements sur cette th\u00e9matique.\n8. En 2019, le nombre d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction est estim\u00e9 \u00e0 un million.\n9. La raret\u00e9 des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de la biodiversit\u00e9 est prise en compte lors de l'\u00e9valuation de sa valeur.\n10. La biodiversit\u00e9 est essentielle pour assurer la survie et le bien-\u00eatre de l'humanit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biodiversit\u00e9 c'est la vie sur la Terre\n\u00c9cosyst\u00e8mes, esp\u00e8ces et g\u00e8nes en gal\u00e8re\nOn parle de pr\u00e9servation, de d\u00e9veloppement durable\nRio 92, un enjeu primordial\n\nLa Convention sur la diversit\u00e9 biologique\nEngage les pays \u00e0 prot\u00e9ger cette majest\u00e9\nRestaurer, pr\u00e9server, faire en sorte que \u00e7a dure\nCar la biodiversit\u00e9, c'est essentiel pour l'avenir s\u00fbr\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, la richesse de notre plan\u00e8te\nSauvons-la, pr\u00e9servons-la, c'est notre qu\u00eate\n2010, ann\u00e9e internationale, on l'a soulign\u00e9\nOn a pris conscience de son importance, v\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nNagoya en 2010, constat d'\u00e9chec\nOn devait arr\u00eater la r\u00e9gression, c'\u00e9tait l'effet\nMais en 2012, la Plateforme est lanc\u00e9e\nPour conseiller les gouvernements, oui c'est \u00e7a le plan\n\nEn 2019, un million d'esp\u00e8ces menac\u00e9es\nLe constat est l\u00e0, faut pas l'ignorer\nLa raret\u00e9, la valeur, tout \u00e7a compte \u00e0 l'\u00e9gard\nDe la biodiversit\u00e9, c'est vital pour notre regard\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, la richesse de notre plan\u00e8te\nSauvons-la, pr\u00e9servons-la, c'est notre qu\u00eate\n2010, ann\u00e9e internationale, on l'a soulign\u00e9\nOn a pris conscience de son importance, v\u00e9rit\u00e9\n\n[Outro]\nLa biodiversit\u00e9, essentielle pour notre survie\nPour le bien-\u00eatre de l'humanit\u00e9, faut pas l'oublier\nProt\u00e9geons-la, valorisons-la, c'est notre devoir\nLa biodiversit\u00e9, c'est notre tr\u00e9sor, il faut y croire"}, {"titre": "Perte de la biodiversit\u00e9", "text_origine": "La perte de la biodiversit\u00e9, appel\u00e9e aussi d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9 ou \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 ou effondrement de la biodiversit\u00e9, est une crise \u00e9cologique qui implique l'extinction d'esp\u00e8ces (v\u00e9g\u00e9tales ou animales) dans le monde entier, ainsi que la r\u00e9duction ou la perte locale d'esp\u00e8ces dans un habitat donn\u00e9, et la disparition d'\u00e9cosyst\u00e8mes. Selon plusieurs \u00e9tudes, cette perte pose la question d'une sixi\u00e8me crise d'extinction majeure en cours sur Terre.\nLa biodiversit\u00e9, l'ensemble de tous les \u00eatres vivants sur notre plan\u00e8te, d\u00e9cline \u00e0 un rythme alarmant ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les activit\u00e9s humaines, telles que les changements d'utilisation des terres, la pollution et le changement climatique en sont la principale cause.", "element_cle": "1. La perte de la biodiversit\u00e9 est une crise \u00e9cologique mondiale qui implique l'extinction d'esp\u00e8ces et la disparition d'\u00e9cosyst\u00e8mes.\n2. Cette perte pose la question d'une sixi\u00e8me crise d'extinction majeure sur Terre.\n3. La biodiversit\u00e9 d\u00e9cline \u00e0 un rythme alarmant ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n4. Les activit\u00e9s humaines sont la principale cause de cette perte, notamment les changements d'utilisation des terres, la pollution et le changement climatique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biodiversit\u00e9, c'est notre richesse\nMais aujourd'hui elle part en d\u00e9tresse\nUne crise \u00e9cologique mondiale\nDes esp\u00e8ces qui disparaissent, c'est infernal\n\nLa question se pose, une nouvelle extinction?\nLa sixi\u00e8me crise, sans distinction\nDes animaux, des \u00e9cosyst\u00e8mes en danger\nIl est temps de changer, faut pas n\u00e9gliger\n\n[Refrain]\nPerte de la biodiversit\u00e9, \u00e7a craint\nOn doit agir pour pr\u00e9server le destin\nLa nature est fragile, faut la respecter\nSinon, notre futur risque de chavirer\n\n[Couplet 2]\nLe d\u00e9clin est alarmant, on est en crise\nLes chiffres parlent, ouvre bien les yeux et r\u00e9alise\nLes activit\u00e9s humaines en premi\u00e8re ligne\nLe changement climatique, c'est la gangr\u00e8ne\n\nChangement d'utilisation des terres, une catastrophe\nLa pollution, faut y mettre une estocade\nLa biodiversit\u00e9 crie au secours\nIl est temps de passer \u00e0 l'action, pas de d\u00e9tour\n\n[Refrain]\nPerte de la biodiversit\u00e9, \u00e7a craint\nOn doit agir pour pr\u00e9server le destin\nLa nature est fragile, faut la respecter\nSinon, notre futur risque de chavirer"}, {"titre": "Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9", "text_origine": "L'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) \u00e9tait un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re administratif cr\u00e9\u00e9 par la loi sur la reconqu\u00eate de la biodiversit\u00e9 du 8 ao\u00fbt 2016. Elle s'inscrivait dans la volont\u00e9 de mutualisation et de simplification administrative des gouvernements qui l'avaient mise en place. Elle regroupait l'Onema (Office national de l'eau et des milieux aquatiques), l'\u00c9tablissement public des parcs nationaux, l'Agence des aires marines prot\u00e9g\u00e9es et le groupement d'int\u00e9r\u00eat public ATEN, soit environ 1200 agents (dont 900 de l'Onema).\nElle \u00e9tait organis\u00e9e en trois p\u00f4les g\u00e9ographiques, qui \u00e9taient les anciens si\u00e8ges des \u00e9tablissements fusionn\u00e9s : Brest pour le p\u00f4le marin, Montpellier pour le p\u00f4le scientifique et la mission communication et Vincennes pour le si\u00e8ge. Son statut, ses missions et moyens \u00e9taient encadr\u00e9s par la loi sur la biodiversit\u00e9 et par un d\u00e9cret du 26 d\u00e9cembre 2016.\nLa loi 2019-773 du 24 juillet 2019 portant cr\u00e9ation de l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 et de la chasse a fusionn\u00e9 l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 et l'Office national de la chasse et de la faune sauvage, avec effet au 1er janvier 2020 au sein du nouvel Office.", "element_cle": "1. L'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) \u00e9tait un \u00e9tablissement public cr\u00e9\u00e9 par la loi sur la reconqu\u00eate de la biodiversit\u00e9 du 8 ao\u00fbt 2016.\n2. Elle regroupait l'Onema, l'\u00c9tablissement public des parcs nationaux, l'Agence des aires marines prot\u00e9g\u00e9es et le groupement d'int\u00e9r\u00eat public ATEN.\n3. Elle \u00e9tait organis\u00e9e en trois p\u00f4les g\u00e9ographiques : Brest, Montpellier et Vincennes.\n4. Ses missions et moyens \u00e9taient encadr\u00e9s par la loi sur la biodiversit\u00e9 et un d\u00e9cret du 26 d\u00e9cembre 2016.\n5. En 2020, l'AFB a fusionn\u00e9 avec l'Office national de la chasse et de la faune sauvage pour former le nouvel Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 et de la chasse.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute-moi bien, j'vais t'instruire\nSur l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9\nCr\u00e9\u00e9e en 2016, elle \u00e9tait l\u00e0 pour agir\nProt\u00e9ger la faune et la flore, c'\u00e9tait sa priorit\u00e9\n\nElle regroupait plusieurs entit\u00e9s, tu sais\nL'Onema, les parcs nationaux, c'\u00e9tait pas du blabla\nLes aires marines prot\u00e9g\u00e9es, c'\u00e9tait leur combat\nATEN, tous ensemble pour la biodiversit\u00e9, t'entends \u00e7a ?\n\n[Refrain]\nL'AFB, c'\u00e9tait une agence d'exception\nDes missions claires, un d\u00e9cret pour les encadrer\nDans trois p\u00f4les g\u00e9ographiques, elle \u00e9tait pr\u00e9sente\nBrest, Montpellier, Vincennes, pour la biodiversit\u00e9 repr\u00e9senter\n\n[Couplet 2]\nLe temps a pass\u00e9, les choses ont \u00e9volu\u00e9\nEn 2020, l'AFB a fusionn\u00e9\nAvec l'Office national de la chasse, r\u00e9unis pour travailler\nSur la biodiversit\u00e9 et la chasse, une nouvelle \u00e8re a commenc\u00e9\n\nMaintenant c'est le nouvel Office fran\u00e7ais\nDe la biodiversit\u00e9 et de la chasse, ils vont oeuvrer\nPour la protection, la pr\u00e9servation de notre \u00e9cosyst\u00e8me\nEn apprenant de l'histoire, construisons un futur supr\u00eame\n\n[Refrain]\nL'AFB, c'\u00e9tait une agence d'exception\nDes missions claires, un d\u00e9cret pour les encadrer\nDans trois p\u00f4les g\u00e9ographiques, elle \u00e9tait pr\u00e9sente\nBrest, Montpellier, Vincennes, pour la biodiversit\u00e9 repr\u00e9senter"}, {"titre": "Indicateur de biodiversit\u00e9", "text_origine": "Depuis le Sommet de la terre de Rio et la conf\u00e9rence de Johannesbourg, le suivi de la biodiversit\u00e9 est reconnu comme urgent et n\u00e9cessaire. Mais il pose des probl\u00e8mes d'une grande complexit\u00e9. \nIl est humainement et techniquement impossible d'appr\u00e9hender et suivre la biodiversit\u00e9 dans son ensemble ; pour le seul domaine des esp\u00e8ces, seules 1,4 million d'esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es sur un potentiel de quinze \u00e0 cent millions (et parmi celles qui sont d\u00e9crites, seules quelques milliers sont relativement bien suivies). On cherche donc \u00e0 avoir une id\u00e9e r\u00e9aliste de la situation via quelques indicateurs pertinents. \nCeux-ci doivent donner une id\u00e9e juste de l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9, des pressions qu'elle subit, et de la pertinence des r\u00e9ponses apport\u00e9es par les actions de protection de la Nature. Il s'agit aussi de mesurer les tendances prospectives, pour \u00e9ventuellement pouvoir les comparer \u00e0 des situations que la plan\u00e8te a connues dans le pass\u00e9. Il s'agit enfin d'aider les d\u00e9cideurs et les citoyens \u00e0 hi\u00e9rarchiser les priorit\u00e9s.\nEn 2014, un rapport de l'UICN France, dans le cadre de son travail d'accompagnement des collectivit\u00e9s territoriales, a propos\u00e9 un cadre commun d\u2019analyse et de r\u00e9flexion pour d\u00e9finir leurs indicateurs de biodiversit\u00e9.", "element_cle": "1. Le suivi de la biodiversit\u00e9 est reconnu comme urgent et n\u00e9cessaire depuis le Sommet de la terre de Rio et la conf\u00e9rence de Johannesbourg.\n2. Il est impossible d'appr\u00e9hender et suivre la biodiversit\u00e9 dans son ensemble en raison de sa grande complexit\u00e9.\n3. Seulement 1,4 million d'esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es sur un potentiel de quinze \u00e0 cent millions.\n4. Les indicateurs de biodiversit\u00e9 doivent donner une id\u00e9e r\u00e9aliste de la situation, des pressions subies et de l'efficacit\u00e9 des actions de protection.\n5. Ils permettent \u00e9galement de mesurer les tendances prospectives et de les comparer \u00e0 des situations pass\u00e9es.\n6. Un rapport de l'UICN France en 2014 propose un cadre commun d'analyse pour d\u00e9finir les indicateurs de biodiversit\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis Rio, c'est une urgence \u00e0 reconna\u00eetre,\nLa biodiversit\u00e9, on doit la prot\u00e9ger, la pr\u00e9server.\nJohannesbourg, une conf\u00e9rence qui appelle,\n\u00c0 suivre la nature, faut pas laisser d\u00e9raper.\n\n1,4 million d'esp\u00e8ces, c'est tout ce qu'on sait,\nSur des dizaines, des centaines de millions, j'te fais pas de dessin.\nLa complexit\u00e9, on peut pas tout appr\u00e9hender,\nMais des indicatateurs, on peut les comprendre.\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, faut la surveiller,\nLes indicateurs, c'est \u00e7a qu'il faut soigner.\nMesurer les tendances, comparer au pass\u00e9,\nLa protection, c'est notre unique d\u00e9fi \u00e0 relever.\n\n[Couplet 2]\nEn 2014, l'UICN France a vu clair,\nUn cadre d'analyse pour les collectivit\u00e9s territoriales.\nDes indicateurs pour mieux conna\u00eetre la situation,\nLes pressions subies, l'efficacit\u00e9 des actions.\n\nOn veut un avenir, un \u00e9quilibre \u00e0 viser,\nLa biodiversit\u00e9, c'est un tr\u00e9sor \u00e0 pas g\u00e2cher.\nLa nature est fragile, faut la pr\u00e9server,\nLes indicateurs, c'est nos yeux pour la prot\u00e9ger.\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, faut la surveiller,\nLes indicateurs, c'est \u00e7a qu'il faut soigner.\nMesurer les tendances, comparer au pass\u00e9,\nLa protection, c'est notre unique d\u00e9fi \u00e0 relever."}, {"titre": "Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9", "text_origine": "L\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 est un \u00e9tablissement public de l'\u00c9tat, cr\u00e9\u00e9 par la loi no 2019-773 du 24 juillet 2019, qui contribue, s'agissant des milieux terrestres, aquatiques et marins, \u00e0 la surveillance, la pr\u00e9servation, la gestion et la restauration de la biodiversit\u00e9, ainsi qu'\u00e0 la gestion \u00e9quilibr\u00e9e et durable de l'eau en coordination avec la politique nationale de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. L'Office r\u00e9sulte de la fusion, au 1er janvier 2020, de l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) et de l'Office national de la chasse et de la faune sauvage (ONCFS). La loi du 24 juillet 2019 modifie \u00e9galement les missions des f\u00e9d\u00e9rations de chasseurs et a pour objectif affich\u00e9 de renforcer la police de l'environnement.", "element_cle": "1. L'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 est un \u00e9tablissement public de l'\u00c9tat.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la loi no 2019-773 du 24 juillet 2019.\n3. Son r\u00f4le est de contribuer \u00e0 la surveillance, la pr\u00e9servation, la gestion et la restauration de la biodiversit\u00e9.\n4. Il s'occupe des milieux terrestres, aquatiques et marins.\n5. Il travaille en coordination avec la politique nationale de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\n6. L'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 est le r\u00e9sultat de la fusion de l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) et de l'Office national de la chasse et de la faune sauvage (ONCFS).\n7. Cette fusion a eu lieu le 1er janvier 2020.\n8. La loi du 24 juillet 2019 a \u00e9galement modifi\u00e9 les missions des f\u00e9d\u00e9rations de chasseurs.\n9. L'objectif affich\u00e9 de cette loi est de renforcer la police de l'environnement.\n10. L'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 a donc un r\u00f4le important dans la conservation de la biodiversit\u00e9 et la gestion de l'eau en France.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, un pilier de l'\u00c9tat\nCr\u00e9\u00e9 en 2019, par la loi 2019-773\nSa mission, pr\u00e9server, surveiller, restaurer\nLa biodiversit\u00e9, terrestre, aquatique, marine\n\n[Refrain]\nOn combat le r\u00e9chauffement climatique, en harmonie\nL'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\n\n[Couplet 2]\nFusion r\u00e9alis\u00e9e, le premier janvier 2020\nAFB et ONCFS, unis, pour le meilleur\nLes chasseurs, aussi, ont vu leur mission changer\nPolice de l'environnement, un renfort \u00e0 souligner\n\n[Refrain]\nOn combat le r\u00e9chauffement climatique, en harmonie\nL'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\n\n[Outro]\nLa conservation, au c\u0153ur de leur m\u00e9tier\nLa gestion de l'eau, leur priorit\u00e9\nL'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, engag\u00e9\nDans la pr\u00e9servation, pour un monde meilleur, on va avancer"}, {"titre": "Agriculture urbaine", "text_origine": "L\u2019agriculture urbaine et par extension, urbaine et p\u00e9riurbaine (AUP) est une forme \u00e9mergente ou r\u00e9\u00e9mergente de pratiques agricoles effectu\u00e9es en ville.\nLes activit\u00e9s agricoles (petits \u00e9levages, jardins, aquaculture...) urbaines et p\u00e9riurbaines ont toujours exist\u00e9 dans les villes ou \u00e0 proximit\u00e9 pour des raisons pratiques d'approvisionnement alimentaire. Depuis l'antiquit\u00e9, les villes ont m\u00e9nag\u00e9 des espaces d'habitation, d'artisanat (puis d'industrie) et d'agriculture. Avec la croissance d\u00e9mographique, les champs ont progressivement disparu du centre des villes, mais des parcelles plus petites et de tr\u00e8s nombreux jardins occupent toujours une place significative des villes. Le cycle court de production donne l'avantage \u00e0 cette pratique. Un m\u00e8tre carr\u00e9 de jardin peut fournir 20 kg de nourriture par an.\nActuellement, \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, on assiste \u00e0 un int\u00e9r\u00eat croissant des divers acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 pour les projets d'agriculture urbaine en tant que vecteur de transition \u00e9cologique : alimentation durable, lien social et bien-\u00eatre des populations, projets participatifs, \u00e9ducation \u00e0 l'environnement, paysages, etc.", "element_cle": "1. L'agriculture urbaine et p\u00e9riurbaine est une pratique agricole \u00e9mergente en ville.\n2. Ces activit\u00e9s agricoles existent depuis l'antiquit\u00e9 pour faciliter l'approvisionnement alimentaire.\n3. Les espaces agricoles ont progressivement disparu des centres-villes, mais de nombreux jardins subsistent.\n4. La production en cycle court permet d'obtenir rapidement des r\u00e9coltes abondantes.\n5. L'agriculture urbaine est de plus en plus pris\u00e9e en tant que vecteur de transition \u00e9cologique et de durabilit\u00e9 alimentaire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture urbaine, une pratique \u00e9mergente\nEn ville et autour, elle est de plus en plus pr\u00e9sente\nDepuis l'antiquit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 dans nos contr\u00e9es\nElle nous aide \u00e0 nous nourrir, \u00e0 s'approvisionner\n\n[Refrain]\nAgriculture urbaine, une solution pour demain\nPour des villes plus vertes, pour un futur sain\n\n[Couplet 2]\nDans les centre-villes, les espaces agricoles se font rares\nMais les jardins subsistent, gardiens de l'espoir, pas avares\nLa production en cycle court, un pari audacieux\nDes r\u00e9coltes abondantes, pour rendre tout le monde heureux\n\n[Refrain]\nAgriculture urbaine, une solution pour demain\nPour des villes plus vertes, pour un futur sain\n\n[Couplet 1]\nL'agriculture urbaine, vecteur de transition\nPour une \u00e9cologie en action, plus de pollution\nElle r\u00e9pond aux besoins, en durabilit\u00e9 alimentaire\nUn avenir meilleur, c'est en elle qu'il faut croire, ouais !\n\n[Refrain]\nAgriculture urbaine, une solution pour demain\nPour des villes plus vertes, pour un futur sain\n\n[Couplet 2]\nPlus qu'une tendance, c'est une v\u00e9ritable n\u00e9cessit\u00e9\nPr\u00e9server notre Terre, changer nos mentalit\u00e9s\nL'agriculture urbaine, un pilier de l'avenir\nPour une plan\u00e8te verte, o\u00f9 l'espoir peut s'\u00e9panouir\n\n[Refrain]\nAgriculture urbaine, une solution pour demain\nPour des villes plus vertes, pour un futur sain"}, {"titre": "Agriculture", "text_origine": "L\u2019agriculture (du latin agricultura, compos\u00e9 \u00e0 partir de ager, \u00ab champ \u00bb, et de cultura, \u00ab culture \u00bb) est un processus par lequel les \u00eatres humains am\u00e9nagent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes et contr\u00f4lent le cycle biologique d'esp\u00e8ces domestiqu\u00e9es, dans le but de produire des aliments et d'autres ressources utiles \u00e0 leurs soci\u00e9t\u00e9s,. Elle d\u00e9signe l\u2019ensemble des savoir-faire et activit\u00e9s ayant pour objet la culture des sols, et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019ensemble des travaux sur le milieu naturel (pas seulement terrestre) permettant de cultiver et pr\u00e9lever des \u00eatres vivants (v\u00e9g\u00e9taux, animaux, champignons, micro-organismes) utiles \u00e0 l\u2019\u00eatre humain.\nLa d\u00e9limitation pr\u00e9cise de ce qui entre ou non dans le champ de l\u2019agriculture conduit \u00e0 de nombreuses conventions qui ne font pas toutes l\u2019objet d\u2019un consensus. Certaines productions peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme ne faisant pas partie de l'agriculture : la mise en valeur de la for\u00eat (sylviculture), l\u2019\u00e9levage d\u2019animal aquatique (aquaculture), l\u2019\u00e9levage hors-sol de certains animaux (volaille et porc principalement), la culture sur substrat artificiel (cultures hydroponiques)\u2026 Mis \u00e0 part ces cas particuliers, on distingue principalement la culture pour l'activit\u00e9 concernant le v\u00e9g\u00e9tal et l'\u00e9levage pour l'activit\u00e9 concernant l'animal.\nL'agronomie regroupe, depuis le XIXe si\u00e8cle, l\u2019ensemble de la connaissance biologique, technique, culturelle, \u00e9conomique et sociale relative \u00e0 l'agriculture.\nEn \u00e9conomie, l\u2019\u00e9conomie agricole est d\u00e9finie comme le secteur d'activit\u00e9 dont la fonction est de produire un revenu financier \u00e0 partir de l\u2019exploitation de la terre (culture), de la for\u00eat (sylviculture), de la mer, des lacs et des rivi\u00e8res (aquaculture, p\u00eache), de l'animal de ferme (\u00e9levage) et de l'animal sauvage (chasse). Dans la pratique, cet exercice est pond\u00e9r\u00e9 par la disponibilit\u00e9 des ressources et les composantes de l'environnement biophysique et humain. La production et la distribution dans ce domaine sont intimement li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie politique dans un environnement global.", "element_cle": "- L'agriculture est le processus par lequel les \u00eatres humains cultivent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes pour produire des aliments et des ressources utiles \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\n- Elle englobe la culture des sols et toutes les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la culture et \u00e0 la r\u00e9colte de v\u00e9g\u00e9taux, d'animaux et de champignons.\n- Certaines activit\u00e9s comme la sylviculture et l'aquaculture ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme de l'agriculture.\n- L'agronomie regroupe toutes les connaissances relatives \u00e0 l'agriculture.\n- L'\u00e9conomie agricole vise \u00e0 produire un revenu en exploitant la terre, les for\u00eats, les cours d'eau et la faune sauvage.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture, c'est l'moteur qui nous nourrit\nOn cultive nos \u00e9cosyst\u00e8mes, c'est un rituel b\u00e9ni\nDes champs fertiles, on tire des aliments pr\u00e9cieux\nEt des ressources utiles pour l'ensemble de nos vies\n\nSols cultiv\u00e9s, v\u00e9g\u00e9taux, animaux aussi\nChampignons qui s'\u00e9panouissent, c'est un paradis\nMais sache, sylviculture et aquaculture \u00e0 part\nDans l'agriculture, elles n'sont pas \u00e0 retard \n\n[Refrain]\nL'agriculture, pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nElle nourrit, elle soigne, elle nous fait avancer\nDe l'agronomie \u00e0 l'\u00e9conomie agricole\nC'est tout un savoir-faire qui aujourd'hui d\u00e9colle\n\n[Couplet 2]\nDans l'agronomie, nos connaissances se concentrent\nPour am\u00e9liorer les rendements, c'est \u00e7a qu'on pr\u00e9sente\nDes techniques innovantes, durables et raisonn\u00e9es\nPour pr\u00e9server la nature, notre m\u00e8re bien-aim\u00e9e\n\nMais l'\u00e9conomie agricole, on y met tout notre c\u0153ur\nPour produire un revenu, l\u00e0 est le bonheur\nExploiter la terre, les for\u00eats, et les cours d'eau\nEt respectant la faune, on s'\u00e9l\u00e8ve plus haut\n\n[Refrain]\nL'agriculture, pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nElle nourrit, elle soigne, elle nous fait avancer\nDe l'agronomie \u00e0 l'\u00e9conomie agricole\nC'est tout un savoir-faire qui aujourd'hui d\u00e9colle"}, {"titre": "Hydroponie", "text_origine": "L\u2019hydroponie ou culture hydroponique, est la culture de plantes r\u00e9alis\u00e9e sur un substrat neutre et inerte (de type sable, pouzzolane, billes d'argile, laine de roche etc.), ce substrat \u00e9tant irrigu\u00e9 d\u2019un courant de solution qui apporte des sels min\u00e9raux et des nutriments essentiels \u00e0 la plante.\nC'est une technique alternative de culture des v\u00e9g\u00e9taux qui peut \u00eatre mise en place dans des exploitations agricoles de toutes tailles. La culture hydroponique a connu une utilisation en horticulture et dans la culture sous serre de certains l\u00e9gumes. Elle peut permettre d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le processus de maturation des fruits gr\u00e2ce \u00e0 un rythme nycth\u00e9m\u00e9ral plus rapide et d'obtenir plusieurs r\u00e9coltes par an. Elle est utilis\u00e9e \u00e9galement en agriculture urbaine pour produire localement et pour v\u00e9g\u00e9taliser cet environnement urbain. Des variantes de cette technique de culture se sont d\u00e9velopp\u00e9es telles que l\u2019a\u00e9roponie ou l'aquaponie.  Elle peut constituer aussi, semble-t-il, une r\u00e9ponse \u00e0 des probl\u00e8mes d\u2019eau et de pollution, ou \u00e0 l'insuffisance de terres cultivables, mais aussi \u00eatre utilis\u00e9e par des chercheurs pour faire des recherches sur les v\u00e9g\u00e9taux, que ce soit pour les plantes m\u00e9dicinales ou encore pour les micro-organismes.", "element_cle": "1. L'hydroponie est une technique de culture de plantes sur un substrat neutre et inerte.\n2. Elle utilise un courant de solution pour apporter des sels min\u00e9raux et des nutriments aux plantes.\n3. Cette m\u00e9thode peut \u00eatre utilis\u00e9e dans des exploitations agricoles de toutes tailles.\n4. Elle permet d'acc\u00e9l\u00e9rer la maturation des fruits et d'obtenir plusieurs r\u00e9coltes par an.\n5. L'hydroponie est \u00e9galement utilis\u00e9e en agriculture urbaine pour produire localement.\n6. Des variantes de cette technique ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es, comme l'a\u00e9roponie et l'aquaponie.\n7. Elle peut r\u00e9soudre des probl\u00e8mes d'eau, de pollution et de manque de terres cultivables.\n8. Les chercheurs utilisent l'hydroponie pour leurs \u00e9tudes sur les plantes m\u00e9dicinales et les micro-organismes.\n9. Cette m\u00e9thode offre de nombreuses possibilit\u00e9s pour l'agriculture du futur.\n10. Elle contribue \u00e0 une meilleure utilisation des ressources naturelles.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hydroponie, m\u00e9thode de culture inerte,\nSur un substrat neutre, les plantes prosp\u00e8rent.\nUn courant de solution pour les nourrir en continu,\nSels min\u00e9raux et nutriments, c'est l'habituel.\n\nDans les exploitations agricoles, toutes les tailles sont permises,\nMaturation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, plusieurs r\u00e9coltes dans l'ann\u00e9e garanties.\nFruits m\u00fbrs \u00e0 point, saveurs exquises,\nL'hydroponie, une pratique bien acquise.\n\n[Refrain]\nHydroponie, une r\u00e9volution dans l'agriculture,\nDes ressources mieux utilis\u00e9es, une belle ouverture.\nHydroponie, une r\u00e9ponse aux d\u00e9fis de demain,\nPour l'agriculture urbaine, une solution sereine.\n\n[Couplet 2]\nEn ville aussi, l'hydroponie fait des merveilles,\nProduire localement, rendre l'agriculture plus s\u00e9duisante.\nA\u00e9roponie, aquaponie, des variantes modernes,\nLes probl\u00e8mes d'eau et de terre n'ont plus de cernes.\n\nLutte contre la pollution, \u00e9conomie des ressources,\nL'hydroponie, une voie vers un avenir plus doux.\nChercheurs utilisent cette m\u00e9thode pour leurs \u00e9tudes,\nPlantes m\u00e9dicinales, micro-organismes sous la loupe.\n\n[Refrain]\nHydroponie, une r\u00e9volution dans l'agriculture,\nDes ressources mieux utilis\u00e9es, une belle ouverture.\nHydroponie, une r\u00e9ponse aux d\u00e9fis de demain,\nPour l'agriculture urbaine, une solution sereine."}, {"titre": "Ferme verticale", "text_origine": "La notion de ferme verticale ou d'agriculture verticale regroupe divers concepts fond\u00e9s sur l'id\u00e9e de cultiver des quantit\u00e9s significatives de produits alimentaires dans des tours, parois ou structures verticales, de mani\u00e8re \u00e0 produire plus sur une faible emprise au sol, \u00e9ventuellement en ville pour r\u00e9pondre \u00e0 des besoins de proximit\u00e9 (fili\u00e8res courtes). Certains projets sont des sortes de gratte-ciel consacr\u00e9s \u00e0 l'agriculture (farmscrapers en anglais).\nL'id\u00e9e de base des projets les plus souvent cit\u00e9s vient d'un concept d\u00e9velopp\u00e9 en 1999 par Dickson Despommier, professeur en sant\u00e9 environnementale et microbiologie \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia \u00e0 New York avec des \u00e9tudiants dipl\u00f4m\u00e9s d'une classe d'\u00e9cologie de la sant\u00e9 (Medical ecology class).\nSelon lui, une telle tour pourrait \u00eatre construite pour environ 84 millions de dollars US.\nLa premi\u00e8re tour a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Singapour en 2012.\nLe design architectural de ces tours a d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par Andrew Kranis de l'universit\u00e9 Columbia et Gordon Graff, \u00e0 l'universit\u00e9 de Waterloo.", "element_cle": "1. La ferme verticale ou l'agriculture verticale consiste \u00e0 cultiver des produits alimentaires dans des structures verticales pour maximiser la production sur une faible emprise au sol.\n2. Ces projets permettent de r\u00e9pondre aux besoins de proximit\u00e9 en produisant localement, notamment en milieu urbain.\n3. Le concept de ferme verticale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en 1999 par Dickson Despommier, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia \u00e0 New York.\n4. La construction d'une tour de ferme verticale co\u00fbterait environ 84 millions de dollars US selon Despommier.\n5. La premi\u00e8re tour de ferme verticale a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Singapour en 2012.\n6. Le design architectural de ces tours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par Andrew Kranis de l'universit\u00e9 Columbia et Gordon Graff de l'universit\u00e9 de Waterloo.", "rap": "[Couplet 1]\nLa ferme verticale, une r\u00e9volution agricole,\nProduction maximis\u00e9e, sur un espace minuscule,\nDes structures verticales pour nourrir les villes,\nR\u00e9pondre aux besoins locaux, sans compromis.\n\n[Refrain]\nFerme verticale, une id\u00e9e novatrice,\nCultiver en hauteur pour un monde plus prosp\u00e8re,\nDes solutions durables, pour notre environnement,\nLa ferme verticale, l'agriculture du futur simplement.\n\n[Couplet 2]\nEn 1999, Dickson Despommier, un visionnaire,\nProfesseur \u00e0 Columbia, \u00e0 New York, un pionnier,\nIl d\u00e9veloppe le concept, l'agriculture verticale,\nUne r\u00e9ponse aux d\u00e9fis urbains, c'est vital.\n\n[Refrain]\nFerme verticale, une id\u00e9e novatrice,\nCultiver en hauteur pour un monde plus prosp\u00e8re,\nDes solutions durables, pour notre environnement,\nLa ferme verticale, l'agriculture du futur simplement.\n\n[Couplet 3]\nUne tour de ferme verticale, un projet grandiose,\n84 millions de dollars, le co\u00fbt peut-\u00eatre imposant,\nMais Singapour ouvre la voie en 2012,\nLa premi\u00e8re tour, une r\u00e9alit\u00e9 qui prosp\u00e8re.\n\n[Refrain]\nFerme verticale, une id\u00e9e novatrice,\nCultiver en hauteur pour un monde plus prosp\u00e8re,\nDes solutions durables, pour notre environnement,\nLa ferme verticale, l'agriculture du futur simplement.\n\n[Couplet 4]\nLe design architectural, une collaboration brillante,\nAndrew Kranis et Gordon Graff \u00e0 l'avant,\nDe Columbia \u00e0 Waterloo, l'expertise se r\u00e9unit,\nPour cr\u00e9er des structures, o\u00f9 l'agriculture fleurit.\n\n[Refrain]\nFerme verticale, une id\u00e9e novatrice,\nCultiver en hauteur pour un monde plus prosp\u00e8re,\nDes solutions durables, pour notre environnement,\nLa ferme verticale, l'agriculture du futur simplement."}, {"titre": "Agriculture \u00e0 Madagascar", "text_origine": "L'agriculture \u00e0 Madagascar emploie 80% de la population active et constitue une composante essentielle de l\u2019\u00e9conomie malgache en contribuant \u00e0 hauteur de 30% au PIB (43 % si l\u2019on y int\u00e8gre l\u2019agroalimentaire). Les populations rurales pratiquent une agriculture essentiellement vivri\u00e8re o\u00f9 le riz joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant. Il existe toutefois quelques cultures de rente : litchis, vanille, \u00e9pices\u2026 procurant des recettes d\u2019exportation.\nL\u2019agriculture souffre de handicaps importants (\u00e9rosion, \u00e9puisement des sols, al\u00e9as climatiques, manque d\u2019infrastructures\u2026) induisant une faible productivit\u00e9. L\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire affecte une partie importante de la population : c\u2019est le cas de 35 % des populations rurales et des populations urbaines les plus pauvres.  Le gouvernement souhaite d\u00e9velopper la production afin de satisfaire les besoins du pays ainsi que ceux des \u00eeles voisines.", "element_cle": "- L'agriculture \u00e0 Madagascar emploie 80% de la population active et contribue \u00e0 hauteur de 30% au PIB (43% avec l'agroalimentaire)\n- Le riz est la culture pr\u00e9dominante dans l'agriculture malgache\n- Il existe \u00e9galement des cultures de rente telles que les litchis, la vanille, les \u00e9pices\n- L'agriculture souffre de handicaps importants tels que l'\u00e9rosion, l'\u00e9puisement des sols, les al\u00e9as climatiques et le manque d'infrastructures\n- Une partie importante de la population souffre d'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\n- Le gouvernement souhaite d\u00e9velopper la production agricole pour r\u00e9pondre aux besoins du pays et des \u00eeles voisines.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture \u00e0 Madagascar, c'est vital\n80% de la population, t'y crois pas, c'est brutal\n30% du PIB, fais le calcul\nAvec l'agroalimentaire, c'est 43% pour que tu t'encapuches\n\nLe riz, roi des cultures, r\u00e8gne sans rel\u00e2che\nDans l'agriculture malgache, y'a pas de clash\nLes litchis, la vanille, les \u00e9pices, \u00e7a p\u00e8te le cash\nLes cultures de rente, t'as vu, \u00e7a tape dans l'sachet\n\n[Refrain]\nMais y'a des handicaps qui freinent la tchatche\n\u00c9rosion, \u00e9puisement des sols, c'est pas glas\nAl\u00e9as climatiques, c'est pas vraiment flash\nEt manque d'infrastructures, faut qu'\u00e7a clash\n\n[Couplet 2]\nIns\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est notre pire cauchemar\nUne partie de la population, faut pas t'leurrer, laisse des marques\nLe gouvernement veut d\u00e9velopper, ouais t'as vu \u00e7a\nPour r\u00e9pondre aux besoins du pays et des \u00eeles voisines, c'est pas blabla\n\nMadagascar, terre fertile, faut pas qu'\u00e7a se g\u00e2che\nL'agriculture, moteur de d\u00e9veloppement qu'on embrasse\nLes d\u00e9fis sont nombreux, faut qu'on place\nPour un avenir prosp\u00e8re, l'agriculture, c'est la base\n\n[Refrain]\nMais y'a des handicaps qui freinent la tchatche\n\u00c9rosion, \u00e9puisement des sols, c'est pas glas\nAl\u00e9as climatiques, c'est pas vraiment flash\nEt manque d'infrastructures, faut qu'\u00e7a clash"}, {"titre": "Syst\u00e8me de production agricole", "text_origine": "Selon la FAO, un syst\u00e8me de production agricole est la repr\u00e9sentation qui s'approche de la r\u00e9alit\u00e9 dont nous disposons sur la mani\u00e8re de penser et de d\u00e9cider des agriculteurs.\nLe syst\u00e8me de production d\u2019une exploitation se d\u00e9finit par la combinaison (la nature et les proportions) de ses activit\u00e9s productives et de ses moyens de productions.\nLes syst\u00e8mes de production doivent faire face \u00e0 un enjeu majeur : la notion de durabilit\u00e9 des syst\u00e8mes d'exploitation. Consid\u00e9rer l'agriculture comme un syst\u00e8me implique d'int\u00e9grer les dimensions biologiques, physiques, ainsi que les aspects socio-\u00e9conomiques au niveau de l'exploitation agricole.\nIl faut :\n\nmettre sur le march\u00e9 des produits \u00e0 un prix et \u00e0 un niveau de qualit\u00e9 acceptables pour le consommateur ;\nr\u00e9pondre aux demandes des industries de transformation ;\nassurer un revenu correct aux agriculteurs ;\nassurer la p\u00e9rennit\u00e9 de l'exploitation (foncier, reprise de l'exploitation...) ;\npr\u00e9server la qualit\u00e9 de l'environnement ;\nmettre en \u0153uvre des syst\u00e8mes de production acceptables pour le public (\u00e9levage) ;\nassurer la durabilit\u00e9 du syst\u00e8me d'exploitation pour le bien-\u00eatre des g\u00e9n\u00e9rations futures.On distingue de nombreux types de syst\u00e8me, par exemple et par ordre alphab\u00e9tique :\n\nl'agriculture biodynamique ;\nl'agriculture biologique (parfois appel\u00e9e agriculture \u00e9cologique) ;\nl'agriculture de conservation ou conservative ;\nl'agriculture durable ;\nl'agriculture extensive ;\nl'agriculture intensive ;\nl'agriculture \u00e9tag\u00e9e ;\nl'agriculture raisonn\u00e9e ;\nl'agriculture sociale ;\nl'agriculture de subsistance ;\nl'agriculture urbaine ;\nl'agriculture Ga\u00efa ;\nla permaculture (ou agriculture permanente) ;\nl'agro-\u00e9cologie.", "element_cle": "1. Un syst\u00e8me de production agricole est une repr\u00e9sentation de la mani\u00e8re de penser et de d\u00e9cider des agriculteurs.\n2. Le syst\u00e8me de production d'une exploitation agricole est d\u00e9fini par la combinaison de ses activit\u00e9s productives et de ses moyens de production.\n3. Les syst\u00e8mes de production agricole doivent relever le d\u00e9fi de la durabilit\u00e9.\n4. L'agriculture est un syst\u00e8me qui int\u00e8gre les dimensions biologiques, physiques et socio-\u00e9conomiques.\n5. Les objectifs des syst\u00e8mes de production agricole incluent la mise sur le march\u00e9 de produits de qualit\u00e9, la satisfaction des demandes de l'industrie de transformation, la garantie d'un revenu correct aux agriculteurs et la pr\u00e9servation de l'environnement.\n6. Diff\u00e9rents types de syst\u00e8mes de production agricole existent, tels que l'agriculture biodynamique, l'agriculture biologique, l'agriculture durable, l'agriculture intensive, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nUn syst\u00e8me agricole, c'est la vision\nDes fermiers, comment ils prennent des d\u00e9cisions\n\u00c7a combine les activit\u00e9s, les moyens de prod'\nL'exploitation, c'est \u00e7a le code\n\nMais la durabilit\u00e9, c'est l'enjeu\nLe d\u00e9fi pour des syst\u00e8mes qui sont bien \u00e9volu\u00e9s\nL'agriculture, un mix de bio, physique et socio-\u00e9co\nOn int\u00e8gre tout \u00e7a, c'est le credo\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me de production agricole, on avance vers demain\nDes produits de qualit\u00e9, r\u00e9pondant aux besoins, c'est certain\nPour les transformateurs, un march\u00e9 approvisionn\u00e9\nEt pour les fermiers, un revenu assur\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'objectif dans ces syst\u00e8mes, c'est de tout combiner\nDes produits de qualit\u00e9 et un environnement pr\u00e9serv\u00e9\nLes fermiers, ils veulent tout \u00e7a, c'est clair\nEt pas juste des gains financiers\n\nY'a diff\u00e9rents types de syst\u00e8mes, faut le noter\nAgriculture biodynamique, biologique ou durable\nIntensive aussi, c'est \u00e0 chacun de choisir\nLe syst\u00e8me qui lui convient pour l'avenir\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me de production agricole, on avance vers demain\nDes produits de qualit\u00e9, r\u00e9pondant aux besoins, c'est certain\nPour les transformateurs, un march\u00e9 approvisionn\u00e9\nEt pour les fermiers, un revenu assur\u00e9"}, {"titre": "Histoire de l'agriculture", "text_origine": "L\u2019histoire de l'agriculture est l'histoire de la domestication des plantes, des animaux et du d\u00e9veloppement, par les \u00eatres humains, des techniques n\u00e9cessaires pour les cultiver ou les \u00e9lever, puis de la modification des \u00e9cosyst\u00e8mes cultiv\u00e9s, transform\u00e9s en agro\u00e9cosyst\u00e8mes. L'agriculture est apparue ind\u00e9pendamment dans diff\u00e9rentes parties du monde lors de la r\u00e9volution n\u00e9olithique, il y a parfois plus de dix mille ans. On peut supposer que cela a d\u00e9but\u00e9 par une agriculture de subsistance. Puis, peu \u00e0 peu, s'est cr\u00e9\u00e9e une agriculture de production et de n\u00e9goce.\nAujourd\u2019hui, les informations concernant les march\u00e9s et leur organisation, les techniques et le savoir-faire b\u00e9n\u00e9ficiant des progr\u00e8s de l'agronomie, les produits, instruments et m\u00e9thodes de haute technologie \u00e9labor\u00e9s par les industries de l'agro-fourniture, sont \u00e0 la disposition de l'agriculteur pour obtenir des niveaux de production jamais atteints dans l'histoire de l'Homme. Les marges r\u00e9alis\u00e9es par les entreprises agricoles dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s restent cependant tr\u00e8s variables, d\u00e9pendant de prix de vente fluctuants et d'aides apport\u00e9es ou non par les \u00c9tats, tandis que, dans les autres pays, la situation de nombreux paysans reste pr\u00e9caire.\nEn contrepartie, ces d\u00e9veloppements r\u00e9cents de type industriel conduisent une partie des consommateurs des pays riches \u00e0 des inqui\u00e9tudes et des remises en question concernant la qualit\u00e9 des aliments, leur innocuit\u00e9 et les cons\u00e9quences des m\u00e9thodes modernes sur l'environnement.", "element_cle": "1. L'histoire de l'agriculture est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la domestication des plantes et des animaux par les \u00eatres humains.\n2. L'apparition de l'agriculture s'est produite il y a plus de dix mille ans lors de la r\u00e9volution n\u00e9olithique.\n3. L'agriculture a d'abord \u00e9t\u00e9 une activit\u00e9 de subsistance avant de devenir une agriculture de production et de n\u00e9goce.\n4. Aujourd'hui, l'agriculture b\u00e9n\u00e9ficie de progr\u00e8s technologiques et de l'expertise agronomique pour atteindre des niveaux de production jamais vus dans l'histoire humaine.\n5. Cependant, les marges r\u00e9alis\u00e9es par les exploitants agricoles dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s sont variables en raison des fluctuations des prix de vente et des aides gouvernementales.\n6. Dans les pays en d\u00e9veloppement, de nombreux paysans font face \u00e0 des conditions pr\u00e9caires.\n7. Les d\u00e9veloppements industriels r\u00e9cents suscitent des inqui\u00e9tudes chez les consommateurs des pays riches quant \u00e0 la qualit\u00e9 des aliments, leur innocuit\u00e9 et les cons\u00e9quences sur l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de l'agriculture, une v\u00e9ritable alliance,\nPlantes et animaux domestiqu\u00e9s par notre science,\nDepuis des milliers d'ann\u00e9es, on fait pousser,\nCultiver la terre pour pouvoir se nourrir.\n\nLa r\u00e9volution n\u00e9olithique marqua le tournant,\nDe l'agriculture naissante, un v\u00e9ritable \u00e9lan,\nIl y a plus de dix mille ans, tout a chang\u00e9,\nL'homme apprit \u00e0 semer, \u00e0 r\u00e9colter.\n\n[Refrain]\nDe la subsistance \u00e0 la production,\nL'agriculture \u00e9volue, sans aucune exception,\nGr\u00e2ce aux progr\u00e8s technologiques,\nEt \u00e0 l'expertise agronomique.\n\n[Couplet 2]\nAu fil du temps, l'agriculture s'est transform\u00e9e,\nDe simples produits pour le commerce sont n\u00e9s,\nAujourd'hui, la production atteint des sommets,\nGr\u00e2ce \u00e0 la technologie, \u00e0 l'expertise des agriculteurs qualifi\u00e9s.\n\nMais les r\u00e9alit\u00e9s divergent dans le monde entier,\nDans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, les marges sont variantes,\nFluctuations des prix, aides gouvernementales,\nTout cela impacte les exploitants agricoles.\n\n[Refrain]\nDans les pays en d\u00e9veloppement, c'est diff\u00e9rent,\nLes paysans font face \u00e0 des conditions pr\u00e9caires, h\u00e9las,\nMais l'agriculture est vitale pour leur survie,\nLeur combat pour nourrir leurs familles, on l'applaudit.\n\n[Couplet 3]\nEt l'agriculture industrielle fait des vagues,\nLes consommateurs se posent des questions vagues,\nQualit\u00e9 des aliments, innocuit\u00e9, impact sur l'environnement,\nDes pr\u00e9occupations qui montent crescendo.\n\nIl est temps de penser \u00e0 l'agriculture durable,\nRespect de la nature, des normes \u00e0 tenir,\nPour pr\u00e9server notre plan\u00e8te, notre avenir,\nInvestissons dans des pratiques responsables.\n\n[Refrain]\nCar l'histoire de l'agriculture ne s'arr\u00eate pas l\u00e0,\nElle continue d'\u00e9voluer, pas \u00e0 pas,\nAvec intelligence, cr\u00e9ativit\u00e9,\nPour nourrir le monde et pr\u00e9server notre r\u00e9alit\u00e9."}, {"titre": "Syst\u00e8me alimentaire", "text_origine": "Un syst\u00e8me alimentaire est un ensemble de processus concernant la nutrition, l'alimentation, la sant\u00e9, le d\u00e9veloppement communautaire et l'agriculture. Il comprend tous les processus et infrastructures urbaines impliqu\u00e9s dans l'alimentation d'une population : culture, r\u00e9colte, transformation, emballage, transport, commercialisation, consommation, distribution alimentaire et \u00e9limination des aliments et des articles li\u00e9s \u00e0 l'alimentation. Il comprend \u00e9galement les entr\u00e9es n\u00e9cessaires et les sorties g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u00e0 chacune de ces \u00e9tapes. Un syst\u00e8me alimentaire fonctionne dans des contextes sociaux, politiques, \u00e9conomiques et environnementaux. Il n\u00e9cessite \u00e9galement des ressources humaines pour fournir la main-d'\u0153uvre, et assurer la recherche et l'\u00e9ducation. Les syst\u00e8mes alimentaires sont conventionnels ou alternatifs selon leur mod\u00e8le de dur\u00e9e de conservation des aliments de la source \u00e0 l'assiette,,,.", "element_cle": "1. Un syst\u00e8me alimentaire englobe tous les processus li\u00e9s \u00e0 la nutrition, l'alimentation et la sant\u00e9.\n2. Il comprend la culture, la r\u00e9colte, la transformation, l'emballage, le transport, la commercialisation, la consommation et l'\u00e9limination des aliments.\n3. Les syst\u00e8mes alimentaires fonctionnent dans des contextes sociaux, politiques, \u00e9conomiques et environnementaux.\n4. Ils n\u00e9cessitent des ressources humaines pour assurer la main-d'\u0153uvre, la recherche et l'\u00e9ducation.\n5. Les syst\u00e8mes alimentaires peuvent \u00eatre conventionnels ou alternatifs en fonction de la dur\u00e9e de conservation des aliments de la source \u00e0 l'assiette.", "rap": "[Couplet 1]\nUn syst\u00e8me alimentaire, c'est bien plus qu'un repas\nC'est toute une cha\u00eene, un processus vital en fait\nDe la culture \u00e0 la r\u00e9colte, de la transformation \u00e0 la vente\nTous ces maillons sont importants, c'est la sant\u00e9 qu'on augmente\n\n[Couplet 2]\nOn parle d'\u00e9conomie, de politique et d'environnement\nCar ces syst\u00e8mes fonctionnent dans un contexte d\u00e9terminant\nDes ressources humaines, on en a besoin, c'est \u00e9vident\nPour assurer la main-d'\u0153uvre et la recherche, tout est important\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me alimentaire, un pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nEntre \u00e9ducation et dur\u00e9e de conservation des denr\u00e9es\nIl est temps de prendre conscience, de changer nos habitudes\nPour un syst\u00e8me alternatif, plus durable et plus juste"}, {"titre": "Transition alimentaire", "text_origine": "La transition alimentaire, appel\u00e9e aussi transition du syst\u00e8me alimentaire, d\u00e9signe le processus par lequel une soci\u00e9t\u00e9 modifie en profondeur sa mani\u00e8re de produire et consommer des aliments.\nLe terme est utilis\u00e9 par analogie avec la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la transition \u00e9cologique ou encore la transition d\u00e9mographique.\nDans les ann\u00e9es 2010, le terme de transition alimentaire est utilis\u00e9 de fa\u00e7on grandissante dans le d\u00e9bat public pour d\u00e9signer les attentes ou les efforts entrepris par les diff\u00e9rents acteurs de la cha\u00eene (producteurs, transformateurs, distributeurs, consommateurs, autorit\u00e9s publiques) pour respecter davantage l\u2019environnement, am\u00e9liorer le statut nutritionnel des aliments, d\u00e9velopper les produits bio et frais, produire dans des conditions plus respectueuses du bien-\u00eatre animal et avec une plus grande \u00e9quit\u00e9 entre les acteurs des fili\u00e8res.", "element_cle": "- La transition alimentaire est le processus de modification de la production et de la consommation d'aliments dans une soci\u00e9t\u00e9.\n- La transition alimentaire est compar\u00e9e \u00e0 d'autres transitions telles que la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9cologique.\n- Le terme de transition alimentaire est de plus en plus utilis\u00e9 dans le d\u00e9bat public depuis les ann\u00e9es 2010.\n- La transition alimentaire fait r\u00e9f\u00e9rence aux attentes et aux efforts des diff\u00e9rents acteurs de la cha\u00eene alimentaire.\n- Les objectifs de la transition alimentaire incluent le respect de l'environnement, l'am\u00e9lioration du statut nutritionnel, le d\u00e9veloppement des produits bio et frais, le bien-\u00eatre animal et l'\u00e9quit\u00e9 entre les acteurs des fili\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLa transition alimentaire, c'est le changement \nDe la bouffe qu'on mange, faut en prendre le temps\nDans notre soci\u00e9t\u00e9, on doit s'adapter\nPour mieux produire et mieux consommer\n\nOn la compare \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique\nEt \u00e0 l'\u00e9cologie, c'est un mouvement esth\u00e9tique\nDepuis les ann\u00e9es 2010, \u00e7a fait d\u00e9bat public\nOn veut trouver des solutions, c'est pas si ludique\n\n[Refrain]\nLa transition alimentaire, c'est notre futur\nOn veut des aliments sains et purs\nRespect de l'environnement, am\u00e9lioration nutritionnelle\nDes produits bio et frais, \u00e9quit\u00e9 essentielle\n\n[Couplet 2]\nLa transition alimentaire, c'est des attentes multiples\nDe tous les acteurs, faut qu'ils se stipulent\nDu champ \u00e0 l'assiette, tout le monde est concern\u00e9\nPour un syst\u00e8me alimentaire plus \u00e9quilibr\u00e9\n\nOn vise le respect de notre cher environnement\nLutter contre les pesticides, c'est essentiellement important\nAm\u00e9liorer notre sant\u00e9, notre statut nutritionnel\nDes alimentations saines, c'est primordial\n\n[Refrain]\nLa transition alimentaire, c'est notre futur\nOn veut des aliments sains et purs\nRespect de l'environnement, am\u00e9lioration nutritionnelle\nDes produits bio et frais, \u00e9quit\u00e9 essentielle"}, {"titre": "Alimentation humaine", "text_origine": "L'alimentation humaine est l'alimentation des \u00eatres humains, par opposition \u00e0 celle des plantes et de l'alimentation animale.\nBesoin primaire de l'esp\u00e8ce, elle n'en est pas moins \u00e0 l'origine d'importants investissements socioculturels qui prennent la forme de cuisines, gastronomies, repas rituels, de familles ou d'apparat, etc., autant de ph\u00e9nom\u00e8nes ayant beaucoup \u00e9volu\u00e9 avec les \u00e9poques, les cultures, les modes et les \u00e9changes, et notamment \u00e9tudi\u00e9s par l'anthropologie de l'alimentation.\nEn France l'alimentation se distingue, par exemple, par l'introduction de fromages, escargots, voire de grenouilles ; d'autres habitudes traditionnelles introduisent des insectes ou des algues, par exemple en Asie.\nPour des raisons de sant\u00e9 publique, sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et de l'hygi\u00e8ne, ou de la pr\u00e9vention, l'alimentation humaine est source d'un important corpus de guides de bonnes pratiques et de r\u00e9glementations nationales ou supranationales (Codex Alimentarius).", "element_cle": "1. L'alimentation humaine est l'alimentation des \u00eatres humains, distincte de celle des plantes et des animaux.\n2. Elle est un besoin primaire de l'esp\u00e8ce, mais aussi une source d'investissements socioculturels importants.\n3. Ces investissements se manifestent \u00e0 travers des cuisines, des repas rituels, des gastronomies sp\u00e9cifiques, etc.\n4. Les pratiques alimentaires ont \u00e9volu\u00e9 au fil des \u00e9poques, des cultures, des modes et des \u00e9changes.\n5. L'anthropologie de l'alimentation \u00e9tudie ces ph\u00e9nom\u00e8nes.\n6. En France, certaines sp\u00e9cificit\u00e9s alimentaires incluent l'introduction de fromages, escargots et grenouilles.\n7. D'autres r\u00e9gimes traditionnels int\u00e8grent des insectes ou des algues, notamment en Asie.\n8. La sant\u00e9 publique et la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire sont des enjeux importants dans l'alimentation humaine.\n9. Des guides de bonnes pratiques et des r\u00e9glementations nationales ou internationales sont \u00e9labor\u00e9s pour garantir la qualit\u00e9 et l'hygi\u00e8ne alimentaire.\n10. Le Codex Alimentarius est une instance de r\u00e9glementation supranationale dans ce domaine.", "rap": "[Couplet 1]\nL'alimentation humaine, c'est notre base vitale\nDiff\u00e9rente des plantes, des animaux, c'est primordial\nInvestissement socioculturel, c'est pas banal\nCuisines, repas rituels, gastronomies sp\u00e9ciales\n\n[Refrain]\nAu fil des \u00e9poques, des cultures\nL'alimentation \u00e9volue, les pratiques s'embrassent\nAnthropologie de l'alimentation nous rassure\nDes d\u00e9couvertes qui nous d\u00e9passent, yeah\n\n[Couplet 2]\nEn France, des fromages, escargots, grenouilles\nOn conna\u00eet nos sp\u00e9cificit\u00e9s, on fait pas d'la nouille\nMais d'autres r\u00e9gimes int\u00e8grent insectes et algues\nDans les mets asiatiques, une alimentation qui d\u00e9ambule\n\n[Refrain]\nSant\u00e9 publique, s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, probl\u00e8mes br\u00fblants\nGuides, r\u00e9glementations pour pr\u00e9server notre sant\u00e9\nOn veille \u00e0 la qualit\u00e9, \u00e0 l'hygi\u00e8ne, chaque instant\nCodex Alimentarius, r\u00e9gulation internationale, l'alimentation bien men\u00e9e\n\n[Vers de conclusion]\nAlimentation humaine, source de vie et de partage\n\u00c9duquons-nous sur ces notions, faisons un bon arbitrage\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, on les garde en m\u00e9moire\nUn rap \u00e9ducatif pour nous propulser vers la victoire."}, {"titre": "Nourriture", "text_origine": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la nourriture d\u00e9signe les aliments d'origine animale, v\u00e9g\u00e9tale, fongique (parfois bact\u00e9rienne ou min\u00e9rale) ou chimique, consomm\u00e9s par des \u00eatres vivants \u00e0 des fins d'alimentation. Mais il existe aussi une nourriture festive, ou de r\u00e9cr\u00e9ation incluant des aliments dits facultatifs, c'est-\u00e0-dire non n\u00e9cessaires \u00e0 l'alimentation humaine. Ces aliments sont g\u00e9n\u00e9ralement class\u00e9s parmi les aliments ultratransform\u00e9s (ou UPF) (qui eux-m\u00eames constituent l'essentiel de la \u00ab malbouffe \u00bb).\nLes aliments liquides sont appel\u00e9s \u00ab boissons \u00bb.", "element_cle": "1. La nourriture regroupe les aliments d'origine animale, v\u00e9g\u00e9tale, fongique, bact\u00e9rienne ou chimique.\n2. Certains aliments sont consid\u00e9r\u00e9s comme facultatifs et ne sont pas n\u00e9cessaires pour se nourrir.\n3. Les aliments ultratransform\u00e9s sont largement pr\u00e9sents dans la malbouffe.\n4. Les boissons font partie de la cat\u00e9gorie des aliments liquides.\n5. La nourriture peut \u00eatre class\u00e9e en fonction de ses origines et de son degr\u00e9 de transformation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa nourriture, c'est l'essence m\u00eame de la vie,\nDes aliments vari\u00e9s pour se nourrir, l'envie,\nOrigine animale, v\u00e9g\u00e9tale, fongique,\nBact\u00e9rienne ou chimique, quand le choix s'applique.\n\nOn peut se passer des options superflues,\nCertains aliments, pas n\u00e9cessairement inclus,\nMais attention, car les ultratransform\u00e9s,\nDans la malbouffe, trop souvent pr\u00e9cipit\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLa nourriture, un \u00e9quilibre \u00e0 trouver,\nEntre diversit\u00e9 et bien manger,\nBoissons aussi, comptent dans l'\u00e9quation,\nOrigine et transformation, une classification.\n\n[Couplet 2]\nLes boissons, liquides essentiels,\nDans la cat\u00e9gorie des aliments r\u00e9els,\nMais l'eau, le jus ou le soda sucr\u00e9,\nCela d\u00e9pend comment tu choisis de te nourrir.\n\nUne classification bas\u00e9e sur l'origine,\nEt la transformation, c'est \u00e7a qui domine,\nLa nourriture, un voyage dans le temps,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, \u00e9duquent nos papilles gourmandes. \n\n[Refrain]\nLa nourriture, un \u00e9quilibre \u00e0 trouver,\nEntre diversit\u00e9 et bien manger,\nBoissons aussi, comptent dans l'\u00e9quation,\nOrigine et transformation, une classification."}, {"titre": "Programme alimentaire mondial", "text_origine": "Le Programme alimentaire mondial (PAM ; en anglais : World Food Program, WFP) est l'organisme d'aide alimentaire de l'ONU et de la FAO. Le PAM est la plus grande agence humanitaire qui lutte contre la faim dans le monde en distribuant une assistance alimentaire dans les situations d'urgence et en travaillant avec les communaut\u00e9s pour am\u00e9liorer leur \u00e9tat nutritionnel et renforcer leur r\u00e9silience. Chaque ann\u00e9e, le PAM apporte une assistance \u00e0 80 millions de personnes dans pr\u00e8s de 80 pays.\nLe prix Nobel de la paix 2020, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 au PAM, pour ses efforts dans la lutte contre la faim dans les diff\u00e9rentes zones touch\u00e9es par les conflits dans le monde.\nSon si\u00e8ge se situe \u00e0 Rome, en Italie.", "element_cle": "1. Le Programme alimentaire mondial (PAM) est l'organisme d'aide alimentaire de l'ONU et de la FAO.\n2. Le PAM distribue une assistance alimentaire dans les situations d'urgence \u00e0 travers le monde.\n3. Le PAM travaille avec les communaut\u00e9s pour am\u00e9liorer leur \u00e9tat nutritionnel et renforcer leur r\u00e9silience.\n4. Chaque ann\u00e9e, le PAM aide 80 millions de personnes dans pr\u00e8s de 80 pays.\n5. Le PAM a re\u00e7u le prix Nobel de la paix en 2020 pour ses efforts dans la lutte contre la faim.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Programme alimentaire mondial, c'est l'engagement\nDe l'ONU et de la FAO, pour agir sans arr\u00eat\nDans les situations d'urgence, ils sont pr\u00e9sents\nDistribuant aide alimentaire, redonnant espoir en un instant\n\n[Refrain]\nLe PAM, c'est la force qui se propage\nUn combat contre la faim qui jamais ne s'\u00e9teint\nTravaillant avec les communaut\u00e9s, ils les accompagnent\nPour am\u00e9liorer l'\u00e9tat nutritionnel, renforcer leur destin\n\n[Couplet 2]\n80 millions de personnes, c'est leur impact\nDans pr\u00e8s de 80 pays, en premi\u00e8re ligne ils agissent\nLeur mission, donner \u00e0 chacun un nouveau d\u00e9part\nLutter contre la faim, mettre fin \u00e0 ces regards hagards\n\n[Refrain]\nLe PAM, c'est la force qui se propage\nUn combat contre la faim qui jamais ne s'\u00e9teint\nTravaillant avec les communaut\u00e9s, ils les accompagnent\nPour am\u00e9liorer l'\u00e9tat nutritionnel, renforcer leur destin\n\n[Outro]\nEn 2020, le Nobel de la paix leur est d\u00e9cern\u00e9\nPour leurs efforts acharn\u00e9s dans la lutte sans rechigner\nLe PAM, une inspiration pour nous tous,\nContinuons d'unir nos forces pour un monde plus doux"}, {"titre": "S\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "text_origine": "\u00ab La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire existe lorsque tous les \u00eatres humains ont, \u00e0 tout moment, la possibilit\u00e9 physique, sociale et \u00e9conomique de se procurer une nourriture suffisante, saine et nutritive leur permettant de satisfaire leurs besoins et pr\u00e9f\u00e9rences alimentaires pour mener une vie saine et active \u00bb est la d\u00e9finition formelle du concept de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire selon le Comit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. Cette d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par un consensus international depuis le Sommet Mondial de l'Alimentation r\u00e9uni \u00e0 Rome en 1996.\nOn consid\u00e8re classiquement que la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire comporte quatre dimensions ou \"piliers\" :\n\nacc\u00e8s (capacit\u00e9 de produire sa propre alimentation et donc de disposer des moyens de le faire, ou capacit\u00e9 d'acheter sa nourriture et donc de disposer d'un pouvoir d'achat suffisant pour le faire) ;\ndisponibilit\u00e9 (quantit\u00e9s suffisantes d'aliments, qu'ils proviennent de la production int\u00e9rieure, de stocks, d'importations ou d'aides) ;\nqualit\u00e9 (des aliments et des r\u00e9gimes alimentaires des points de vue nutritionnel, sanitaire, mais aussi sociaux-culturels) ;\nstabilit\u00e9 (des capacit\u00e9s d'acc\u00e8s et donc des prix et du pouvoir d'achat, des disponibilit\u00e9s et de la qualit\u00e9 des aliments et des r\u00e9gimes alimentaires).Ainsi d\u00e9finie, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a une dimension plut\u00f4t technique. Elle se distingue de ce fait des notions d'autosuffisance alimentaire, de souverainet\u00e9 alimentaire et de droit \u00e0 l'alimentation qui apportent des dimensions plus politiques ou juridiques. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (Food Security en anglais) int\u00e8gre, dans le \"pilier qualit\u00e9\", la suret\u00e9 alimentaire (Food Safety en anglais) ou encore la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments, qui a trait \u00e0 l'hygi\u00e8ne et \u00e0 l'innocuit\u00e9 des aliments, ainsi qu'au maintien de leur salubrit\u00e9. Afin de faire suite au premier pilier mentionn\u00e9 ci-haut, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est \u00e9galement intimement li\u00e9e \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 une saine alimentation. Cet acc\u00e8s comporte cinq dimensions distinctes: \u00e9conomique, offre et prestation de services, spatio-temporelle, sociale et personnelle. Ces cinq dimensions d'acc\u00e8s doivent \u00eatre rassembl\u00e9es afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire des individus.\nLa pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire, appel\u00e9e aussi ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, correspond au niveau le plus fragile de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "element_cle": "1. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est d\u00e9finie comme le fait de pouvoir se procurer une nourriture suffisante, saine et nutritive pour mener une vie saine et active.\n2. Cette d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e lors du Sommet Mondial de l'Alimentation en 1996.\n3. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire comporte quatre dimensions ou \"piliers\" : l'acc\u00e8s, la disponibilit\u00e9, la qualit\u00e9 et la stabilit\u00e9 des aliments.\n4. L'acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine peut se faire soit par la capacit\u00e9 de produire sa propre nourriture, soit par le pouvoir d'achat suffisant pour l'acheter.\n5. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire int\u00e8gre \u00e9galement la s\u00fbret\u00e9 alimentaire, qui concerne l'hygi\u00e8ne et l'innocuit\u00e9 des aliments.\n6. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est li\u00e9e \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine, qui comprend cinq dimensions distinctes : \u00e9conomique, offre et prix, disponibilit\u00e9 g\u00e9ographique, sensibilisation et \u00e9ducation, et acceptabilit\u00e9 culturelle des aliments.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, une n\u00e9cessit\u00e9 primordiale\nPour mener une vie saine, active et stable\nAdopt\u00e9e en 96 lors du Sommet Mondial de l'Alimentation\nElle d\u00e9finit un acc\u00e8s \u00e0 une nourriture suffisante\n\nQuatre piliers, les dimensions \u00e0 prendre en compte\nL'acc\u00e8s, la disponibilit\u00e9, qualit\u00e9, stabilit\u00e9, \u00e7a compte\nProduire sa propre nourriture ou acheter avec son pouvoir d'achat\nL'essentiel c'est d'avoir une alimentation sans d\u00e9faut\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, une qu\u00eate essentielle\nPour \u00eatre en bonne sant\u00e9, il faut qu'elle soit r\u00e9elle\nL'hygi\u00e8ne, l'innocuit\u00e9, la s\u00fbret\u00e9 alimentaire\nSont des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour \u00e9viter tout enfer\n\n[Couplet 2]\nLa s\u00fbret\u00e9 alimentaire, l'hygi\u00e8ne et l'innocuit\u00e9\nRien de plus important que la qualit\u00e9 des repas\nMais la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire c'est bien plus que \u00e7a\nCinq dimensions distinctes pour \u00eatre sur la bonne voie\n\nL'\u00e9conomie, l'offre et le prix, la disponibilit\u00e9 g\u00e9ographique\nLa sensibilisation, l'\u00e9ducation, c'est une logique\nL'acceptabilit\u00e9 culturelle des aliments, c'est aussi crucial\nPour que chacun puisse trouver un repas id\u00e9al\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, une qu\u00eate essentielle\nPour \u00eatre en bonne sant\u00e9, il faut qu'elle soit r\u00e9elle\nL'hygi\u00e8ne, l'innocuit\u00e9, la s\u00fbret\u00e9 alimentaire\nSont des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour \u00e9viter tout enfer"}, {"titre": "Spiruline alimentaire", "text_origine": "L'aliment commun\u00e9ment nomm\u00e9 spiruline est un produit \u00e0 base de cyanobact\u00e9ries du genre Arthrospira, des bact\u00e9ries photosynth\u00e9tiques microscopiques bleues, g\u00e9n\u00e9ralement s\u00e9ch\u00e9es et broy\u00e9es. Ce n'est donc ni une plante, ni une algue, ni m\u00eame un repr\u00e9sentant du genre Spirulina au sens actuel. Traditionnellement, cet aliment est consomm\u00e9 en galettes, notamment par les Kanem du Tchad d\u00e8s le IXe si\u00e8cle, mais les Azt\u00e8ques en faisaient aussi une sorte de fromage[Selon qui ?]. La spiruline a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte au XXe si\u00e8cle en tant que compl\u00e9ment alimentaire, et sa commercialisation d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 par les pays industrialis\u00e9s, avec la mise en culture de souches de ces m\u00eames cyanobact\u00e9ries.\nL'esp\u00e8ce la plus fr\u00e9quemment offerte sur le march\u00e9 au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle est Arthrospira platensis, cultiv\u00e9e principalement en Chine (50 % de la production mondiale de 5 000 tonnes en 2013), aux \u00c9tats-Unis (Californie et Hawa\u00ef), en France (environ 250 producteurs artisanaux), ainsi qu'en Afrique : C\u00f4te d'Ivoire (Adzop\u00e9), Mali (Mopti, S\u00e9gou, etc.), Burkina Faso (Koudougou).", "element_cle": "1. La spiruline est un aliment \u00e0 base de cyanobact\u00e9ries du genre Arthrospira.\n2. Cette spiruline est traditionnellement consomm\u00e9e en galettes par les Kanem du Tchad depuis le IXe si\u00e8cle.\n3. Les Azt\u00e8ques en faisaient \u00e9galement une sorte de fromage.\n4. La spiruline a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte au XXe si\u00e8cle en tant que compl\u00e9ment alimentaire.\n5. Sa commercialisation s'est d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970.\n6. La spiruline la plus couramment disponible sur le march\u00e9 est Arthrospira platensis.\n7. La Chine est le principal producteur mondial de spiruline, suivie des \u00c9tats-Unis, de la France et de certains pays d'Afrique.\n8. En 2013, la production mondiale \u00e9tait de 5 000 tonnes.\n9. La spiruline est cultiv\u00e9e principalement en Chine, aux \u00c9tats-Unis, en France et en Afrique.\n10. Elle est utilis\u00e9e comme compl\u00e9ment alimentaire pour ses nombreux bienfaits.", "rap": "[Couplet]\nLa spiruline, c'est un aliment atypique\n\u00c0 base de cyanobact\u00e9ries, un truc sp\u00e9cifique\nConnu depuis le IXe si\u00e8cle au Tchad, l\u00e0-bas\nLes Kanem la consomment en galettes, c'est pas banal\n\nRefaire\n[Couplet]\nLes Azt\u00e8ques aussi, ils en faisaient un fromage\nUn savoir ancestral, un v\u00e9ritable h\u00e9ritage\nRed\u00e9couverte au XXe si\u00e8cle, une nouvelle \u00e8re\nLa spiruline, compl\u00e9ment alimentaire, \u00e7a vous \u00e9claire\n\nRefaire\n[Refrain]\nLa spiruline, un super aliment, comprends-tu \u00e7a ?\nUtilis\u00e9e depuis des si\u00e8cles, elle est l\u00e0\nSa commercialisation a explos\u00e9 dans les 70's\nUn business en plein essor, crois-moi, c'est pas du freestyle\n\nRefaire\n[Couplet]\nArthrospira platensis, c'est la vari\u00e9t\u00e9 la plus courante\nLa Chine en est le principal producteur, une v\u00e9ritable f\u00eate\nSuivie des USA, de la France et de l'Afrique aussi\nEn 2013, 5000 tonnes produites, un chiffre qui \u00e9blouit\n\nRefaire\n[Couplet]\nCultiv\u00e9e dans le monde entier, la spiruline est reine\nChine, USA, France et Afrique, des terres qui la soutiennent\nUn compl\u00e9ment alimentaire aux bienfaits reconnus\nPour une sant\u00e9 optimale, l'essayer, c'est bien vu\n\nRefaire\n[Refrain]\nLa spiruline, un super aliment, comprends-tu \u00e7a ?\nUtilis\u00e9e depuis des si\u00e8cles, elle est l\u00e0\nSa commercialisation a explos\u00e9 dans les 70's\nUn business en plein essor, crois-moi, c'est pas du freestyle"}, {"titre": "Industrie alimentaire", "text_origine": "L'industrie alimentaire est une fili\u00e8re mondialis\u00e9e et complexe de personnes et d'entreprises fournissant la plupart des aliments consomm\u00e9s par la population mondiale (de la fourche \u00e0 la fourchette et en amont et en aval de ce vaste segment \u00e9conomique).\nPremi\u00e8re industrie mondiale \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, elle doit r\u00e9pondre \u00e0 un besoin vital (manger). Elle le fait via des fili\u00e8res orient\u00e9es vers la production, la distribution, la transformation, la pr\u00e9paration, la conservation, le transport, la certification et le conditionnement de denr\u00e9es alimentaires.\nDepuis la r\u00e9volution industrielle et l'apparition de la cha\u00eene du froid, elle s'est fortement diversifi\u00e9e (une myriade de petites activit\u00e9s familiales traditionnelles \u00e0 forte intensit\u00e9 de main-d'\u0153uvre est remplac\u00e9e par de grands processus industriels \u00e0 forte intensit\u00e9 de capital et de plus en plus m\u00e9canis\u00e9s ou robotis\u00e9s), g\u00e9n\u00e9ralement au profit de grandes multinationales et au d\u00e9triment de l'ind\u00e9pendance des petits producteurs, artisans et PME. La plupart des industries alimentaires d\u00e9pendent presque enti\u00e8rement de ressources v\u00e9g\u00e9tales, animales, fongiques, microbiennes et g\u00e9n\u00e9tiques (agrobiodiversit\u00e9), ainsi que de ressources en nutriments, en eau et en sols, ressources plus ou moins facilement, lentement ou co\u00fbteusement renouvelables (ressources directement pr\u00e9lev\u00e9es dans la Nature par l'agriculture, l'\u00e9levage et la p\u00eache. Cette industrie pose des questions importantes en termes de soutenabilit\u00e9, notamment en raison de son empreinte \u00e9cologique, de son empreinte \u00e9nerg\u00e9tique et de sa contribution au d\u00e9r\u00e8glement climatique,. L'industrie alimentaire entretien des liens directs avec la sant\u00e9 des consommateurs (cf. ob\u00e9sit\u00e9, diab\u00e8te, maladies cardiovasculaires, alcoolisme, certains cancers dus \u00e0 la malbouffe et \u00e0 l'abus de viande, \u00e9ventuellement dop\u00e9es aux hormones de croissance et/ou aux antibiotiques), et celle de la plan\u00e8te (cf. empreinte \u00e9cologique du secteur alimentaire) ;", "element_cle": "1. L'industrie alimentaire est une fili\u00e8re mondialis\u00e9e et complexe qui fournit la plupart des aliments consomm\u00e9s par la population mondiale.\n2. Elle englobe plusieurs \u00e9tapes, de la production \u00e0 la distribution, en passant par la transformation, la conservation et le conditionnement des denr\u00e9es alimentaires.\n3. Depuis la r\u00e9volution industrielle, cette industrie s'est fortement diversifi\u00e9e, favorisant les grandes multinationales au d\u00e9triment des petits producteurs et artisans.\n4. Les ressources utilis\u00e9es par l'industrie alimentaire, qu'elles soient v\u00e9g\u00e9tales, animales ou g\u00e9n\u00e9tiques, sont plus ou moins renouvelables et soul\u00e8vent des enjeux de soutenabilit\u00e9.\n5. Cette industrie a un impact direct sur la sant\u00e9 des consommateurs, notamment en ce qui concerne l'ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te, les maladies cardiovasculaires et certains cancers li\u00e9s \u00e0 la malbouffe et \u00e0 la surconsommation de viande.\n6. Elle a \u00e9galement un impact sur l'environnement, en contribuant \u00e0 l'empreinte \u00e9cologique et au d\u00e9r\u00e8glement climatique.\n7. En raison de ces enjeux, il est important de repenser les pratiques et d'encourager des solutions plus durables dans l'industrie alimentaire.\n8. L'\u00e9volution technologique, avec l'utilisation de processus m\u00e9canis\u00e9s et robotis\u00e9s, a permis d'optimiser la production, mais a aussi pos\u00e9 des d\u00e9fis en termes de main-d'\u0153uvre.\n9. La certification des denr\u00e9es alimentaires est un aspect crucial pour garantir la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des produits alimentaires.\n10. L'industrie alimentaire est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9 de la plan\u00e8te et des individus, et n\u00e9cessite une approche globale et responsable pour assurer un avenir durable et sain.", "rap": "[Couplet 1]\nL'industrie alimentaire, une toile complexe et mondialis\u00e9e,\nQui nourrit la plan\u00e8te, de Paris \u00e0 Papeete,\nDe la production \u00e0 la distribution, chaque \u00e9tape est crucial,\nMais les grosses multinationales prennent le dessus.\n\nLa r\u00e9volution industrielle a tout chang\u00e9,\nLes petits producteurs sont rel\u00e9gu\u00e9s en retrait,\nLes ressources utilis\u00e9es, sont-elles durables ?\nUn enjeu de taille, il faut \u00eatre responsable.\n\n[Refrain]\nIndustrie alimentaire, impact sur la sant\u00e9,\nAttention \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te, les maladies,\nImpact environnemental, on ne peut le nier,\nIl faut trouver des solutions, la durabilit\u00e9 est cl\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLa malbouffe nous guette, c'est un vrai combat,\nLes maladies cardiovasculaires, on n'en veut pas,\nLa surconsommation de viande, un choix \u00e0 repenser,\nPour pr\u00e9server notre sant\u00e9, il faut la mod\u00e9rer.\n\nL'impact sur l'environnement, c'est aussi crucial,\nL'empreinte \u00e9cologique, \u00e7a nous touche tous,\nRepenser les pratiques, trouver des alternatives,\nPour offrir un avenir durable, c'est l'imp\u00e9ratif.\n\n[Refrain]\nIndustrie alimentaire, impact sur la sant\u00e9,\nAttention \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te, les maladies,\nImpact environnemental, on ne peut le nier,\nIl faut trouver des solutions, la durabilit\u00e9 est cl\u00e9."}, {"titre": "Aquaculture", "text_origine": "L\u2019aquaculture (ou halieuculture, ou aquiculture, terme en usage au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et pr\u00e9conis\u00e9 par l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise) est le terme g\u00e9n\u00e9rique qui d\u00e9signe toutes les activit\u00e9s de production animale ou v\u00e9g\u00e9tale en milieu aquatique. L'aquaculture se pratique dans des rivi\u00e8res ou dans des \u00e9tangs, en bord de mer. On parle dans ce cas de \u00ab cultures marines \u00bb ou mariculture).\nCertains syst\u00e8mes de r\u00e9cifs artificiels ou dispositifs attracteurs et de concentration (DCP, \u00e9ventuellement associ\u00e9s \u00e0 des \u00e9levages extensifs in situ (\u00ab sea ranching \u00bb) peuvent \u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 de l'aquaculture, d\u00e8s lors qu'il y a offre directe en nourriture ou en support (indirectement produite \u00e0 partir de remont\u00e9e d'eau charg\u00e9e en min\u00e9raux par exemple).\nElle concerne notamment les productions de poissons (pisciculture), de coquillages (conchyliculture), de crustac\u00e9s (astaciculture et p\u00e9n\u00e9iculture), de coraux (coraliculture) ou encore d'algues (algoculture).\nL'aquaculture est l'une des r\u00e9ponses apport\u00e9es \u00e0 la surp\u00eache et aux besoins croissants de poisson. En 2008, elle fournissait dans le monde 76,4 % des poissons d'eau douce, 68,2 % des poissons diadromes, 64,1 % des mollusques, 46,4 % des crustac\u00e9s et 2,6 % des poissons d'eau de mer consomm\u00e9s par l'homme.\nElle est parfois utilis\u00e9e pour d'autres motifs que la consommation alimentaire, par exemple en Europe via de nombreuses \u00ab stations piscicoles \u00bb construites de 1850 \u00e0 1870, dans les Alpes notamment pour fournir du poisson de r\u00e9empoissonnement (ou repeuplement) de rivi\u00e8re ou d'\u00e9tangs de p\u00eache, pour la p\u00eache de loisir, les concours de p\u00eache (avec des risques de pollution g\u00e9n\u00e9tique ou de diffusion de pathog\u00e8nes)\u2026 ou au Japon pour r\u00e9introduire dans l'environnement les crevettes ou des ormeaux l\u00e0 o\u00f9 ces animaux ont \u00e9t\u00e9 surexploit\u00e9s ou ont disparu pour d'autres causes (pollution, etc.).", "element_cle": "- L'aquaculture est une activit\u00e9 de production animale ou v\u00e9g\u00e9tale en milieu aquatique.\n- Elle peut se pratiquer dans des rivi\u00e8res, des \u00e9tangs ou en bord de mer.\n- Certains syst\u00e8mes de r\u00e9cifs artificiels ou dispositifs attracteurs peuvent aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme de l'aquaculture.\n- Elle concerne la production de poissons, de coquillages, de crustac\u00e9s, de coraux et d'algues.\n- L'aquaculture est une r\u00e9ponse \u00e0 la surp\u00eache et \u00e0 la demande croissante de poisson.\n- Elle fournit une grande partie des poissons d'eau douce, des poissons diadromes, des mollusques, des crustac\u00e9s et des poissons d'eau de mer consomm\u00e9s par l'homme dans le monde.\n- Elle peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins autres que l'alimentation, comme le r\u00e9empoissonnement des rivi\u00e8res ou des \u00e9tangs de p\u00eache.\n- Elle peut contribuer \u00e0 la conservation d'esp\u00e8ces surexploit\u00e9es ou en voie de disparition.\n- L'aquaculture pr\u00e9sente des risques de pollution g\u00e9n\u00e9tique et de diffusion de pathog\u00e8nes.\n- Elle est pratiqu\u00e9e dans le monde entier, notamment en Europe et au Japon.", "rap": "[Couplet 1]\nL'aquaculture, une prod' animale ou v\u00e9g\u00e9tale,\nDans l'eau douce ou sal\u00e9e, elle se d\u00e9voile,\nDes \u00e9tangs aux rivi\u00e8res, jusqu'au bord de mer,\nUn \u00e9cosyst\u00e8me ma\u00eetris\u00e9 pour bien prosp\u00e9rer.\n\n[Couplet 2]\nDes poissons aux crustac\u00e9s, elle les fournit,\nR\u00e9pondant \u00e0 la surp\u00eache, une solution s'\u00e9crit,\nMollusques, coraux, algues, tout est cultiv\u00e9,\nLa demande en poisson, avec elle, s'est accrue.\n\n[Refrain]\nAquaculture, \u00e9ducation sur la table,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, mettons-les en valeur,\nUne r\u00e9ponse \u00e0 la surp\u00eache, une nouvelle \u00e8re,\nMais attention \u00e0 la pollution, aux risques qu'elle s\u00e8me.\n\n[Couplet 3]\nR\u00e9empoissonnement et conservation,\nL'aquaculture a d'autres missions,\nProt\u00e9ger les esp\u00e8ces menac\u00e9es,\nUn \u00e9quilibre fragile \u00e0 pr\u00e9server.\n\n[Couplet 4]\nPathog\u00e8nes et pollution g\u00e9n\u00e9tique,\nDes enjeux qu'il faut prendre de front de mani\u00e8re \u00e9tique,\nPratiqu\u00e9e \u00e0 travers le monde entier,\nEn Europe et au Japon, elle est appr\u00e9ci\u00e9e.\n\n[Refrain]\nAquaculture, \u00e9ducation sur la table,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, mettons-les en valeur,\nUne r\u00e9ponse \u00e0 la surp\u00eache, une nouvelle \u00e8re,\nMais attention \u00e0 la pollution, aux risques qu'elle s\u00e8me."}, {"titre": "Pisciculture", "text_origine": "La pisciculture est l'\u00e9levage de poissons, en eaux douces, saum\u00e2tres ou sal\u00e9es et qui peut se pratiquer de mani\u00e8re isol\u00e9e comme en aquaponie. C\u2019est une des branches de l'aquaculture. L'un des premiers trait\u00e9 de pisciculture fut \u00e9crit par Fan Li en 473 av. J.-C.. Elle \u00e9tait \u00e9galement pratiqu\u00e9e \u00e0 Hawa\u00ef avant l'arriv\u00e9e des explorateurs europ\u00e9ens. Il existe deux familles principales de pisciculture :\n\nla production en \u00e9tang, avec un bassin en terre, dans lequel les poissons se nourrissent compl\u00e8tement ou partiellement \u00e0 partir de la production biologique du milieu ;\nla production intensive en bassin artificiel ou cages, dans lesquels les poissons sont exclusivement nourris avec des aliments fournis par le pisciculteur.La majorit\u00e9 du poisson consomm\u00e9 dans le monde provient de l'\u00e9levage, et 90 % du poisson d'\u00e9levage est produit en Asie. Les esp\u00e8ces les plus \u00e9lev\u00e9es sont les carpes, suivies du tilapia, des salmonid\u00e9s et des siluriformes. La production piscicole mondiale \u00e9tait de 50 millions de tonnes en 2014.", "element_cle": "1. La pisciculture est l'\u00e9levage de poissons en eaux douces, saum\u00e2tres ou sal\u00e9es.\n2. La pisciculture peut \u00eatre pratiqu\u00e9e de mani\u00e8re isol\u00e9e ou en aquaponie.\n3. Fan Li a \u00e9crit l'un des premiers trait\u00e9s de pisciculture en 473 av. J.-C.\n4. La pisciculture \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9e \u00e0 Hawa\u00ef avant l'arriv\u00e9e des explorateurs europ\u00e9ens.\n5. Il existe deux familles principales de pisciculture : la production en \u00e9tang et la production intensive en bassin artificiel ou cages.\n6. La majorit\u00e9 du poisson consomm\u00e9 dans le monde provient de l'\u00e9levage.\n7. 90 % du poisson d'\u00e9levage est produit en Asie.\n8. Les esp\u00e8ces les plus \u00e9lev\u00e9es en pisciculture sont les carpes, le tilapia, les salmonid\u00e9s et les siluriformes.\n9. En 2014, la production piscicole mondiale \u00e9tait de 50 millions de tonnes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pisciculture, un savoir ancestral,\nL'\u00e9levage de poissons, c'est un travail colossal.\nDes eaux douces aux eaux sal\u00e9es,\nC'est un art qu'on ma\u00eetrise, depuis l'Antiquit\u00e9.\n\n[Fan Li, une l\u00e9gende dans l'histoire]\nEn 473 avant J.C, il \u00e9crivait,\nLe premier trait\u00e9 sur la pisciculture, un vrai g\u00e9nie.\nIl posait les bases de cette pratique mill\u00e9naire,\nUn h\u00e9ritage qui perdure, c'est clair.\n\n[Refrain]\nPisciculture, une passion qui se transmet,\nDe g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, on l'\u00e9tudie, on la f\u00eate.\nDans les \u00e9tangs ou en bassin, cette science on la pratique,\nLa pisciculture, une technique \u00e9cologique.\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 Hawa\u00ef, les poissons dansent depuis des lustres,\nAvant l'arriv\u00e9e des Europ\u00e9ens, le monde \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en rupture.\nLa pisciculture, une force vitale,\nElle nourrit les ventres et les esprits en m\u00eame temps, c'est g\u00e9nial.\n\n[Mondialement, l'\u00e9levage a la main]\nLa majorit\u00e9 du poisson dans nos assiettes, vient des bacs, des bassins.\nL'Asie en est le leader indiscutable,\n90% de la production, \u00e7a n'est pas n\u00e9gligeable.\n\n[Refrain]\nPisciculture, une passion qui se transmet,\nDe g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, on l'\u00e9tudie, on la f\u00eate.\nDans les \u00e9tangs ou en bassin, cette science on la pratique,\nLa pisciculture, une technique \u00e9cologique.\n\n[Outro]\nCarpes, tilapias, salmonid\u00e9s et siluriformes,\nLes poissons \u00e9lev\u00e9s, un vrai paradis \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\nEn 2014, la production \u00e9tait de 50 millions de tonnes,\nLa pisciculture, une industrie qui d\u00e9tonne.\n\nLa pisciculture, une belle aventure,\nEntre \u00e9levage et pr\u00e9servation, c'est une culture.\nRapport \u00e0 la nature, \u00e9ducation \u00e0 la cl\u00e9,\nLa pisciculture, un art qu'il faut continuer \u00e0 perp\u00e9tuer."}, {"titre": "Saumon", "text_origine": "\u00ab Saumon \u00bb est un nom vernaculaire ambigu d\u00e9signant chez les francophones plusieurs esp\u00e8ces de poissons de la famille des salmonid\u00e9s :\n\nhuit esp\u00e8ces class\u00e9es dans le genre Oncorhynchus, qui vivent dans le nord de l'oc\u00e9an Pacifique et son bassin versant ;\ndeux esp\u00e8ces du genre Hucho, qui vivent dans le bassin du Danube ainsi qu'en Sib\u00e9rie;\nune esp\u00e8ce du genre Salmo, qui vit dans le nord de l'oc\u00e9an Atlantique et son bassin versant.La majorit\u00e9 des saumons remontent (autrefois par millions) les rivi\u00e8res vers les sources pour aller pondre (anadromie). La plupart des adultes meurent apr\u00e8s la ponte. Leurs millions de cadavres ainsi que les saumons mang\u00e9s par les animaux sauvages (ours notamment) lors de leur remont\u00e9e sont une source importante d'oligo\u00e9l\u00e9ments d'origine marine, favorable \u00e0 la biodiversit\u00e9. Apr\u00e8s l'\u00e9closion en eau douce, les jeunes migrent vers l'oc\u00e9an jusqu'\u00e0 leur maturit\u00e9 sexuelle. D'autres sont exclusivement dul\u00e7aquicoles, soit en raison d'un isolement g\u00e9ographique (saumons des Grands Lacs, saumons Kokanee ou Ouananiche), soit parce qu'ils fr\u00e9quentent des bassins fluviaux de tr\u00e8s grande taille (bassins du Danube, de la Volga, de la Petchora, de la Iana et de l'Amour).\nIl \u00e9tait autrefois tr\u00e8s commun dans une grande partie de l'h\u00e9misph\u00e8re nord. Depuis la r\u00e9volution industrielle et agricole, les populations de saumons sauvages sont en r\u00e9gression constante. Il a aujourd'hui quasiment disparu de l\u2019oc\u00e9an Atlantique.\nEn 2013, 90 scientifiques sp\u00e9cialistes du saumon nord-atlantique ont alert\u00e9 les repr\u00e9sentants de 13 pays, de 3 organisations intergouvernementales et de 16 gouvernements non-membres du trait\u00e9 sur la situation toujours plus critique de l'esp\u00e8ce, avec m\u00eame \u00ab un niveau historiquement faible [\u2026] malgr\u00e9 les sacrifices consentis par les p\u00eacheurs dans de nombreux pays \u00bb. Le bilan (r\u00e9gression continue des populations sauvages) est similaire c\u00f4t\u00e9 pacifique pour 6 autres esp\u00e8ces de saumon, bien que les populations relictuelles y soient un peu mieux conserv\u00e9es qu'en Europe.\nLa plupart des saumons mis sur le march\u00e9 et consomm\u00e9s sont d\u00e9sormais issus de piscicultures ; le saumon fait l'objet d'un \u00e9levage sp\u00e9cifique (salmoniculture) de plus en plus intensif et industrialis\u00e9.\nFrais ou fum\u00e9, il est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de nombreux restaurateurs et consommateurs. Sa p\u00eache fait partie des p\u00eaches sportives.", "element_cle": "1. \"Le saumon d\u00e9signe plusieurs esp\u00e8ces de poissons de la famille des salmonid\u00e9s.\"\n2. \"Le saumon remonte les rivi\u00e8res pour aller pondre (anadromie).\"\n3. \"Les saumons jouent un r\u00f4le important dans la biodiversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques.\"\n4. \"Les populations de saumons sauvages sont en d\u00e9clin depuis la r\u00e9volution industrielle et agricole.\"\n5. \"En 2013, des scientifiques ont alert\u00e9 sur la situation critique des populations de saumon nord-atlantique.\"", "rap": "[Couplet 1]\nLe saumon, poisson magnifique, mais peu connu\nPlusieurs esp\u00e8ces, salmonid\u00e9s, de quoi t'en remettre les yeux tout flous\nIl remonte les rivi\u00e8res, un instinct appel\u00e9 anadromie\nPour aller pondre, cr\u00e9er la vie, c'est toute une symphonie\n\n[Refrain]\nLe saumon, gardien de la biodiversit\u00e9 aquatique\nUn \u00e9cosyst\u00e8me pr\u00e9cieux, une histoire authentique\n\n[Couplet 2]\nMais attention, mon pote, la situation est alarmante\nDepuis la r\u00e9volution industrielle, c'est la d\u00e9gringolade constante\nLes saumons sauvages, ils sont en d\u00e9clin, c'est tragique\nL'industrie agricole, l'homme est devenu leur m\u00e9chant trafiquant\n\n[Refrain]\nLe saumon, gardien de la biodiversit\u00e9 aquatique\nUn \u00e9cosyst\u00e8me pr\u00e9cieux, une histoire authentique\n\n[Couplet 3]\nEn 2013, un signal d'alarme a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9\nDes scientifiques ont cri\u00e9, faut sauver le saumon d\u00e9sempar\u00e9\nLes populations de saumon nord-atlantique en danger\nIl est temps de r\u00e9agir, de prot\u00e9ger, de ne pas les laisser tomber\n\n[Refrain]\nLe saumon, gardien de la biodiversit\u00e9 aquatique\nUn \u00e9cosyst\u00e8me pr\u00e9cieux, une histoire authentique"}, {"titre": "Crustac\u00e9s", "text_origine": "Les Crustac\u00e9s (Crustacea) sont un sous-embranchement des Arthropodes. Ce sont des animaux dont le corps est rev\u00eatu d\u2019un exosquelette chitinoprot\u00e9ique appel\u00e9 exocuticule et souvent impr\u00e9gn\u00e9 de carbonate de calcium. Cette forme de carapace est plus ou moins rigide, sauf en certaines zones qui demeurent souples et permettent l\u2019articulation des diff\u00e9rentes parties du corps ainsi que des appendices et autorisent les mouvements. Cette cuticule (\u00e0 ne pas confondre avec la carapace, voir plus bas) constitue un squelette externe peu extensible qui rend n\u00e9cessaire le recours \u00e0 des mues pour r\u00e9aliser la croissance lin\u00e9aire. Leur \u00e9tude s'appelle la carcinologie (\u00e0 ne pas confondre avec le sens m\u00e9dical donn\u00e9 aussi \u00e0 ce mot, alors synonyme d'oncologie). Autrefois le terme de \u00ab crustac\u00e9ologie \u00bb \u00e9tait aussi utilis\u00e9.\nLes Crustac\u00e9s forment un vaste ensemble de plus de 50 000 esp\u00e8ces dont les formes sont aussi diverses que celle d\u2019une balane, d'un cop\u00e9pode, d\u2019un cloporte ou d\u2019un homard et dont les tailles varient de l\u2019\u00e9chelle millim\u00e9trique des petites formes planctoniques comme les cop\u00e9podes \u00e0 celles du plus grand arthropode terrestre, le crabe de cocotier (presque 1 m pattes \u00e9tendues) ou celle du plus grand arthropode vivant, le crabe-araign\u00e9e g\u00e9ant du Japon (presque 4 m d\u2019envergure). Par ailleurs, le krill antarctique repr\u00e9sente probablement la plus forte biomasse animale de la plan\u00e8te (500 millions de tonnes, valeur approch\u00e9e).\nLa plupart des esp\u00e8ces sont aquatiques (marines ou dul\u00e7aquicoles), quelques-unes m\u00e8nent une vie partiellement ou totalement terrestre (comme les cloportes, des isopodes). On compte dans leurs rangs de nombreuses esp\u00e8ces parasites comme par exemple les \u00ab poux \u00bb qui s'accrochent \u00e0 la peau de diverses esp\u00e8ces de poissons ou les sacculines qui parasitent d'autres crustac\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur exosquelette.\nCe groupe est paraphyl\u00e9tique car, contrairement aux Pancrustac\u00e9s, il exclut les hexapodes.", "element_cle": "1. Les Crustac\u00e9s sont un sous-embranchement des Arthropodes.\n2. Ils ont un corps rev\u00eatu d'un exosquelette chitinoprot\u00e9ique.\n3. Leur carapace est rigide mais permet l'articulation et les mouvements.\n4. Les Crustac\u00e9s comprennent plus de 50 000 esp\u00e8ces aux formes et tailles vari\u00e9es.\n5. Le krill antarctique repr\u00e9sente une biomasse animale importante.\n6. La plupart des esp\u00e8ces sont aquatiques, mais certaines vivent aussi sur terre.\n7. Les Crustac\u00e9s incluent des esp\u00e8ces parasites qui se fixent sur d'autres animaux.\n8. Ce groupe est paraphyl\u00e9tique car il exclut les hexapodes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes crustac\u00e9s, sous-embranchement d'Arthropodes,\nUn corps exosquelett\u00e9, chitinoprot\u00e9ique en mode,\nLeur carapace rigide, mais \u00e7a articule en prime,\nPlus de 50 000 esp\u00e8ces, formes et tailles sublimes.\n\n[Refrain]\nCrustac\u00e9s, Crustac\u00e9s, l'\u00e9volution qui s'exprime,\nUne diversit\u00e9 incroyable, ouais c'est le crime,\nDu krill antarctique \u00e0 la vie terrestre, \u00e7a prime,\nCrustac\u00e9s, Crustac\u00e9s, dans l'histoire \u00e7a s'inscrit en rime.\n\n[Couplet 2]\nCertaines esp\u00e8ces aquatiques, d'autres sur terre s'installent,\nDes parasites s'accrochent \u00e0 des animaux, c'est leur ballet,\nMais attention, ce groupe est paraphyl\u00e9tique,\nIl exclut les hexapodes, on garde \u00e7a en t\u00eate politique.\n\n[Refrain]\nCrustac\u00e9s, Crustac\u00e9s, l'\u00e9volution qui s'exprime,\nUne diversit\u00e9 incroyable, ouais c'est le crime,\nDu krill antarctique \u00e0 la vie terrestre, \u00e7a prime,\nCrustac\u00e9s, Crustac\u00e9s, dans l'histoire \u00e7a s'inscrit en rime."}, {"titre": "Aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e", "text_origine": "L\u2019aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e, aussi appel\u00e9e AMTI, est un type d'aquaculture (\u00e9levage de poissons). Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une fa\u00e7on durable de produire des aliments d\u2019origine marine. Cette technique consiste \u00e0 inclure dans son syst\u00e8me les bases d\u2019un r\u00e9seau trophique naturel permettant d\u2019assurer une meilleure conservation de l\u2019environnement tout en r\u00e9pondant \u00e0 une demande mondiale en aliments et en assurant un revenu \u00e9conomique particuli\u00e8rement important pour les producteurs aquacoles ayant un syst\u00e8me multitrophique int\u00e9gr\u00e9.\nLes scientifiques s\u2019entendent pour dire que la pression de p\u00eache est trop \u00e9lev\u00e9e sur la majorit\u00e9 des populations de poissons, ce qui entra\u00eene l\u2019effondrement d'une part importante de portion exploitable d\u2019une population d\u2019une esp\u00e8ce de poisson dans une zone de p\u00eache \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Ces effondrements cr\u00e9ent une perte de biodiversit\u00e9 tr\u00e8s importante \u00e0 l'\u00e9chelle globale. L\u2019aquaculture est donc en g\u00e9n\u00e9ral une option satisfaisante pour emp\u00eacher cette surp\u00eache d\u2019esp\u00e8ces de consommation, l\u2019aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e est cependant une solution plus p\u00e9renne dans le temps.", "element_cle": "1. L'aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e est une technique durable d'\u00e9levage de poissons.\n2. Cette technique vise \u00e0 pr\u00e9server l'environnement tout en r\u00e9pondant \u00e0 la demande mondiale d'aliments marins.\n3. L'int\u00e9gration d'un r\u00e9seau trophique naturel permet une meilleure conservation de la biodiversit\u00e9.\n4. La surp\u00eache entra\u00eene l'effondrement des populations de poissons, ce qui nuit \u00e0 la biodiversit\u00e9.\n5. L'aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e est une alternative durable \u00e0 la surp\u00eache et a un impact \u00e9conomique positif pour les producteurs.\n6. Cette technique permet d'emp\u00eacher la surp\u00eache des esp\u00e8ces de consommation.\n7. L'aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e est une solution p\u00e9renne dans le temps pour la production d'aliments marins.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9levage de poissons, une m\u00e9thode durable\nL'aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e en plein air\nPr\u00e9server l'environnement, r\u00e9pondre \u00e0 la demande\nDes aliments marins, un \u00e9quilibre en cascade\n\nUne int\u00e9gration trophique, conservation de la biodiversit\u00e9\nUn r\u00e9seau naturel pour une durabilit\u00e9 assur\u00e9e\nLa surp\u00eache menace, effondrement des populations\nLa biodiversit\u00e9 souffre, faut changer les fa\u00e7ons\n\n[Refrain]\nL'aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e, une alternative solide\n\u00c0 la surp\u00eache destructrice, un impact \u00e9conomique valide\nProt\u00e9geons les esp\u00e8ces, pr\u00e9servons les oc\u00e9ans\nUne solution p\u00e9renne, pour des aliments marins abondants\n\n[Couplet 2]\nEmp\u00eacher la surp\u00eache, un enjeu crucial\nGr\u00e2ce \u00e0 cette technique, on \u00e9vite le brouhaha\nDes esp\u00e8ces de consommation, prot\u00e9g\u00e9es dans leur habitat\nUne gestion raisonn\u00e9e, pour un futur \u00e9clatant\n\nL'aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e, un choix avis\u00e9\nPour une production alimentaire qui perdurera\nDes aliments marins de qualit\u00e9, tout au long du temps\nUn avenir meilleur, gr\u00e2ce \u00e0 cette technique innovante\n\n[Refrain]\nL'aquaculture multitrophique int\u00e9gr\u00e9e, une alternative solide\n\u00c0 la surp\u00eache destructrice, un impact \u00e9conomique valide\nProt\u00e9geons les esp\u00e8ces, pr\u00e9servons les oc\u00e9ans\nUne solution p\u00e9renne, pour des aliments marins abondants"}, {"titre": "Dorade royale", "text_origine": "La dorade royale (Sparus aurata) ou daurade, est une esp\u00e8ce de poisson osseux appartenant \u00e0 la famille Sparidae (Sparid\u00e9s) dont la taille atteint r\u00e9guli\u00e8rement 50 cm pour 2 kg et peut atteindre jusqu'\u00e0 70 cm pour 6 kg.\nPlusieurs esp\u00e8ces diff\u00e9rentes portent le nom vernaculaire de dorade, mais en France, \u00ab daurade \u00bb \u00e9crite avec \u00ab au \u00bb d\u00e9signe sp\u00e9cifiquement Sparus aurata, la dorade royale, poisson tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 en gastronomie.\nIl a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, qu'au sein de la population m\u00e9diterran\u00e9enne, il existait des sous-populations g\u00e9n\u00e9tiquement diff\u00e9renci\u00e9es, par exemple tr\u00e8s diff\u00e9rentes entre les deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale.", "element_cle": "1. La dorade royale est un poisson osseux appartenant \u00e0 la famille Sparidae.\n2. Il existe diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de dorade, mais en France, la \u00ab daurade \u00bb d\u00e9signe sp\u00e9cifiquement la Sparus aurata.\n3. La taille de la dorade royale peut atteindre jusqu'\u00e0 70 cm pour 6 kg.\n4. La dorade royale est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e en gastronomie.\n5. Des \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques ont montr\u00e9 qu'il existe des sous-populations g\u00e9n\u00e9tiquement diff\u00e9renci\u00e9es de dorade royale en M\u00e9diterran\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLa dorade royale, un poisson osseux d'exception\nDe la famille Sparidae, elle brille de sa splendeur\nDiff\u00e9rentes esp\u00e8ces existent, mais ici en France\nLa \u00ab daurade \u00bb d\u00e9signe la Sparus aurata, une romance\n\n[Refrain]\nDorade royale, roi des mers, gourmette\nTaille jusqu'\u00e0 70 cm, poids qui nous met en f\u00eate\nEn gastronomie, elle r\u00e8gne en majest\u00e9\nSucculent met, la dorade royale nous envo\u00fbte \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\nElle a du panache, jusqu'\u00e0 6 kg elle peut atteindre\nSes saveurs d\u00e9licates sont un vrai plaisir \u00e0 en saisir\nLes chefs s'en inspirent, en font des merveilles sur leur carte\nLa dorade royale, un tr\u00e9sor culinaire, une \u0153uvre d'art\n\n[Refrain]\nDorade royale, roi des mers, gourmette\nTaille jusqu'\u00e0 70 cm, poids qui nous met en f\u00eate\nEn gastronomie, elle r\u00e8gne en majest\u00e9\nSucculent met, la dorade royale nous envo\u00fbte \u00e0 jamais\n\n[Dernier refrain]\nEt n'oublions pas, d'apr\u00e8s des \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques\nDes sous-populations diff\u00e9renci\u00e9es dans la M\u00e9diterran\u00e9e\nLa dorade royale, un symbole de notre diversit\u00e9\nProt\u00e9geons son habitat, pr\u00e9servons sa beaut\u00e9"}, {"titre": "Maigre (poisson)", "text_origine": "Le Maigre ou Courbine (Argyrosomus regius), parfois surnomm\u00e9 Grogneur, est une esp\u00e8ce de poissons marins de la famille des sci\u00e6nid\u00e9s.  \nIl se rencontre proche des c\u00f4tes et dans les estuaires de l'Atlantique nord-est, de la mer M\u00e9diterran\u00e9e, de la mer Noire et de la mer Rouge et se reconnait \u00e0 sa grande taille pouvant aller jusqu'\u00e0 2 m, sa couleur argent\u00e9, son dos bomb\u00e9 et ses l\u00e8vres d\u00e9velopp\u00e9es.  \nComme les autres sci\u00e6nid\u00e9s, le Maigre peut \u00e9mettre des sons audibles jusqu'\u00e0 plusieurs dizaines de m\u00e8tres gr\u00e2ce \u00e0 sa vessie natatoire.  \nSa chair fine \u00e9tant appr\u00e9ci\u00e9e, il est p\u00each\u00e9 dans toute son aire de r\u00e9partition mais \u00e9galement \u00e9lev\u00e9 en aquaculture depuis une trentaine d'ann\u00e9es.", "element_cle": "1. Le Maigre, \u00e9galement connu sous le nom de Courbine, est une esp\u00e8ce de poisson marin de la famille des sci\u00e6nid\u00e9s.\n2. Il se trouve pr\u00e8s des c\u00f4tes et dans les estuaires de l'Atlantique nord-est, de la mer M\u00e9diterran\u00e9e, de la mer Noire et de la mer Rouge.\n3. Le Maigre se distingue par sa grande taille, pouvant atteindre jusqu'\u00e0 2 m\u00e8tres de long.\n4. Il a un corps argent\u00e9, un dos bomb\u00e9 et des l\u00e8vres d\u00e9velopp\u00e9es.\n5. Comme les autres sci\u00e6nid\u00e9s, le Maigre est capable de produire des sons audibles gr\u00e2ce \u00e0 sa vessie natatoire.\n6. Sa chair fine est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e, ce qui le rend sujet \u00e0 la p\u00eache dans son habitat naturel.\n7. Depuis environ 30 ans, le Maigre est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9 en aquaculture.\n8. Il est p\u00each\u00e9 et \u00e9lev\u00e9 pour sa valeur commerciale en tant que poisson de choix.\n9. Le Maigre est un poisson embl\u00e9matique des zones c\u00f4ti\u00e8res et estuariennes de l'Europe et de l'Afrique du Nord.\n10. Sa pr\u00e9sence et sa popularit\u00e9 en tant que poisson de consommation sont \u00e9troitement li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Maigre, le poisson roi de la c\u00f4te,\nAvec sa taille imposante, il impose,\nDe l'Atlantique \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e,\nIl se fait voir, impossible \u00e0 \u00e9viter.\n\n[Couplet 2]\nSa chair fine, tant appr\u00e9ci\u00e9e,\nLes p\u00eacheurs s'en d\u00e9lectent, c'est agr\u00e9\u00e9,\nDepuis des ann\u00e9es, il est \u00e9lev\u00e9,\nEn aquaculture, sa valeur est boost\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLe Maigre, symbole des c\u00f4tes et estuaires,\nUn poisson si majestueux, on en est fiers,\nDans nos assiettes, il fait sensation,\nLe Maigre, roi des mers, en toute occasion."}, {"titre": "Secteur agroalimentaire", "text_origine": "Le secteur agroalimentaire ou secteur agro-alimentaire ou encore complexe agro-industriel est un secteur d'activit\u00e9 correspondant \u00e0 l'ensemble des entreprises des secteurs primaire (les exploitations agricoles) qui produisent des aliments et secondaire (l'industrie agroalimentaire) qui transforment ceux-ci en aliments industriels.\nIl regroupe deux ensembles (n'est pas comptabilis\u00e9e la part de secteur agricole compos\u00e9 des producteurs fermiers et leurs innombrables productions et transformations fermi\u00e8res de faibles volumes qui sont commercialis\u00e9es en vente directe) :\n\nle secteur agricole, qui \u00e9l\u00e8ve le b\u00e9tail (cheptels moyens \u00e0 importants), cultive les v\u00e9g\u00e9taux (grandes cultures) et vend les productions agricoles obtenues \u00e0 l'industrie agroalimentaire ;\nl'industrie agroalimentaire, qui transforme le b\u00e9tail et les v\u00e9g\u00e9taux cultiv\u00e9s en produits alimentaires industriels.Ce secteur d'activit\u00e9 a sa propre \u00e9conomie, qui regroupe les activit\u00e9s de transformation et de commercialisation de produits agro-alimentaires tels que les produits laitiers industriels.\nLes cultures d'agroressources \u00e0 des fins non alimentaires (pharmaceutiques, chimiques, textiles, \u00e9nerg\u00e9tiques) bien que li\u00e9es \u00e0 des fili\u00e8res agro-industrielles sp\u00e9cifiques, restent regroup\u00e9es dans cette branche g\u00e9n\u00e9rale d'activit\u00e9.\nOu bien les usines de transformation des produits agricoles vivriers en aliments pr\u00eats \u00e0 consommer.", "element_cle": "- Le secteur agroalimentaire regroupe les entreprises du secteur primaire et secondaire qui produisent et transforment des aliments.\n- Il comprend le secteur agricole, qui \u00e9l\u00e8ve le b\u00e9tail et cultive les v\u00e9g\u00e9taux, ainsi que l'industrie agroalimentaire.\n- Les produits agroalimentaires incluent les produits laitiers industriels.\n- Certaines cultures d'agroressources peuvent \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 des fins non alimentaires, dans des fili\u00e8res agro-industrielles sp\u00e9cifiques.\n- Le secteur agroalimentaire comprend \u00e9galement les usines de transformation des produits agricoles en aliments pr\u00eats \u00e0 consommer.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le secteur agroalimentaire, \u00e7a cogne dur\nDes entreprises qui produisent, transformant les aliments purs\nDu secteur primaire \u00e0 l'industrie, toutes r\u00e9unies\nCultivant les champs, \u00e9levant le b\u00e9tail sans merci\n\nOn parle de l'agriculture, une bataille quotidienne\nO\u00f9 les v\u00e9g\u00e9taux grandissent et le b\u00e9tail est souverain\nMais n'oublions pas l'industrie, qui transforme le tout\nDes produits laitiers industriels dans nos assiettes, \u00e7a coule\n\n[Refrain]\nLe secteur agroalimentaire, un pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nProduisant et transformant, une source de qualit\u00e9\nDes aliments pr\u00eats \u00e0 consommer, des usines en action\nDans ce secteur vital, l'innovation est en progression\n\n[Couplet 2]\nDans le secteur agroalimentaire, on parle aussi d'agroressources\nDes cultures utilis\u00e9es pour d'autres usages, une force\nDes fili\u00e8res agro-industrielles sp\u00e9cifiques se d\u00e9veloppent\nPour tirer le meilleur parti de ces ressources, on s'adapte\n\nDe l'agriculture \u00e0 l'industrie, une cha\u00eene qui se tisse\nDes produits agricoles transform\u00e9s, une saveur exquise\nDes usines en action, qui rendent nos aliments pr\u00eats \u00e0 manger\nLe secteur agroalimentaire, une vitalit\u00e9 \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\n\n[Refrain]\nLe secteur agroalimentaire, un pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nProduisant et transformant, une source de qualit\u00e9\nDes aliments pr\u00eats \u00e0 consommer, des usines en action\nDans ce secteur vital, l'innovation est en progression"}, {"titre": "Industrie agroalimentaire", "text_origine": "L\u2019industrie agroalimentaire (en abr\u00e9g\u00e9 IAA) est l'ensemble des activit\u00e9s industrielles qui transforment des productions alimentaires issues de l'agriculture ou de la p\u00eache en aliments industriels destin\u00e9s essentiellement \u00e0 la consommation humaine (secteur agroalimentaire au sein de l'industrie alimentaire).\nCe secteur \u00e9conomique comprend les transformateurs de produits de grande consommation tels que Nestl\u00e9, Danone, Lactalis, Savencia Fromage & Dairy, Pernod Ricard, Unilever, le groupe Bel, Mondel\u0113z International ou encore United Biscuits.\nIl ne doit pas \u00eatre confondu avec l\u2019agro-industrie qui comprend, outre l'agroalimentaire, la transformation des productions issues de l'agriculture, de la p\u00eache et de la foresterie en produits non alimentaires, comme les biocarburants, les biomat\u00e9riaux et les biotechnologies industrielles (\u00ab biotechnologies blanches \u00bb).", "element_cle": "1. L'industrie agroalimentaire est responsable de la transformation des productions alimentaires en aliments industriels destin\u00e9s \u00e0 la consommation humaine.\n2. Les grandes entreprises de ce secteur incluent Nestl\u00e9, Danone, Lactalis, Savencia Fromage & Dairy, Pernod Ricard, Unilever, le groupe Bel, Mondel\u0113z International et United Biscuits.\n3. L'industrie agroalimentaire diff\u00e8re de l'agro-industrie qui englobe \u00e9galement la transformation des productions agricoles, de la p\u00eache et de la foresterie en produits non alimentaires.\n4. L'agro-industrie comprend la production de biocarburants, de biomat\u00e9riaux et les biotechnologies industrielles.\n5. Ces transformations permettent la cr\u00e9ation des biotechnologies blanches dans le cadre de l'agro-industrie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'industrie agroalimentaire, c'est la recette du succ\u00e8s\nTransformation des prod', alimentaires en tr\u00e8s grand exc\u00e8s\nNestl\u00e9, Danone, Lactalis, des g\u00e9ants du business\nDes aliments industriels, mais est-ce vraiment d\u00e9licieux ?\n\nLa consommation humaine, leur seule motivation\nDes produits transform\u00e9s, c'est l'industrialisation\nPernod Ricard, Unilever, le groupe Bel,\nTous dans le game, mais quels sont leurs r\u00e9els desseins ?\n\n[Refrain]\nL'industrie agroalimentaire, une histoire bien connue\nDes grandes entreprises, qui fixent les r\u00e8gles qu'on suit\nMais attention, ne nous voilons pas la face\nL'\u00e9ducation, la sant\u00e9 doivent \u00eatre notre base\n\n[Couplet 2]\nNe confondons pas l'agro-alimentaire et l'agro industrie\nL'un nourrit les hommes, l'autre fait pousser des p\u00e9tunias\nBiocarburants, biomat\u00e9riaux, biotechnologies \u00e0 foison\nDans l'agro-industrie, tout est une question de pr\u00e9cision\n\nLes transformations sont cl\u00e9s, pour innover et avancer\nDes biotechnologies blanches, des solutions \u00e0 explorer\nMais ne perdons pas de vue l'importance de l'\u00e9thique\nL'agro-industrie doit \u00eatre responsable, c'est le message qu'on v\u00e9hicule\n\n[Refrain]\nL'industrie agroalimentaire, une histoire bien connue\nDes grandes entreprises, qui fixent les r\u00e8gles qu'on suit\nMais attention, ne nous voilons pas la face\nL'\u00e9ducation, la sant\u00e9 doivent \u00eatre notre base"}, {"titre": "Tra\u00e7abilit\u00e9 agroalimentaire", "text_origine": "La tra\u00e7abilit\u00e9 agroalimentaire est l'application des principes de tra\u00e7abilit\u00e9 \u00e0 la fili\u00e8re agroalimentaire, afin d'atteindre des objectifs de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments.\nElle vise \u00e0 mieux qualifier les produits mis sur le march\u00e9, \u00e0 une meilleure ma\u00eetrise des dangers et \u00e0 abaisser les niveaux de risques. La tra\u00e7abilit\u00e9 est, en effet, n\u00e9cessaire pour remonter \u00e0 la source d'un probl\u00e8me d'intoxication alimentaire ou d'une fraude.\nElle est de plus en plus impos\u00e9e par les certifications.\nElle se faisait surtout dans l\u2019entreprise pour la pr\u00e9munir en termes de responsabilit\u00e9, et se fait de plus en plus au niveau de la cha\u00eene logistique et de production, donnant une importance croissante aux \u00e9changes de donn\u00e9es entre partenaires commerciaux (et \u00ab de la fourche \u00e0 la fourchette \u00bb dans le cas des produits agricoles).", "element_cle": "1. La tra\u00e7abilit\u00e9 agroalimentaire est l'application des principes de tra\u00e7abilit\u00e9 \u00e0 la fili\u00e8re agroalimentaire. \n2. Son objectif principal est d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments. \n3. Elle permet de mieux qualifier les produits mis sur le march\u00e9. \n4. Elle contribue \u00e0 la ma\u00eetrise des dangers et \u00e0 l'abaissement des niveaux de risques. \n5. La tra\u00e7abilit\u00e9 est essentielle pour remonter \u00e0 la source d'un probl\u00e8me d'intoxication alimentaire ou d'une fraude.\n6. Les certifications imposent de plus en plus une tra\u00e7abilit\u00e9 rigoureuse. \n7. Elle se r\u00e9alise \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de la cha\u00eene logistique et de production. \n8. Les \u00e9changes de donn\u00e9es entre partenaires commerciaux sont de plus en plus importants. \n9. La tra\u00e7abilit\u00e9 agroalimentaire concerne \u00e9galement les produits agricoles. \n10. La tra\u00e7abilit\u00e9 est devenue un enjeu majeur dans le domaine de l'agroalimentaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa tra\u00e7abilit\u00e9 agroalimentaire, c'est capital\nPour assurer la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments\nOn veut des produits qualifi\u00e9s, pas de scandales\nR\u00e9duire les risques, c'est primordial\n\n[Refrain]\nTra\u00e7abilit\u00e9 agroalimentaire, un enjeu crucial\nPour la sant\u00e9 et la confiance des consommateurs\nRemonter \u00e0 la source, c'est le but principal\nD'un probl\u00e8me d'intoxication, d'une fraude, sans peur\n\n[Couplet 2]\nLes certifications exigent une tra\u00e7abilit\u00e9 pr\u00e9cise\n\u00c0 chaque \u00e9tape de la cha\u00eene logistique, c'est la devise\nLes \u00e9changes de donn\u00e9es, de plus en plus cruciaux\nPour garantir une tra\u00e7abilit\u00e9 rigoureuse\n\n[Refrain]\nTra\u00e7abilit\u00e9 agroalimentaire, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour ma\u00eetriser les dangers, \u00e9viter les erreurs\nLes produits agricoles sont aussi concern\u00e9s\nUn contr\u00f4le strict pour des aliments de qualit\u00e9\n\n[Refrain]\nTra\u00e7abilit\u00e9 agroalimentaire, une priorit\u00e9\nDans l'agroalimentaire, un vrai d\u00e9fi \u00e0 relever\nProt\u00e9ger les consommateurs, garantir l'int\u00e9grit\u00e9\nLa tra\u00e7abilit\u00e9, pour un avenir s\u00fbr et prosp\u00e8re"}, {"titre": "Union internationale pour la conservation de la nature", "text_origine": "L'Union internationale pour la conservation de la nature (UICN, en anglais IUCN) est une organisation intergouvernementale consacr\u00e9e \u00e0 la conservation de la nature.\nSa mission est d'influencer, d'encourager et d'assister les soci\u00e9t\u00e9s du monde entier, dans la conservation de l'int\u00e9grit\u00e9 et de la biodiversit\u00e9 de la nature, ainsi que de s'assurer que l'utilisation des ressources naturelles est faite de fa\u00e7on \u00e9quitable et durable.\nFond\u00e9e le 5 octobre 1948 \u00e0 la suite d'une conf\u00e9rence internationale tenue \u00e0 Fontainebleau, en France, elle s'intitulait, \u00e0 l'origine, Union internationale pour la protection de la nature (UIPN), mais elle a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e sous son nom actuel en 1956. Son si\u00e8ge est situ\u00e9 \u00e0 Gland, en Suisse. Elle r\u00e9unit plusieurs \u00c9tats et agences gouvernementales, plus de 1 100 ONG et plus de 10 000 experts et scientifiques. Elle emploie plus d'un millier de personnes dans le monde, qui travaillent sur plusieurs centaines de projets. Elle a aid\u00e9 plus de 75 pays \u00e0 pr\u00e9parer et appliquer des strat\u00e9gies en mati\u00e8re de conservation et de diversit\u00e9 biologique[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nL'UICN est particuli\u00e8rement connue pour attribuer aux esp\u00e8ces un statut de conservation, qui fait r\u00e9f\u00e9rence dans la communaut\u00e9 scientifique, et \u00e0 partir desquels elle \u00e9dite sa liste rouge des esp\u00e8ces menac\u00e9es. Elle classe \u00e9galement les aires prot\u00e9g\u00e9es en 7 cat\u00e9gories.\nL'UICN est \u00e9galement l'organisme consultatif r\u00e9f\u00e9rent aupr\u00e8s du Comit\u00e9 du patrimoine mondial pour l'\u00e9tude de l'inscription des sites naturels \u00e0 la liste du patrimoine mondial, ainsi que l'\u00e9valuation de l'\u00e9tat de conservation de ces sites.", "element_cle": "- L'Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) est une organisation intergouvernementale\n- Fond\u00e9e le 5 octobre 1948 \u00e0 Fontainebleau, en France\n- Son objectif est de conserver l'int\u00e9grit\u00e9 et la biodiversit\u00e9 de la nature\n- Elle assure une utilisation \u00e9quitable et durable des ressources naturelles\n- Son si\u00e8ge est situ\u00e9 \u00e0 Gland, en Suisse\n- Elle regroupe plusieurs \u00c9tats, ONG, experts et scientifiques\n- Elle attribue un statut de conservation aux esp\u00e8ces et \u00e9tablit une liste rouge des esp\u00e8ces menac\u00e9es\n- Elle classe les aires prot\u00e9g\u00e9es en 7 cat\u00e9gories\n- Elle est l'organisme consultatif pour l'\u00e9tude de l'inscription des sites naturels au patrimoine mondial\n- Elle \u00e9value l'\u00e9tat de conservation des sites naturels", "rap": "[Couplet 1]\nL'UICN, c'est l'alliance mondiale\nPour pr\u00e9server la nature, elle est f\u00e9d\u00e9rale\nCr\u00e9\u00e9e en 1948, en France, Fontainebleau\nDepuis, elle \u0153uvre pour la biodiversit\u00e9, c'est fou\n\n[Refrain]\nL'UICN, c'est la protection de la nature\nElle d\u00e9fend l'int\u00e9grit\u00e9 avec passion et droiture\nUne utilisation \u00e9quitable et durable, c'est l'objectif\nPour que notre plan\u00e8te reste belle et proactive\n\n[Couplet 2]\nSon si\u00e8ge est \u00e0 Gland, en Suisse, un endroit symbole\nRegroupant \u00c9tats, ONG, experts et scientifiques en symbiose\nElle attribue des statuts de conservation aux esp\u00e8ces,\nEt \u00e9tablit une liste rouge des esp\u00e8ces menac\u00e9es\n\n[Refrain]\nL'UICN, c'est la protection de la nature\nElle d\u00e9fend l'int\u00e9grit\u00e9 avec passion et droiture\nUne utilisation \u00e9quitable et durable, c'est l'objectif\nPour que notre plan\u00e8te reste belle et proactive"}, {"titre": "Statut de conservation", "text_origine": "Le statut de conservation d'une esp\u00e8ce est un indicateur permettant d'\u00e9valuer l'ampleur du risque d'extinction de l'esp\u00e8ce \u00e0 un instant donn\u00e9.\nUne esp\u00e8ce ayant re\u00e7u le statut \u00ab en danger critique d'extinction \u00bb est plus menac\u00e9e de disparition qu'une esp\u00e8ce de statut \u00ab vuln\u00e9rable \u00bb. Le statut de conservation d'une esp\u00e8ce est susceptible d'\u00e9voluer en fonction de l'augmentation ou de la diminution des menaces qui p\u00e8sent sur son existence. Ce statut est donc r\u00e9\u00e9valu\u00e9 p\u00e9riodiquement, au moyen de syst\u00e8mes rigoureux d'\u00e9valuation des risques.\nLe syst\u00e8me d'\u00e9valuation et de classement le plus mondialement connu et reconnu est la liste rouge de l'UICN. Ce syst\u00e8me d\u00e9finit ses propres statuts de conservation (cat\u00e9gories) et les crit\u00e8res pr\u00e9cis permettant de placer une esp\u00e8ce dans telle ou telle cat\u00e9gorie.\nDe nombreux facteurs sont pris en compte dans l'\u00e9valuation du statut de conservation d'une esp\u00e8ce. Le nombre d'individus restants est \u00e9videmment pris en compte, mais pas uniquement. Les facteurs suivants sont \u00e9galement utilis\u00e9s : la croissance ou d\u00e9croissance g\u00e9n\u00e9rale de la population \u00e0 travers le temps, les taux de r\u00e9ussite d'\u00e9levage, les menaces connues, etc.\nIl existe aussi des classements r\u00e9gionaux : ainsi l'UICN-France classe le Bruant des roseaux (Emberiza schoeniclus) \"EN\" (haut risque d'extinction dans la nature) en France alors qu'il est class\u00e9 \"LC\" (pr\u00e9occupation mineure) au niveau mondial.", "element_cle": "1. Le statut de conservation d'une esp\u00e8ce \u00e9value le risque d'extinction \u00e0 un moment donn\u00e9.\n2. Diff\u00e9rents niveaux de statut existent, tels que \"en danger critique d'extinction\" ou \"vuln\u00e9rable\".\n3. Le statut de conservation peut \u00e9voluer en fonction des menaces pesant sur l'esp\u00e8ce.\n4. La liste rouge de l'UICN est le syst\u00e8me d'\u00e9valuation et de classement le plus reconnu.\n5. De nombreux facteurs sont pris en compte pour \u00e9valuer le statut de conservation d'une esp\u00e8ce, tels que le nombre d'individus, la croissance de la population et les menaces connues.\n6. Il existe \u00e9galement des classements r\u00e9gionaux qui peuvent diff\u00e9rer du classement mondial.", "rap": "[Couplet 1]\nLe statut de conservation, une question vitale\nEvaluer le risque, \u00e9viter qu'on s'efface\nLa liste rouge de l'UICN, r\u00e9f\u00e9rence internationale\nLes esp\u00e8ces en danger, l'alarme est g\u00e9n\u00e9rale\n\nVuln\u00e9rable ou en danger critique d'extinction\nLes niveaux de statut, un cri plein d'\u00e9motion\nLe nombre d'individus, la population qui grandit\nDes menaces que l'on fuit, qu'on n'oublie\n\n[Refrain]\nStatut de conservation, on danse avec l'incertitude\nProt\u00e9ger la nature, un d\u00e9fi de magnitude\nClassement mondial, r\u00e9gional, une \u00e9chelle gradu\u00e9e\nSauvons les esp\u00e8ces, l'\u00e9quilibre doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe statut \u00e9volue, en fonction des menaces\nChangement de circonstances, rien ne se passe\nLes facteurs pris en compte, la survie en balance\nLa croissance de la population, une r\u00e9alit\u00e9 qui enchante\n\nLe statut de conservation, c'est notre devoir\nPrendre conscience, \u0153uvrer pour l'espoir\nLes esp\u00e8ces en danger, une urgence qu'on combat\nPour un futur meilleur, mettons-le en d\u00e9bat\n\n[Refrain]\nStatut de conservation, on danse avec l'incertitude\nProt\u00e9ger la nature, un d\u00e9fi de magnitude\nClassement mondial, r\u00e9gional, une \u00e9chelle gradu\u00e9e\nSauvons les esp\u00e8ces, l'\u00e9quilibre doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9"}, {"titre": "Nature", "text_origine": "Le mot \u00ab nature \u00bb peut d\u00e9signer la composition et la mati\u00e8re d'une chose (ce qu'elle est, son essence), ou l'origine et le devenir d'une chose, ou l'ensemble du r\u00e9el ind\u00e9pendant de la culture humaine, ou l'ensemble des syst\u00e8mes et des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, : le mot est donc polys\u00e9mique, c\u2019est-\u00e0-dire qu'il a plusieurs sens.\nAu sens commun, la nature peut regrouper :\n\nl'environnement biophysique, l'habitat et les milieux dit naturels (terrestres), aquatiques ou marin ; pr\u00e9serv\u00e9s (\u00e0 forte naturalit\u00e9) et d\u00e9grad\u00e9s ;\nles paysages sauvages, les paysages am\u00e9nag\u00e9s et alt\u00e9r\u00e9s ;\nles \u00ab forces \u00bb et principes physiques, g\u00e9ologiques, tectoniques, m\u00e9t\u00e9orologiques, biologiques, l'\u00e9volution qui constituent l'univers et celles qui animent les \u00e9cosyst\u00e8mes et la biosph\u00e8re sur la Terre ;\nles milieux (eau, air, sol, mer, monde min\u00e9ral) ;\nles groupes d'esp\u00e8ces, les individus et les mondes qui les abritent : v\u00e9g\u00e9tal (for\u00eats\u2026), animal, incluant l'esp\u00e8ce humaine et l'environnement humain et les autres niveaux trophiques dont le fongique, le bact\u00e9rien et le microbien ;\ncertains ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9pisodiques de la nature (crises, cycles glaciations/r\u00e9chauffement climatique, cycles g\u00e9ologiques, cycle sylvig\u00e9n\u00e9tique, incendies d'origine non-humaine, etc.).Face au constat des r\u00e9percussions n\u00e9gatives des activit\u00e9s humaines sur l'environnement biophysique et la perte acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de naturalit\u00e9 et de biodiversit\u00e9 au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, la protection de la nature et des milieux naturels, la sauvegarde des habitats et des esp\u00e8ces, la mise en place d'un d\u00e9veloppement durable et raisonnable et l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement sont devenues des demandes pour une grande partie des citoyens de la plupart des pays industrialis\u00e9s. Les principes de l'\u00e9thique environnementale, de nouvelles lois et des chartes de protection de l'environnement fondent le d\u00e9veloppement d'une id\u00e9ologie culturelle humaine en relation avec la biosph\u00e8re.\nLes conceptions de la nature peuvent diff\u00e9rer entre les cultures ainsi qu'au sein d'une m\u00eame culture. C'est par exemple le cas en Asie de l'Est et en Asie du Sud-Est.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le mot \"nature\" a plusieurs significations : la composition d'une chose, l'origine et l'\u00e9volution, l'ensemble du r\u00e9el ind\u00e9pendant de la culture humaine, et les syst\u00e8mes et ph\u00e9nom\u00e8nes naturels.\n2. La nature englobe l'environnement biophysique, les habitats naturels, les paysages sauvages, les forces et principes physiques, la biodiversit\u00e9, et les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9pisodiques.\n3. Les activit\u00e9s humaines ont un impact n\u00e9gatif sur l'environnement et entra\u00eenent la perte de naturalit\u00e9 et de biodiversit\u00e9.\n4. La protection de la nature, la sauvegarde des habitats et des esp\u00e8ces, le d\u00e9veloppement durable et l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement sont des pr\u00e9occupations majeures pour de nombreux citoyens.\n5. L'\u00e9thique environnementale, les lois et les chartes de protection de l'environnement jouent un r\u00f4le dans le d\u00e9veloppement d'une id\u00e9ologie culturelle en lien avec la biosph\u00e8re.", "rap": "[Couplet]\nDans ce monde o\u00f9 tout se transforme, la nature est ma muse,\nElle raconte l'histoire de l'origine et de l'\u00e9volution,\nElle guide mes pas sur le chemin de la v\u00e9rit\u00e9,\nCar sans elle, c'est la d\u00e9solation, la d\u00e9vastation.\n\n[Couplet]\nLa nature, c'est l'\u00e9quilibre dans ce grand tout,\nElle englobe l'environnement et ses merveilles,\nDes habitats sauvages aux forces myst\u00e9rieuses,\nLa biodiversit\u00e9 est notre richesse, notre seule fiert\u00e9.\n\n[Refrain]\nMais nos actions ont trop souvent un impact n\u00e9gatif,\nLa nature souffre, elle perd son splendide \u00e9clat,\nProt\u00e9geons la nature, pr\u00e9servons sa beaut\u00e9,\nPour un monde durable et empreint de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\n\n[Couplet]\nLa protection de la nature, une cause qui nous unit,\nSauvegarder les habitats, pr\u00e9server chaque esp\u00e8ce,\nCar sans elles, un vide immense se creuse,\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement est notre seule prouesse.\n\n[Couplet]\nL'\u00e9thique environnementale guide nos choix,\nLes lois et les chartes, garants de notre avenir,\nEnsemble, construisons une culture respectueuse,\nPour que la biosph\u00e8re puisse enfin sourire.\n\n[Refrain]\nMais nos actions ont trop souvent un impact n\u00e9gatif,\nLa nature souffre, elle perd son splendide \u00e9clat,\nProt\u00e9geons la nature, pr\u00e9servons sa beaut\u00e9,\nPour un monde durable et empreint de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9."}, {"titre": "Centre mondial de surveillance pour la conservation de la nature", "text_origine": "Le Centre mondial de surveillance pour la conservation de la nature ou UNEP-WCMC est une agence des Nations unies bas\u00e9e \u00e0 Cambridge au Royaume-Uni. Elle fait partie du Programme des Nations unies pour l'environnement (PNUE) depuis 2000, et est charg\u00e9e du dossier de la biodiversit\u00e9 dans le syst\u00e8me des Nations unies. \nLes activit\u00e9s de l'UNEP-WCMC incluent l'analyse de la biodiversit\u00e9, le soutien de conventions internationales telles que la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CBD), la mise en place et la gestion de donn\u00e9es concernant les esp\u00e8ces menac\u00e9es et leurs territoires.", "element_cle": "1. Le Centre mondial de surveillance pour la conservation de la nature est une agence des Nations unies bas\u00e9e \u00e0 Cambridge au Royaume-Uni.\n2. Il fait partie du Programme des Nations unies pour l'environnement depuis 2000.\n3. Le Centre est charg\u00e9 du dossier de la biodiversit\u00e9 dans le syst\u00e8me des Nations unies.\n4. Ses activit\u00e9s incluent l'analyse de la biodiversit\u00e9 et le soutien de conventions internationales.\n5. Il met en place et g\u00e8re des donn\u00e9es concernant les esp\u00e8ces menac\u00e9es et leurs territoires.", "rap": "[Couplet]\nAu c\u0153ur du Royaume-Uni, \u00e0 Cambridge\nLe Centre mondial de surveillance, la fibre \u00e9cologique\nUne agence des Nations unies, l'\u00e9cosyst\u00e8me en prodige\nLa biodiversit\u00e9, c'est son sujet, un savoir magistral\n\n[Refrain]\nLe Centre mondial de surveillance, gardien de la faune et la flore\nDu Programme des Nations unies pour l'environnement, il explore\nAnalyse, soutient les conventions internationales, un tr\u00e9sor\nDes esp\u00e8ces menac\u00e9es, il prot\u00e8ge leurs territoires encore et encore\n\n[Couplet]\nDepuis l'an 2000, il est de la partie\nAu sein du Programme des Nations unies pour l'environnement, il s'\u00e9panouit\nDans le syst\u00e8me de l'ONU, la biodiversit\u00e9 il assiste\nLe Centre mondial de surveillance, le gardien des r\u00e9sistances\n\n[Refrain]\nLe Centre mondial de surveillance, gardien de la faune et la flore\nDu Programme des Nations unies pour l'environnement, il explore\nAnalyse, soutient les conventions internationales, un tr\u00e9sor\nDes esp\u00e8ces menac\u00e9es, il prot\u00e8ge leurs territoires encore et encore"}, {"titre": "Conservation de la nature Canada", "text_origine": "Conservation de la nature Canada (CNC) (anglais : Nature Conservancy of Canada), est un organisme priv\u00e9 \u00e0 but non lucratif fond\u00e9 en 1962, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la conservation et \u00e0 la restauration des terres canadiennes. \nDepuis sa cr\u00e9ation, l\u2019organisme et ses partenaires ont prot\u00e9g\u00e9 plus de 15 millions d\u2019hectares de terres et d\u2019eaux d\u2019importance \u00e9cologique \u00e0 travers le Canada, de m\u00eame que l\u2019habitat de plus d\u2019un quart des esp\u00e8ces en p\u00e9ril du pays.\nAvec des bureaux dans chaque province, CNC \u0153uvre \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale en collaboration avec diff\u00e9rentes parties prenantes et partenaires pour faire l'acquisition de parcelles de terre.", "element_cle": "1. Conservation de la nature Canada (CNC) est un organisme priv\u00e9 \u00e0 but non lucratif fond\u00e9 en 1962.\n2. CNC se consacre \u00e0 la conservation et \u00e0 la restauration des terres canadiennes.\n3. Depuis sa cr\u00e9ation, CNC et ses partenaires ont prot\u00e9g\u00e9 plus de 15 millions d'hectares de terres et d'eaux \u00e0 travers le Canada.\n4. CNC prot\u00e8ge \u00e9galement l'habitat de plus d'un quart des esp\u00e8ces en p\u00e9ril du pays.\n5. CNC a des bureaux dans chaque province et travaille avec diff\u00e9rentes parties prenantes et partenaires pour acqu\u00e9rir des parcelles de terre.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de Conservation de la nature Canada\nUn organisme priv\u00e9 qui fait tout pour pr\u00e9server\nNos terres, nos eaux, notre faune et notre flore\nDepuis 1962, ils sont l\u00e0 pour \u00e7a, c'est fort\n\n[Couplet 2]\n15 millions d'hectares prot\u00e9g\u00e9s, c'est \u00e9norme\nGr\u00e2ce \u00e0 CNC, on peut pas dire qu'ils dorment\nIls sauvegardent l'habitat de tant d'esp\u00e8ces en danger\nUn quart des esp\u00e8ces menac\u00e9es, c'est pas rien, j'te fais pas expr\u00e8s\n\n[Refrain]\nCNC, Conservation de la nature est leur nom\nIls font tout pour pr\u00e9server, notre patrimoine\nDans chaque province, ils ont des bureaux, ils agissent\nAvec les partenaires, ils font des acquisitions, ils insistent"}, {"titre": "World Wide Web", "text_origine": "Le World Wide Web (/\u02ccw\u025c\u02d0ld wa\u026ad \u02c8web/ ; litt\u00e9ralement la \u00ab toile (d\u2019araign\u00e9e) mondiale \u00bb, abr\u00e9g\u00e9 WWW ou le Web), la toile mondiale ou la toile, est un syst\u00e8me hypertexte public fonctionnant sur Internet. Le Web permet de consulter, avec un navigateur, des pages accessibles sur des sites. L\u2019image de la toile d\u2019araign\u00e9e vient des hyperliens qui lient les pages web entre elles.\nLe Web est une des applications d\u2019Internet, qui est distincte d\u2019autres applications comme le courrier \u00e9lectronique, la visioconf\u00e9rence et le partage de fichiers en pair \u00e0 pair. Invent\u00e9 en 1989-1990 par Tim Berners-Lee suivi de Robert Cailliau, c'est le Web qui a rendu les m\u00e9dias grand public attentifs \u00e0 Internet. Depuis, le Web est fr\u00e9quemment confondu avec Internet ; en particulier, le mot toile est souvent utilis\u00e9 dans les textes non techniques sans qu'il soit clair si l'auteur d\u00e9signe le Web ou Internet.", "element_cle": "1. Le World Wide Web est un syst\u00e8me hypertexte public fonctionnant sur Internet.\n2. Le Web permet la consultation de pages accessibles sur des sites via un navigateur.\n3. Les hyperliens qui lient les pages web entre elles sont \u00e0 l'origine de l'image de la toile d'araign\u00e9e.\n4. Le Web est une des applications d'Internet distincte d'autres applications telles que le courrier \u00e9lectronique ou la visioconf\u00e9rence.\n5. Invent\u00e9 en 1989-1990 par Tim Berners-Lee et Robert Cailliau, le Web a attir\u00e9 l'attention des m\u00e9dias grand public sur Internet.", "rap": "[Couplet 1]\nLe World Wide Web, c'est du lourd\nUn syst\u00e8me hypertexte qui fait le tour\nSur Internet, il s'\u00e9panouit et se propage\nPermettant la consultation de nombreuses pages\n\n[Refrain]\nLe Web, c'est une toile d'araign\u00e9e\nDes hyperliens qui nous font voyager\nDe site en site, on explore sans fin\nLe savoir \u00e0 port\u00e9e de main, c'est divin\n\n[Couplet 2]\nTim Berners-Lee et Robert Cailliau, les g\u00e9nies\nEn 1989-1990, ils ont donn\u00e9 la vie\nAu Web, une r\u00e9volution \u00e0 l'\u00e9poque\nAttirant l'attention des m\u00e9dias, un choc\n\n[Refrain]\nLe Web, c'est une toile d'araign\u00e9e\nDes hyperliens qui nous font voyager\nDe site en site, on explore sans fin\nLe savoir \u00e0 port\u00e9e de main, c'est divin"}, {"titre": "Biologie de la conservation", "text_origine": "La biologie de la conservation (ou \u00e9cologie de la conservation) est une discipline traitant des questions de perte, maintien ou restauration de biodiversit\u00e9.\nRobert Barbault la pr\u00e9sente comme une discipline de gestion de crise ; elle vise \u00e0 identifier les populations en d\u00e9clin ou relictuelles et les esp\u00e8ces en danger, pour en d\u00e9terminer les causes de leur d\u00e9clin, proposer, tester et valider des moyens de rem\u00e9dier \u00e0 ce d\u00e9clin (\u00e9ventuellement provisoirement ex situ). Pour George Evelyn Hutchinson (en 1965) il s'agit \u00e0 la fois de \u00ab conserver les acteurs de la pi\u00e8ce \u00e9volutive et le d\u00e9cor \u00e9cologique o\u00f9 elle est jou\u00e9e \u00bb.\nCette discipline est r\u00e9cente et plut\u00f4t d'origine anglo-saxonne. Elle a - \u00e0 ses d\u00e9buts ou dans certains pays - \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par les m\u00e9thodes de conservation du patrimoine culturel et architectural, puis plus g\u00e9n\u00e9ralement par l'\u00e9cologie scientifique.\nDans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, sa pluridisciplinarit\u00e9 s'est \u00e9tendue en \u00e9voluant vers l'\u00e9cologie et en s'appuyant sur la biog\u00e9ographie, l'\u00e9cologie du paysage, la g\u00e9n\u00e9tique des populations, et en s'appuyant sur la mod\u00e9lisation, la cartographie SIG, mais aussi sur la sociologie, l'\u00e9conomie, la philosophie et les sciences politiques, etc.\nLa biologie de la conservation a beaucoup influenc\u00e9 les strat\u00e9gies internationales de protection de la nature, dont au sein de l'ONU et UNESCO ; le mot est notamment tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CDB) de Rio, mais il n'y a pas \u00e9t\u00e9 red\u00e9fini.", "element_cle": "- La biologie de la conservation est une discipline qui traite de la perte, du maintien et de la restauration de la biodiversit\u00e9.\n- Elle vise \u00e0 identifier les populations en d\u00e9clin et les esp\u00e8ces en danger, ainsi qu'\u00e0 comprendre les causes de leur d\u00e9clin.\n- Elle propose des solutions pour rem\u00e9dier \u00e0 ces probl\u00e8mes, parfois en dehors de leur habitat naturel.\n- La biologie de la conservation est une discipline r\u00e9cente, d'origine anglo-saxonne, et a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par l'\u00e9cologie scientifique.\n- Elle s'appuie sur diff\u00e9rentes disciplines comme la biog\u00e9ographie, l'\u00e9cologie du paysage, la g\u00e9n\u00e9tique des populations et la mod\u00e9lisation.\n- Elle prend en compte des aspects sociologiques, \u00e9conomiques et politiques.\n- La biologie de la conservation a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans les strat\u00e9gies internationales de protection de la nature.\n- Elle est notamment pr\u00e9sente dans la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CDB) de Rio.\n- Cependant, le terme n'a pas \u00e9t\u00e9 red\u00e9fini dans cette convention.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biologie de la conservation, \u00e7a te parle ?\nLa discipline qui pr\u00e9serve, maintient et restaure la biodiversit\u00e9\nOn identifie les popus' en d\u00e9clin, les esp\u00e8ces en danger\nEt on cherche les causes du d\u00e9clin, pour mieux les \u00e9teindre\n\n[Refrain]\nOn cherche des solutions, en dehors de leur habitat\nLa biologie de la conservation, on la respecte, on la suit pas \u00e0 pas\nOn m\u00e9lange les disciplines, la biog\u00e9ographie, l'\u00e9cologie du paysage\nLa g\u00e9n\u00e9tique des popus', la mod\u00e9lisation, tous sont \u00e0 la page\n\n[Couplet 2]\nLa sociologie, l'\u00e9conomie, et m\u00eame la politique\nLa biologie de la conservation, c'est plus qu'une simple logique\nElle a sa place dans les strat\u00e9gies internationales\nPour prot\u00e9ger la nature, nos ressources vitales\n\n[Refrain]\nDans la Convention de Rio, elle a tout son r\u00f4le \u00e0 jouer\nLa biologie de la conservation, c'est pas juste un slogan d\u00e9laiss\u00e9\nMais attention, le terme n'a pas \u00e9t\u00e9 red\u00e9fini\nAlors continuons \u00e0 la faire \u00e9voluer, ensemble, unis"}, {"titre": "R\u00e9chauffement climatique", "text_origine": "Le r\u00e9chauffement climatique, \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab changement climatique \u00bb ou encore \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb, est l'augmentation rapide de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre en cours aux XXe et XXIe si\u00e8cles ainsi que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la modification des r\u00e9gimes m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 grande \u00e9chelle qui en r\u00e9sulte. L'une comme l'autre sont attribu\u00e9es aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'origine humaine : bien qu'il y ait eu pr\u00e9c\u00e9demment des p\u00e9riodes de changement climatique, celui en cours depuis le milieu du XXe si\u00e8cle et provoqu\u00e9 par les activit\u00e9s humaines a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\nLe dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) repr\u00e9sentent 90 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues aux activit\u00e9s humaines. La combustion de combustibles fossiles comme le charbon, le p\u00e9trole et le gaz naturel pour la production d'\u00e9nergie est la principale source de ces \u00e9missions, \u00e0 laquelle s'ajoutent des contributions de l'agriculture, de la d\u00e9forestation et de l'industrie. La cause humaine du changement climatique fait l'objet d'un consensus scientifique. L'augmentation de la temp\u00e9rature est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ou temp\u00e9r\u00e9e par les r\u00e9troactions climatiques, telles que la perte de couverture de neige et de glace r\u00e9fl\u00e9chissant la lumi\u00e8re du soleil, l'augmentation de la vapeur d'eau (un gaz \u00e0 effet de serre lui-m\u00eame) et les modifications des puits de carbone terrestres et oc\u00e9aniques.\nL'augmentation de la temp\u00e9rature sur les terres \u00e9merg\u00e9es est environ le double de l'augmentation moyenne mondiale et entra\u00eene l'expansion des d\u00e9serts ainsi que des vagues de chaleur et des feux de for\u00eat plus fr\u00e9quents. La hausse des temp\u00e9ratures est \u00e9galement amplifi\u00e9e dans l'Arctique, o\u00f9 elle contribue \u00e0 la fonte du perg\u00e9lisol, au recul des glaciers et \u00e0 la perte de glace de mer. Les temp\u00e9ratures plus chaudes augmentent les taux d'\u00e9vaporation, ce qui provoque des temp\u00eates plus intenses et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames. Les impacts sur les \u00e9cosyst\u00e8mes comprennent la migration ou l'extinction de nombreuses esp\u00e8ces \u00e0 mesure que leur environnement change, en particulier dans les r\u00e9cifs coralliens, les montagnes et l'Arctique. Le changement climatique menace les populations d'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, de p\u00e9nurie d'eau, d'inondations, de maladies infectieuses, de chaleur extr\u00eame, de pertes \u00e9conomiques, voire de la n\u00e9cessit\u00e9 de migrer. Ces impacts ont conduit l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer le changement climatique comme \u00ab la plus grande menace pour la sant\u00e9 mondiale \u00bb au XXIe si\u00e8cle. \nM\u00eame si les efforts visant \u00e0 minimiser le r\u00e9chauffement futur aboutissaient, certains effets se poursuivront pendant des si\u00e8cles, notamment l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, la hausse des temp\u00e9ratures des oc\u00e9ans et l'acidification des oc\u00e9ans.\nNombre de ces impacts se font d\u00e9j\u00e0 sentir au niveau actuel de r\u00e9chauffement, qui est de plus de 1,2 \u00b0C en moyenne au niveau mondial. Le Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC) a publi\u00e9 une s\u00e9rie de rapports qui pr\u00e9voient une augmentation significative de ces impacts quand le r\u00e9chauffement mondial d\u00e9passera 1,5 \u00b0C et encore bien plus importante s'il atteint 2 \u00b0C. Un r\u00e9chauffement suppl\u00e9mentaire augmente \u00e9galement le risque de d\u00e9clencher des seuils critiques appel\u00e9s points de basculement.\nR\u00e9pondre au changement climatique implique l'att\u00e9nuation et l'adaptation. L'att\u00e9nuation \u2014 limiter le changement climatique \u2014 consiste \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 les \u00e9liminer de l'atmosph\u00e8re ; cela suppose notamment le d\u00e9veloppement et le d\u00e9ploiement de sources d'\u00e9nergie \u00e0 faible \u00e9mission de carbone telles que l'\u00e9nergie \u00e9olienne, le solaire et le nucl\u00e9aire, ainsi que l'\u00e9limination progressive du charbon, du p\u00e9trole et du gaz, l'am\u00e9lioration de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, le reboisement et la pr\u00e9servation des for\u00eats. L'adaptation consiste \u00e0 s'adapter au climat r\u00e9el ou pr\u00e9vu, par exemple par une meilleure protection du littoral, une meilleure gestion des catastrophes et le d\u00e9veloppement de cultures adapt\u00e9es et plus r\u00e9sistantes. L'adaptation ne peut \u00e0 elle seule \u00e9viter le risque d'impacts \u00ab graves, \u00e9tendus et irr\u00e9versibles \u00bb, selon le GIEC.\nEn vertu de l'accord de Paris sur le climat de 2015, les \u00c9tats sont collectivement convenus de maintenir le r\u00e9chauffement \u00ab bien en dessous de 2 \u00b0C \u00bb gr\u00e2ce aux efforts d'att\u00e9nuation. Cependant, avec ces engagements pris en 2015, le r\u00e9chauffement climatique atteindrait encore environ 2,8 \u00b0C d'ici la fin du si\u00e8cle. Limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 \u00b0C n\u00e9cessiterait de r\u00e9duire de moiti\u00e9 les \u00e9missions d'ici 2030 et d'atteindre des \u00e9missions proches de z\u00e9ro d'ici 2050.", "element_cle": "1. Le r\u00e9chauffement climatique est l'augmentation de la temp\u00e9rature moyenne de la surface terrestre au XXe et XXIe si\u00e8cles.\n2. Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'origine humaine sont responsables du r\u00e9chauffement climatique.\n3. Le dioxyde de carbone (CO2) et le m\u00e9thane (CH4) sont les principaux gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis par les activit\u00e9s humaines.\n4. La combustion de combustibles fossiles est la principale source d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n5. Le changement climatique provoqu\u00e9 par l'activit\u00e9 humaine a des cons\u00e9quences sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le syst\u00e8me climatique de la Terre.\n6. Les r\u00e9troactions climatiques, telles que la fonte des glaces et l'augmentation de la vapeur d'eau, amplifient le r\u00e9chauffement climatique.\n7. Le r\u00e9chauffement climatique entra\u00eene l'expansion des d\u00e9serts et des vagues de chaleur plus fr\u00e9quentes.\n8. L'Arctique est particuli\u00e8rement affect\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique, avec la fonte du perg\u00e9lisol et la perte de glace de mer.\n9. Les temp\u00e9ratures plus chaudes provoquent des temp\u00eates plus intenses et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames.\n10. Le r\u00e9chauffement climatique a des impacts majeurs sur les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "rap": "[Couplet]\nLe r\u00e9chauffement climatique, un probl\u00e8me majeur\nAu XXe et XXIe si\u00e8cles, \u00e7a devient cru\nLa Terre s'\u00e9chauffe, c'est pas un mensonge\nLes gaz \u00e0 effet de serre en sont les frondes\n\n[Refrain]\nCO2 et CH4, les coupables dans l'air\nLes humains sont \u00e0 bl\u00e2mer, faut se le faire savoir\nOn br\u00fble des fossiles, on d\u00e9gage du gaz\nLe r\u00e9chauffement climatique, plus d'\u00e9missions \u00e7a fait\n\n[Couplet]\nLes cons\u00e9quences sont sans pr\u00e9c\u00e9dent\nLe climat de la Terre en prend un coup violent\nLes glaces fondent, l'eau s'\u00e9vapore\nLes r\u00e9troactions climatiques agissent comme des mors\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9serts s'\u00e9tendent, les vagues de chaleur s'intensifient\nLe r\u00e9chauffement climatique nous met \u00e0 l'\u00e9preuve, c'est bien vrai\nL'Arctique en souffre, la glace de mer s'en va\nLe perg\u00e9lisol fond, c'est la fin d'un triste combat\n\n[Couplet]\nLes temp\u00eates se d\u00e9cha\u00eenent, les conditions deviennent extr\u00eames\nLe r\u00e9chauffement climatique, c'est le drame supr\u00eame\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes tremblent, en danger de mort\nOn ne peut plus faire semblant, faut agir, c'est un sort\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9chauffement climatique a des impacts majeurs\nIl est temps de prendre conscience, de faire preuve de ferveur\nProt\u00e9geons notre plan\u00e8te, pr\u00e9servons sa beaut\u00e9\nLe r\u00e9chauffement climatique, il faut le combattre \u00e0 tout prix"}, {"titre": "Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques", "text_origine": "La convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC, en anglais United Nations Framework Convention on Climate Change, UNFCCC), est l\u2019une des 3 conventions adopt\u00e9es au Sommet de la Terre de Rio, en 1992, avec la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CDB) et la Convention sur la lutte contre la d\u00e9sertification (CLD). \u00c0 cette occasion, elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par 154 \u00c9tats auxquels il faut ajouter la totalit\u00e9 des membres de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Son adoption est aujourd\u2019hui quasi-universelle, avec 197 pays signataires (en 2004 elle \u00e9tait ratifi\u00e9e par 189 pays et en 2015 par 195 pays) appel\u00e9s \u00ab Parties \u00bb. La CNUCC est entr\u00e9e en vigueur le 21 mars 1994 et son si\u00e8ge est \u00e0 Bonn en Allemagne. Elle est administr\u00e9e par l\u2019ONU et constitue le premier cadre de coop\u00e9ration internationale important reconnaissant l'existence et les impacts des changements climatiques. Son objectif ultime est de \u00ab stabiliser les concentrations de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 un niveau qui emp\u00eache toute perturbation anthropique dangereuse du syst\u00e8me climatique \u00bb.\nElle reconna\u00eet trois grands principes :\n\nle principe de pr\u00e9caution ;\nle principe des responsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es ;\nle principe du droit au d\u00e9veloppement.La Convention reprend tous les principes contenus dans les textes sign\u00e9s au terme de la Conf\u00e9rence de Rio, \u00e0 savoir : la D\u00e9claration de Rio, l\u2019Action 21 et la D\u00e9claration de principes relatifs aux for\u00eats. Elle s'inscrit dans les principes du droit international, mais n'est pas juridiquement contraignante.\nAfin de renforcer l\u2019action internationale contre les changements climatiques, les Parties pr\u00e9cisent donc dans des accords ult\u00e9rieurs (comme le protocole de Kyoto ou l'accord de Paris) les approches communes \u00e0 mettre en place pour atteindre les objectifs de la CCNUCC. Dans ces cadres, les Parties sont li\u00e9s juridiquement aux objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions.", "element_cle": "1. La Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC) est l'un des accords adopt\u00e9s au Sommet de la Terre de Rio en 1992.\n2. La CCNUCC compte 197 pays signataires, ce qui en fait un accord quasi-universel.\n3. Son objectif principal est de stabiliser les concentrations de gaz \u00e0 effet de serre pour \u00e9viter les perturbations dangereuses du syst\u00e8me climatique.\n4. La CCNUCC reconna\u00eet trois principes importants : le principe de pr\u00e9caution, le principe des responsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es, et le principe du droit au d\u00e9veloppement.\n5. Bien que la CCNUCC ne soit pas juridiquement contraignante, elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 des accords ult\u00e9rieurs tels que le protocole de Kyoto et l'accord de Paris, qui \u00e9tablissent des objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions pour les pays signataires.", "rap": "[Couplet 1]\n1992, le sommet de la Terre \u00e0 Rio\nLa CCNUCC, un accord qui luit comme un phare\n197 pays signataires pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te\nUn engagement quasi-universel, c'est la recette\n\nObjectif principal : stabiliser les gaz \u00e0 effet de serre\nEviter les perturbations dangereuses, faut qu'on se serre\nLe climat en danger, y'a pas de temps \u00e0 perdre\nOn doit agir, changer nos comportements pervers\n\n[Refrain]\nCCNUCC, convention-cadre des Nations unies\nPour le climat, on fait face, on se rassemble ici\nPrincipe de pr\u00e9caution, responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\nLe droit au d\u00e9veloppement, des valeurs bien ancr\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nPrincipe de pr\u00e9caution, on se doit d'agir d\u00e8s maintenant\nLes g\u00e9n\u00e9rations futures comptent sur notre engagement\nResponsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es, \u00e9quit\u00e9 pour tous\nChaque pays joue son r\u00f4le, on est tous sur le m\u00eame sous\n\nDroit au d\u00e9veloppement, c'est un enjeu crucial\nProt\u00e9ger l'environnement sans oublier le social\nLa CCNUCC a trac\u00e9 la voie, mais ce n'est qu'un d\u00e9but\nProtocole de Kyoto, accord de Paris, on poursuit\n\n[Refrain]\nCCNUCC, convention-cadre des Nations unies\nPour le climat, on fait face, on se rassemble ici\nPrincipe de pr\u00e9caution, responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\nLe droit au d\u00e9veloppement, des valeurs bien ancr\u00e9es"}, {"titre": "Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat", "text_origine": "Le Groupe d'experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC, ou IPCC pour l'anglais Intergovernmental panel on climate change) est un organisme intergouvernemental charg\u00e9 d'\u00e9valuer l'ampleur, les causes et les cons\u00e9quences du changement climatique en cours.\nCr\u00e9\u00e9 en 1988 sous l'\u00e9gide de l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM) et du Programme des Nations unies pour l'environnement (PNUE) \u00e0 la suite d'une initiative politique internationale, le GIEC est ouvert \u00e0 tous les pays membres de l'Organisation des Nations unies. Il regroupe 195 \u00c9tats.\nLes \u00e9valuations du GIEC sont fond\u00e9es sur les publications scientifiques et techniques, dont les auteurs du GIEC op\u00e8rent une synth\u00e8se critique. Elles sont publi\u00e9es sous la forme de rapports synth\u00e9tiques ou portant sur un aspect particulier du changement climatique, au sein de cycles d'\u00e9valuation d'une dur\u00e9e approximative de sept ans.\nR\u00e9dig\u00e9s par des centaines de scientifiques des \u00c9tats membres, les travaux du GIEC aboutissent \u00e9galement \u00e0 des r\u00e9sum\u00e9s \u00e0 l'intention des d\u00e9cideurs, relus phrase par phrase et formellement valid\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00c9tats, avec l'assentiment des auteurs scientifiques.", "element_cle": "1. Le Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC) est un organisme intergouvernemental charg\u00e9 d'\u00e9valuer le changement climatique.\n2. Le GIEC a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1988 par l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale et le Programme des Nations unies pour l'environnement.\n3. Le GIEC regroupe 195 \u00c9tats membres de l'Organisation des Nations unies.\n4. Les \u00e9valuations du GIEC reposent sur des publications scientifiques et techniques.\n5. Les travaux du GIEC sont r\u00e9dig\u00e9s par des centaines de scientifiques et aboutissent \u00e0 des r\u00e9sum\u00e9s destin\u00e9s aux d\u00e9cideurs.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute l'histoire du GIEC\nUn groupe d'experts qui parle climatique\nCr\u00e9\u00e9 en 88', une initiative\nDe l'OMM et de l'ONU, c'est pas fictif\n\n[Refrain]\nGIEC, repr\u00e9sente, 195 \u00c9tats membres\nPour \u00e9valuer le changement climatique, c'est pas tendre\nDes scientifiques, des publications, des travaux\nLes d\u00e9cideurs \u00e9coutent leurs mots\n\n[Couplet 2]\nDes centaines de chercheurs, c'est colossal\nLeurs \u00e9valuations, du s\u00e9rieux, pas du banal\nDes publications scientifiques, techniques aussi\nLe GIEC informe, sensibilise, \u00e9claircit\n\n[Refrain]\nGIEC, repr\u00e9sente, 195 \u00c9tats membres\nPour \u00e9valuer le changement climatique, c'est pas tendre\nDes scientifiques, des publications, des travaux\nLes d\u00e9cideurs \u00e9coutent leurs mots"}, {"titre": "Adaptation au changement climatique", "text_origine": "L\u2019adaptation au changement climatique est l'ensemble des strat\u00e9gies, initiatives et mesures visant \u00e0 r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des syst\u00e8mes naturels et humains contre les effets (pr\u00e9sents et attendus) du r\u00e9chauffement climatique. Le mot adaptation \u00e9voque une aptitude \u00e0 s'ajuster, et donc une vision dynamique voire \u00e9volutive du fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s.\n\nLes strat\u00e9gies d'adaptation compl\u00e8tent les mesures d'att\u00e9nuation qui visent, elles, \u00e0 moins \u00e9mettre de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 restaurer ou prot\u00e9ger les capacit\u00e9s de puits de carbone des \u00e9cosyst\u00e8mes ou agro\u00e9cosyst\u00e8mes car m\u00eame si l'on cessait toute \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre, l'inertie climatique implique des d\u00e9cennies (voire si\u00e8cles) de perturbations anthropiques du climat.\nL'adaptation est \u00e0 la fois individuelle (modifications de comportements) et collective (impliquant tant les collectivit\u00e9s que les entreprises, associations, etc.).\nDans plusieurs pays, dont en France (via les PCAET et les SRADDETs par exemple), la l\u00e9gislation pr\u00e9voit d'int\u00e9grer l'adaptation dans les processus d'am\u00e9nagement du territoire et de pilotage du d\u00e9veloppement durable.", "element_cle": "1. L'adaptation au changement climatique vise \u00e0 r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des syst\u00e8mes naturels et humains face aux effets du r\u00e9chauffement climatique.\n2. Les strat\u00e9gies d'adaptation compl\u00e8tent les mesures d'att\u00e9nuation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n3. L'adaptation est \u00e0 la fois individuelle et collective, impliquant diff\u00e9rents acteurs tels que les collectivit\u00e9s, les entreprises et les associations.\n4. Plusieurs pays, dont la France, int\u00e8grent l'adaptation dans les processus d'am\u00e9nagement du territoire et de d\u00e9veloppement durable.\n5. L'adaptation au changement climatique est une vision dynamique et \u00e9volutive des soci\u00e9t\u00e9s pour s'ajuster aux perturbations climatiques anthropiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'adaptation climatique, faut y penser\nPour r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9, faut agir sans d\u00e9lais\nFace aux effets du r\u00e9chauffement, faut pas l\u00e2cher\nLes syst\u00e8mes naturels et humains, faut les prot\u00e9ger\n\n[Refrain]\nOn compl\u00e8te l'att\u00e9nuation des gaz \u00e0 effet de serre\nAvec des strat\u00e9gies d'adaptation, faut pas se taire\nIndividuelle et collective, tous doivent s'y mettre\nCollectivit\u00e9s, entreprises, associations, partons en guerre\n\n[Couplet 2]\nOn int\u00e8gre l'adaptation dans nos processus\nEn France et dans de nombreux pays, ensemble on avance, c'est plus fort\nAm\u00e9nagement du territoire, d\u00e9veloppement durable, faut \u00eatre rus\u00e9\nPour faire face aux d\u00e9fis, faut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9\n\n[Refrain]\nL'adaptation au changement climatique, c'est pas une fiction\nC'est une vision dynamique des soci\u00e9t\u00e9s en action\nPour s'ajuster aux perturbations, \u00eatre dans la direction\nOn \u00e9volue, on s'adapte, soyons la solution"}, {"titre": "D\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique", "text_origine": "Le \u00ab d\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique \u00bb est une attitude de d\u00e9n\u00e9gation face au consensus scientifique sur le r\u00e9chauffement climatique.\nCertaines personnes admettent qu'il y a un r\u00e9el changement, allant dans le sens d'un r\u00e9chauffement global, mais nient que ce changement a une origine ou une part anthropique ; ils l'attribuent exclusivement aux variations naturelles du climat. D'autres nient que ce changement affecte d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gativement les \u00e9cosyst\u00e8mes ou qu'il puisse affecter les soci\u00e9t\u00e9s humaines, estimant parfois que le CO2 ou le r\u00e9chauffement est m\u00eame une chance pour le tourisme ou l'agriculture. Ils jugent donc inutile toute d\u00e9marche de lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, et promeuvent plut\u00f4t l'adaptation au retour des temp\u00e9ratures du Cr\u00e9tac\u00e9.\nCertains \u00ab n\u00e9gateurs \u00bb approuvent le terme de \u00ab d\u00e9ni \u00bb, mais beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent se dire \u00ab climatosceptiques \u00bb, \u00ab climato-sceptiques \u00bb ou \u00ab climato-r\u00e9alistes \u00bb. Cependant de nombreux scientifiques estiment que le mot \u00ab scepticisme \u00bb est d\u00e9sormais inexact pour qualifier l'attitude de n\u00e9gation du d\u00e9r\u00e8glement climatique anthropique et pr\u00e9f\u00e8rent le terme \u00ab climato-d\u00e9nialistes \u00bb,, \u00ab climato-n\u00e9gationnistes \u00bb ou encore \u00ab n\u00e9gateurs du changement climatique (anthropog\u00e8ne) \u00bb. \nAu sens large, ce d\u00e9ni peut aussi \u00eatre \u00ab implicite \u00bb : quand des individus ou des groupes sociaux acceptent les hypoth\u00e8ses et d\u00e9monstrations scientifiques, mais sans parvenir \u00e0 les traduire en action ou en changements de comportements. Plusieurs travaux de sciences sociales ont analys\u00e9 ces attitudes, en les classant comme des formes de n\u00e9gationnisme voire de pseudoscience. Toutes ces formes de d\u00e9ni alimentent la controverse sur le changement climatique, et inversement.  \nDes campagnes visant \u00e0 saper la confiance du public dans les sciences du climat ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence, en Am\u00e9rique du Nord notamment. Elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites comme une \u00ab machine \u00e0 produire du d\u00e9ni \u00bb, construite, financ\u00e9e et entretenue par des int\u00e9r\u00eats industriels, politiques et id\u00e9ologiques, trouvant des relais dans les m\u00e9dias conservateurs et les \u00ab blogueurs sceptiques \u00bb afin de cr\u00e9er l'impression qu'il existe une grande incertitude autour des donn\u00e9es montrant que la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe.\nSelon des observateurs tels que Naomi Klein (2011, journaliste altermondialiste), ces campagnes de d\u00e9ni sont soutenues par ceux qui pr\u00f4nent des politiques \u00e9conomiques conservatrices, et par des int\u00e9r\u00eats industriels oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9glementation ou la taxation des \u00e9missions de CO2 (et \u00e9quivalent CO2), en particulier les lobbies du charbon et plus g\u00e9n\u00e9ralement des \u00e9nergies fossiles, les fr\u00e8res Koch, des groupes de d\u00e9fense de l'industrie ainsi que des think tanks conservateurs et libertariens, souvent am\u00e9ricains. Plus de 90 % des articles \u00ab sceptiques \u00bb sur le changement climatique proviennent de groupes de r\u00e9flexion class\u00e9s \u00e0 droite.\nBien que, depuis la fin des ann\u00e9es 1970, les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res soient arriv\u00e9es au cours de leurs recherches \u00e0 des conclusions correspondant largement au consensus scientifique sur le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, elles ont foment\u00e9 une longue campagne de d\u00e9n\u00e9gation du changement climatique \u2014 durant plusieurs d\u00e9cennies \u2014 en s'appuyant sur une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e au d\u00e9ni organis\u00e9 sur les dangers du tabagisme par l'industrie du tabac.\nLe d\u00e9ni du changement climatique et la controverse politique sur le r\u00e9chauffement ont eu une forte incidence sur les politiques en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, sapant une partie des efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour lutter contre le changement climatique ou pour s'y adapter.\nCeux qui encouragent ou cr\u00e9ent ce d\u00e9ni utilisent couramment des tactiques et moyens rh\u00e9toriques donnant l\u2019apparence d\u2019une controverse scientifique, l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas.", "element_cle": "1. Le d\u00e9ni du r\u00e9chauffement climatique est une attitude de d\u00e9n\u00e9gation face au consensus scientifique.\n2. Certains nient que le r\u00e9chauffement climatique ait une origine anthropique.\n3. Certains estiment que le CO2 ou le r\u00e9chauffement est m\u00eame b\u00e9n\u00e9fique pour certaines industries.\n4. Certains pr\u00e9f\u00e8rent se dire \"climato-sceptiques\" ou \"climato-r\u00e9alistes\" plut\u00f4t que \"d\u00e9nialistes\".\n5. Des campagnes visant \u00e0 saper la confiance du public dans les sciences du climat ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9ni du r\u00e9chauffement, une forme de d\u00e9n\u00e9gation\nFace aux scientifiques, ils affichent leur position\nMais le consensus est l\u00e0, y'a pas de discussions\nLe climat se d\u00e9grade, faut en prendre conscience\n\n[Refrain]\nD\u00e9ni du r\u00e9chauffement, faut ouvrir les yeux\nLa Terre souffre, il est temps d'agir, faut \u00eatre s\u00e9rieux\nNe pas nier les faits, \u00e9couter les preuves\nLe temps presse, soyons tous acteurs du changement\n\n[Couplet 2]\nCertains pr\u00e9tendent que c'est pas l'homme qui en est la cause\nQue le CO2 est b\u00e9n\u00e9fique, pour certaines industries c'est leur pause\nMais les \u00e9tudes sont claires, les cons\u00e9quences sont graves\nOn doit changer nos habitudes, pour un futur moins esclave\n\n[Refrain]\nD\u00e9ni du r\u00e9chauffement, faut ouvrir les yeux\nLa Terre souffre, il est temps d'agir, faut \u00eatre s\u00e9rieux\nNe pas nier les faits, \u00e9couter les preuves\nLe temps presse, soyons tous acteurs du changement"}, {"titre": "Variabilit\u00e9 du climat", "text_origine": "La variabilit\u00e9 du climat (ou variabilit\u00e9 climatique) correspond \u00e0 tous les changements du syst\u00e8me climatique qui persistent plus longtemps qu'un \u00e9v\u00e8nement m\u00e9t\u00e9orologique. Les variations climatiques se produisent \u00e0 des \u00e9chelles de temps intra-annuelles au million d'ann\u00e9es et consistent en une modification des param\u00e8tres statistiques du climat global de la Terre ou de ses climats r\u00e9gionaux.\nCes changements peuvent \u00eatre naturels (variabilit\u00e9 naturelle) \u2014 dus \u00e0 des processus intrins\u00e8ques \u00e0 la Terre (variabilit\u00e9 interne), \u00e0 des influences ext\u00e9rieures (for\u00e7age externe) \u2014 ou, plus r\u00e9cemment, dus aux activit\u00e9s humaines (changement climatique contemporain r\u00e9sultant des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre engendr\u00e9es principalement par l'usage des combustibles fossiles).\nLe climat a \u00e9t\u00e9 variable au cours de Histoire de la Terre, avec des changements climatiques entre p\u00e9riodes g\u00e9ologiques.", "element_cle": "1. La variabilit\u00e9 du climat englobe tous les changements prolong\u00e9s du syst\u00e8me climatique.\n2. Les variations climatiques se produisent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles de temps, de l'intra-annuel au million d'ann\u00e9es.\n3. Ces changements peuvent \u00eatre d'origine naturelle ou influenc\u00e9s par des causes externes.\n4. Les activit\u00e9s humaines, telles que l'utilisation de combustibles fossiles, contribuent au changement climatique contemporain.\n5. Le climat a connu des changements tout au long de l'histoire de la Terre, avec des variations entre p\u00e9riodes g\u00e9ologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa variabilit\u00e9 du climat, c'est l'essence m\u00eame,\nDes changements prolong\u00e9s, pas juste des probl\u00e8mes.\nIntra-annuel, million d'ann\u00e9es, diff\u00e9rentes \u00e9chelles,\nLes variations climatiques, un concept qui interpelle.\n\n[Refrain]\nVariabilit\u00e9 du climat, une r\u00e9alit\u00e9,\nInfluenc\u00e9e par des causes, naturelles ou externes,\nMais l'humain est l\u00e0, contribuant \u00e0 l'absurdit\u00e9,\nAvec ses activit\u00e9s, le changement climatique contemporain.\n\n[Couplet 2]\nDu pass\u00e9 \u00e0 nos jours, le climat n'est pas stable,\nDes variations tout au long de la Terre, un vrai fable.\nDes p\u00e9riodes g\u00e9ologiques, des \u00e9carts ph\u00e9nom\u00e9naux,\nLe climat en t\u00e9moigne, un grand r\u00e9cit \u00e9cologique.\n\n[Refrain]\nVariabilit\u00e9 du climat, une r\u00e9alit\u00e9,\nInfluenc\u00e9e par des causes, naturelles ou externes,\nMais l'humain est l\u00e0, contribuant \u00e0 l'absurdit\u00e9,\nAvec ses activit\u00e9s, le changement climatique contemporain."}, {"titre": "Conf\u00e9rence de Paris de 2015 sur les changements climatiques", "text_origine": "La conf\u00e9rence de Paris de 2015 sur les changements climatiques, qui s'est tenue du 30 novembre au 12 d\u00e9cembre 2015 au Bourget en France, est \u00e0 la fois la 21e conf\u00e9rence des parties (d'o\u00f9 le nom COP 21) \u00e0 la convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC) et la 11e conf\u00e9rence des parties si\u00e9geant en tant que r\u00e9union des parties au protocole de Kyoto (CMP 11),. Chaque ann\u00e9e, les participants de cette conf\u00e9rence se r\u00e9unissent pour d\u00e9cider des mesures \u00e0 mettre en place, dans le but de limiter le r\u00e9chauffement climatique.\nCe sommet international se tient au parc des expositions de Paris-Le Bourget et r\u00e9unit 195 pays. La conf\u00e9rence, qui devait se terminer le 11 d\u00e9cembre 2015, est finalement prolong\u00e9e jusqu'au lendemain. Un accord international sur le climat, applicable \u00e0 tous les pays, est valid\u00e9 par tous les pays participants, fixant comme objectif une limitation du r\u00e9chauffement mondial entre 1,5 \u00b0C et 2 \u00b0C d\u2019ici \u00e0 2100.", "element_cle": "- La conf\u00e9rence de Paris de 2015 sur les changements climatiques s'est tenue du 30 novembre au 12 d\u00e9cembre 2015.\n- Cette conf\u00e9rence est la 21e conf\u00e9rence des parties \u00e0 la convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques et la 11e conf\u00e9rence des parties au protocole de Kyoto.\n- L'objectif principal de cette conf\u00e9rence est de d\u00e9cider des mesures \u00e0 mettre en place pour limiter le r\u00e9chauffement climatique.\n- La conf\u00e9rence a r\u00e9uni 195 pays au parc des expositions de Paris-Le Bourget.\n- L'accord international obtenu lors de cette conf\u00e9rence vise \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement mondial entre 1,5 \u00b0C et 2 \u00b0C d'ici \u00e0 2100.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conf\u00e9rence de Paris, violent s\u00e9isme\nDe 30 Novembre \u00e0 12 D\u00e9cembre, \u00e7a te laisse pas l'temps d'reposer\nLa 21e conf\u00e9rence des parties, une mission sur le feu\nPour sauver la plan\u00e8te, faut pas qu'on joue les bleus\n\n[Refrain]\nOn parle climat, on parle futur\nRassembl\u00e9s \u00e0 Paris, tous les pays en c\u0153ur\nProtocole de Kyoto en action\nLimiter le r\u00e9chauffement, c'est notre mission\n\n[Couplet 2]\n195 pays, les repr\u00e9sentants ici\nDans les expositions de Paris-Le Bourget, on se d\u00e9finit\nObjectif principal, r\u00e9chauffement ralentir\n1,5 \u00e0 2 degr\u00e9s de plus, c'est pas l'avenir\n\n[Refrain]\nOn parle climat, on parle futur\nRassembl\u00e9s \u00e0 Paris, tous les pays en c\u0153ur\nProtocole de Kyoto en action\nLimiter le r\u00e9chauffement, c'est notre mission"}, {"titre": "Climat", "text_origine": "Le climat est la distribution statistique des conditions de l'atmosph\u00e8re terrestre dans une r\u00e9gion donn\u00e9e pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e. L'\u00e9tude du climat est la climatologie. Elle se distingue de la m\u00e9t\u00e9orologie qui d\u00e9signe l'\u00e9tude du temps dans l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 court terme et dans des zones ponctuelles. \nLa caract\u00e9risation du climat est effectu\u00e9e \u00e0 partir de mesures statistiques annuelles et mensuelles sur des donn\u00e9es atmosph\u00e9riques locales : temp\u00e9rature, pression atmosph\u00e9rique, pr\u00e9cipitations, ensoleillement, humidit\u00e9, vitesse du vent. Sont \u00e9galement pris en compte leur r\u00e9currence ainsi que les ph\u00e9nom\u00e8nes exceptionnels.\nCes analyses permettent de classer les climats des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde selon leurs caract\u00e9ristiques principales.\nLe climat a fortement vari\u00e9 au cours de l'histoire de la Terre sous l'influence d\u2019une pluralit\u00e9 de ph\u00e9nom\u00e8nes astronomiques, g\u00e9ologiques, etc., et plus r\u00e9cemment sous l'effet des activit\u00e9s humaines (r\u00e9chauffement climatique).", "element_cle": "1. Le climat est la distribution statistique des conditions atmosph\u00e9riques dans une r\u00e9gion et une p\u00e9riode donn\u00e9es.\n2. La climatologie \u00e9tudie le climat, tandis que la m\u00e9t\u00e9orologie se concentre sur le temps \u00e0 court terme et dans des zones sp\u00e9cifiques.\n3. Le climat est caract\u00e9ris\u00e9 par des mesures statistiques annuelles et mensuelles telles que la temp\u00e9rature, la pression atmosph\u00e9rique, les pr\u00e9cipitations, l'ensoleillement, l'humidit\u00e9 et la vitesse du vent.\n4. Les variations climatiques sont influenc\u00e9es par des ph\u00e9nom\u00e8nes astronomiques et g\u00e9ologiques, ainsi que par les activit\u00e9s humaines telles que le r\u00e9chauffement climatique.\n5. L'analyse de ces donn\u00e9es permet de classer les climats des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde en fonction de leurs caract\u00e9ristiques principales.", "rap": "[Couplet 1]\nLe climat, c'est bien plus qu'une m\u00e9t\u00e9o \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nC'est la r\u00e9partition des conditions, faut qu'on s'y int\u00e8gre\nLa climatologie \u00e9tudie, m\u00e9t\u00e9o s'occupe du court terme\nMais pour comprendre le monde, faut regarder plus fermement\n\n[Refrain]\nClimat, c'est l'ensemble des statistiques atmosph\u00e9riques\nTemp\u00e9rature, pression, pr\u00e9cipitations, toutes ces caract\u00e9ristiques\nOn mesure l'ensoleillement, l'humidit\u00e9, la vitesse du vent\nTout \u00e7a d\u00e9finit le climat de chaque continent\n\n[Couplet 2]\nLes variations climatiques, y'a plusieurs facteurs en jeu\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes astronomiques et g\u00e9ologiques, c'est pas que le feu\nLes activit\u00e9s humaines aussi, comme le r\u00e9chauffement climatique\nOn doit prendre conscience, c'est vital et critique\n\n[Refrain]\nClimat, c'est l'ensemble des statistiques atmosph\u00e9riques\nTemp\u00e9rature, pression, pr\u00e9cipitations, toutes ces caract\u00e9ristiques\nOn mesure l'ensoleillement, l'humidit\u00e9, la vitesse du vent\nTout \u00e7a d\u00e9finit le climat de chaque continent"}, {"titre": "\u00c9nergie durable", "text_origine": "L'utilisation d\u2019\u00e9nergie est consid\u00e9r\u00e9e comme durable si elle r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre les besoins des g\u00e9n\u00e9rations futures. Les d\u00e9finitions de l'\u00e9nergie durable incluent g\u00e9n\u00e9ralement des aspects environnementaux, comme les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, et des aspects sociaux et \u00e9conomiques, comme la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\nLes sources d'\u00e9nergie renouvelables telles que l'\u00e9nergie \u00e9olienne, l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, l'\u00e9nergie solaire et la g\u00e9othermie sont g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup plus durables que les sources de combustibles fossiles. Toutefois, les projets d'\u00e9nergie renouvelable, comme le d\u00e9boisement pour la production de biocarburants, ou encore l'extraction et le raffinage des m\u00e9taux n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne ou \u00e0 l'\u00e9nergie solaire, peuvent causer de graves dommages environnementaux. L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est une source \u00e0 faible \u00e9mission de dioxyde de carbone et son bilan de s\u00e9curit\u00e9 est comparable \u00e0 celui de l'\u00e9nergie \u00e9olienne et solaire, mais sa durabilit\u00e9 fait l'objet de d\u00e9bats en raison des pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, aux d\u00e9chets nucl\u00e9aires et aux accidents. Le passage du charbon au gaz naturel pr\u00e9sente des avantages pour l'environnement, mais retarde le passage \u00e0 des options plus durables.\nLa transition \u00e9nerg\u00e9tique visant \u00e0 r\u00e9pondre de mani\u00e8re durable aux besoins mondiaux en \u00e9lectricit\u00e9, en chauffage, en refroidissement et en transport est l'un des plus grands d\u00e9fis auxquels l'humanit\u00e9 est confront\u00e9e au XXIe si\u00e8cle. La production et la consommation d'\u00e9nergie sont responsables de plus de 70 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre qui provoquent le r\u00e9chauffement climatique, la p\u00e9nurie d'eau et la perte de la biodiversit\u00e9, et peuvent g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9chets toxiques. La consommation de combustibles fossiles et de biomasse contribue largement \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique, qui est \u00e0 l'origine de quelque 7 millions de d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e. 770 millions de personnes n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et plus de 2,6 milliards de personnes utilisent des combustibles polluants comme le bois ou le charbon de bois pour cuisiner.\nLes co\u00fbts de l'\u00e9nergie \u00e9olienne, solaire et des batteries ont rapidement baiss\u00e9 et devraient continuer \u00e0 baisser gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation et aux \u00e9conomies d'\u00e9chelle. Pour accueillir une part plus importante de sources d'\u00e9nergie variables, le r\u00e9seau \u00e9lectrique a besoin d'infrastructures suppl\u00e9mentaires telles que le stockage de l'\u00e9nergie sur le r\u00e9seau. Ces sources ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 8,5 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale en 2019, une part qui a augment\u00e9 rapidement. Un syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique durable verra probablement une \u00e9volution vers une utilisation accrue de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans des secteurs tels que les transports, les \u00e9conomies d'\u00e9nergie et l'utilisation d'hydrog\u00e8ne produit par des \u00e9nergies renouvelables ou \u00e0 partir de combustibles fossiles avec capture et stockage du carbone. L'\u00e9lectricit\u00e9 et les combustibles propres se d\u00e9mocratisent pour remplacer l'utilisation de combustibles de cuisson tr\u00e8s polluants dans les pays \u00e0 faible revenu. L'accord de Paris sur le climat visant \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique et les objectifs de d\u00e9veloppement durable des Nations unies visent une transition rapide vers l'\u00e9nergie durable. Les gouvernements utilisent diverses politiques pour promouvoir une utilisation plus durable de l'\u00e9nergie, comme les normes d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la tarification du carbone, les r\u00e9glementations sur la pollution par les combustibles fossiles, les investissements dans les \u00e9nergies renouvelables et la suppression progressive des subventions aux combustibles fossiles.", "element_cle": "1. L'\u00e9nergie durable r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre les g\u00e9n\u00e9rations futures.\n2. Les sources d'\u00e9nergie renouvelables sont plus durables que les combustibles fossiles.\n3. Certains projets d'\u00e9nergie renouvelable peuvent causer des dommages environnementaux.\n4. La durabilit\u00e9 de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire fait l'objet de d\u00e9bats dus \u00e0 la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire et aux d\u00e9chets radioactifs.\n5. La transition \u00e9nerg\u00e9tique est l'un des plus grands d\u00e9fis du XXIe si\u00e8cle.\n6. La production et la consommation d'\u00e9nergie sont responsables de plus de 70% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n7. La consommation de combustibles fossiles et de biomasse contribue \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique et \u00e0 la mortalit\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9e.\n8. 770 millions de personnes n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9.\n9. La durabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique implique \u00e9galement la pr\u00e9servation de l'eau et de la biodiversit\u00e9.\n10. L'\u00e9nergie durable n\u00e9cessite de passer \u00e0 des options plus durables que le charbon et le gaz naturel.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9nergie durable, une n\u00e9cessit\u00e9 vitale\nPour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te, pr\u00e9server le capital\nR\u00e9pondre aux besoins du pr\u00e9sent, sans compromettre le futur\nC'est l'objectif, le seul chemin \u00e0 parcourir, c'est s\u00fbr\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie durable, une solution essentielle\nPour construire un monde meilleur, plus environnemental\n\n[Couplet 2]\nLes sources renouvelables, plus durables que les fossiles\nLe vent, le soleil, l'eau, sources d'\u00e9nergie utiles\nMais certains projets peuvent causer des dommages environnementaux\nFaut \u00e9quilibrer l'usage, rester vigilants, c'est primordial\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie durable, une solution essentielle\nPour construire un monde meilleur, plus environnemental\n\n[Couplet 3]\nLe nucl\u00e9aire, durable ou bien point de d\u00e9bat\nProlif\u00e9ration nucl\u00e9aire, d\u00e9chets radioactifs quoi qu'il en soit\nLa durabilit\u00e9 reste un enjeu \u00e0 \u00e9claircir\nPour un avenir s\u00fbr, faut trouver le juste \u00e9quilibre \u00e0 r\u00e9ussir\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie durable, une solution essentielle\nPour construire un monde meilleur, plus environnemental\n\n[Couplet 4]\nLa transition \u00e9nerg\u00e9tique, l'un des plus grands d\u00e9fis\nDu XXIe si\u00e8cle, faut s'armer et ne pas rester ind\u00e9cis\nProduction, consommation d'\u00e9nergie, responsables des gaz \u00e0 effet de serre\nR\u00e9duire notre empreinte, c'est \u00e7a le but, faut le faire\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie durable, une solution essentielle\nPour construire un monde meilleur, plus environnemental\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie durable, une solution essentielle\nPour construire un monde meilleur, plus environnemental"}, {"titre": "Minist\u00e8re de l'\u00c9cologie (France)", "text_origine": "Le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie est, en France, l'administration charg\u00e9e de pr\u00e9parer et mettre en \u0153uvre la politique du Gouvernement dans les domaines du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et des technologies vertes, de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et de l'\u00e9nergie, du climat, de la pr\u00e9vention des risques naturels et technologiques, de la s\u00e9curit\u00e9 industrielle, des transports et de leurs infrastructures et de l'\u00e9quipement.\nLe minist\u00e8re sous sa forme actuelle est cr\u00e9\u00e9 en 2007, par la fusion du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9quipement, et de celui de l\u2019\u00c9cologie. Il prend par la suite plusieurs d\u00e9nominations successives, l\u2019actuelle \u00e9tant, depuis 2022, \u00ab minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires \u00bb.\nDepuis mai 2022, deux ministres se partagent les administrations du minist\u00e8re :\n\nChristophe B\u00e9chu, ministre de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires,\nAgn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique.Les ministres et leur cabinet occupent l'h\u00f4tel de Roquelaure, sur le boulevard Saint-Germain \u00e0 Paris ; l'administration centrale du minist\u00e8re est implant\u00e9e dans l'arche de la D\u00e9fense et la tour S\u00e9quoia, au quartier d'affaires de La D\u00e9fense.", "element_cle": "1. Le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie en France est responsable de la politique du gouvernement dans les domaines du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et des technologies vertes, entre autres.\n\n2. Le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2007 par la fusion du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9quipement et du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie.\n\n3. Depuis 2022, le minist\u00e8re est appel\u00e9 \"minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires\".\n\n4. Il y a actuellement deux ministres qui g\u00e8rent les diff\u00e9rentes administrations du minist\u00e8re : Christophe B\u00e9chu, ministre de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires, et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique.\n\n5. L'h\u00f4tel de Roquelaure \u00e0 Paris est le lieu o\u00f9 les ministres et leurs cabinets sont bas\u00e9s, tandis que l'administration centrale est situ\u00e9e dans l'arche de la D\u00e9fense et la tour S\u00e9quoia au quartier d'affaires de La D\u00e9fense.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9coutez bien, je vais vous raconter\nL'histoire d'un minist\u00e8re pr\u00eat \u00e0 changer\nC'est l'\u00c9cologie en France, responsable et fier\nDe la politique du gouvernement pour la plan\u00e8te pr\u00e9server\n\n[Refrain]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9cologie, engag\u00e9 pour l'avenir\nD\u00e9veloppement durable et environnement, c'est notre devoir\nTechnologies vertes, on veut les promouvoir\nAu c\u0153ur de la transition, on ne va pas se laisser avoir\n\n[Couplet 2]\nEn 2007, la fusion s'est op\u00e9r\u00e9e\nMinist\u00e8re de l\u2019\u00c9quipement et de l\u2019\u00c9cologie, r\u00e9unis pour avancer\nPuis en 2022, une nouvelle identit\u00e9\nMinist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique, et la Coh\u00e9sion des territoires en priorit\u00e9\n\n[Refrain]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9cologie, engag\u00e9 pour l'avenir\nD\u00e9veloppement durable et environnement, c'est notre devoir\nTechnologies vertes, on veut les promouvoir\nAu c\u0153ur de la transition, on ne va pas se laisser avoir"}, {"titre": "\u00c9nergie renouvelable", "text_origine": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d'\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu'elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu'il produit, mais aussi l'attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d'une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d'autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.\nLa part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation finale mondiale d\u2019\u00e9nergie \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 17,9 %, dont 6,9 % de biomasse traditionnelle (bois, d\u00e9chets agricoles, etc.) et 11,0 % d'\u00e9nergies renouvelables \u00ab modernes \u00bb : 4,3 % de chaleur produite par les \u00e9nergies renouvelables thermiques (biomasse, g\u00e9othermie, solaire thermique), 3,6 % d'hydro\u00e9lectricit\u00e9, 2,1 % pour les autres renouvelables \u00e9lectriques (\u00e9olien, solaire photovolta\u00efque, g\u00e9othermie, biomasse, biogaz) et 1 % pour les biocarburants ; leur part dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 26,4 %.\nLes \u00e9nergies renouvelables intermittentes ne peuvent pas moduler leur production en fonction de la demande \u00e9lectrique. En l'absence de stockage de l'\u00e9nergie \u00e0 grande \u00e9chelle, elles doivent donc \u00eatre coupl\u00e9es \u00e0 des sources d'\u00e9lectricit\u00e9 modulables, telles que celles fonctionnant avec un combustible fossile (centrales au charbon ou au gaz), \u00e0 l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique ou \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.", "element_cle": "1. Les \u00e9nergies renouvelables sont des sources d'\u00e9nergie in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain.\n2. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants tels que le Soleil, la Lune et la chaleur terrestre.\n3. En 2018, les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentaient 17,9% de la consommation mondiale d'\u00e9nergie.\n4. Parmi ces \u00e9nergies, 6,9% proviennent de la biomasse traditionnelle et 11% sont consid\u00e9r\u00e9es comme \"modernes\".\n5. Les \u00e9nergies renouvelables intermittentes n\u00e9cessitent d'\u00eatre coupl\u00e9es \u00e0 d'autres sources d'\u00e9lectricit\u00e9 modulables en l'absence de stockage \u00e0 grande \u00e9chelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9nergies renouvelables, c'est la cl\u00e9\nDes sources in\u00e9puisables pour l'\u00e9ternit\u00e9 \nLe Soleil, la Lune, la chaleur sous nos pieds\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes naturels qu'il faut exploiter\n\nEn 2018, 17,9% de notre \u00e9nergie\nC'\u00e9tait du renouvelable, faut pas faire l'ignorant\nLa biomasse et les sources modernes, en v\u00e9rit\u00e9\nNous ont offert 6,9% et 11% en \u00e9change\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie renouvelable, c'est notre futur\nOn doit l'utiliser, pas \u00eatre des imposteurs\nOn doit agir, c'est une question d'honneur\nPour pr\u00e9server la plan\u00e8te, et \u00eatre des \u00e9claireurs\n\n[Couplet 2]\nMais y'a un hic, faut pas fermer les yeux\nLes \u00e9nergies renouvelables, elles sont un peu capricieuses\nIl faut les combiner avec d'autres sources, c'est un jeu\nSinon on risque de se retrouver dans la d\u00e9tresse\n\nLes \u00e9nergies intermittentes, faut pas se voiler la face\nElles ont besoin d'\u00eatre coupl\u00e9es, pour garder la cadence\nL'\u00e9lectricit\u00e9 modulable, c'est la trace\nPour \u00e9viter un blackout, faut \u00eatre plein de vigilance\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie renouvelable, c'est notre futur\nOn doit l'utiliser, pas \u00eatre des imposteurs\nOn doit agir, c'est une question d'honneur\nPour pr\u00e9server la plan\u00e8te, et \u00eatre des \u00e9claireurs"}, {"titre": "Architecture \u00e9cologique", "text_origine": "L'architecture \u00e9cologique (ou architecture durable) est un syst\u00e8me de conception et de r\u00e9alisation ayant pour pr\u00e9occupation de concevoir une architecture respectueuse de l'environnement et de l'\u00e9cologie.\nIl existe de multiples facettes de l'architecture \u00e9cologique, certaines s'int\u00e9ressant surtout \u00e0 la technologie, la gestion, ou d'autres privil\u00e9gient la sant\u00e9 de l'homme, ou encore d'autres, pla\u00e7ant le respect de la nature au centre de leurs pr\u00e9occupations.\nOn peut distinguer plusieurs \u00ab lignes directrices \u00bb :\n\nle choix des mat\u00e9riaux, naturels et respectueux de la sant\u00e9 de l'homme ;\nle choix de la disposition des pi\u00e8ces (par exemple) pour favoriser les \u00e9conomies d'\u00e9nergie en r\u00e9duisant les besoins \u00e9nerg\u00e9tiques ;\nle choix des m\u00e9thodes d'apports \u00e9nerg\u00e9tiques ;\nle choix du cadre de vie offert ensuite \u00e0 l'homme (jardin\u2026).", "element_cle": "1. L'architecture \u00e9cologique vise \u00e0 concevoir des b\u00e2timents respectueux de l'environnement et de l'\u00e9cologie.\n2. Elle se pr\u00e9occupe de multiples aspects, tels que la technologie, la sant\u00e9 humaine et le respect de la nature.\n3. Le choix de mat\u00e9riaux naturels et sains pour la sant\u00e9 fait partie des principes de l'architecture \u00e9cologique.\n4. La disposition des pi\u00e8ces dans les b\u00e2timents peut \u00eatre optimis\u00e9e pour r\u00e9duire les besoins \u00e9nerg\u00e9tiques.\n5. Les m\u00e9thodes d'apports \u00e9nerg\u00e9tiques sont \u00e9galement prises en compte dans l'architecture \u00e9cologique.\n6. L'architecture \u00e9cologique offre \u00e9galement un cadre de vie respectueux de l'homme, incluant par exemple des jardins.\n7. L'architecture \u00e9cologique est un syst\u00e8me complet de conception et de r\u00e9alisation, privil\u00e9giant une approche durable.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture \u00e9cologique, c'est ma passion\nRespect de la nature, c'est ma mission\nConcevoir des b\u00e2timents respectueux de l'environnement\nPour les g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est bien plus qu'important\n\nLa sant\u00e9 humaine, on y pense aussi\nDes mat\u00e9riaux naturels, on choisit\nDes maisons saines pour nos corps fragiles\nUne conception intelligente, c'est notre style\n\n[Refrain]\nArchitecture \u00e9cologique, c'est la voie \u00e0 suivre\nPour un monde meilleur, on veut contribuer\nDes b\u00e2timents durables, respectant la plan\u00e8te\nOn construit pour demain, c'est \u00e7a notre fiert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa gestion de l'\u00e9nergie, on y pr\u00eate attention\nOptimiser les pi\u00e8ces, r\u00e9duire les consommations\nOn veut minimiser notre impact environnemental\nUtiliser les ressources de mani\u00e8re rationnelle\n\nLes apports \u00e9nerg\u00e9tiques sont essentiels\nPanneaux solaires, \u00e9oliennes, c'est l'id\u00e9al\nOn s'impose des pratiques respectueuses\nPour cr\u00e9er un cadre de vie harmonieux\n\n[Refrain]\nArchitecture \u00e9cologique, c'est la voie \u00e0 suivre\nPour un monde meilleur, on veut contribuer\nDes b\u00e2timents durables, respectant la plan\u00e8te\nOn construit pour demain, c'est \u00e7a notre fiert\u00e9\n\nSur les principes de durabilit\u00e9, on mise tout\nL'architecture \u00e9cologique, c'est un vrai atout\nUn syst\u00e8me complet de conception et de r\u00e9alisation\nPour un avenir meilleur, sans compromission\n\n[Refrain]\nArchitecture \u00e9cologique, c'est la voie \u00e0 suivre\nPour un monde meilleur, on veut contribuer\nDes b\u00e2timents durables, respectant la plan\u00e8te\nOn construit pour demain, c'est \u00e7a notre fiert\u00e9"}, {"titre": "Biomasse (\u00e9nergie)", "text_origine": "Dans le domaine de l'\u00e9nergie, la biomasse est la mati\u00e8re organique d'origine v\u00e9g\u00e9tale (microalgues incluses), animale, bact\u00e9rienne ou fongique (champignons), utilisable comme source d'\u00e9nergie (bio\u00e9nergie). Cette \u00e9nergie peut en \u00eatre extraite par combustion directe, comme pour le bois \u00e9nergie, ou par combustion apr\u00e8s un processus de transformation de la mati\u00e8re premi\u00e8re, par exemple la m\u00e9thanisation (biogaz, ou sa version \u00e9pur\u00e9e le biom\u00e9thane) ou d'autres transformations chimiques (dont la pyrolyse, la carbonisation hydrothermale et les m\u00e9thodes de production de biocarburants ou \u00ab agrocarburants \u00bb). Trois modes de valorisations de la biomasse existent : thermique, chimique et biochimique.\nLa biomasse int\u00e9resse \u00e0 nouveau les pays riches, confront\u00e9s au changement climatique et \u00e0 la perspective d'une crise des ressources en hydrocarbures fossiles ou uranium.\nSous certaines conditions, elle r\u00e9pond \u00e0 des enjeux de d\u00e9veloppement durable et d'\u00e9conomie circulaire ; en se substituant aux \u00e9nergies fossiles pour r\u00e9duire les \u00e9missions globales de gaz \u00e0 effet de serre, en restaurant aussi parfois certains puits de carbone (semi-naturels dans le cas des boisements et haies exploit\u00e9s). En quelques d\u00e9cennies des fili\u00e8res nouvelles sont apparues : biocarburants, granul\u00e9s de bois, m\u00e9thanisation industrielle, cr\u00e9ant des tensions sur certaines ressources, avec de nouveaux risques de surexploitation de la ressource et de remplacement de cultures vivri\u00e8res par des cultures \u00e9nerg\u00e9tiques. En France, une strat\u00e9gie nationale de mobilisation de la biomasse (2018) vise \u00e0 augmenter la quantit\u00e9 de biomasse collect\u00e9e, en cr\u00e9ant le moins possible d'effets collat\u00e9raux n\u00e9gatifs sur la biodiversit\u00e9, les paysages et d'autres fili\u00e8res d\u00e9pendantes de la m\u00eame ressource.\nEn 2020, selon l'Agence internationale de l'\u00e9nergie, la biomasse fournissait 9,8 % de l'\u00e9nergie primaire consomm\u00e9e dans le monde, 2,0 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 et 3,6 % de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e par les transports. Selon un rapport de la Commission europ\u00e9enne, la bio\u00e9nergie pourrait couvrir jusqu'\u00e0 13 % de la demande \u00e9nerg\u00e9tique de l'UE.", "element_cle": "- La biomasse est une source d'\u00e9nergie renouvelable d'origine v\u00e9g\u00e9tale, animale, bact\u00e9rienne ou fongique.\n- Diff\u00e9rents processus peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour extraire l'\u00e9nergie de la biomasse, tels que la combustion directe, la m\u00e9thanisation et d'autres transformations chimiques.\n- La biomasse peut \u00eatre valoris\u00e9e de trois mani\u00e8res : thermique, chimique et biochimique.\n- Son int\u00e9r\u00eat est accru avec les enjeux de d\u00e9veloppement durable, la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et la lutte contre l'\u00e9puisement des ressources fossiles.\n- Cependant, l'exploitation de la biomasse peut cr\u00e9er des tensions sur certaines ressources, avec des risques de surexploitation et de remplacement de cultures vivri\u00e8res.\n- En France, une strat\u00e9gie nationale vise \u00e0 augmenter la collecte de biomasse tout en minimisant les impacts n\u00e9gatifs sur la biodiversit\u00e9 et les paysages.\n- En 2020, la biomasse repr\u00e9sentait 9,8% de l'\u00e9nergie primaire consomm\u00e9e dans le monde, 2,0% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et 3,6% de l'\u00e9nergie utilis\u00e9e dans les transports.", "rap": "[Couplet]\nLa biomasse, une \u00e9nergie renouvelable\nIssue des plantes, des bact\u00e9ries, des animaux\nUn potentiel \u00e0 exploiter sans \u00eatre coupable\nPour un monde plus durable, le combat est vital\n\nLa combustion directe, la m\u00e9thanisation\nDes processus pour extraire l'\u00e9nergie\nValoris\u00e9e de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons\nThermique, chimique, biochimie en harmonie\n\n[Refrain]\nLa biomasse, source d'espoir et de progr\u00e8s\nR\u00e9duire les gaz \u00e0 effet de serre, l'\u00e9puisement des fossiles en exc\u00e8s\nMais attention \u00e0 ne pas cr\u00e9er des tensions\nSur certaines ressources, faut pr\u00e9venir les cons\u00e9quences\n\n[Couplet]\nLe d\u00e9veloppement durable, en ligne de mire\nR\u00e9duire notre impact, il faut agir\nUne strat\u00e9gie nationale \u00e0 construire\nCollecte de biomasse, sans trop nuire\n\nEn France, on s'engage pour l'avenir\nMinimiser les impacts sur la nature\nBiodiversit\u00e9, paysages \u00e0 pr\u00e9server\nLe respect de l'environnement, une posture \u00e0 adopter\n\n[Refrain]\nLa biomasse, source d'espoir et de progr\u00e8s\nR\u00e9duire les gaz \u00e0 effet de serre, l'\u00e9puisement des fossiles en exc\u00e8s\nMais attention \u00e0 ne pas cr\u00e9er des tensions\nSur certaines ressources, faut pr\u00e9venir les cons\u00e9quences\n\n2020, la biomasse s'affirme\n9,8% de l'\u00e9nergie primaire dans le monde\n2,0% de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui s'allume\n3,6% dans les transports, \u00e7a inonde\n\nLa biomasse, un avenir prometteur\nPour notre plan\u00e8te, c'est une lueur\nContinuons \u00e0 explorer ces horizons\nEt construisons ensemble un monde en fusion"}, {"titre": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable", "text_origine": "L'expression objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) (en anglais : Sustainable Development Goals, ou SDGs) est couramment utilis\u00e9e pour d\u00e9signer les dix-sept objectifs \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies et qui sont rassembl\u00e9s dans l'Agenda 2030. Cet agenda, adopt\u00e9 par l'ONU en septembre 2015, apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations auxquelles ont pris part les gouvernements comme la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9finit 169 cibles \u00e0 atteindre \u00e0 l'horizon 2030, communes \u00e0 tous les pays engag\u00e9s et r\u00e9parties en 17 ODD.\nCes cibles r\u00e9pondent aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux suivants : \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 sous toutes ses formes et dans tous les pays, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous (voir : trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Dans un souci d'appropriation et de communication, elles sont parfois regroup\u00e9es en cinq domaines, les \u00ab 5P \u00bb : peuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats. Ces objectifs ont compl\u00e9t\u00e9 et pris la suite en 2015 des huit objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD).\nL'Agenda 2030 \u00e9tablit par ailleurs un processus de revue internationale, par lequel les \u00c9tats sont invit\u00e9s, sur une base volontaire, \u00e0 rendre compte annuellement de leurs progr\u00e8s. D\u00e9clin\u00e9e au niveau de chaque \u00c9tat, la mise en \u0153uvre des ODD fait appel \u00e0 un engagement actif des gouvernements comme de l'ensemble des acteurs (entreprises, collectivit\u00e9s, associations, chercheurs\u2026). Le nouveau Programme mondial de d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'horizon 2030 refl\u00e8te clairement cette vision de l'importance d'une r\u00e9ponse \u00e9ducative adapt\u00e9e. L'\u00e9ducation est explicitement pr\u00e9sent\u00e9e comme un objectif autonome dans l'objectif de d\u00e9veloppement durable 4. De nombreux indicateurs et cibles relatifs \u00e0 l'\u00e9ducation sont \u00e9galement int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 d'autres objectifs de d\u00e9veloppement durable.\nDu fait de l'ambition de l'Agenda 2030, de son processus de construction et des compromis sous-jacents, la mise en \u0153uvre et le suivi des ODD font d\u00e9bat, tant dans la communaut\u00e9 scientifique qu'entre les parties prenantes.\nLe Programme de d\u00e9veloppement durable \u00e0 l\u2019horizon 2030 prend en compte les mesures que les individus, les communaut\u00e9s et les gouvernements doivent prendre pour assurer le bien-\u00eatre des personnes et de la plan\u00e8te en favorisant le d\u00e9veloppement social et humain, la protection de l\u2019environnement, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et l\u2019\u00e9quit\u00e9.", "element_cle": "Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sont les suivants :\n1. Les objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies dans l'Agenda 2030.\n2. Il y a 17 ODD avec 169 cibles \u00e0 atteindre d'ici 2030.\n3. Les ODD visent \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous.\n4. Les ODD sont regroup\u00e9s en cinq domaines : peuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats.\n5. Les ODD ont succ\u00e9d\u00e9 aux huit objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD).\n6. Les \u00c9tats doivent rendre compte annuellement de leurs progr\u00e8s dans la mise en \u0153uvre des ODD.\n7. La mise en \u0153uvre des ODD n\u00e9cessite l'engagement des gouvernements, des entreprises, des collectivit\u00e9s, des associations, des chercheurs, etc.\n8. L'\u00e9ducation est un objectif autonome dans les ODD, avec des indicateurs et des cibles sp\u00e9cifiques.\n9. La mise en \u0153uvre et le suivi des ODD font d\u00e9bat dans la communaut\u00e9 scientifique et entre les parties prenantes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Agenda 2030, un plan d'action global\n17 objectifs, 169 cibles, le d\u00e9fi est colossal\n\u00c9radication de la pauvret\u00e9, protection de la plan\u00e8te\nProsp\u00e9rit\u00e9 pour tous, l'espoir qui nous hante\n\n[Refrain]\nObjectifs de d\u00e9veloppement durable, on s'y engage\nPeuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats, voyage\nDu mill\u00e9naire aux ODD, la volont\u00e9 se forge\nEngagement des nations, ensemble on avance\n\n[Couplet 2]\nGouvernements, entreprises, associations\nEngageons-nous tous, sans h\u00e9sitations\nL'\u00e9ducation, un objectif autonome\nAvec des indicateurs, des cibles qui r\u00e9sonnent\n\n[Refrain]\nObjectifs de d\u00e9veloppement durable, on s'y engage\nPeuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats, voyage\nDu mill\u00e9naire aux ODD, la volont\u00e9 se forge\nEngagement des nations, ensemble on avance\n\n[Bridge]\nLe d\u00e9bat fait rage, le suivi divise\nDans la communaut\u00e9 scientifique, les avis s'entrem\u00ealent\nMais une chose est s\u00fbre, tous ensemble on vise\nUn avenir meilleur, o\u00f9 l'harmonie se m\u00eale\n\n[Refrain]\nObjectifs de d\u00e9veloppement durable, on s'y engage\nPeuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats, voyage\nDu mill\u00e9naire aux ODD, la volont\u00e9 se forge\nEngagement des nations, ensemble on avance"}, {"titre": "Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie", "text_origine": "L'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie (Ademe) est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991,. Elle affiche \u00e9galement le nom d'\u00ab Agence de la transition \u00e9cologique \u00bb.\nCette agence est r\u00e9gie par les articles L.131-3 \u00e0 L.131-7 et R.131-1 \u00e0 R.131-26 du code de l'environnement.\nElle est plac\u00e9e sous la tutelle des minist\u00e8res de l'Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l'Innovation et de la Transition \u00e9cologique et solidaire.\nL'Ademe suscite, anime, coordonne, facilite ou r\u00e9alise des op\u00e9rations de protection de l'environnement et la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, avec un budget de 690 millions \u20ac en diminution (605 millions pr\u00e9vus en 2019) pour un effectif salari\u00e9 de 963 \u00e9quivalents temps-plein.", "element_cle": "1. L'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie (Ademe) est un \u00e9tablissement public fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991.\n2. L'Ademe est \u00e9galement appel\u00e9e Agence de la transition \u00e9cologique.\n3. Elle est r\u00e9gie par les articles L.131-3 \u00e0 L.131-7 et R.131-1 \u00e0 R.131-26 du code de l'environnement.\n4. L'Ademe est plac\u00e9e sous la tutelle des minist\u00e8res de l'Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l'Innovation, et de la Transition \u00e9cologique et solidaire.\n5. Son r\u00f4le est de susciter, animer, coordonner, faciliter ou r\u00e9aliser des op\u00e9rations de protection de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie.\n6. Son budget s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 690 millions d'euros (605 millions pr\u00e9vus en 2019).\n7. L'Ademe compte 963 \u00e9quivalents temps-plein.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ademe, c'est le rap game de l'environnement,\nDepuis 1991, elle met en mouvement,\nUne agence publique, une mission cruciale,\nPour la transition \u00e9cologique, elle est capitale.\n\n[R\u00e9frain]\nL'Ademe, Agence de la transition \u00e9cologique,\nOn compte sur elle pour la plan\u00e8te, c'est logique,\nElle coordonne, facilite et r\u00e9alise,\nDes actions de protection, pour notre survie.\n\n[Couplet 2]\nSon cadre l\u00e9gal, le code de l'environnement,\nArticles L.131-3 \u00e0 L.131-7, un engagement,\nSous tutelle des minist\u00e8res de l'Enseignement sup\u00e9rieur,\nDe la Recherche, de l'Innovation, et de la Transition \u00e9cologique, c'est \u00e9l\u00e9mentaire.\n\n[R\u00e9frain]\nL'Ademe, Agence de la transition \u00e9cologique,\nOn compte sur elle pour la plan\u00e8te, c'est logique,\nElle suscite, anime et coordonne,\nDes actions \u00e9co-friendly, pour qu'on rayonne.\n\n[Outro]\nAvec un budget de 690 millions d'euros,\nL'Ademe, t'es pas pr\u00eat, c'est le feu,\nAvec 963 \u00e9quivalents temps-plein, elle s'investit,\nPour un monde plus vert, plus sain, c'est le Paris du rap game \u00e9cologique, c'est fini."}, {"titre": "\u00c9nergie en r\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo", "text_origine": "Le secteur de l'\u00e9nergie en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo est largement domin\u00e9 par la biomasse traditionnelle qui repr\u00e9sente 93 % de la production d'\u00e9nergie primaire du pays et 94,4 % de sa consommation int\u00e9rieure d'\u00e9nergie primaire.\nLe p\u00e9trole brut extrait en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC) est enti\u00e8rement export\u00e9 et les produits p\u00e9troliers consomm\u00e9s dans le pays sont import\u00e9s. Le gouvernement a lanc\u00e9 en juillet 2022, des appels \u00e0 manifestation d'int\u00e9r\u00eat internationaux pour l\u2018exploitation de 27 blocs p\u00e9troliers dans la for\u00eat du bassin du Congo et trois blocs gaziers dans le Lac Kivu. Ces projets sont vivement contest\u00e9s par scientifiques et des ONG selon qui ils mettraient en danger l\u2019un des plus importants puits \u00e0 carbone au monde : la for\u00eat tropicale du bassin du Congo.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente seulement 3,7 % de la consommation finale d'\u00e9nergie de la RDC en 2019. Elle est produite \u00e0 99,4 % par les centrales hydro\u00e9lectriques, 0,3 % par l'\u00e9nergie solaire et 0,2 % par des installations \u00e0 biomasse.\nLes \u00e9missions de CO2 li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9nergie par habitant en RDC en 2019 repr\u00e9sentaient seulement 15 % de la moyenne mondiale et 70 % de la moyenne africaine.", "element_cle": "1. La biomasse traditionnelle repr\u00e9sente la majorit\u00e9 de la production et de la consommation d'\u00e9nergie primaire en RDC.\n2. L'exploitation du p\u00e9trole brut en RDC est enti\u00e8rement tourn\u00e9e vers l'exportation.\n3. Le gouvernement a lanc\u00e9 des appels \u00e0 manifestation d'int\u00e9r\u00eat pour l'exploitation de blocs p\u00e9troliers et gaziers, suscitant des contestations.\n4. L'\u00e9lectricit\u00e9 ne repr\u00e9sente qu'une petite partie de la consommation d'\u00e9nergie de la RDC.\n5. La majorit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 est produite par des centrales hydro\u00e9lectriques.\n6. Les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9nergie en RDC sont faibles par rapport aux moyennes mondiales et africaines.", "rap": "[Couplet 1]\nEn R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, l'\u00e9nergie c'est vital\nMais la biomasse traditionnelle, c'est le principal capital\nLa production, la consommation, tout passe par l\u00e0\nOn doit faire mieux, briller comme un bijou\n\nL'exploitation du p\u00e9trole brut, c'est pour l'exportation\nLe pays n'en profite pas, c'est une aberration\nAppels \u00e0 manifestation, pour l'exploitation des blocs\nMais \u00e7a fait grincer des dents, \u00e7a pose des chocs\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie en RDC, on doit \u00e9voluer\nDes solutions, des innovations pour s'am\u00e9liorer\nCentrales hydro\u00e9lectriques, l'\u00e9lectricit\u00e9 qui gronde\nPour \u00e9clairer le pays, du Nord au Sud, tout le monde\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, c'est une petite partie dans notre quotidien\nMais c'est essentiel, \u00e7a nous donne un nouveau lien\nLes barrages, les rivi\u00e8res, c'est notre force motrice\nOn exploite \u00e7a, pour une \u00e9nergie propre et \u00e9difiante\n\nLes \u00e9missions de CO2, on les garde au plus bas\nCompar\u00e9es au monde entier, on est dans l'\u00e9moi\nOn veut pr\u00e9server notre terre, l'environnement\nDonc on mise sur des \u00e9nergies renouvelables, clairement\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie en RDC, on doit \u00e9voluer\nDes solutions, des innovations pour s'am\u00e9liorer\nCentrales hydro\u00e9lectriques, l'\u00e9lectricit\u00e9 qui gronde\nPour \u00e9clairer le pays, du Nord au Sud, tout le monde"}, {"titre": "Gestion des d\u00e9chets", "text_origine": "La gestion des d\u00e9chets, une des branches de la rudologie appliqu\u00e9e, regroupe la collecte, le n\u00e9goce et courtage, le transport, le traitement (le traitement des rebuts), la r\u00e9utilisation ou l'\u00e9limination des d\u00e9chets, habituellement ceux issus des activit\u00e9s humaines. Cette gestion vise \u00e0 r\u00e9duire leurs effets sur la sant\u00e9 humaine et environnementale et le cadre de vie. Un accent est mis depuis quelques d\u00e9cennies sur la r\u00e9duction de l'effet des d\u00e9chets sur la nature et l'environnement et sur leur valorisation dans une perspective d'\u00e9conomie circulaire.\nTous les d\u00e9chets sont concern\u00e9s (solides, liquides ou gazeux, toxiques, dangereux, etc.), chacun poss\u00e9dant sa fili\u00e8re sp\u00e9cifique. Les modes de gestion diff\u00e8rent selon que l'on se trouve dans un pays d\u00e9velopp\u00e9 ou en d\u00e9veloppement, dans une ville ou dans une zone rurale, que l'on ait affaire \u00e0 un particulier, un industriel ou un commer\u00e7ant. Les d\u00e9chets non dangereux sont habituellement g\u00e9r\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s locales, alors que les d\u00e9chets des commerces et de l'industrie tendent \u00e0 l'\u00eatre sous leur propre responsabilit\u00e9 : on parle de \u00ab responsabilit\u00e9 \u00e9largie du producteur \u00bb (REP).", "element_cle": "1. La gestion des d\u00e9chets regroupe diff\u00e9rentes \u00e9tapes telles que la collecte, le traitement et l'\u00e9limination.\n2. Elle vise \u00e0 r\u00e9duire les effets n\u00e9fastes des d\u00e9chets sur la sant\u00e9 humaine et l'environnement.\n3. Depuis quelques d\u00e9cennies, l'accent est mis sur la valorisation des d\u00e9chets dans une perspective d'\u00e9conomie circulaire.\n4. Les d\u00e9chets peuvent \u00eatre solides, liquides ou gazeux, et peuvent \u00e9galement \u00eatre toxiques ou dangereux.\n5. Les modes de gestion varient en fonction du pays, de la zone g\u00e9ographique et du type d'activit\u00e9 (particulier, industriel, commer\u00e7ant).\n6. Les d\u00e9chets non dangereux sont g\u00e9n\u00e9ralement pris en charge par les autorit\u00e9s locales.\n7. Les d\u00e9chets des commerces et de l'industrie sont souvent g\u00e9r\u00e9s par les producteurs eux-m\u00eames.\n8. La responsabilit\u00e9 \u00e9largie du producteur (REP) est une approche de gestion des d\u00e9chets privil\u00e9gi\u00e9e dans ces cas.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des d\u00e9chets est un vrai d\u00e9fi\nCollecte, traitement, \u00e9limination, tout \u00e7a r\u00e9uni\nOn veut limiter les impacts sur notre sant\u00e9\nEt pr\u00e9server l'environnement, c'est notre priorit\u00e9\n\nLa valorisation, voil\u00e0 notre vision\nUne \u00e9conomie circulaire, c'est la solution\nOn r\u00e9duit, on recycle, on transforme, on r\u00e9emploie\nEnsemble, on fait face aux probl\u00e8mes d'autrefois\n\n[Refrain]\nGestion des d\u00e9chets, on prend les devants\nSant\u00e9 et environnement, c'est notre moteur, notre sang\nQue ce soit solide, liquide ou gazeux\nOn lutte contre les d\u00e9chets toxiques et dangereux\n\n[Couplet 2]\nD'un pays \u00e0 l'autre, \u00e7a peut varier\nZone g\u00e9ographique, type d'activit\u00e9\nLes autorit\u00e9s locales prennent en main\nLes d\u00e9chets non dangereux, c'est leur refrain\n\nLes producteurs, eux, s'occupent de leur d\u00e9chet\nIndustrie, commerce, une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\nLa REP, une approche privil\u00e9gi\u00e9e\nPour g\u00e9rer ces d\u00e9chets, c'est notre r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nGestion des d\u00e9chets, on prend les devants\nSant\u00e9 et environnement, c'est notre moteur, notre sang\nQue ce soit solide, liquide ou gazeux\nOn lutte contre les d\u00e9chets toxiques et dangereux"}, {"titre": "D\u00e9chet radioactif", "text_origine": "Un d\u00e9chet radioactif est un d\u00e9chet qui, du fait du niveau de sa radioactivit\u00e9, n\u00e9cessite des mesures de radioprotection particuli\u00e8res. Ces d\u00e9chets doivent r\u00e9glementairement faire l'objet d'une caract\u00e9risation radiologique (par le producteur de d\u00e9chets) et d'un contr\u00f4le (par le centre de stockage), afin d'assurer que leur stockage est adapt\u00e9 \u00e0 leur radioactivit\u00e9 \u00e9ventuelle, et ne cr\u00e9e pas de risque radiologique. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, dans de nombreux pays, des \u00ab d\u00e9chets nucl\u00e9aires \u00bb sans radioactivit\u00e9 significative peuvent \u00eatre \u00ab lib\u00e9r\u00e9s \u00bb apr\u00e8s contr\u00f4le, pour \u00eatre trait\u00e9s comme des d\u00e9chets d'activit\u00e9s \u00e9conomiques de m\u00eame type.\nLa plus grande partie des d\u00e9chets radioactifs provient de l'industrie nucl\u00e9aire qui utilise et g\u00e9n\u00e8re des mati\u00e8res radioactives dans les diff\u00e9rentes \u00e9tapes du cycle du combustible nucl\u00e9aire. Les d\u00e9chets radioactifs proviennent \u00e9galement de la m\u00e9decine nucl\u00e9aire, d'industries non nucl\u00e9aires (extraction des terres rares par exemple), de l'utilisation pass\u00e9e d'\u00e9l\u00e9ments radioactifs (paratonnerres \u00e0 l'am\u00e9ricium, etc.) ou encore des usages militaires de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire (fabrication d'armes atomiques en particulier).\nLe terme g\u00e9n\u00e9rique de \u00ab d\u00e9chets radioactifs \u00bb recouvre des substances de natures tr\u00e8s vari\u00e9es. Ils se distinguent principalement par leur activit\u00e9 : les d\u00e9chets de \u00ab haute activit\u00e9 \u00bb, cendres du combustible nucl\u00e9aire, sont plus d'un milliard de fois plus radioactifs que les d\u00e9chets de \u00ab faible activit\u00e9 \u00bb, dont la radioactivit\u00e9 est en dose moins importante et la p\u00e9riode des \u00e9l\u00e9ments plus courte. Ils se distinguent \u00e9galement par leur p\u00e9riode radioactive. Certains radionucl\u00e9ides dits \u00ab \u00e0 vie courte \u00bb subissent une extinction naturelle de leur radioactivit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle de quelques ann\u00e9es. D'autres dits \u00ab \u00e0 vie longue \u00bb imposent une gestion \u00e0 long terme, voire tr\u00e8s long terme des d\u00e9chets dont la dur\u00e9e de vie se compte en millions d'ann\u00e9es. Ils se distinguent enfin par leur \u00e9tat (solide, liquide, gazeux) et leur composition chimique.\nLe traitement de ces d\u00e9chets doit permettre de ma\u00eetriser le risque radiologique qu'ils peuvent repr\u00e9senter, et peut conduire \u00e0 diff\u00e9rentes strat\u00e9gies. Le confinement a pour but de les isoler de l'environnement humain pendant une p\u00e9riode de temps suffisamment longue pour que toute diffusion ult\u00e9rieure de radionucl\u00e9ides n'occasionne pas un risque radiologique inacceptable, m\u00eame \u00e0 longue \u00e9ch\u00e9ance. La dispersion dans l'environnement (sous forme d'effluents liquides ou gazeux et dans des limites d'activit\u00e9 et de concentration d'activit\u00e9 strictement contr\u00f4l\u00e9es) n'est possible que pour des rejets de faible activit\u00e9, ou pour des isotopes peu radio-toxiques et \u00e0 vie courte.\n\nLes nombreuses utilisations des propri\u00e9t\u00e9s de la radioactivit\u00e9 produisent, depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, des d\u00e9chets radioactifs. Ils proviennent aujourd\u2019hui pour l'essentiel des centrales de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, des usines de traitements des combustibles us\u00e9s et des autres installations nucl\u00e9aires civiles et militaires qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Les laboratoires de recherches et les services de m\u00e9decine nucl\u00e9aire contribuent aussi, \u00e0 un degr\u00e9 moindre, \u00e0 la production des d\u00e9chets radioactifs, de m\u00eame que certaines industries utilisant des mati\u00e8res radioactives ou employant des sources radioactives.", "element_cle": "1. Les d\u00e9chets radioactifs n\u00e9cessitent des mesures de radioprotection particuli\u00e8res.\n2. La caract\u00e9risation radiologique et le contr\u00f4le sont n\u00e9cessaires pour assurer le stockage adapt\u00e9 des d\u00e9chets radioactifs.\n3. Les d\u00e9chets nucl\u00e9aires sans radioactivit\u00e9 significative peuvent \u00eatre trait\u00e9s comme des d\u00e9chets d'activit\u00e9s \u00e9conomiques.\n4. Les d\u00e9chets radioactifs proviennent principalement de l'industrie nucl\u00e9aire, de la m\u00e9decine nucl\u00e9aire et d'autres industries non nucl\u00e9aires.\n5. Les d\u00e9chets radioactifs se distinguent par leur activit\u00e9, leur p\u00e9riode radioactive, leur \u00e9tat et leur composition chimique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes d\u00e9chets radioactifs, y'a des pr\u00e9cautions\nRadioprotection, \u00e9viter les complications\nCaract\u00e9risation, contr\u00f4le obligatoire\nStockage adapt\u00e9, c'est notre devoir\n\nIndustrie nucl\u00e9aire, m\u00e9decine nucl\u00e9aire,\nAutres industries aussi, faut bien le savoir\nLes d\u00e9chets radioactifs, leur provenance vari\u00e9e\nMais tous ont besoin d'\u00eatre bien trait\u00e9s\n\n[Refrain]\nD\u00e9chets radioactifs, on les g\u00e8re comme il faut\nActivit\u00e9, p\u00e9riode radioactive, tout est l\u00e0 haut\nMesures de radioprotection, pas de compromis\nLa s\u00e9curit\u00e9 avant tout, on n'oublie pas\n\n[Couplet 2]\nPas tous les d\u00e9chets en sont, faut pas confondre\nCertains sont juste des d\u00e9chets d'activit\u00e9s \u00e9conomiques\nMais pour les radioactifs, dangers bien r\u00e9els\nActivit\u00e9, p\u00e9riode, \u00e9tat, composition essentiels\n\nOn reste vigilants, on fait attention\nCar ces d\u00e9chets demandent une bonne gestion\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, on n'oublie pas\nPour un futur s\u00fbr, les g\u00e9n\u00e9rations d'apr\u00e8s\n\n[Refrain]\nD\u00e9chets radioactifs, on les g\u00e8re comme il faut\nActivit\u00e9, p\u00e9riode radioactive, tout est l\u00e0 haut\nMesures de radioprotection, pas de compromis\nLa s\u00e9curit\u00e9 avant tout, on n'oublie pas"}, {"titre": "D\u00e9chet", "text_origine": "Un d\u00e9chet est un objet en fin de vie ou une substance ayant subi une alt\u00e9ration physique ou chimique, qui ne pr\u00e9sente alors plus d'utilit\u00e9 ou est destin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9limination. Le mot vient de l'ancien fran\u00e7ais d\u00e9chiet ou d\u00e9chi\u00e9, soit \u00ab la quantit\u00e9 perdue dans l'usage d'un produit \u00bb, ce qui en reste apr\u00e8s son utilisation.\nLe d\u00e9chet est de plus en plus consid\u00e9r\u00e9, au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, comme un h\u00e9ritage probl\u00e9matique de la r\u00e9volution industrielle et de l'urbanisation. Les possibilit\u00e9s d'\u00e9limination montrent leurs limites et l'accent est davantage mis sur la r\u00e9utilisation et le recyclage. On parle parfois de \u00ab recyclat \u00bb quand il y a r\u00e9utilisation de ces \u00ab mati\u00e8res premi\u00e8res secondaires \u00bb.\nDans le monde, en 2015, sept \u00e0 dix milliards de tonnes de d\u00e9chets urbains ont \u00e9t\u00e9 produites. Selon le PNUE, en Asie-Pacifique, 90 % des d\u00e9chets solides urbains finissent en d\u00e9charge sauvage et ils sont une des premi\u00e8res sources de maladies. \u00c0 Bombay, plus de 12 % des d\u00e9chets solides urbains sont br\u00fbl\u00e9s en pleine ville ou en d\u00e9potoirs, polluant gravement l'air et le sol. Dans le monde, 64 millions de personnes subissent la pollution de cinquante des plus grandes d\u00e9charges ; en Europe, la quantit\u00e9 de d\u00e9chets continue \u00e0 cro\u00eetre et les experts estiment que le volume de d\u00e9chets urbains pourrait encore doubler en Asie et Afrique en 15 \u00e0 20 ans. 99 % des ressources pr\u00e9lev\u00e9es dans la nature sont rel\u00e9gu\u00e9es au rang de d\u00e9chet en moins de 42 jours. D'autres d\u00e9chets sont abandonn\u00e9s dans la rue ou dans la nature.", "element_cle": "1. Un d\u00e9chet est un objet ou une substance qui n'a plus d'utilit\u00e9 ou qui est destin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9limination.\n2. Le mot \"d\u00e9chet\" vient de l'ancien fran\u00e7ais et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la quantit\u00e9 perdue apr\u00e8s l'utilisation d'un produit.\n3. Au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les d\u00e9chets sont devenus un probl\u00e8me h\u00e9rit\u00e9 de la r\u00e9volution industrielle et de l'urbanisation.\n4. Les m\u00e9thodes traditionnelles d'\u00e9limination des d\u00e9chets atteignent leurs limites, et l'accent est mis sur la r\u00e9utilisation et le recyclage.\n5. En 2015, entre sept et dix milliards de tonnes de d\u00e9chets urbains ont \u00e9t\u00e9 produits dans le monde.\n6. En Asie-Pacifique, 90% des d\u00e9chets solides urbains se retrouvent dans des d\u00e9charges sauvages, provoquant des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\n7. Certaines villes, comme Bombay, br\u00fblent une partie de leurs d\u00e9chets, ce qui entra\u00eene une grave pollution de l'air et du sol.\n8. En Europe, la quantit\u00e9 de d\u00e9chets continue de cro\u00eetre et les experts pr\u00e9voient que cela va doubler en Asie et en Afrique dans les 15 \u00e0 20 prochaines ann\u00e9es.\n9. La nature ne parvient \u00e0 absorber que 1% des ressources pr\u00e9lev\u00e9es en moins de 42 jours, le reste devient des d\u00e9chets.\n10. Certains d\u00e9chets sont tout simplement abandonn\u00e9s dans les rues ou dans la nature.", "rap": "[Couplet 1]\nUn d\u00e9chet, c'est bien plus qu'un simple objet,\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 dont on n'\u00e9chappe pas.\nDans nos poubelles, dans nos villes, c'est omnipr\u00e9sent,\nC'est l'h\u00e9ritage d'un monde trop pressant.\n\nLe mot \"d\u00e9chet\", un mot d'antan,\nIl d\u00e9signe ce qui reste apr\u00e8s l'usage d'un instant.\nMais au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, on r\u00e9alise,\nQue ce probl\u00e8me est h\u00e9rit\u00e9, qu'on le dise.\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9chets, tout un fl\u00e9au,\nOn cherche des solutions, c'est pas de l'eau.\nOn recycle, on r\u00e9utilise, on sensibilise,\nPour un futur sain, faut qu'on agisse.\n\n[Couplet 2]\nEn 2015, entre sept et dix milliards de tonnes,\nDe d\u00e9chets urbains ont \u00e9t\u00e9 produits, \u00e7a tourbillonne.\nEn Asie-Pacifique, on se noie dans les d\u00e9charges,\nLes probl\u00e8mes de sant\u00e9 se multiplient, on se tanche.\n\nCertains br\u00fblent leurs d\u00e9chets, comme \u00e0 Bombay,\nMais \u00e7a engendre une pollution grave, c'est pas le pied.\nEn Europe, la quantit\u00e9 de d\u00e9chets ne fait qu'augmenter,\nEt l'Asie et l'Afrique vont suivre, faut se r\u00e9veiller.\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9chets, tout un fl\u00e9au,\nOn cherche des solutions, c'est pas de l'eau.\nOn recycle, on r\u00e9utilise, on sensibilise,\nPour un futur sain, faut qu'on agisse."}, {"titre": "Gestion des d\u00e9chets radioactifs en France", "text_origine": "La gestion des d\u00e9chets radioactifs en France est du ressort de l'Agence nationale pour la gestion des d\u00e9chets radioactifs (ANDRA). Elle est r\u00e9gie par la loi relative aux recherches sur la gestion des d\u00e9chets radioactifs de 1991, modifi\u00e9e en 2006 par la loi de programme relative \u00e0 la gestion durable des mati\u00e8res et d\u00e9chets radioactifs.\nSelon cette loi, un d\u00e9chet radioactif est une substance qui contient des radionucl\u00e9ides, naturels ou artificiels, dont l'activit\u00e9 ou la concentration justifie un contr\u00f4le de radioprotection, et pour laquelle aucune utilisation ult\u00e9rieure n'est pr\u00e9vue ou envisag\u00e9e. En France, le propri\u00e9taire des d\u00e9chets en reste responsable et assure sa gestion, conform\u00e9ment \u00e0 la loi.\nLe volume total de ces d\u00e9chets est \u00e9valu\u00e9 par l'ANDRA \u00e0 environ 1 540 000 m3 fin 2016, dont seulement 3 650 m3 de d\u00e9chets de haute activit\u00e9 et \u00e0 vie longue, les plus dangereux. Ce volume total pourrait atteindre, selon les sc\u00e9narios prospectifs de l'ANDRA, entre 4 372 000 et 5 048 000 m3 (dont 10 000 \u00e0 32 500 m3 de haute activit\u00e9) d'ici la fin du d\u00e9mant\u00e8lement des installations autoris\u00e9es \u00e0 fin 2016.", "element_cle": "1. En France, la gestion des d\u00e9chets radioactifs rel\u00e8ve de l'ANDRA.\n2. La loi relative aux recherches sur la gestion des d\u00e9chets radioactifs r\u00e9git cette gestion depuis 1991.\n3. Un d\u00e9chet radioactif est une substance contenant des radionucl\u00e9ides avec un contr\u00f4le de radioprotection obligatoire.\n4. Le volume total des d\u00e9chets radioactifs en France est estim\u00e9 \u00e0 1 540 000 m3 en 2016.\n5. Seulement 3 650 m3 de d\u00e9chets de haute activit\u00e9 et \u00e0 vie longue sont consid\u00e9r\u00e9s comme les plus dangereux.\n6. Selon l'ANDRA, le volume de d\u00e9chets radioactifs pourrait augmenter jusqu'\u00e0 5 048 000 m3 d'ici la fin du d\u00e9mant\u00e8lement des installations autoris\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nEn France, on parle de la gestion des d\u00e9chets radioactifs\nL'ANDRA est en charge, c'est eux qui font le tri\nDepuis 1991, une loi r\u00e9git cette mission\nPour prot\u00e9ger l'environnement, c'est notre ambition\n\nLes d\u00e9chets radioactifs, c'est des substances sp\u00e9ciales\nAvec des radionucl\u00e9ides, c'est pas banal\nLa radioprotection est obligatoire, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour \u00e9viter les risques, pour notre s\u00e9curit\u00e9\n\n[Refrain]\nOn g\u00e8re les d\u00e9chets radioactifs, c'est notre mission\nProt\u00e9ger l'environnement, \u00e7a demande de l'attention\nOn s'occupe de ce volume, 1 540 000 m3 en 2016\nPour pr\u00e9server notre futur, on en prend soin, c'est certain\n\n[Couplet 2]\nMais attention, seulement 3 650 m3\nSont consid\u00e9r\u00e9s comme les plus dangereux, c'est pas de chance\nLa haute activit\u00e9, la vie longue, \u00e7a fait frissonner\nOn prend \u00e7a au s\u00e9rieux, on veut pas se tromper\n\nEt selon l'ANDRA, \u00e7a pourrait augmenter\nJusqu'\u00e0 5 048 000 m3 avant de tout d\u00e9manteler\nC'est un d\u00e9fi colossal, mais on l'affronte avec foi\nPour un avenir meilleur, on garde le cap, on est pr\u00eat \u00e0 faire le choix\n\n[Refrain]\nOn g\u00e8re les d\u00e9chets radioactifs, c'est notre mission\nProt\u00e9ger l'environnement, \u00e7a demande de l'attention\nOn s'occupe de ce volume, 1 540 000 m3 en 2016\nPour pr\u00e9server notre futur, on en prend soin, c'est certain"}, {"titre": "Agence nationale pour la gestion des d\u00e9chets radioactifs", "text_origine": "L'Agence nationale pour la gestion des d\u00e9chets radioactifs (ANDRA) est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial (\u00c9PIC) charg\u00e9 de la gestion des d\u00e9chets radioactifs en France.\nPlac\u00e9e sous la tutelle des minist\u00e8res charg\u00e9s de la Recherche, de l'Industrie et de l'Environnement, l'ANDRA m\u00e8ne de fa\u00e7on compl\u00e9mentaire une mission industrielle, une mission de recherche et une mission d'information.\nLe financement de l'ANDRA est assur\u00e9 en majeure partie par les producteurs de d\u00e9chets radioactifs.\nL'ANDRA assure la ma\u00eetrise d'ouvrage du projet Cig\u00e9o de stockage souterrain de d\u00e9chets radioactifs \u00e0 vie longue.", "element_cle": "1. L'Agence nationale pour la gestion des d\u00e9chets radioactifs (ANDRA) est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial (\u00c9PIC) en France.\n2. L'ANDRA est charg\u00e9e de la gestion des d\u00e9chets radioactifs de fa\u00e7on compl\u00e9mentaire, en menant une mission industrielle, de recherche et d'information.\n3. L'ANDRA est plac\u00e9e sous la tutelle des minist\u00e8res charg\u00e9s de la Recherche, de l'Industrie et de l'Environnement.\n4. Le financement de l'ANDRA provient principalement des producteurs de d\u00e9chets radioactifs.\n5. L'ANDRA est responsable du projet Cig\u00e9o, qui vise \u00e0 stocker de mani\u00e8re souterraine les d\u00e9chets radioactifs \u00e0 vie longue.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ANDRA, tu connais ? C'est un truc industriel\nCharg\u00e9e de g\u00e9rer les d\u00e9chets radioactifs, essentiel\nUn \u00e9tablissement public, en France, ouais c'est \u00e7a\nSa mission : recherche, industrie et infos, voil\u00e0\n\nSous tutelle des minist\u00e8res, Recherche et Industrie\nEt Environnement aussi, pour g\u00e9rer cette partie\nLe financement ? C'est simple, les producteurs payent\nPour assurer la gestion, l'ANDRA ne fait pas la f\u00eate\n\n[Refrain]\nANDRA, ANDRA, gestion des d\u00e9chets ouais\nS\u00e9rieux et concret, ils font pas les gamins parfaits\nUn projet majeur, c'est Cig\u00e9o qu'ils portent\nStockage souterrain, pour les d\u00e9chets qui nous importent\n\n[Couplet 2]\nEt parlons-en de Cig\u00e9o, c'est leur responsabilit\u00e9\nStockage souterrain, pour les d\u00e9chets \u00e0 vie longue, tu sais ?\nUn projet ambitieux, pour pr\u00e9server notre environnement\nAvec technologie et s\u00e9curit\u00e9, leur engagement\n\nL'ANDRA, c'est la cl\u00e9, pour une gestion transparente\nDes d\u00e9chets radioactifs, c'est leur combat, leur avant-garde\nEt maintenant tu sais, l'importance de leur travail\nEducational rap, pour te faire r\u00e9fl\u00e9chir, mon ami, c'est fatal\n\n[Refrain]\nANDRA, ANDRA, gestion des d\u00e9chets ouais\nS\u00e9rieux et concret, ils font pas les gamins parfaits\nUn projet majeur, c'est Cig\u00e9o qu'ils portent\nStockage souterrain, pour les d\u00e9chets qui nous importent"}, {"titre": "D\u00e9chet biod\u00e9gradable", "text_origine": "Les d\u00e9chets biod\u00e9gradables sont des d\u00e9chets (notamment des d\u00e9chets verts, biod\u00e9chets ou d\u00e9chets organiques) constitu\u00e9s, pour l'essentiel, de mati\u00e8re organique naturelle pouvant \u00eatre d\u00e9compos\u00e9s, plus ou moins rapidement, par des bact\u00e9ries et/ou des microchampignons avant d\u2019\u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s par les \u00e9cosyst\u00e8mes.\nIls sont principalement issus de l'agriculture, de l'industrie agroalimentaire, de la restauration, de la fili\u00e8re bois-papier, des jardins priv\u00e9s ou de collectivit\u00e9s (espaces verts) ou de cuisines.\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, ils repr\u00e9sentent g\u00e9n\u00e9ralement environ un tiers des ordures m\u00e9nag\u00e8res, et s'y ajoutent, pour les collectivit\u00e9s charg\u00e9es de la gestion des d\u00e9chets, la mati\u00e8re organique issue du traitement des eaux us\u00e9es (boues d'\u00e9puration) et les d\u00e9chets agricoles et de l'industrie agroalimentaire et papeti\u00e8re.\nTous ont des effets importants sur l'environnement et pr\u00e9sentent un risque pour la sant\u00e9 s'ils ne sont pas correctement trait\u00e9s.\nDans le cadre du recyclage et d'une \u00e9conomie circulaire, ils peuvent \u00eatre une source d'humus et de compost ainsi qu'une source d'\u00e9nergie (sous forme de biogaz qui peut \u00eatre inject\u00e9 dans le r\u00e9seau de gaz ou de chaleur) ; on parle alors de biomasse \u00e9nergie. Certains de ces d\u00e9chets (rat\u00e9s de fabrication, ou produits \u00e0 date limite de consommation d\u00e9pass\u00e9e) avant d'\u00eatre m\u00e9thanis\u00e9s ou compost\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9conditonn\u00e9s.", "element_cle": "- Les d\u00e9chets biod\u00e9gradables sont principalement constitu\u00e9s de mati\u00e8re organique naturelle.\n- Ils peuvent \u00eatre d\u00e9compos\u00e9s par des bact\u00e9ries et des microchampignons.\n- Ils proviennent de divers secteurs tels que l'agriculture, l'industrie agroalimentaire et la restauration.\n- Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, ils repr\u00e9sentaient environ un tiers des ordures m\u00e9nag\u00e8res.\n- Ils pr\u00e9sentent des risques pour l'environnement et la sant\u00e9 s'ils ne sont pas trait\u00e9s correctement.\n- Ils peuvent \u00eatre recycl\u00e9s pour produire de l'humus, du compost et de l'\u00e9nergie sous forme de biogaz.\n- Certains d\u00e9chets doivent \u00eatre d\u00e9conditionn\u00e9s avant d'\u00eatre m\u00e9thanis\u00e9s ou compost\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nD\u00e9chet biod\u00e9gradable, attention \u00e0 ta gestion\nFais pas l'ignorant, \u00e9coute la le\u00e7on\nConstitu\u00e9s d'mati\u00e8re organique naturelle\nUn vrai festin pour les bact\u00e9ries rebelles\n\nLa d\u00e9composition, c'est leur domaine\nBact\u00e9ries, champignons, ils font la peine\nAgriculture, agroalimentaire, restos aussi\nCe sont les secteurs d'o\u00f9 viennent nos d\u00e9bris\n\nDans les ann\u00e9es 2000, repr\u00e9sentaient un tiers\nDes ordures m\u00e9nag\u00e8res, c'\u00e9tait l'enfer\nAttention, risques pour l'enviro' et la sant\u00e9\nSi t'es pas trait\u00e9 correctement, c'est la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nD\u00e9chet biod\u00e9gradable, faut le g\u00e9rer\nRecycler, composter, faut s'y mettre\nProduire de l'humus, du compost, de l'\u00e9nergie\nSous forme de biogaz, y'a des solutions, ami\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9conditionner, m\u00e9thaniser, composter\nCertains d\u00e9chets doivent passer par ces \u00e9tapes\nPour \u00e9viter tous les probl\u00e8mes de pollution\nOn doit agir, \u00e7a c'est notre mission\n\nTri s\u00e9lectif, composteur dans ton jardin\nAgir ensemble, on peut faire du bien\nLe d\u00e9chet biod\u00e9gradable, on peut le transformer\nEn ressources pr\u00e9cieuses pour l'avenir assur\u00e9\n\n[Refrain]\nD\u00e9chet biod\u00e9gradable, faut le g\u00e9rer\nRecycler, composter, faut s'y mettre\nProduire de l'humus, du compost, de l'\u00e9nergie\nSous forme de biogaz, y'a des solutions, ami"}, {"titre": "D\u00e9chet m\u00e9nager", "text_origine": "Un d\u00e9chet m\u00e9nager est tout d\u00e9chet, dangereux (qualifi\u00e9 aussi de \u00ab  d\u00e9chet m\u00e9nager dangereux \u00bb) ou non dangereux, dont le producteur est un m\u00e9nage.\nIls sont collect\u00e9s par la collecte traditionnelle des ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles et par les collectes s\u00e9lectives (mat\u00e9riaux recyclables issus des emballages : verre, m\u00e9tal, mati\u00e8re plastique, carton, fraction putrescible, etc.) hors d\u00e9ch\u00e8teries, collectes d'encombrants et collectes de d\u00e9chets verts. Une partie de cette fraction putrescible fait souvent l'objet d'une gestion domestique par les m\u00e9nages : compostage ou alimentation animale (poules, chiens, chats, etc.).\n\nLa collecte et le traitement des ordures m\u00e9nag\u00e8res constituent des services publics essentiels. Elle se fait de plus en plus par l'interm\u00e9diaire de bennes de collecte automatis\u00e9e.", "element_cle": "1. Un d\u00e9chet m\u00e9nager, qu'il soit dangereux ou non, est tout d\u00e9chet produit par un m\u00e9nage. \n2. Les d\u00e9chets m\u00e9nagers sont collect\u00e9s soit par la collecte traditionnelle des ordures, soit par des collectes s\u00e9lectives pour les mat\u00e9riaux recyclables. \n3. Certaines parties des d\u00e9chets m\u00e9nagers tels que les d\u00e9chets putrescibles peuvent \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par les m\u00e9nages eux-m\u00eames, par le compostage ou en nourrissant les animaux domestiques. \n4. La collecte et le traitement des ordures m\u00e9nag\u00e8res sont des services publics essentiels. \n5. De plus en plus, la collecte des d\u00e9chets m\u00e9nagers se fait \u00e0 l'aide de bennes de collecte automatis\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nD\u00e9chet m\u00e9nager, y'a rien \u00e0 n\u00e9gliger\nDangereux ou non, faut tous les trier\nProduits par un m\u00e9nage, c'est pas \u00e0 n\u00e9gliger\nDans la poubelle, faut pas tout jeter\n \n[Refrain]\nLes d\u00e9chets m\u00e9nagers, on doit les g\u00e9rer\nCollecte traditionnelle ou s\u00e9lective pour recycler\n\n[Couplet 2]\nLes ordures, faut les collecter\nServices publics essentiels, faut pas n\u00e9gliger\nCompostage ou nourrir les b\u00eates pour se d\u00e9barrasser\nD\u00e9chets putrescibles, faut pas les laisser tra\u00eener\n \n[Refrain]\nLes d\u00e9chets m\u00e9nagers, on doit les g\u00e9rer\nCollecte traditionnelle ou s\u00e9lective pour recycler"}, {"titre": "Recyclage", "text_origine": "Le recyclage est un proc\u00e9d\u00e9 de traitement des d\u00e9chets (industriels ou m\u00e9nagers) de produits arriv\u00e9s en fin de vie, qui permet de r\u00e9introduire certains de leurs mat\u00e9riaux dans la production de nouveaux produits. Les mat\u00e9riaux recyclables comprennent certains m\u00e9taux, plastiques et cartons, le verre, les gravats, etc.\nUn exemple de ce proc\u00e9d\u00e9 est la fabrication de bouteilles neuves avec le verre de bouteilles usag\u00e9es, m\u00eame si elle est consid\u00e9rablement moins efficace \u00e9nerg\u00e9tiquement que le syst\u00e8me des consignes.\nLe recyclage a deux cons\u00e9quences environnementales majeures :\n\nla r\u00e9duction du volume de d\u00e9chets, donc de la pollution qu'ils causeraient (certains mat\u00e9riaux mettent des d\u00e9cennies, voire des si\u00e8cles, \u00e0 se d\u00e9grader) ;\nla pr\u00e9servation des ressources naturelles, puisque la mati\u00e8re recycl\u00e9e est utilis\u00e9e \u00e0 la place de celle qu'on aurait d\u00fb extraire.Il repr\u00e9sente une des activit\u00e9s \u00e9conomiques de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation. Certains proc\u00e9d\u00e9s sont simples et bon march\u00e9, tandis que d'autres sont complexes et peu rentables. Dans ce domaine, les objectifs de l'\u00e9cologie et ceux du commerce peuvent ainsi se rejoindre ou diverger ; la l\u00e9gislation peut alors imposer la prise en charge de cette externalit\u00e9. Ainsi, en particulier depuis les ann\u00e9es 1970, le recyclage est une activit\u00e9 importante de l'\u00e9conomie et des conditions de vie des pays d\u00e9velopp\u00e9s.", "element_cle": "1. Le recyclage est un proc\u00e9d\u00e9 de traitement des d\u00e9chets pour r\u00e9introduire certains mat\u00e9riaux dans la production de nouveaux produits.\n2. Les mat\u00e9riaux recyclables comprennent les m\u00e9taux, les plastiques, le verre, les cartons, etc.\n3. Le recyclage permet de r\u00e9duire le volume de d\u00e9chets et donc la pollution qu'ils causeraient.\n4. Il contribue \u00e0 la pr\u00e9servation des ressources naturelles en utilisant la mati\u00e8re recycl\u00e9e plut\u00f4t que de l'extraire.\n5. Le recyclage repr\u00e9sente une activit\u00e9 \u00e9conomique dans la soci\u00e9t\u00e9 de consommation.\n6. Certains proc\u00e9d\u00e9s de recyclage sont simples et bon march\u00e9, tandis que d'autres sont complexes et peu rentables.\n7. Les objectifs de l'\u00e9cologie et du commerce peuvent se rejoindre ou diverger dans le domaine du recyclage.\n8. Depuis les ann\u00e9es 1970, le recyclage est devenu une activit\u00e9 importante de l'\u00e9conomie et des conditions de vie des pays d\u00e9velopp\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe recyclage, c'est pas juste une histoire de poubelles\nC'est une m\u00e9thode pour sauver la Terre, faut l'admettre\nTraitement des d\u00e9chets, oublie pas cette notion\nPour r\u00e9introduire des mat\u00e9riaux dans la production\n\n[Refrain]\nRecyclage, on fait du bien \u00e0 notre plan\u00e8te\nR\u00e9duire les d\u00e9chets, c'est \u00e7a qu'on vise sans arr\u00eat\nRecyclage, pour pr\u00e9server nos ressources naturelles\nUne activit\u00e9 \u00e9conomique dans cette soci\u00e9t\u00e9 trop r\u00e9elle\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9taux, plastiques, verre, cartons, tout est recyclable\nOn les r\u00e9cup\u00e8re et on les rend utiles, c'est admirable\nMoins de volume de d\u00e9chets, moins de pollution assur\u00e9e\nL'\u00e9cologie, le recyclage nous font avancer sans freiner\n\n[Refrain]\nRecyclage, on fait du bien \u00e0 notre plan\u00e8te\nR\u00e9duire les d\u00e9chets, c'est \u00e7a qu'on vise sans arr\u00eat\nRecyclage, pour pr\u00e9server nos ressources naturelles\nUne activit\u00e9 \u00e9conomique dans cette soci\u00e9t\u00e9 trop r\u00e9elle\n\n[Outro]\nDepuis les 70s, le recyclage est en plein envol\nUne activit\u00e9 importante, dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, c'est le r\u00f4le\nObjectifs \u00e9cologiques, commerciaux, ils peuvent s'entendre\nLe recyclage, une n\u00e9cessit\u00e9, c'est l'histoire qu'on doit comprendre"}, {"titre": "Tri des d\u00e9chets", "text_origine": "Le tri des d\u00e9chets et la collecte s\u00e9lective sont des actions consistant \u00e0 s\u00e9parer et r\u00e9cup\u00e9rer les d\u00e9chets selon leur nature, \u00e0 la source, pour \u00e9viter les contacts et les souillures. Ceci permet de leur donner une \u00ab seconde vie \u00bb, le plus souvent par le r\u00e9emploi et le recyclage, \u00e9vitant ainsi leur simple destruction par incin\u00e9ration ou abandon en d\u00e9charge et permettant par cons\u00e9quent de r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique des d\u00e9chets.\nLe tri des d\u00e9chets a un impact positif sur l'environnement, puisque moins de d\u00e9chets sont jet\u00e9s et la mati\u00e8re r\u00e9utilis\u00e9e n'a pas besoin d'\u00eatre extraite autre part.", "element_cle": "1. Le tri des d\u00e9chets et la collecte s\u00e9lective permettent de s\u00e9parer et r\u00e9cup\u00e9rer les d\u00e9chets selon leur nature.\n2. Ces actions sont r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la source pour \u00e9viter les contacts et les souillures.\n3. Le tri des d\u00e9chets permet de leur donner une \"seconde vie\" par le r\u00e9emploi et le recyclage.\n4. Cela \u00e9vite la simple destruction des d\u00e9chets par incin\u00e9ration ou abandon en d\u00e9charge.\n5. Le tri des d\u00e9chets contribue \u00e0 r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique des d\u00e9chets en les r\u00e9utilisant.\n6. Moins de d\u00e9chets sont jet\u00e9s gr\u00e2ce au tri, ce qui a un impact positif sur l'environnement.\n7. La mati\u00e8re r\u00e9utilis\u00e9e gr\u00e2ce au tri des d\u00e9chets n'a pas besoin d'\u00eatre extraite ailleurs.\n8. Le tri des d\u00e9chets est important pour la conservation des ressources naturelles.\n9. Il permet \u00e9galement de r\u00e9duire la pollution li\u00e9e \u00e0 la production de nouveaux mat\u00e9riaux.\n10. Le tri des d\u00e9chets contribue \u00e0 la pr\u00e9servation de l'\u00e9cosyst\u00e8me en \u00e9vitant la surcharge des d\u00e9charges et la contamination des sols et des eaux.", "rap": "[Couplet 1]\nLe tri des d\u00e9chets, une mission cruciale\nPour s\u00e9parer les d\u00e9chets, pas de blabla\nCollecte s\u00e9lective, on trie selon leur nature\nPour une plan\u00e8te plus pure, une aventure\n\nR\u00e9duire les contacts, \u00e9viter les souillures\n\u00c0 la source, on agit pour une meilleure Nature\nR\u00e9emploi, recyclage, la \"seconde vie\" des d\u00e9chets\nPas de destruction, incin\u00e9ration rejet\u00e9e\n\n[Refrain]\nTri des d\u00e9chets, r\u00e9utilisation en action\nPour r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique, c'est notre mission\nMoins de d\u00e9chets jet\u00e9s, impact positif sur l'environnement\nLe tri, indispensable, pour notre futur, c'est \u00e9vident\n\n[Couplet 2]\nLa mati\u00e8re recycl\u00e9e, une ressource \u00e9conomis\u00e9e\nPas besoin d'extraire, on \u00e9coute la Terre crier\nConservation des ressources naturelles, une priorit\u00e9\nTri des d\u00e9chets, on agit pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\nPollution r\u00e9duite, production responsable\nNouveaux mat\u00e9riaux, moins de pollution insoutenable\nPr\u00e9servation de l'\u00e9cosyst\u00e8me, voil\u00e0 notre but\nSurcharge des d\u00e9charges, contaminations rejet\u00e9es, c'est absolu\n\n[Refrain]\nTri des d\u00e9chets, r\u00e9utilisation en action\nPour r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique, c'est notre mission\nMoins de d\u00e9chets jet\u00e9s, impact positif sur l'environnement\nLe tri, indispensable, pour notre futur, c'est \u00e9vident"}, {"titre": "Politique environnementale des \u00c9tats-Unis", "text_origine": "Cet article d\u00e9crit la politique environnementale des \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire l'ensemble des lois et des d\u00e9cisions politiques \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9chelons (\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s et \u00e9chelon local) ayant des cons\u00e9quences, positives ou n\u00e9gatives, sur l'environnement. La protection de l'environnement aux \u00c9tats-Unis consiste \u00e0 prendre des mesures pour limiter ou \u00e9liminer l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s de l'Homme sur son environnement ; elle est du ressort du pouvoir politique, mais aussi d'autres acteurs comme les entreprises, les associations, les individus. Dans cet article ne seront abord\u00e9s que les d\u00e9cisions politiques concernant l'environnement aux \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "1. Cet article d\u00e9crit la politique environnementale des \u00c9tats-Unis.\n2. La politique environnementale englobe les lois et les d\u00e9cisions politiques \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9chelons.\n3. La protection de l'environnement vise \u00e0 limiter ou \u00e9liminer l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s humaines.\n4. La politique environnementale est du ressort du pouvoir politique, mais aussi d'autres acteurs tels que les entreprises, les associations et les individus.\n5. Cet article se concentrera uniquement sur les d\u00e9cisions politiques concernant l'environnement aux \u00c9tats-Unis.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique environnementale des \u00c9tats-Unis\nOn va parler de lois et de d\u00e9cisions politiques \u00e0 l'infini\nProt\u00e9ger la plan\u00e8te, limiter les d\u00e9g\u00e2ts\nC'est tout ce qu'on veut, et c'est dans nos d\u00e9bats\n\n[Refrain]\nCar l'environnement doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9\nLes \u00c9tats-Unis, on veut l'am\u00e9liorer\nAvec nos lois, nos actions, notre \u00e9nergie\nOn va changer le monde, c'est notre philosophie\n\n[Couplet 2]\nL'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s humaines\nOn veut l'\u00e9liminer, on veut qu'il se d\u00e9cha\u00eene\nLes politiques s'impliquent, les entreprises aussi\nTous ensemble, on peut faire la diff\u00e9rence dans nos vies\n\n[Refrain]\nCar l'environnement doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9\nLes \u00c9tats-Unis, on veut l'am\u00e9liorer\nAvec nos lois, nos actions, notre \u00e9nergie\nOn va changer le monde, c'est notre philosophie"}, {"titre": "\u00c9tats-Unis", "text_origine": "Les \u00c9tats-Unis (prononc\u00e9 : /etaz\u203fyni/), en forme longue les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, \u00e9galement appel\u00e9s informellement les USA ou moins exactement l'Am\u00e9rique ou encore les States (en anglais : United States, United States of America, US, USA, America), sont un \u00c9tat transcontinental dont la majorit\u00e9 du territoire se situe en Am\u00e9rique du Nord. Les \u00c9tats-Unis ont la structure politique d'une r\u00e9publique et d'un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, compos\u00e9 de cinquante \u00c9tats. La capitale f\u00e9d\u00e9rale, Washington, est situ\u00e9e dans le district de Columbia, une zone enclav\u00e9e dans l'Union, mais hors des cinquante \u00c9tats. La monnaie est le dollar am\u00e9ricain. Il n'y a pas de langue officielle aux \u00c9tats-Unis, bien que la langue nationale soit de facto l'anglais am\u00e9ricain.\n48 des 50 \u00c9tats sont adjacents et forment le Mainland. Celui-ci est encadr\u00e9 par l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'est, le golfe du Mexique au sud-est et l'oc\u00e9an Pacifique \u00e0 l'ouest, et se trouve bord\u00e9 au nord par le Canada et au sud-ouest par le Mexique. Les deux \u00c9tats de l\u2019Union non limitrophes sont l'Alaska, au nord-ouest du Canada, et Hawa\u00ef, un archipel au milieu de l'oc\u00e9an Pacifique nord. De plus, le pays comprend quatorze territoires insulaires diss\u00e9min\u00e9s dans la mer des Cara\u00efbes et l'oc\u00e9an Pacifique. La g\u00e9ographie et le climat du pays sont extr\u00eamement diversifi\u00e9s, abritant une grande vari\u00e9t\u00e9 de faune et de flore, faisant des \u00c9tats-Unis l'un des 17 pays m\u00e9gadivers de la plan\u00e8te.\nAvant d'\u00eatre explor\u00e9 et conquis par les Europ\u00e9ens, le territoire du pays est d'abord occup\u00e9 par les Am\u00e9rindiens, qui ont migr\u00e9 depuis l'Eurasie il y a environ 15 000 ans. La colonisation europ\u00e9enne d\u00e9bute au XVIe si\u00e8cle. Le 14 mai 1607, la colonie anglaise de Virginie est fond\u00e9e ; par la suite, douze autres colonies britanniques sont fond\u00e9es le long de la c\u00f4te atlantique, tandis que d'autres puissances europ\u00e9ennes explorent le reste du territoire am\u00e9ricain. Une s\u00e9rie de conflits entre les Treize Colonies et la Grande-Bretagne m\u00e8nent \u00e0 la guerre d'ind\u00e9pendance en 1775.\nLa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance est proclam\u00e9e le 4 juillet 1776, dans laquelle les treize colonies se f\u00e9d\u00e8rent pour former les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, la premi\u00e8re nation d\u00e9colonis\u00e9e du monde,, reconnue par la Grande-Bretagne \u00e0 la fin de la guerre en 1783. L'histoire contemporaine des \u00c9tats-Unis est marqu\u00e9e par la rivalit\u00e9 entre New York et Philadelphie, puis par la conqu\u00eate de l'Ouest, les guerres indiennes et la guerre de S\u00e9cession. La fin de l'esclavage des Afro-Am\u00e9ricains en 1865 est suivie d'un si\u00e8cle de s\u00e9gr\u00e9gation raciale. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, le pays devient une puissance industrielle qui a les moyens d'intervenir \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res. Il participe ainsi \u00e0 la Premi\u00e8re Guerre mondiale puis subit la Grande D\u00e9pression au d\u00e9but des ann\u00e9es 1930. Vainqueurs de la Seconde Guerre mondiale aux c\u00f4t\u00e9s des Alli\u00e9s, les \u00c9tats-Unis sont une puissance nucl\u00e9aire depuis 1945. Devenus superpuissance mondiale, ils sont ensuite confront\u00e9s au syst\u00e8me communiste de l'URSS et de ses alli\u00e9s, ce pendant une p\u00e9riode d\u2019une quarantaine d\u2019ann\u00e9es, d\u00e9sign\u00e9e par le terme de \u00ab guerre froide \u00bb.\nEn 2020, les \u00c9tats-Unis ont une population d\u2019environ 331 millions d'habitants, les pla\u00e7ant au troisi\u00e8me rang mondial apr\u00e8s la Chine et l'Inde. Le pays s'\u00e9tend sur 9,8 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, ce qui en fait, selon les crit\u00e8res, le troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me pays du monde en superficie apr\u00e8s la Russie, le Canada et la Chine. La population am\u00e9ricaine augmente gr\u00e2ce \u00e0 un solde naturel et \u00e0 un solde migratoire positifs. Elle est marqu\u00e9e par une grande diversit\u00e9 ethnique en raison d'une immigration ancienne et diversifi\u00e9e. L'\u00e9conomie nationale, de type capitaliste, est la plus importante au monde, avec le PIB le plus \u00e9lev\u00e9 en 2022 ; elle est notamment aliment\u00e9e par une productivit\u00e9 du travail \u00e9lev\u00e9e.\nLes secteurs qui refl\u00e8tent la puissance am\u00e9ricaine sont l'agriculture, les industries de pointe et les services. L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est aussi l'une des plus grandes manufacturi\u00e8res du monde. Le pays repr\u00e9sente 39 % de la d\u00e9pense militaire mondiale ; il est aussi une force politique et culturelle majeure ainsi qu\u2019un leader mondial dans la recherche scientifique et l'innovation technologique,,,,. Les \u00c9tats-Unis sont membres de l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord (OTAN), de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l'Asie-Pacifique (APEC), de l'Accord Canada\u2013\u00c9tats-Unis\u2013Mexique (ACEUM), de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains (OEA), de l'ANZUS, de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), du G7, du G20, et membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Les \u00c9tats-Unis sont un \u00c9tat transcontinental situ\u00e9 en Am\u00e9rique du Nord.\n2. Le pays est compos\u00e9 de cinquante \u00c9tats et a une structure politique r\u00e9publicaine et f\u00e9d\u00e9rale.\n3. La capitale f\u00e9d\u00e9rale est Washington, D.C., situ\u00e9e dans le district de Columbia.\n4. La monnaie utilis\u00e9e est le dollar am\u00e9ricain.\n5. L'anglais am\u00e9ricain est la langue nationale de facto, bien qu'il n'y ait pas de langue officielle.\n6. Le Mainland, compos\u00e9 de 48 \u00c9tats adjacents, est entour\u00e9 par l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'est, le golfe du Mexique au sud-est et l'oc\u00e9an Pacifique \u00e0 l'ouest.\n7. Les deux \u00c9tats non limitrophes sont l'Alaska et Hawa\u00ef.\n8. Les \u00c9tats-Unis comprennent \u00e9galement quatorze territoires insulaires diss\u00e9min\u00e9s dans la mer des Cara\u00efbes et l'oc\u00e9an Pacifique.\n9. Le pays a une g\u00e9ographie diversifi\u00e9e et un climat vari\u00e9, abritant une grande biodiversit\u00e9.\n10. Le territoire am\u00e9ricain \u00e9tait initialement occup\u00e9 par les Am\u00e9rindiens avant l'arriv\u00e9e des Europ\u00e9ens au XVIe si\u00e8cle, et la colonisation europ\u00e9enne a commenc\u00e9 \u00e0 partir de l\u00e0.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00c9tats-Unis, terre de r\u00eave et de l\u00e9gendes,\nAu coeur de l'Am\u00e9rique, un pays qui transcende,\nUn \u00c9tat transcontinental, fifty states en tout,\nStructure politique r\u00e9publicaine, le monde sait tout.\n\n[Couplet 2]\nCapitale f\u00e9d\u00e9rale, Washington, D.C.,\nUne ville de pouvoir, symbole de libert\u00e9,\nDollar am\u00e9ricain, monnaie internationale,\nL'anglais en langue de facto, la culture nationale.\n\n[Refrain]\nDes terres du Mainland, jusqu'\u00e0 Hawa\u00ef,\nDes territoires \u00e9parpill\u00e9s, y'a tant \u00e0 saisir,\nG\u00e9ographie diverse, climat vari\u00e9,\nUne biodiversit\u00e9, \u00e0 jamais pr\u00e9serv\u00e9e.\n\n[Couplet 1]\nAu XVIe si\u00e8cle, l'histoire s'\u00e9crivait,\nLes Am\u00e9rindiens, premiers habitants qui souriaient,\nMais les Europ\u00e9ens ont d\u00e9barqu\u00e9, colonis\u00e9,\nLe territoire am\u00e9ricain, nouvel avenir trac\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, des dates \u00e0 retenir,\nDroits civiques, Ind\u00e9pendance, de quoi s'enrichir,\nDe Martin Luther King \u00e0 Rosa Parks, des h\u00e9ros du pass\u00e9,\nLa lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, l'\u00e9ducation \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nDes terres du Mainland, jusqu'\u00e0 Hawa\u00ef,\nDes territoires \u00e9parpill\u00e9s, y'a tant \u00e0 saisir,\nG\u00e9ographie diverse, climat vari\u00e9,\nUne biodiversit\u00e9, \u00e0 jamais pr\u00e9serv\u00e9e."}, {"titre": "Indice de performance environnementale", "text_origine": "L'indice de performance environnementale ou IPE (en anglais : Environmental Performance Index ou EPI) est un indice permettant d'\u00e9valuer, de comparer et d'am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des politiques environnementales des pays du monde. \u00c9valuant la performance environnementale, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour la premi\u00e8re fois en 2006 par des chercheurs des universit\u00e9s am\u00e9ricaines Yale et Columbia.\nPubli\u00e9 tous les deux ans, le rapport de 2022 classe 180 pays. Les cinq premiers sont le Danemark, le Royaume-Uni, la Finlande, Malte et la Su\u00e8de, tandis que l'Inde se positionne derni\u00e8re du classement.", "element_cle": "1. L'indice de performance environnementale (IPE) permet d'\u00e9valuer les politiques environnementales des pays.\n2. L'IPE a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2006 par des chercheurs des universit\u00e9s Yale et Columbia.\n3. Le rapport de 2022 de l'IPE classe 180 pays.\n4. Les cinq premiers pays dans le classement de l'IPE sont le Danemark, le Royaume-Uni, la Finlande, Malte et la Su\u00e8de.\n5. L'Inde se positionne derni\u00e8re dans le classement de l'IPE en 2022.", "rap": "[Couplet 1]\nRegarde l'indice, c'est pas une blague\nPerformance environnementale \u00e0 la une du catalogue\nOn \u00e9value les pays \u00e0 travers leurs politiques\nFaut sauver la plan\u00e8te, \u00e7a devient critique\n\nL'IPE cr\u00e9\u00e9 en 2006 par des chercheurs cal\u00e9s\nYale et Columbia, ils ont tout \u00e9tudi\u00e9\nLeur rapport de 2022, 180 pays class\u00e9s\nQui prend soin de la Terre, qui la laisse b\u00e2cl\u00e9e\n\n[Refrain]\nDanemark, Royaume-Uni, Finlande et Malte\nSu\u00e8de aussi, dans le top \u00e7a \u00e9clate\nMais l'Inde en bas, en queue de liste\nFaut qu'elle r\u00e9agisse, qu'elle se mobilise\n\n[Couplet 2]\nOn parle pas de podium, mais de survie\nChaque rang compte, la plan\u00e8te en est ravie\nLe Danemark en t\u00eate, c'est un mod\u00e8le\nAvec ses politiques, la nature brille comme du cristal\n\nMais l'Inde, dernier du classement, \u00e7a fait mal\nDes efforts \u00e0 faire, sinon le futur sera fatal\nOn a plus le temps d'attendre, faut agir tout de suite\nPrendre conscience, changer nos pratiques concr\u00e8tes\n\n[Refrain]\nDanemark, Royaume-Uni, Finlande et Malte\nSu\u00e8de aussi, dans le top \u00e7a \u00e9clate\nMais l'Inde en bas, en queue de liste\nFaut qu'elle r\u00e9agisse, qu'elle se mobilise"}, {"titre": "Biodiversit\u00e9", "text_origine": "La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur la Terre. Ce terme est compos\u00e9 du pr\u00e9fixe bio (du grec \u03b2\u03af\u03bf\u03c2 / b\u00edos, \u00ab vie \u00bb) et du mot \u00ab diversit\u00e9 \u00bb. Elle s'appr\u00e9cie en consid\u00e9rant la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, des esp\u00e8ces et des g\u00e8nes dans l'espace et dans le temps, ainsi que les interactions au sein de ces niveaux d'organisation et entre eux. Lorsque la science cherche \u00e0 \u00e9valuer la biodiversit\u00e9 d'un lieu particulier, les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments des listes d'esp\u00e8ces, \u00e9cosyst\u00e8mes ou g\u00e8nes sont pond\u00e9r\u00e9s en fonction de leur raret\u00e9.\nDepuis le sommet de la Terre de Rio de Janeiro en 1992, la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme un des enjeux essentiels du d\u00e9veloppement durable. L'adoption de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique (CDB) au cours de ce sommet engage les pays signataires \u00e0 prot\u00e9ger et restaurer la diversit\u00e9 du vivant. Au-del\u00e0 des raisons \u00e9thiques, la biodiversit\u00e9 est essentielle aux soci\u00e9t\u00e9s humaines qui en sont enti\u00e8rement d\u00e9pendantes \u00e0 travers les services \u00e9cosyst\u00e9miques.\n2010 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9, conclue par la Conf\u00e9rence de Nagoya sur la biodiversit\u00e9, qui a reconnu l'\u00e9chec de l'objectif international de stopper la r\u00e9gression de la biodiversit\u00e9 avant 2010, et propos\u00e9 de nouveaux objectifs (protocole de Nagoya).\nEn 2012, la Plateforme intergouvernementale sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques (IPBES), un groupe d'experts intergouvernemental sur le mod\u00e8le du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC), a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le programme des Nations unies pour l'environnement pour conseiller les gouvernements sur cette th\u00e9matique.\nEn 2019, le nombre d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d' extinction est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 un million.", "element_cle": "1. La biodiversit\u00e9 d\u00e9signe la vari\u00e9t\u00e9 des formes de vie sur la Terre.\n2. La biodiversit\u00e9 s'appr\u00e9cie en consid\u00e9rant la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, des esp\u00e8ces et des g\u00e8nes.\n3. La pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 est un enjeu essentiel du d\u00e9veloppement durable depuis 1992.\n4. La Convention sur la diversit\u00e9 biologique engage les pays signataires \u00e0 prot\u00e9ger et restaurer la diversit\u00e9 du vivant.\n5. La biodiversit\u00e9 est essentielle aux soci\u00e9t\u00e9s humaines gr\u00e2ce aux services \u00e9cosyst\u00e9miques.\n6. 2010 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9, marqu\u00e9e par la Conf\u00e9rence de Nagoya sur la biodiversit\u00e9 et la proposition de nouveaux objectifs.\n7. En 2012, la Plateforme intergouvernementale sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour conseiller les gouvernements sur cette th\u00e9matique.\n8. En 2019, le nombre d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 un million.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biodiversit\u00e9, la vie sur la Terre enti\u00e8re\nUne vari\u00e9t\u00e9 incroyable, des formes singuli\u00e8res\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes divers, des esp\u00e8ces \u00e0 foison\nLa diversit\u00e9 des g\u00e8nes, c'est toute une \u00e9volution\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, l'essence de notre plan\u00e8te\nProt\u00e9ger et pr\u00e9server, c'est notre qu\u00eate\n\n[Couplet 2]\nDepuis 1992, d\u00e9veloppement durable en vue\nLa pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 est un enjeu\nLa Convention sur la diversit\u00e9 biologique en action\nLes pays s'engagent \u00e0 prot\u00e9ger, \u00e0 restaurer la passion\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, l'essence de notre plan\u00e8te\nProt\u00e9ger et pr\u00e9server, c'est notre qu\u00eate\n\n[Couplet 3]\nAux soci\u00e9t\u00e9s humaines, la biodiversit\u00e9 apporte\nDes services \u00e9cosyst\u00e9miques, elle les supporte\nEn 2010, ann\u00e9e internationale, on en parle\nConf\u00e9rence de Nagoya, propositions en valse\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, l'essence de notre plan\u00e8te\nProt\u00e9ger et pr\u00e9server, c'est notre qu\u00eate\n\n[Couplet 4]\nEn 2012, la Plateforme intergouvernementale\nConseille les gouvernements, sur le front, elle bataille\nEn 2019, un million d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction\nLe temps presse, il est urgent d'agir, d'adopter une action\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9, l'essence de notre plan\u00e8te\nProt\u00e9ger et pr\u00e9server, c'est notre qu\u00eate"}, {"titre": "Perte de la biodiversit\u00e9", "text_origine": "La perte de la biodiversit\u00e9, appel\u00e9e aussi d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9 ou \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 ou effondrement de la biodiversit\u00e9, est une crise \u00e9cologique qui implique l'extinction d'esp\u00e8ces (v\u00e9g\u00e9tales ou animales) dans le monde entier, ainsi que la r\u00e9duction ou la perte locale d'esp\u00e8ces dans un habitat donn\u00e9, et la disparition d'\u00e9cosyst\u00e8mes. Selon plusieurs \u00e9tudes, cette perte pose la question d'une sixi\u00e8me crise d'extinction majeure en cours sur Terre.\nLa biodiversit\u00e9, l'ensemble de tous les \u00eatres vivants sur notre plan\u00e8te, d\u00e9cline \u00e0 un rythme alarmant ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les activit\u00e9s humaines, telles que les changements d'utilisation des terres, la pollution et le changement climatique en sont la principale cause.", "element_cle": "1. La perte de la biodiversit\u00e9 est une crise \u00e9cologique mondiale qui implique l'extinction d'esp\u00e8ces et la disparition d'\u00e9cosyst\u00e8mes. \n2. Des \u00e9tudes montrent que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une sixi\u00e8me crise d'extinction majeure sur Terre. \n3. La biodiversit\u00e9 d\u00e9cline rapidement en raison des activit\u00e9s humaines. \n4. Les changements d'utilisation des terres, la pollution et le changement climatique sont les principales causes de cette perte. \n5. Il est urgent d'agir pour pr\u00e9venir la disparition de plus en plus d'esp\u00e8ces et pr\u00e9server les \u00e9cosyst\u00e8mes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perte de la biodiversit\u00e9, une crise qui touche la plan\u00e8te\nDes esp\u00e8ces qui disparaissent, des \u00e9cosyst\u00e8mes en d\u00e9tresse\nLa sixi\u00e8me crise d'extinction qui plane sur notre terre\nOn doit ouvrir les yeux, c'est pas un probl\u00e8me \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\nLa biodiversit\u00e9 en d\u00e9clin, \u00e0 cause de nos actions\nLes activit\u00e9s humaines, la principale raison\nChangements d'utilisation des terres, destruction massive\nPollution, changement climatique, \u00e7a devient tragique\n\n[Refrain]\nStop, il faut agir maintenant\nSauvons la biodiversit\u00e9, c'est notre engagement\nPr\u00e9venir l'extinction, prot\u00e9ger les \u00e9cosyst\u00e8mes\nNotre responsabilit\u00e9 pour un avenir plus serein\n\n[Couplet 2]\nDes esp\u00e8ces qui s'\u00e9teignent, un d\u00e9s\u00e9quilibre en marche\nLa nature en souffrance, c'est une alerte qui nous hache\nLes poissons dans les oc\u00e9ans, les animaux en for\u00eat\nChaque jour qui passe, un peu plus de biodiversit\u00e9 devenue abstraite\n\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 rappeler\nPour que tous comprennent, l'urgence de freiner\nOn est la g\u00e9n\u00e9ration qui peut faire la diff\u00e9rence\nEnsemble, pr\u00e9servons, donnons une seconde chance\n\n[Refrain]\nStop, il faut agir maintenant\nSauvons la biodiversit\u00e9, c'est notre engagement\nPr\u00e9venir l'extinction, prot\u00e9ger les \u00e9cosyst\u00e8mes\nNotre responsabilit\u00e9 pour un avenir plus serein"}, {"titre": "Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9", "text_origine": "L'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) \u00e9tait un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re administratif cr\u00e9\u00e9 par la loi sur la reconqu\u00eate de la biodiversit\u00e9 du 8 ao\u00fbt 2016. Elle s'inscrivait dans la volont\u00e9 de mutualisation et de simplification administrative des gouvernements qui l'avaient mise en place. Elle regroupait l'Onema (Office national de l'eau et des milieux aquatiques), l'\u00c9tablissement public des parcs nationaux, l'Agence des aires marines prot\u00e9g\u00e9es et le groupement d'int\u00e9r\u00eat public ATEN, soit environ 1200 agents (dont 900 de l'Onema).\nElle \u00e9tait organis\u00e9e en trois p\u00f4les g\u00e9ographiques, qui \u00e9taient les anciens si\u00e8ges des \u00e9tablissements fusionn\u00e9s : Brest pour le p\u00f4le marin, Montpellier pour le p\u00f4le scientifique et la mission communication et Vincennes pour le si\u00e8ge. Son statut, ses missions et moyens \u00e9taient encadr\u00e9s par la loi sur la biodiversit\u00e9 et par un d\u00e9cret du 26 d\u00e9cembre 2016.\nLa loi 2019-773 du 24 juillet 2019 portant cr\u00e9ation de l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 et de la chasse a fusionn\u00e9 l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 et l'Office national de la chasse et de la faune sauvage, avec effet au 1er janvier 2020 au sein du nouvel Office.", "element_cle": "1. L'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) \u00e9tait un \u00e9tablissement public cr\u00e9\u00e9 en 2016.\n2. Elle regroupait diff\u00e9rents organismes li\u00e9s \u00e0 la protection de la biodiversit\u00e9, tels que l'Onema et l'Agence des aires marines prot\u00e9g\u00e9es.\n3. L'AFB avait pour objectif de simplifier et de mutualiser les actions administratives.\n4. Elle \u00e9tait organis\u00e9e en trois p\u00f4les g\u00e9ographiques : Brest, Montpellier et Vincennes.\n5. Ses missions et moyens \u00e9taient encadr\u00e9s par la loi sur la biodiversit\u00e9.\n6. En 2019, l'AFB a fusionn\u00e9 avec l'Office national de la chasse et de la faune sauvage pour former l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 et de la chasse.\n7. Cette fusion est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2020.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9, cr\u00e9\u00e9e en 2016,\nUn \u00e9tablissement public, prot\u00e9geant la nature sans cesse,\nRegroupant Onema et l'Agence des aires marines prot\u00e9g\u00e9es,\nUn pacte solide pour la biodiversit\u00e9 assur\u00e9.\n\n[Refrain]\nAFB, symbole de la pr\u00e9servation,\nUnis pour la nature, une seule mission,\nProt\u00e9ger l'\u00e9cosyst\u00e8me, avec d\u00e9termination,\nAFB, gardienne de la biodiversit\u00e9, sans concession.\n\n[Couplet 2]\nTrois p\u00f4les g\u00e9ographiques : Brest, Montpellier, Vincennes,\nUne organisation strat\u00e9gique pour la cause qui r\u00e9sonne,\nSimplification et mutualisation des actions administratives,\nUn engagement fort contre les atteintes destructives.\n\n[Refrain]\nAFB, symbole de la pr\u00e9servation,\nUnis pour la nature, une seule mission,\nProt\u00e9ger l'\u00e9cosyst\u00e8me, avec d\u00e9termination,\nAFB, gardienne de la biodiversit\u00e9, sans concession.\n\n[Couplet 3]\nMissions et moyens encadr\u00e9s par la loi sur la biodiversit\u00e9,\nUn cadre juridique, pour une harmonie pr\u00e9serv\u00e9e,\nMais en 2019, fusion avec l'Office de la chasse,\nPour former l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 et de la chasse.\n\n[Refrain]\nAFB, symbole de la pr\u00e9servation,\nUnis pour la nature, une seule mission,\nProt\u00e9ger l'\u00e9cosyst\u00e8me, avec d\u00e9termination,\nAFB, gardienne de la biodiversit\u00e9, sans concession.\n\n[Couplet 4]\nFusion effective le 1er janvier 2020,\nUn nouveau chapitre, et des actions \u00e0 l'unisson,\nPour pr\u00e9server la faune et la flore, tous les jours,\nL'Office de la biodiversit\u00e9, le combat continue, toujours.\n\n[Refrain]\nAFB, symbole de la pr\u00e9servation,\nUnis pour la nature, une seule mission,\nProt\u00e9ger l'\u00e9cosyst\u00e8me, avec d\u00e9termination,\nAFB, gardienne de la biodiversit\u00e9, sans concession."}, {"titre": "Indicateur de biodiversit\u00e9", "text_origine": "Depuis le Sommet de la terre de Rio et la conf\u00e9rence de Johannesbourg, le suivi de la biodiversit\u00e9 est reconnu comme urgent et n\u00e9cessaire. Mais il pose des probl\u00e8mes d'une grande complexit\u00e9. \nIl est humainement et techniquement impossible d'appr\u00e9hender et suivre la biodiversit\u00e9 dans son ensemble ; pour le seul domaine des esp\u00e8ces, seules 1,4 million d'esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es sur un potentiel de quinze \u00e0 cent millions (et parmi celles qui sont d\u00e9crites, seules quelques milliers sont relativement bien suivies). On cherche donc \u00e0 avoir une id\u00e9e r\u00e9aliste de la situation via quelques indicateurs pertinents. \nCeux-ci doivent donner une id\u00e9e juste de l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9, des pressions qu'elle subit, et de la pertinence des r\u00e9ponses apport\u00e9es par les actions de protection de la Nature. Il s'agit aussi de mesurer les tendances prospectives, pour \u00e9ventuellement pouvoir les comparer \u00e0 des situations que la plan\u00e8te a connues dans le pass\u00e9. Il s'agit enfin d'aider les d\u00e9cideurs et les citoyens \u00e0 hi\u00e9rarchiser les priorit\u00e9s.\nEn 2014, un rapport de l'UICN France, dans le cadre de son travail d'accompagnement des collectivit\u00e9s territoriales, a propos\u00e9 un cadre commun d\u2019analyse et de r\u00e9flexion pour d\u00e9finir leurs indicateurs de biodiversit\u00e9.", "element_cle": "1. Depuis le Sommet de la Terre de Rio et la conf\u00e9rence de Johannesbourg, le suivi de la biodiversit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme urgent et n\u00e9cessaire.\n2. Il est techniquement impossible de suivre la biodiversit\u00e9 dans son ensemble en raison de sa grande complexit\u00e9 et du nombre \u00e9lev\u00e9 d'esp\u00e8ces.\n3. Seules 1,4 million d'esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es sur un potentiel de quinze \u00e0 cent millions.\n4. On cherche donc \u00e0 avoir une id\u00e9e r\u00e9aliste de la situation gr\u00e2ce \u00e0 quelques indicateurs pertinents.\n5. Les indicateurs de biodiversit\u00e9 doivent donner une id\u00e9e de l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9, des pressions qu'elle subit et de l'efficacit\u00e9 des actions de protection de la nature.\n6. Il est \u00e9galement important de mesurer les tendances prospectives et de les comparer avec des situations pass\u00e9es.\n7. Les indicateurs de biodiversit\u00e9 sont con\u00e7us pour aider les d\u00e9cideurs et les citoyens \u00e0 hi\u00e9rarchiser les priorit\u00e9s.\n8. En 2014, un rapport de l'UICN France a propos\u00e9 un cadre commun d'analyse et de r\u00e9flexion pour d\u00e9finir les indicateurs de biodiversit\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis le Sommet de la Terre de Rio, \nOn s'est rendu compte du poids de l'enjeu, yo\nLa biodiversit\u00e9, \u00e7a devient urgent et n\u00e9cessaire\nOn doit mettre en place des actions concr\u00e8tes, c'est clair\n\nDepuis la conf\u00e9rence de Johannesbourg,\nOn sait que le suivi est techniquement difficile, t'as vu ?\nTrop d'esp\u00e8ces, une complexit\u00e9 insoup\u00e7onn\u00e9e,\nMais on cherche des indicateurs pour s'y retrouver\n\n[Refrain]\nOn veut des indicateurs pour \u00e9valuer la situation,\nConna\u00eetre les pressions, les actions de protection\nOn veut voir les tendances et les comparer,\nPour mieux d\u00e9cider, agir et pr\u00e9server\n\n[Couplet 2]\n1,4 million d'esp\u00e8ces identifi\u00e9es seulement,\nSur un potentiel de quinze \u00e0 cent millions, c'est impressionnant\nIl faut donc trouver des indications pertinentes,\nPour avoir une id\u00e9e r\u00e9aliste de la situation pr\u00e9sente\n\nLes indicateurs de biodiversit\u00e9, une aide pr\u00e9cieuse,\nPour les d\u00e9cideurs, les citoyens, une priorit\u00e9, t'en veux ?\nEn 2014, l'UICN France propose un cadre d'analyse,\nPour d\u00e9finir les indicateurs pour les collectivit\u00e9s, c'est la devise\n\n[Refrain]\nOn veut des indicateurs pour \u00e9valuer la situation,\nConna\u00eetre les pressions, les actions de protection\nOn veut voir les tendances et les comparer,\nPour mieux d\u00e9cider, agir et pr\u00e9server"}, {"titre": "Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9", "text_origine": "L\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 est un \u00e9tablissement public de l'\u00c9tat, cr\u00e9\u00e9 par la loi no 2019-773 du 24 juillet 2019, qui contribue, s'agissant des milieux terrestres, aquatiques et marins, \u00e0 la surveillance, la pr\u00e9servation, la gestion et la restauration de la biodiversit\u00e9, ainsi qu'\u00e0 la gestion \u00e9quilibr\u00e9e et durable de l'eau en coordination avec la politique nationale de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. L'Office r\u00e9sulte de la fusion, au 1er janvier 2020, de l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) et de l'Office national de la chasse et de la faune sauvage (ONCFS). La loi du 24 juillet 2019 modifie \u00e9galement les missions des f\u00e9d\u00e9rations de chasseurs et a pour objectif affich\u00e9 de renforcer la police de l'environnement.", "element_cle": "1. L'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 est un \u00e9tablissement public de l'\u00c9tat, cr\u00e9\u00e9 par la loi no 2019-773 du 24 juillet 2019.\n2. Il contribue \u00e0 la surveillance, la pr\u00e9servation, la gestion et la restauration de la biodiversit\u00e9 dans les milieux terrestres, aquatiques et marins.\n3. L'Office a pour r\u00f4le de coordonner avec la politique nationale de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\n4. Il est issu de la fusion de l'Agence fran\u00e7aise pour la biodiversit\u00e9 (AFB) et de l'Office national de la chasse et de la faune sauvage (ONCFS).\n5. La loi du 24 juillet 2019 modifie \u00e9galement les missions des f\u00e9d\u00e9rations de chasseurs, dans le but de renforcer la police de l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coutez bien, j'vais vous raconter une histoire,\nSur l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, une gloire,\nCr\u00e9\u00e9 en 2019, par la loi sans d\u00e9boire,\nPour surveiller, pr\u00e9server, rendre notre monde moins foire.\n\n[Refrain]\nL'OFB, c'est l'\u00c9tat qui s'engage,\nPour la biodiversit\u00e9, dans tous les paysages,\nTerrestres, aquatiques, marins, on enrage,\nFaut la g\u00e9rer, la restaurer, et penser \u00e0 l'avenir sage.\n\n[Couplet 2]\nIl joue aussi un r\u00f4le dans la lutte contre le climat,\nCoordonne les actions avec un impact diplomat,\nIssu de la fusion de l'AFB et de l'ONCFS, c'est \u00e7a,\nTous unis pour prot\u00e9ger, pas d'place pour le combat.\n\n[Refrain]\nL'OFB, c'est l'\u00c9tat qui s'engage,\nPour la biodiversit\u00e9, dans tous les paysages,\nTerrestres, aquatiques, marins, on enrage,\nFaut la g\u00e9rer, la restaurer, et penser \u00e0 l'avenir sage.\n\n[Couplet 3]\nMais ce n'est pas tout, la loi a aussi innov\u00e9,\nLes f\u00e9d\u00e9rations de chasseurs, elles ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es,\nLeur mission, renforcer la police de l'environnement,\nPour un \u00e9quilibre harmonieux, c'est l'engagement.\n\n[Refrain]\nL'OFB, c'est l'\u00c9tat qui s'engage,\nPour la biodiversit\u00e9, dans tous les paysages,\nTerrestres, aquatiques, marins, on enrage,\nFaut la g\u00e9rer, la restaurer, et penser \u00e0 l'avenir sage."}, {"titre": "G\u00e9ographie physique", "text_origine": "La g\u00e9ographie physique, appel\u00e9e aussi g\u00e9ographie naturelle ou physiographie, est la branche de la g\u00e9ographie qui d\u00e9crit la surface de la Terre.  C'est donc par d\u00e9finition une science de la nature qui permet de comprendre la Terre actuelle, les \u00e9volutions pass\u00e9es et celles \u00e0 venir. Elle s'int\u00e9resse dans une moindre mesure aux activit\u00e9s humaines, et plus g\u00e9n\u00e9ralement aux activit\u00e9s animales, essentiellement dans le cadre du rapport qu'entretiennent l'homme et la nature, et notamment les impacts de l'homme sur le climat et les transformations de la surface terrestre, d'origines naturelles et humaines, et leurs cons\u00e9quences.", "element_cle": "1. La g\u00e9ographie physique d\u00e9crit la surface de la Terre et permet de comprendre son \u00e9volution.\n2. Elle est une science de la nature qui s'int\u00e9resse tant aux activit\u00e9s humaines qu'animales.\n3. La g\u00e9ographie physique \u00e9tudie les impacts de l'homme sur le climat et les transformations de la surface terrestre.\n4. Elle analyse les changements d'origines naturelles et humaines et leurs cons\u00e9quences.\n5. La g\u00e9ographie physique permet de comprendre la Terre actuelle, les \u00e9volutions pass\u00e9es et \u00e0 venir.", "rap": "[Couplet]\nLa g\u00e9ographie physique, c'est l'\u00e9tude de la Terre,\nElle d\u00e9crit sa surface et son \u00e9volution, c'est clair.\nUne science de la nature, elle explore sans fin,\nTant les activit\u00e9s humaines que celles des animaux, non !\n\nElle regarde les impacts de l'homme sur le climat,\nLes transformations de la surface, \u00e7a nous bouleverse, voil\u00e0.\nLes changements naturels et humains, elle les analyse,\nLeurs cons\u00e9quences, elle les cerne, sans jamais prendre le pli.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie physique, on en parle pas assez,\nC'est une cl\u00e9 pour comprendre la Terre, il faut savoir.\nElle nous donne des pistes sur notre environnement,\nPass\u00e9, pr\u00e9sent, futur, on peut se faire entendre !\n\n[Couplet]\nLa g\u00e9ographie physique, ouvre bien tes yeux,\nLa Terre actuelle, les \u00e9volutions, c'est pas du jeu.\nElle nous parle du pass\u00e9, des temps qui ont \u00e9t\u00e9,\nEt des futurs possibles, faut pas oublier.\n\nElle nous montre les paysages, les reliefs form\u00e9s,\nPar les forces de la nature et celles de l'homme, \u00e9tonn\u00e9.\nDes volcans en \u00e9ruption, des montagnes enneig\u00e9es,\nLes cons\u00e9quences sur la biodiversit\u00e9, faut y penser.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie physique, on en parle pas assez,\nC'est une cl\u00e9 pour comprendre la Terre, il faut savoir.\nElle nous donne des pistes sur notre environnement,\nPass\u00e9, pr\u00e9sent, futur, on peut se faire entendre !\n\n[Outro]\nAlors, ouvrez les livres, les cours de g\u00e9ographie,\nLa Terre est notre foyer, faut en prendre la mesure, l'envie.\nLa g\u00e9ographie physique, elle peut nous apprendre tant,\nSur notre plan\u00e8te, sur nous-m\u00eames, tout simplement."}, {"titre": "G\u00e9ographie", "text_origine": "La g\u00e9ographie (du grec  nouveau Mod\u00e8le:Grec nouveau, compos\u00e9 de \u03b3\u1fc6 / g\u00ea, \u00ab la Terre \u00bb et \u03b3\u03c1\u03ac\u03c6\u03c9 / gr\u00e1ph\u00f4, \u00ab \u00e9crire, dessiner \u00bb, puis du latin geographia, litt\u00e9ralement traduit par \u00ab dessin de la Terre \u00bb) est une science centr\u00e9e sur le pr\u00e9sent, ayant pour objet la description de la Terre et en particulier l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques, biologiques et humains qui se produisent sur le globe terrestre, \u00e0 un certain niveau d'abstraction relative qui s'y pr\u00eate, pluridisciplinarit\u00e9 comprise voire transdisciplinarit\u00e9 en un certain sens. En effet Yves Lacoste disait : \u00ab La g\u00e9ographie ne sert pas seulement \u00e0 faire de la g\u00e9opolitique. Cela sert aussi, pour tout un chacun, \u00e0 admirer davantage de beaux paysages, en comprenant mieux comment ils sont construits. \u00bb Le portail de l'information g\u00e9ographique du gouvernement du Qu\u00e9bec d\u00e9finit la g\u00e9ographie comme \u00ab une science de la connaissance de l'aspect actuel, naturel et humain de la surface terrestre. Elle permet de comprendre l'organisation spatiale de ph\u00e9nom\u00e8nes (physiques ou humains) qui se manifestent dans notre environnement et fa\u00e7onnent notre monde \u00bb.\nElle se divise en trois branches principales :\n\ng\u00e9ographie math\u00e9matique qui est la premi\u00e8re \u00e0 \u00eatre apparue avec \u00ab l'\u00e9tude des formes et des dimensions de la Terre \u00bb \u00e0 travers la g\u00e9od\u00e9sie ;\ng\u00e9ographie physique qui comprend des disciplines scientifiques int\u00e9grant les sciences naturelles ;\ng\u00e9ographie humaine qui comprend des disciplines scientifiques int\u00e9grant les sciences humaines et sociales.Gr\u00e2ce aux progr\u00e8s de l'astronomie et de l'astronautique, des formations sont maintenant connues ailleurs que sur cette plan\u00e8te, le terme est utilis\u00e9 pour tous les objets c\u00e9lestes.", "element_cle": "- La g\u00e9ographie est une science centr\u00e9e sur la description de la Terre et l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes qui s'y produisent.\n- La g\u00e9ographie permet de comprendre l'organisation spatiale des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques et humains.\n- La g\u00e9ographie se divise en trois branches principales : g\u00e9ographie math\u00e9matique, g\u00e9ographie physique, g\u00e9ographie humaine.\n- La g\u00e9ographie est utilis\u00e9e pour \u00e9tudier les formations c\u00e9lestes gr\u00e2ce aux progr\u00e8s de l'astronomie.\n- La g\u00e9ographie permet d'admirer les beaux paysages et de comprendre comment ils sont construits.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9ographie, c'est plus qu'une simple \u00e9tude\nLa Terre, les ph\u00e9nom\u00e8nes, on plonge notre vue\nCentr\u00e9e sur l'observation, la description\nDe notre plan\u00e8te bleue, toute sa composition\n\nLa g\u00e9ographie nous r\u00e9v\u00e8le les secrets\nDe l'organisation, qu'elle soit physique ou faite par l'homme\nTrois branches principales, on s'immerge\nMath\u00e9matique, physique, et celle des humains, un jeu de merde\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie, un savoir indispensable\nOn comprend l'espace, tout ce qui nous est visible\nDes formations c\u00e9lestes aux paysages construits\nLa g\u00e9ographie nous ouvre l'esprit\n\n[Couplet 2]\nGr\u00e2ce \u00e0 l'astronomie, la g\u00e9ographie explore\nLes myst\u00e8res des \u00e9toiles, des galaxies qui adorent\nOn \u00e9tudie les astres, les plan\u00e8tes et l'infini\nLa g\u00e9ographie nous montre tout ce qui r\u00e9git\n\nAdmirer les paysages, c'est aussi son r\u00f4le\nComprendre comment ils sont construits, leur \u00e9cosyst\u00e8me\nLes montagnes majestueuses, les oc\u00e9ans qui d\u00e9roulent\nLa g\u00e9ographie nous apprend, on en fait notre po\u00e8me\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie, un savoir indispensable\nOn comprend l'espace, tout ce qui nous est visible\nDes formations c\u00e9lestes aux paysages construits\nLa g\u00e9ographie nous ouvre l'esprit"}, {"titre": "G\u00e9ographie du Mali", "text_origine": "Le Mali est un pays enclav\u00e9 d\u2019Afrique de l'Ouest situ\u00e9 entre les 10e et 25e degr\u00e9s de latitude nord et entre le 4e degr\u00e9 de longitude est et le 12e de longitude ouest et couvre une superficie de 1 241 238 km2. Il partage 7 420 km de fronti\u00e8res avec sept pays limitrophes : l\u2019Alg\u00e9rie au nord, le Niger et le Burkina Faso \u00e0 l\u2019est, la C\u00f4te d'Ivoire, la Guin\u00e9e au sud, la Mauritanie, et le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 l\u2019ouest.\nLa population, s\u2019\u00e9levant \u00e0 environ 15 millions d\u2019habitants en 2012, est essentiellement rurale. Les principales villes sont Bamako, la capitale, Kati, Kayes, Koulikoro, S\u00e9gou, Mopti, Sikasso, Tombouctou, Gao et Kidal.", "element_cle": "- Le Mali est un pays enclav\u00e9 d'Afrique de l'Ouest.\n- Il est situ\u00e9 entre les 10e et 25e degr\u00e9s de latitude nord et entre le 4e degr\u00e9 de longitude est et le 12e de longitude ouest.\n- Le Mali partage 7 420 km de fronti\u00e8res avec sept pays limitrophes : l\u2019Alg\u00e9rie, le Niger, le Burkina Faso, la C\u00f4te d'Ivoire, la Guin\u00e9e, la Mauritanie et le S\u00e9n\u00e9gal.\n- En 2012, la population du Mali s'\u00e9levait \u00e0 environ 15 millions d'habitants.\n- La population malienne est essentiellement rurale.\n- Les principales villes du Mali sont Bamako, Kati, Kayes, Koulikoro, S\u00e9gou, Mopti, Sikasso, Tombouctou, Gao et Kidal.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Mali, pays enclav\u00e9 d'Afrique de l'Ouest\nEntre les 10e et 25e degr\u00e9s de latitude nord, h\u00e9ros\nDu 4e degr\u00e9 de longitude est au 12e de ouest\nLe Mali, \u00e0 l'horizon, avec son histoire en grand succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nLe Mali, terre de contrastes et de richesses\nUn pays vibrant, plein de promesses\n\n[Couplet 2]\nFronti\u00e8res qui s'\u00e9tendent sur 7 420 kilom\u00e8tres\nLi\u00e9s aux voisins, un lien ind\u00e9fectible, le secret\nAlg\u00e9rie, Niger, Burkina Faso, C\u00f4te d'Ivoire,\nGuin\u00e9e, Mauritanie, S\u00e9n\u00e9gal, des liens \u00e0 voir\n\n[Refrain]\nLe Mali, terre de contrastes et de richesses\nUn pays vibrant, plein de promesses\n\n[Couplet 3]\nPopulation en 2012, quinze millions d'\u00e2mes\nLa vie rurale qui bat dans les c\u0153urs, dans les chants\nBamako, Kati, Kayes, villes qui font vibrer\nLe Mali, une m\u00e9lodie qu'on ne peut oublier\n\n[Refrain]\nLe Mali, terre de contrastes et de richesses\nUn pays vibrant, plein de promesses."}, {"titre": "G\u00e9ographie de l'Ukraine", "text_origine": "L'Ukraine est, par sa taille, le deuxi\u00e8me pays d'Europe apr\u00e8s la Russie. Sa superficie totale de 603 700 km2 est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la France m\u00e9tropolitaine. Situ\u00e9 aux confins de l'Europe de l'Est l'Ukraine s'\u00e9tend sur environ 1 300 kilom\u00e8tres d'est en ouest et sur 600 kilom\u00e8tres de nord au sud. Il est entour\u00e9 par la Russie au nord et \u00e0 l'est, la Bi\u00e9lorussie au nord, la Pologne, la Slovaquie, la Hongrie, la Roumanie et la Moldavie \u00e0 l'ouest.\nLe sud du pays est bord\u00e9 par la mer Noire et la mer d'Azov. Il est constitu\u00e9 principalement d'une vaste plaine c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re \u00e0 riches terres noires, jadis occup\u00e9e par la steppe pontique, comportant \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9 sud-occidentale une section de la cha\u00eene des Carpates o\u00f9 se trouve le plus haut sommet du pays, le mont Hoverla (2 061 m\u00e8tres). Le bassin du fleuve principal, le Dniepr, s'\u00e9tend sur plus de la moiti\u00e9 du pays. \nSitu\u00e9 entre les 44e et 52e parall\u00e8le nord (\u00e0 peu pr\u00e8s la latitude de la France) mais tr\u00e8s loin des oc\u00e9ans, l'Ukraine est caract\u00e9ris\u00e9e par un climat continental froid en hiver (4 \u00e0 5 mois de gel permanent) et chaud en \u00e9t\u00e9. Les pr\u00e9cipitations vont de 800 mm au nord \u00e0 500 mm au sud. Environ la moiti\u00e9 du territoire est recouvert par le tchernoziom qui en fait une des terres les plus fertiles du monde.", "element_cle": "1. L'Ukraine est le deuxi\u00e8me plus grand pays d'Europe apr\u00e8s la Russie, avec une superficie de 603 700 km2.\n2. Le pays s'\u00e9tend sur environ 1 300 km d'est en ouest et sur 600 km de nord au sud.\n3. L'Ukraine est bord\u00e9e par la Russie \u00e0 l'est, la Bi\u00e9lorussie au nord, et plusieurs pays europ\u00e9ens \u00e0 l'ouest.\n4. La mer Noire et la mer d'Azov bordent le sud du pays.\n5. Le territoire ukrainien est principalement compos\u00e9 d'une vaste plaine c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re \u00e0 riches terres noires, avec une section montagneuse dans les Carpates.\n6. Le fleuve principal de l'Ukraine est le Dniepr, qui traverse plus de la moiti\u00e9 du pays.\n7. Le climat en Ukraine est continental, avec des hivers froids et des \u00e9t\u00e9s chauds.\n8. Les pr\u00e9cipitations varient de 800 mm au nord \u00e0 500 mm au sud.\n9. Environ la moiti\u00e9 du territoire est recouvert de tchernoziom, l'un des sols les plus fertiles du monde.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ukraine, un pays vaste, qu'on ne peut ignorer\nDe l'est \u00e0 l'ouest, de magnifiques contr\u00e9es\n603 700 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, un terrain dor\u00e9\nLe deuxi\u00e8me plus grand pays d'Europe, je l'ai \u00e9nonc\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDes fronti\u00e8res trac\u00e9es, une g\u00e9ographie pr\u00e9cise\nLa Russie \u00e0 l'est, la Bi\u00e9lorussie au nord, \u00e7a frise\nLa mer d'Azov, la mer Noire, \u00e7a les baigne\nUn pays b\u00e9ni par la nature, c'est pas du flan, \u00e7a saigne\n\n[Refrain]\nL'Ukraine, un pays \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes plaines fertiles qui font fr\u00e9mir\nLe Dniepr qui traverse, un fleuve majestueux\nUn territoire b\u00e9ni, d'un sol pr\u00e9cieux\n\n[Couplet 3]\nDes terres noires, riches, propices \u00e0 l'agriculture\nUn sol fertile, une vraie aventure\nLes Carpates, des montagnes qui dominent\nUn paysage contrast\u00e9 qui fascine\n\n[Couplet 4]\nLe climat continental, des hivers glac\u00e9s\nDes \u00e9t\u00e9s chauds, une douce chaleur embras\u00e9e\nDes pr\u00e9cipitations qui varient du nord au sud\n800 mm, 500 mm, pas de barbouille, c'est brut\n\n[Refrain]\nL'Ukraine, un pays \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes plaines fertiles qui font fr\u00e9mir\nLe Dniepr qui traverse, un fleuve majestueux\nUn territoire b\u00e9ni, d'un sol pr\u00e9cieux\n\n[Couplet 5]\nUn sol noir, fertile \u00e0 souhait\nLe tchernoziom, un tr\u00e9sor que je savoure \u00e0 mon gr\u00e9\nUn v\u00e9ritable paradis pour l'agriculture\nUne terre g\u00e9n\u00e9reuse, une vraie sculpture\n\n[Refrain]\nL'Ukraine, un pays \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes plaines fertiles qui font fr\u00e9mir\nLe Dniepr qui traverse, un fleuve majestueux\nUn territoire b\u00e9ni, d'un sol pr\u00e9cieux"}, {"titre": "Zone g\u00e9ographique", "text_origine": "Une zone g\u00e9ographique est une portion identifi\u00e9e de la surface terrestre \u00e0 laquelle on attribue du sens en lui associant des caract\u00e9ristiques g\u00e9ographiques particuli\u00e8res, notamment pour la constituer en un espace distinct du reste de l'espace g\u00e9ographique ou r\u00e9gion. L'identification d'une zone g\u00e9ographique est donc li\u00e9e \u00e0 une activit\u00e9 interpr\u00e9tative \u00e0 partir de la science g\u00e9ographique \u00e0 travers laquelle une zone g\u00e9ographique peut \u00eatre d\u00e9finie sur des crit\u00e8res physiques (par exemple le climat, la g\u00e9ologie, la g\u00e9ophysique) ou humains (par exemple la pratique de la langue, le fait politique, l'\u00e9conomie, les faits culturels et  sociaux). Les crit\u00e8res retenus pour d\u00e9finir une zone g\u00e9ographique sous-tendent que ceux-ci lui assurent une certaine homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et une identit\u00e9 qui l\u00e9gitiment sa d\u00e9limitation. La clart\u00e9 d'une d\u00e9finition de zone g\u00e9ographique peut \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e si y sont m\u00e9lang\u00e9es diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques physiques ou humaines. La carte g\u00e9ographique est un outil privil\u00e9gi\u00e9 pour repr\u00e9senter les zones g\u00e9ographiques.", "element_cle": "1. Une zone g\u00e9ographique est une portion identifi\u00e9e de la surface terrestre caract\u00e9ris\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments g\u00e9ographiques distincts.\n2. La d\u00e9finition d'une zone g\u00e9ographique repose sur une interpr\u00e9tation scientifique bas\u00e9e sur des crit\u00e8res physiques et humains.\n3. Les crit\u00e8res physiques et humains utilis\u00e9s pour d\u00e9finir une zone g\u00e9ographique doivent assurer une certaine homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et une identit\u00e9 sp\u00e9cifique.\n4. M\u00e9langer diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques physiques ou humaines dans la d\u00e9finition d'une zone g\u00e9ographique peut alt\u00e9rer sa clart\u00e9.\n5. Les cartes g\u00e9ographiques sont un outil essentiel pour repr\u00e9senter les zones g\u00e9ographiques.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'vous parle de zones g\u00e9ographiques, des territoires \u00e0 explorer\nDes portions de terre avec des \u00e9l\u00e9ments singuliers\nC'est scientifique, bas\u00e9 sur des crit\u00e8res pr\u00e9cis\nPhysiques et humains, respecter l'identit\u00e9, c'est vital\n\n[D\u00e9but du refrain]\nDans ces zones, on trouve l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9\nUne clart\u00e9, une sp\u00e9cificit\u00e9\nCartes g\u00e9ographiques, indispensables pour repr\u00e9senter\nCes territoires, c'est la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa d\u00e9finition d'une zone, c'est une affaire s\u00e9rieuse\nPhysique ou humaine, faut pas faire d'm\u00e9lange fallacieux\nLaissez les crit\u00e8res s'exprimer, sans brouiller les pistes\nPour bien comprendre le monde, ouvrir les mirettes\n\n[Refrain]\nLes zones g\u00e9ographiques, des morceaux distincts\nChaque territoire a son charme, sa distinction\nSur les cartes, c'est trac\u00e9, faut les \u00e9tudier\nPour mieux s'\u00e9duquer, pour mieux s'orienter\n\n[Fin du refrain]\nLes cartes g\u00e9ographiques, elles sont l\u00e0 pour nous guider\nDans ces zones, on peut s'\u00e9panouir, s'\u00e9duquer\nD\u00e9couvrons les territoires, les fronti\u00e8res trac\u00e9es\nPour mieux comprendre le monde, apprendre \u00e0 s'adapter"}, {"titre": "\u00c9cologie urbaine", "text_origine": "L\u2019\u00e9cologie urbaine est stricto sensu un domaine de l'\u00e9cologie (la science qui \u00e9tudie les \u00e9cosyst\u00e8mes) qui s'attache \u00e0 l'\u00e9tude de la ville comme \u00e9cosyst\u00e8me.\nIl peut aujourd'hui, par vulgarisation et dans un but de sensibilisation aux probl\u00e9matiques environnementales, regrouper la prise en compte de l'ensemble des probl\u00e9matiques environnementales concernant le milieu urbain ou p\u00e9riurbain. \nElle vise \u00e0 articuler ces enjeux en les ins\u00e9rant dans les politiques territoriales pour limiter ou r\u00e9parer les impacts environnementaux.", "element_cle": "1. L'\u00e9cologie urbaine est un domaine de l'\u00e9cologie \u00e9tudiant la ville comme \u00e9cosyst\u00e8me.\n2. Son objectif est de prendre en compte les probl\u00e9matiques environnementales en milieu urbain.\n3. La vulgarisation de l'\u00e9cologie urbaine vise \u00e0 sensibiliser aux enjeux environnementaux.\n4. Elle cherche \u00e0 int\u00e9grer ces enjeux dans les politiques territoriales.\n5. L'\u00e9cologie urbaine vise \u00e0 limiter ou r\u00e9parer les impacts environnementaux en milieu urbain.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9cologie urbaine, \u00e9tudie la cit\u00e9\nComme \u00e9cosyst\u00e8me, faut pas oublier\nObjectif clair, prendre en compte les probl\u00e8mes\nEnvironnementaux, en milieu urbain qu\u2019on aime\n\n[Refrain]\nSensibiliser, aux enjeux environnementaux\nVulgariser, l\u2019\u00e9cologie urbaine, c\u2019est le but\nPolitiques territoriales, faut int\u00e9grer\nLimiter, r\u00e9parer, les impacts qu\u2019on a caus\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nVivre en ville mais en respectant la plan\u00e8te\n\u00c9cologie urbaine, c\u2019est l\u2019\u00e9quation parfaite\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, il faut se rappeler\nPour mieux comprendre, l\u2019\u00e9cologie urbaine, s\u2019int\u00e9resser\n\n[Refrain]\nSensibiliser, aux enjeux environnementaux\nVulgariser, l\u2019\u00e9cologie urbaine, c\u2019est le but\nPolitiques territoriales, faut int\u00e9grer\nLimiter, r\u00e9parer, les impacts qu\u2019on a caus\u00e9s"}, {"titre": "Cycle de l'eau", "text_origine": "Le cycle de l'eau, ou cycle hydrologique correspond \u00e0  l'ensemble des transferts d'eau (liquide, solide ou gazeuse) entre les r\u00e9servoirs d'eau sur Terre (les oc\u00e9ans, l'atmosph\u00e8re, les lacs, les cours d'eau, les nappes d'eau souterraine et les glaciers). Le \u00ab moteur \u00bb de ce cycle est l'\u00e9nergie solaire qui, en favorisant l'\u00e9vaporation de l'eau, entra\u00eene tous les autres \u00e9changes.\nLa science qui \u00e9tudie le cycle de l\u2019eau est l\u2019hydrologie. Elle peut se d\u00e9composer en hydrog\u00e9ologie, hydrologie de surface, hydraulique urbaine, etc.\nLes connaissances dans ce domaine en Europe commencent vers 1400 et le cycle est totalement d\u00e9crit vers 1800. Toutefois, X\u00e9nophane de Colophon (-580/-475), un des tout premiers philosophes de l'Antiquit\u00e9, a, selon le t\u00e9moignage d'A\u00e9tius, d\u00e9crit assez correctement une partie de ce cycle : \"C'est de la chaleur du soleil, comme cause principale, que proviennent tous les m\u00e9t\u00e9ores. Celui-ci pompe l'humidit\u00e9 de la mer ; l'eau douce, en raison de sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, se s\u00e9pare, puis se r\u00e9solvant en brouillard, forme les nuages ; par suite de l'\u00e9paississement la pluie tombe, \u00e0 moins qu'elle ne se dissipe en vents.\"[citation n\u00e9cessaire]", "element_cle": "1. Le cycle de l'eau est l'ensemble des transferts d'eau entre les diff\u00e9rents r\u00e9servoirs d'eau sur Terre.\n2. L'\u00e9nergie solaire est le moteur principal de ce cycle, en favorisant l'\u00e9vaporation de l'eau.\n3. L'hydrologie est la science qui \u00e9tudie le cycle de l'eau, elle peut \u00eatre d\u00e9compos\u00e9e en diff\u00e9rents domaines.\n4. Les connaissances sur le cycle de l'eau ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper en Europe vers 1400 et \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9crites vers 1800.\n5. X\u00e9nophane de Colophon, un philosophe de l'Antiquit\u00e9, a d\u00e9crit une partie du cycle de l'eau de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cycle de l'eau, \u00e7a d\u00e9chire tout\nLes transferts d'eau, partout sur Terre, c'est fou\nDes r\u00e9servoirs qui se remplissent et se vident\nL'eau circule, c'est un v\u00e9ritable tour de man\u00e8ge\n\nL'\u00e9nergie solaire, le moteur du cycle\nElle fait \u00e9vaporer l'eau, c'est un spectacle\nLes rayons du soleil, ils chauffent l'oc\u00e9an\nCr\u00e9ant des nuages, c'est impressionnant\n\n[Refrain]\nLe cycle de l'eau, c'est vital\nSans lui, pas de vie sur ce bal\nL'hydrologie, une science passionnante\nQui \u00e9tudie ce ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant\n\n[Couplet 2]\nL'hydrologie, une science en plein essor\nQui se d\u00e9compose en diff\u00e9rents domaines, vraiment fort\nLes lacs, les rivi\u00e8res, les nappes phr\u00e9atiques\nTout \u00e7a, c'est l'objet de ses \u00e9tudes \u00e9piques\n\nLes connaissances sur le cycle de l'eau\nDepuis 1400, en Europe, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 se mettre en place, c'est beau\nEt vers 1800, tout \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9crit\nUne avanc\u00e9e majeure, \u00e7a, c'est un fait reconnu\n\nX\u00e9nophane de Colophon, un philosophe de l'Antiquit\u00e9\nIl a d\u00e9cris une partie du cycle avec pr\u00e9cision, quelle clart\u00e9\nUn visionnaire avant l'heure, un esprit brillant\nLe cycle de l'eau, un myst\u00e8re de notre temps\n\n[Refrain]\nLe cycle de l'eau, c'est vital\nSans lui, pas de vie sur ce bal\nL'hydrologie, une science passionnante\nQui \u00e9tudie ce ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant"}, {"titre": "Eau", "text_origine": "L'eau est une substance chimique constitu\u00e9e de mol\u00e9cules H2O. Ce compos\u00e9, tr\u00e8s stable, mais aussi tr\u00e8s r\u00e9actif, est un excellent solvant \u00e0 l'\u00e9tat liquide. Dans de nombreux contextes, le terme eau est employ\u00e9 au sens restreint d'eau \u00e0 l'\u00e9tat liquide, ou pour d\u00e9signer une solution aqueuse dilu\u00e9e (eau douce, eau potable, eau de mer, eau de chaux, etc.).\nL'eau est ubiquitaire sur Terre et dans l'atmosph\u00e8re, sous ses trois \u00e9tats, solide (glace), liquide et gazeux (vapeur d'eau). L'eau extraterrestre est \u00e9galement abondante, sous forme de vapeur d'eau dans l'espace et sous forme condens\u00e9e (solide ou liquide) \u00e0 la surface, pr\u00e8s de la surface ou \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un grand nombre d'objets c\u00e9lestes.\nL'eau est un constituant biologique important, essentiel sous sa forme liquide pour tous les organismes vivants connus. Compte tenu de son caract\u00e8re vital, de son importance dans l'\u00e9conomie et de sa r\u00e9partition in\u00e9gale sur Terre, l'eau est une ressource naturelle dont la gestion est l'objet de forts enjeux g\u00e9opolitiques.", "element_cle": "1. L'eau est une substance chimique constitu\u00e9e de mol\u00e9cules H2O.\n2. L'eau est un excellent solvant \u00e0 l'\u00e9tat liquide.\n3. Le terme eau peut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 de l'eau \u00e0 l'\u00e9tat liquide ou \u00e0 une solution aqueuse dilu\u00e9e.\n4. L'eau est omnipr\u00e9sente sur Terre et dans l'atmosph\u00e8re sous forme solide, liquide et gazeuse.\n5. L'eau extraterrestre existe \u00e9galement, sous forme de vapeur d'eau dans l'espace et sous forme condens\u00e9e sur divers objets c\u00e9lestes.\n6. L'eau est essentielle pour tous les organismes vivants connus.\n7. La gestion de l'eau est un enjeu g\u00e9opolitique majeur en raison de son caract\u00e8re vital et de sa r\u00e9partition in\u00e9gale sur Terre.", "rap": "[Couplet 1]\nL'eau, substance chimique, mol\u00e9cules H2O, c'est pas magique\nExcellent solvant, quand elle est liquide\nMais aussi solution aqueuse, alors dans le sujet, penche-toi\nOmnipr\u00e9sente sur Terre, dans l'atmosph\u00e8re, solide, liquide ou gazeuse\n\n[Couplet 2]\nL'eau, extraterrestre aussi, dans l'espace elle se perd\nVapeur d'eau, s'\u00e9vapore, dans l'univers elle erre\nCondens\u00e9e sur astres c\u00e9lestes, elle se manifeste\nEssentielle pour les vivants, comme toi et moi, pas une quest'\n\n[Refrain]\nL'eau, vitale pour tous les \u00eatres vivants\nSans elle, impossible de survivre, c'est \u00e9vident\nMais sa gestion, une bataille g\u00e9opolitique\nR\u00e9partition in\u00e9gale, un enjeu, c'est pas une pol\u00e9mique"}, {"titre": "M\u00e9moire de l'eau", "text_origine": "\u00ab M\u00e9moire de l\u2019eau \u00bb est le nom, donn\u00e9 en 1988, \u00e0 une hypoth\u00e8se \u00e9mise par le chercheur, m\u00e9decin et immunologue, Jacques Benveniste, selon laquelle l\u2019eau qui a \u00e9t\u00e9 en contact avec certaines substances conserverait une empreinte de certaines propri\u00e9t\u00e9s de celles-ci alors m\u00eame qu'elles ne s\u2019y trouvent statistiquement plus. Le sujet appara\u00eet tout d'abord comme une simple controverse m\u00e9diatico-scientifique, avant des accusations de fraude. Jacques Benveniste \u00e9tait alors sous contrat avec les laboratoires d'hom\u00e9opathie Boiron.\nLes exp\u00e9riences de Jacques Benveniste sont pr\u00e9sent\u00e9es par des tenants de l'hom\u00e9opathie (qui pratique une dilution tr\u00e8s importante des principes actifs) comme une validation exp\u00e9rimentale de celle-ci. Cependant, une reproduction de l'exp\u00e9rience, men\u00e9e par des chercheurs anglais, donna des r\u00e9sultats inverses, et invalident l'hypoth\u00e8se de Jacques Benveniste : l'eau liquide ne retient pas de r\u00e9seaux ordonn\u00e9s de mol\u00e9cules pendant plus d'une fraction de nanoseconde. Les r\u00e9sultats des exp\u00e9riences originales sur la m\u00e9moire de l'eau peuvent d\u00e9couler d'un art\u00e9fact exp\u00e9rimental, d'une interpr\u00e9tation abusive, ou d'une fraude scientifique. L'hypoth\u00e8se de la \u00ab m\u00e9moire de l'eau \u00bb est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme invalid\u00e9e scientifiquement.\nEn d\u00e9pit de ce discr\u00e9dit, l'hypoth\u00e8se de la \u00ab m\u00e9moire de l'eau \u00bb continue d'\u00eatre utilis\u00e9e par certains auteurs, associations et cercles regroupant des personnes s'int\u00e9ressant aux ph\u00e9nom\u00e8nes inexpliqu\u00e9s et th\u00e9ories pseudoscientifiques. D'autres ont continu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tudier, en particulier le professeur Luc Montagnier, laur\u00e9at du Prix Nobel de m\u00e9decine en 2008, mais depuis marginalis\u00e9 de la communaut\u00e9 scientifique du fait de ses prises de positions d\u00e9pourvues de tout fondement scientifique,. Ami de Benveniste, il estime que ce dernier avait globalement raison, malgr\u00e9 des r\u00e9sultats qui \u00ab n'\u00e9taient pas reproductibles \u00e0 100 % \u00bb. Luc Montagnier est devenu \u00ab \u00e9ligible au prix IgNobel \u00bb en \u00e9voquant avoir r\u00e9ussi \u00e0 t\u00e9l\u00e9porter l'information de l'ADN sur plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de distance,.", "element_cle": "Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce texte sont les suivants :\n\n1. L'hypoth\u00e8se de la \"m\u00e9moire de l'eau\" a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par Jacques Benveniste en 1988.\n2. Cette hypoth\u00e8se sugg\u00e8re que l'eau garde une empreinte de certaines substances avec lesquelles elle a \u00e9t\u00e9 en contact.\n3. Les exp\u00e9riences de Benveniste \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es comme une validation exp\u00e9rimentale de l'hom\u00e9opathie.\n4. Cependant, une reproduction de l'exp\u00e9rience par des chercheurs anglais a donn\u00e9 des r\u00e9sultats inverses, remettant en cause l'hypoth\u00e8se de Benveniste.\n5. L'hypoth\u00e8se de la \"m\u00e9moire de l'eau\" est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme invalid\u00e9e scientifiquement.\n6. Malgr\u00e9 cela, certains auteurs, associations et cercles continuent \u00e0 utiliser cette hypoth\u00e8se.\n7. Le professeur Luc Montagnier, laur\u00e9at du Prix Nobel de m\u00e9decine en 2008, a soutenu partiellement l'hypoth\u00e8se de Benveniste.\n8. Cependant, Montagnier a \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9 par la communaut\u00e9 scientifique en raison de ses prises de positions non fond\u00e9es scientifiquement.\n9. La validit\u00e9 des exp\u00e9riences originales sur la m\u00e9moire de l'eau est remise en cause en raison d'art\u00e9facts exp\u00e9rimentaux, d'interpr\u00e9tations erron\u00e9es ou de possibles fraudes scientifiques.\n10. La controverse autour de la \"m\u00e9moire de l'eau\" persiste et suscite l'int\u00e9r\u00eat de certains groupes s'int\u00e9ressant aux ph\u00e9nom\u00e8nes inexpliqu\u00e9s et aux th\u00e9ories pseudoscientifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 88, Benveniste, l'homme perspicace\nPropose son hypoth\u00e8se, \u00e7a devient l'affaire de classe\nLa \"m\u00e9moire de l'eau\", son concept controvers\u00e9\nL'eau garderait en elle des traces, faut s'y int\u00e9resser\n\n[Refrain]\nM\u00e9moire de l'eau, une id\u00e9e qui divise\nEntre preuves scientifiques et th\u00e9ories pseudo-scientifiques\nM\u00e9moire de l'eau, un d\u00e9bat qui persiste\nEntre chercheurs et croyants, la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9siste\n\n[Couplet 2]\nBenveniste et ses exp\u00e9riences affirmant\nQue l'hom\u00e9opathie a trouv\u00e9 sa validation\nMais des chercheurs anglais, tel futleur t\u00e9moignage\nLeurs r\u00e9sultats invers\u00e9s, remettent tout en question\n\n[Refrain]\nM\u00e9moire de l'eau, th\u00e9orie sous tension\nValidit\u00e9 scientifique, sujet d'illusion\nM\u00e9moire de l'eau, un enjeu de compr\u00e9hension\nEntre doutes et soutiens, comprendre la mention\n\n[Couplet 3]\nLuc Montagnier, Nobel de m\u00e9decine en 2008\nAppuie partiellement l'hypoth\u00e8se d\u00e9cri\u00e9e\nMais ses prises de position, mal comprises par la foule\nL'ont marginalis\u00e9, l'ont mis au banc des fous\n\n[Refrain]\nM\u00e9moire de l'eau, d\u00e9bats qui s'animent\nEntre v\u00e9rit\u00e9 scientifique et croyances qui s\u00e9duisent\nM\u00e9moire de l'eau, jamais trop de r\u00e9flexion\nPour \u00e9claircir cette \u00e9nigme et ses implications\n\n[Couplet 4]\nExp\u00e9riences originales remises en question\nArt\u00e9facts, fraudes ou interpr\u00e9tations\nControverses persistantes, int\u00e9r\u00eat grandissant\nPour les ph\u00e9nom\u00e8nes inexpliqu\u00e9s, les th\u00e9ories s\u00e9duisantes\n\n[Refrain]\nM\u00e9moire de l'eau, une histoire illusoire\nEntre science et myst\u00e8re, un rapport complexe \u00e0 voir\nM\u00e9moire de l'eau, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nDans la qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, garder l'esprit ouvert et \u00e9clair\u00e9"}, {"titre": "Duret\u00e9 de l'eau", "text_origine": "Le titre hydrotim\u00e9trique (T.H., ou G.H. en allemand pour Gesamth\u00e4rte), ou duret\u00e9 de l'eau, est un indicateur de la min\u00e9ralisation de l\u2019eau en cations divalents alcalino-terreux susceptibles de pr\u00e9cipiter sous forme d'incrustations calcaires. Elle est due uniquement aux ions calcium et magn\u00e9sium.\nLa duret\u00e9 s\u2019exprime en ppm (ou mg/L) de carbonate de calcium (CaCO3) ou en degr\u00e9s fran\u00e7ais (symbole \u00b0f ou \u00b0fH) en France et en Suisse (\u00e0 ne pas confondre avec le symbole \u00b0F, degr\u00e9 Fahrenheit). Un degr\u00e9 fran\u00e7ais correspond \u00e0 10 ppm de calcaire repr\u00e9sentant 10\u22124 mol/L de calcium, soit 4 mg/L de Ca2+, ou encore 2,4 mg de magn\u00e9sium par litre d\u2019eau :\n\n  \n    \n      \n        \n          T\n          H\n        \n        =\n        10\n        \n        \n          (\n          \n            \n              [\n              C\n              \n                a\n                \n                  2\n                  +\n                \n              \n              ]\n            \n            +\n            \n              [\n              M\n              \n                g\n                \n                  2\n                  +\n                \n              \n              ]\n            \n          \n          )\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathrm {TH} =10\\,\\left(\\mathrm {[Ca^{2+}]} +\\mathrm {[Mg^{2+}]} \\right)}\n   avec les concentrations en mmol/L.G\u00e9n\u00e9ralement, on distingue la duret\u00e9 permanente et la duret\u00e9 temporaire, la somme des deux \u00e9tant la duret\u00e9 totale.\nLa duret\u00e9 se d\u00e9termine par un titrage complexom\u00e9trique par l\u2019EDTA (voir ch\u00e9lation). On utilise un adoucisseur d'eau pour adoucir l'eau jusqu'\u00e0 environ cinq degr\u00e9s fran\u00e7ais, car les d\u00e9tergents tels que le savon sont moins efficaces dans une eau dure : les ions calcium et magn\u00e9sium font pr\u00e9cipiter les anions carboxylate \u00e0 longue cha\u00eene pr\u00e9sents dans le savon.\nLes sels min\u00e9raux qui entrent \u00e0 l'\u00e9tat dissous dans le calcul de la duret\u00e9 de l'eau sont souvent essentiels \u00e0 la sant\u00e9. Lors de leur dissolution dans l'eau, ceux-ci se retrouvent sous la forme de cations et d'anions. \u00c0 l'\u00e9tat libre, ces derniers sont toutefois difficilement assimilables par les \u00eatres vivants (qui assimilent plus facilement des ions complex\u00e9s).", "element_cle": "- La duret\u00e9 de l'eau est un indicateur de la min\u00e9ralisation de l'eau en cations divalents alcalino-terreux.\n- Elle est caus\u00e9e par les ions calcium et magn\u00e9sium.\n- La duret\u00e9 est exprim\u00e9e en ppm de carbonate de calcium ou en degr\u00e9s fran\u00e7ais.\n- On distingue la duret\u00e9 permanente et la duret\u00e9 temporaire, qui composent la duret\u00e9 totale.\n- La duret\u00e9 peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e par un titrage complexom\u00e9trique par l'EDTA.\n- Les adoucisseurs d'eau sont utilis\u00e9s pour r\u00e9duire la duret\u00e9 jusqu'\u00e0 environ cinq degr\u00e9s fran\u00e7ais.\n- Les sels min\u00e9raux dissous dans l'eau contribuent \u00e0 la sant\u00e9.\n- Ces sels se retrouvent sous forme de cations et d'anions lorsque dissous dans l'eau.", "rap": "[Couplet 1]\nLa duret\u00e9 de l'eau, c'est pas une blague\nUn indicateur d'min\u00e9ralisation, du riff au beat du bocage\nCalcium et magn\u00e9sium, c'est eux les coupables\nDes cations divalents, dans l'eau, c'est pas insatiable\n\n[Refrain]\nDegr\u00e9s fran\u00e7ais, ppm, c'est l'unit\u00e9\nPour mesurer la duret\u00e9, ouais, faut s'y attarder\nPermanente, temporaire, total, faut tout calculer\nMais c'est pas le genre d'info qu'on peut n\u00e9gliger\n\n[Couplet 2]\nTitrage complexom\u00e9trique par l'EDTA, \u00e7a rigole pas\nPour d\u00e9terminer la duret\u00e9, faut \u00eatre pr\u00e9cis dans l'combat\nAdoucisseurs d'eau, l\u00e0 pour nous sauver la mise\nR\u00e9duire la duret\u00e9, c'est leur mission promise\n\n[Refrain]\nCinq degr\u00e9s fran\u00e7ais, c'est c'qu'on vise dans l'mouvement\nFini l'eau dure, on va adoucir l'instant\nMais attention, sant\u00e9 en jeu, sels min\u00e9raux essentiels\nCations, anions, ils dansent dans l'eau, comme des merveilles"}, {"titre": "Eau de Javel", "text_origine": "L'eau de Javel (appel\u00e9e aussi javel ou anciennement eau de Javelle,) est une solution liquide oxydante fr\u00e9quemment utilis\u00e9e comme d\u00e9sinfectant et comme d\u00e9colorant.\n\u00c9tudi\u00e9e particuli\u00e8rement \u00e0 partir de 1775 par le chimiste Claude-Louis Berthollet, dont la manufacture de produits chimiques a \u00e9t\u00e9 construite dans le quartier de Javel \u00e0 Paris, elle est compos\u00e9e d'hypochlorite de sodium pur (NaClO), en solution aqueuse avec du sel (NaCl), r\u00e9siduel du proc\u00e9d\u00e9 de fabrication.\nLa r\u00e9action de fabrication de l'eau de Javel (NaClO) \u00e0 partir de dichlore et de soude (NaOH) est : \nCl2 + 2 NaOH \u2192 NaCl + NaClO + H2O.\nL'eau de Javel est une solution basique, dont le pH varie en fonction de la concentration (pH = 11,5 pour l'eau de Javel \u00e0 2,6 % de chlore actif ; pH = 12,5 pour l'eau de Javel concentr\u00e9e \u00e0 9,6 % de chlore actif).\nL'eau de Javel contenant des atomes de chlore, on dit souvent par extension que de l'eau javellis\u00e9e est \u00ab chlor\u00e9e \u00bb, terme qui est impr\u00e9cis, car l'acide chlorhydrique est \u00e9galement une solution chlor\u00e9e, et l'odeur caract\u00e9ristique de l'eau de Javel n'a rien \u00e0 voir avec l'odeur du dichlore.", "element_cle": "1. L'eau de Javel est une solution liquide oxydante utilis\u00e9e comme d\u00e9sinfectant et d\u00e9colorant.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e \u00e0 partir de 1775 par le chimiste Claude-Louis Berthollet.\n3. L'eau de Javel est compos\u00e9e d'hypochlorite de sodium pur et de sel.\n4. Sa fabrication se fait \u00e0 partir de dichlore et de soude.\n5. Le pH de l'eau de Javel varie en fonction de sa concentration en chlore actif. \n6. On utilise parfois le terme \"eau javellis\u00e9e\" pour d\u00e9signer de l'eau contenant des atomes de chlore.\n7. L'odeur caract\u00e9ristique de l'eau de Javel est diff\u00e9rente de celle du dichlore.", "rap": "[Couplet 1]\nL'eau de Javel, une solution oxydante\nD\u00e9sinfectant, d\u00e9colorant, une arme intimidante\nD\u00e9couverte par Berthollet, en 1775\nDans son labo, la chimie lui r\u00e9v\u00e9lait ses secrets\n\nCompos\u00e9e d'hypochlorite de sodium pur\nEt de sel, elle fait tomber les microbes au sol\nFabrication \u00e0 base de dichlore et de soude\nUn m\u00e9lange puissant, qui d\u00e9cape la crasse en un coup de feu\n\n[Refrain]\nEau de Javel, l'esprit qui brille\nNettoie tout, cr\u00e9e une ambiance tranquille\nSon pH varie selon sa concentration\nMais son pouvoir d\u00e9sinfectant ne laisse aucune infection\n\n[Couplet 2]\nAtomise l'impuret\u00e9, laisse une trace immacul\u00e9e\nL'eau javellis\u00e9e, purifie toute une contr\u00e9e\nChlore actif, sa force se fait sentir\n\u00c9limine les bact\u00e9ries, fait fuir les germes qui veulent s'\u00e9panouir\n\nSon parfum si particulier, diff\u00e9rent du dichlore\nOn reconna\u00eet son odeur, m\u00eame \u00e0 des kilom\u00e8tres encore\nEau de Javel, symbole du propre, de l'hygi\u00e8ne\nUne r\u00e9volution dans le monde, qui laisse nos surfaces immacul\u00e9es et sereines\n\n[Refrain]\nEau de Javel, l'esprit qui brille\nNettoie tout, cr\u00e9e une ambiance tranquille\nSon pH varie selon sa concentration\nMais son pouvoir d\u00e9sinfectant ne laisse aucune infection"}, {"titre": "Gestion des ressources humaines", "text_origine": "La gestion des ressources humaines ou GRH (parfois appel\u00e9e gestion du capital humain), est l'ensemble des pratiques mises en \u0153uvre pour administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les ressources humaines impliqu\u00e9es dans l'activit\u00e9 d'une organisation.\nCes ressources humaines sont l'ensemble des salari\u00e9s de tous statuts (ouvriers, employ\u00e9s, cadres) faisant partie de l'organisation, mais aussi \u2013 et de plus en plus \u2013 li\u00e9s \u00e0 elle par des rapports de suj\u00e9tion (ainsi, les prestataires ext\u00e9rieurs, ou sous-traitants, sont consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de fait du p\u00e9rim\u00e8tre des ressources humaines de l'entreprise).\nDans un premier temps, cette fonction est entendue dans une perspective op\u00e9rationnelle. Il s'agit d'administrer un personnel qui peut \u00eatre num\u00e9riquement important et r\u00e9parti en diff\u00e9rents niveaux de hi\u00e9rarchie ou de qualification : (gestion de la paie, droit du travail, contrat de travail, etc..).\nDans un second temps, la fonction acquiert une dimension plus fonctionnelle. Il s'agit d'am\u00e9liorer la communication transversale entre services et processus, et de mettre en \u0153uvre un d\u00e9veloppement des salari\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise (gestion des carri\u00e8res, gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences ou (GPEC), recrutement (s\u00e9lection), formation, etc..).", "element_cle": "1. La gestion des ressources humaines, ou GRH, regroupe l'ensemble des pratiques permettant d'administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les salari\u00e9s d'une organisation.\n2. Les ressources humaines incluent tous les salari\u00e9s de l'organisation, ainsi que les prestataires ext\u00e9rieurs li\u00e9s \u00e0 elle.\n3. La fonction de gestion des ressources humaines comprend \u00e0 la fois des aspects op\u00e9rationnels tels que la gestion de la paie ou du droit du travail, ainsi que des aspects plus fonctionnels tels que la gestion des carri\u00e8res et la formation.\n4. L'objectif est d'am\u00e9liorer la communication transversale entre les services et de favoriser le d\u00e9veloppement des salari\u00e9s au sein de l'entreprise.\n5. La gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences, le recrutement et la formation font \u00e9galement partie des activit\u00e9s de la gestion des ressources humaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa GRH, c'est la cl\u00e9 pour r\u00e9ussir\nDans une orga, faut savoir bien administrer\nMobiliser et d\u00e9velopper nos salari\u00e9s\nPour que tous ensemble on puisse avancer\n\n[Refrain]\nLa gestion des ressources humaines, on en parle\nOn g\u00e8re les hommes, on \u00e9vite la d\u00e9b\u00e2cle\nTous les salari\u00e9s, les prestataires associ\u00e9s\nOn les inclut, pour mieux avancer\n\n[Couplet 2]\nC'est pas qu'une question de paie et de droit du travail\nLa GRH, c'est bien plus, faut pas s'y m\u00e9prendre\nGestion des carri\u00e8res, formation en pagaille\nTout est l\u00e0 pour que chacun puisse se rendre\n\n[Refrain]\nLa communication transversale, on privil\u00e9gie\nEntre les services, on veut de l'harmonie\nEt le d\u00e9veloppement des salari\u00e9s en priorit\u00e9\nCar leur \u00e9panouissement est notre fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nPr\u00e9voir les emplois, les comp\u00e9tences \u00e0 venir\nRecruter, former, on sait les choisir\nLa GRH, c'est un ensemble d'activit\u00e9s\nPour une gestion humaine dans chaque r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Gestion des ressources naturelles", "text_origine": "La gestion des ressources naturelles est une gestion qui permet \u00e0 ces ressources de se renouveler et d'\u00eatre conserv\u00e9es de mani\u00e8re p\u00e9renne, sans \u00eatre menac\u00e9es par la surexploitation. La surexploitation a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle comme cause de stagnation voire de recul \u00e9conomique par David Ricardo et Thomas Malthus. \nCette gestion durable est une condition et un enjeu de survie pour l'humanit\u00e9 et de nombreuses autres esp\u00e8ces qui partagent la biosph\u00e8re avec elle. Elle est un des \u00e9l\u00e9ments du d\u00e9veloppement soutenable.\nEn \u00e9conomie, le principe de la rente d'Hotelling (ou \u00ab rente de raret\u00e9 \u00bb) postule qu'une rente est rendue possible par la quantit\u00e9 limit\u00e9e de ressources non renouvelables ; situation qui peut conduire \u00e0 la surexploitation d'une ressource fut elle vitale (ex : surp\u00eache).\nAu-del\u00e0 d'un certain seuil (de pression, qui est aussi le seuil de surexploitation), une ressource a priori renouvelable (ex : for\u00eat, ressource halieutique ou cyn\u00e9g\u00e9tique) peut devenir \u00e9puisable ; la gestion durable d'une ressource vise \u00e0 \u00e9viter que ce seuil ne soit jamais atteint. \nLe cas extr\u00eame de mauvaise gestion de ces ressources, avec d\u00e9passements de seuils irr\u00e9versibles, conduirait au collapsus \u00e9cologique avec destruction de l'esp\u00e8ce humaine et d'une partie de son environnement par elle-m\u00eame.\nOn appelle ressource naturelle tout \u00e9l\u00e9ment d'un milieu (substance, organisme, objet) susceptible d'\u00eatre exploit\u00e9 pour satisfaire les besoins de l'homme.\n\n", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur la gestion des ressources naturelles :\n\n1. La gestion des ressources naturelles permet leur renouvellement et leur conservation.\n2. La surexploitation a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e comme une cause de stagnation \u00e9conomique depuis le XVIIIe/XIXe si\u00e8cle.\n3. La gestion durable des ressources est cruciale pour la survie de l'humanit\u00e9 et des autres esp\u00e8ces.\n4. Le principe de la rente d'Hotelling postule que la rar\u00e9faction des ressources peut conduire \u00e0 la surexploitation.\n5. Au-del\u00e0 d'un certain seuil de pression, m\u00eame une ressource renouvelable peut devenir \u00e9puisable.\n6. La gestion durable vise \u00e0 \u00e9viter d'atteindre ce seuil de surexploitation.\n7. Une mauvaise gestion peut conduire \u00e0 un collapsus \u00e9cologique et menacer l'esp\u00e8ce humaine.\n8. Les ressources naturelles sont des \u00e9l\u00e9ments du milieu exploit\u00e9s pour r\u00e9pondre aux besoins humains.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des ressources naturelles, un enjeu vital\nPour leur renouvellement et leur conservation, c'est vital\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, surexploitation en vue\nCause de stagnation \u00e9conomique, faut qu'on se bouge\n\nLa gestion durable, la cl\u00e9 de notre survie\nPour l'humanit\u00e9 et les autres esp\u00e8ces, faut qu'on agisse\nLa rente d'Hotelling, la rar\u00e9faction en t\u00eate\nSurexploitation, attention \u00e7a nous guette\n\n[Refrain]\nGestion des ressources naturelles, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nPour \u00e9viter l'\u00e9puisement, faut agir en avan\u00e7ant\nUne mauvaise gestion, un collapsus \u00e9cologique\nMenace l'esp\u00e8ce humaine, il est temps qu'on r\u00e9agisse\n\n[Couplet 2]\nAu-del\u00e0 d'un certain seuil de pression, danger en vue\nM\u00eame ressource renouvelable peut devenir improdue\nGestion durable, on vise \u00e0 \u00e9viter ce seuil\nPour pr\u00e9server l'environnement, garder l'\u00e9quilibre sans pareil\n\nLes ressources naturelles, essentielles \u00e0 nos besoins\nMais exploit\u00e9es avec intelligence, sans festin\nUne mauvaise gestion, un avenir sombre en perspective\nSoyons responsables, c'est pas fictif\n\n[Refrain]\nGestion des ressources naturelles, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nPour \u00e9viter l'\u00e9puisement, faut agir en avan\u00e7ant\nUne mauvaise gestion, un collapsus \u00e9cologique\nMenace l'esp\u00e8ce humaine, il est temps qu'on r\u00e9agisse"}, {"titre": "Gestion des ressources humaines", "text_origine": "La gestion des ressources humaines ou GRH (parfois appel\u00e9e gestion du capital humain), est l'ensemble des pratiques mises en \u0153uvre pour administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les ressources humaines impliqu\u00e9es dans l'activit\u00e9 d'une organisation.\nCes ressources humaines sont l'ensemble des salari\u00e9s de tous statuts (ouvriers, employ\u00e9s, cadres) faisant partie de l'organisation, mais aussi \u2013 et de plus en plus \u2013 li\u00e9s \u00e0 elle par des rapports de suj\u00e9tion (ainsi, les prestataires ext\u00e9rieurs, ou sous-traitants, sont consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de fait du p\u00e9rim\u00e8tre des ressources humaines de l'entreprise).\nDans un premier temps, cette fonction est entendue dans une perspective op\u00e9rationnelle. Il s'agit d'administrer un personnel qui peut \u00eatre num\u00e9riquement important et r\u00e9parti en diff\u00e9rents niveaux de hi\u00e9rarchie ou de qualification : (gestion de la paie, droit du travail, contrat de travail, etc..).\nDans un second temps, la fonction acquiert une dimension plus fonctionnelle. Il s'agit d'am\u00e9liorer la communication transversale entre services et processus, et de mettre en \u0153uvre un d\u00e9veloppement des salari\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise (gestion des carri\u00e8res, gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences ou (GPEC), recrutement (s\u00e9lection), formation, etc..).", "element_cle": "1. La gestion des ressources humaines, \u00e9galement appel\u00e9e gestion du capital humain, regroupe les pratiques pour administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les salari\u00e9s d'une organisation.\n2. Les ressources humaines incluent tous les salari\u00e9s de l'organisation ainsi que les prestataires ext\u00e9rieurs li\u00e9s \u00e0 elle.\n3. La fonction de gestion des ressources humaines comprend une dimension op\u00e9rationnelle, avec des t\u00e2ches telles que la gestion de la paie et du droit du travail.\n4. La fonction de gestion des ressources humaines \u00e9volue \u00e9galement vers une dimension plus fonctionnelle, ax\u00e9e sur l'am\u00e9lioration de la communication inter-services et le d\u00e9veloppement des salari\u00e9s au sein de l'entreprise.\n5. Les aspects de cette fonction incluent la gestion des carri\u00e8res, la gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences, le recrutement et la formation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des ressources humaines, une mission primordiale\nAdministrer, mobiliser, d\u00e9velopper, c'est vital\nDu capital humain, le moteur d'une organisation\nSalari\u00e9s et prestataires, tous dans la m\u00eame mission\n\n[Refrain]\nGestion des ressources humaines, la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nPaie, droit du travail, un enjeu sans cesse\nCommunication, d\u00e9veloppement, une dimension fonctionnelle\nCarri\u00e8re, comp\u00e9tences, recrutement, formation essentielle\n\n[Couplet 2]\nLa gestion op\u00e9rationnelle, une part indispensable\nPaie, droit du travail, \u00e9viter les embrouilles\nMais ne nous arr\u00eatons pas \u00e0 de simples formalit\u00e9s\nLa gestion fonctionnelle, vers l'\u00e9panouissement des salari\u00e9s\n\n[Refrain]\nGestion des ressources humaines, la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nPaie, droit du travail, un enjeu sans cesse\nCommunication, d\u00e9veloppement, une dimension fonctionnelle\nCarri\u00e8re, comp\u00e9tences, recrutement, formation essentielle"}, {"titre": "Gestion des ressources humaines", "text_origine": "La gestion des ressources humaines ou GRH (parfois appel\u00e9e gestion du capital humain), est l'ensemble des pratiques mises en \u0153uvre pour administrer, mobiliser et d\u00e9velopper les ressources humaines impliqu\u00e9es dans l'activit\u00e9 d'une organisation.\nCes ressources humaines sont l'ensemble des salari\u00e9s de tous statuts (ouvriers, employ\u00e9s, cadres) faisant partie de l'organisation, mais aussi \u2013 et de plus en plus \u2013 li\u00e9s \u00e0 elle par des rapports de suj\u00e9tion (ainsi, les prestataires ext\u00e9rieurs, ou sous-traitants, sont consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de fait du p\u00e9rim\u00e8tre des ressources humaines de l'entreprise).\nDans un premier temps, cette fonction est entendue dans une perspective op\u00e9rationnelle. Il s'agit d'administrer un personnel qui peut \u00eatre num\u00e9riquement important et r\u00e9parti en diff\u00e9rents niveaux de hi\u00e9rarchie ou de qualification : (gestion de la paie, droit du travail, contrat de travail, etc..).\nDans un second temps, la fonction acquiert une dimension plus fonctionnelle. Il s'agit d'am\u00e9liorer la communication transversale entre services et processus, et de mettre en \u0153uvre un d\u00e9veloppement des salari\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise (gestion des carri\u00e8res, gestion pr\u00e9visionnelle des emplois et des comp\u00e9tences ou (GPEC), recrutement (s\u00e9lection), formation, etc..).", "element_cle": "1. La gestion des ressources humaines concerne l'administration, la mobilisation et le d\u00e9veloppement des salari\u00e9s au sein d'une organisation.\n2. Les ressources humaines incluent tous les salari\u00e9s de l'organisation, ainsi que les prestataires ext\u00e9rieurs qui sont li\u00e9s \u00e0 elle.\n3. La fonction de gestion des ressources humaines comprend \u00e0 la fois des t\u00e2ches administratives (paie, droit du travail) et des t\u00e2ches fonctionnelles (communication, d\u00e9veloppement des salari\u00e9s).\n4. Elle vise \u00e0 am\u00e9liorer la communication entre les diff\u00e9rents services et processus au sein de l'entreprise.\n5. La gestion des ressources humaines englobe \u00e9galement des aspects tels que la gestion des carri\u00e8res, la GPEC, le recrutement et la formation des salari\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des ressources humaines, un r\u00f4le vital,\nPour l'administration et le d\u00e9veloppement de l'effectif global,\nDu PDG aux prestataires, tous concern\u00e9s,\nDans cette \u00e9quipe solidaire, chacun est li\u00e9.\n\nLa fonction administrative, pas que des papiers,\nLa paie, le droit du travail, faut savoir g\u00e9rer,\nMais aussi des t\u00e2ches fonctionnelles, \u00e9coute-moi bien,\nLa communication, d\u00e9veloppement des salari\u00e9s, c'est pas du chagrin.\n\n[Refrain]\nLa GRH, c'est la cl\u00e9 de l'harmonie,\nEntre les services, pour une entreprise r\u00e9ussie,\nGestion des carri\u00e8res, GPEC, recrutement,\nLa formation des salari\u00e9s, rien n'est laiss\u00e9 au jugement.\n\n[Couplet 2]\nAm\u00e9liorer la communication, c'est primordial,\nEntre les diff\u00e9rents services, c'est l'objectif fondamental,\nLa collaboration et la coordination, \u00e7a doit briller,\nPour que l'entreprise puisse prosp\u00e9rer.\n\nGestion des carri\u00e8res, des talents en \u00e9vidence,\nLa GPEC pour pr\u00e9voir l'avenir avec prudence,\nLe recrutement, trouver les bons \u00e9l\u00e9ments,\nEt la formation, former les salari\u00e9s comp\u00e9tents.\n\n[Refrain]\nLa GRH, c'est la cl\u00e9 de l'harmonie,\nEntre les services, pour une entreprise r\u00e9ussie,\nGestion des carri\u00e8res, GPEC, recrutement,\nLa formation des salari\u00e9s, rien n'est laiss\u00e9 au jugement."}, {"titre": "Syst\u00e8me d'information de gestion des ressources humaines et des moyens", "text_origine": "Le syst\u00e8me d'information de gestion des ressources humaines et des moyens (SIRHEN) \u00e9tait un logiciel visant \u00e0 r\u00e9nover les syst\u00e8mes d'information du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale fran\u00e7aise. Lanc\u00e9 en 2007, ses co\u00fbts de mise en place sont quintupl\u00e9s pour un d\u00e9ploiement extr\u00eamement lent qui ne touche en 2017 que 1,8 % du personnel concern\u00e9. Ce logiciel, inadapt\u00e9 et trop co\u00fbteux, est abandonn\u00e9 en juillet 2018 \u00e0 la suite \u00ab de nombreuses d\u00e9rives \u00bb, selon la Cour des comptes, et apr\u00e8s avoir co\u00fbt\u00e9 400 millions d'euros.", "element_cle": "1. Le SIRHEN \u00e9tait un logiciel de gestion des ressources humaines et des moyens du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale fran\u00e7aise.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 2007, mais son d\u00e9ploiement a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement lent.\n3. En 2017, seulement 1,8 % du personnel concern\u00e9 \u00e9tait touch\u00e9 par le syst\u00e8me.\n4. Les co\u00fbts de mise en place du SIRHEN ont quintupl\u00e9 depuis son lancement.\n5. En juillet 2018, le logiciel a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 en raison de nombreuses d\u00e9rives, selon la Cour des comptes, apr\u00e8s avoir co\u00fbt\u00e9 400 millions d'euros.", "rap": "[Couplet 1]\nLe SIRHEN, syst\u00e8me bien ambitieux\nPour g\u00e9rer les ressources humaines, pour \u00eatre pr\u00e9cis\nLanc\u00e9 en 2007, mais c'\u00e9tait pas tr\u00e8s malin\nCar le d\u00e9ploiement, il a pris son temps\n\nSeulement 1,8 % touch\u00e9s en 2017\nLes fonctionnaires attendaient le septi\u00e8me ciel\nMais les chiffres d\u00e9cevants, \u00e7a les a fait fr\u00e9mir\nLe syst\u00e8me n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 les conqu\u00e9rir\n\n[Refrain]\nSIRHEN, on veut des solutions efficaces\nPour g\u00e9rer les ressources, les faire fleurir\nMais les co\u00fbts ont quintupl\u00e9, \u00e7a fait mal \u00e0 la caisse\n400 millions d'euros jet\u00e9s dans le vide, \u00e7a nous fait souffrir\n\n[Couplet 2]\nEn juillet 2018, la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate\nLe logiciel abandonn\u00e9, la cour des comptes relate\nDes d\u00e9rives \u00e0 foison, \u00e7a fait mauvaise pub\nEt le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale en subit les tubs\n\n400 millions d'euros envol\u00e9s dans les airs\nPour un syst\u00e8me qui n'a fait que d\u00e9cevoir\nIl est temps de revoir notre mani\u00e8re de faire\nEt d'investir dans du concret, pour r\u00e9ussir notre devoir\n\n[Refrain]\nSIRHEN, on veut des solutions efficaces\nPour g\u00e9rer les ressources, les faire fleurir\nMais les co\u00fbts ont quintupl\u00e9, \u00e7a fait mal \u00e0 la caisse\n400 millions d'euros jet\u00e9s dans le vide, \u00e7a nous fait souffrir"}, {"titre": "Ressource naturelle", "text_origine": "De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une ressource naturelle est une substance, un organisme, un milieu ou un objet pr\u00e9sent dans la nature, sans action humaine, et qui fait, dans la plupart des cas, l'objet d'une utilisation pour satisfaire les besoins (\u00e9nergies, alimentation, agr\u00e9ment, etc.) des humains, animaux ou v\u00e9g\u00e9taux.\nIl peut s'agir :\n\nd'une mati\u00e8re premi\u00e8re min\u00e9rale (par exemple : l'eau douce, les granulats, les minerais m\u00e9talliques\u2026) ;\nd'un produit d'origine sauvage (ex. : le bois, le poisson, le gibier\u2026) ;\nd'un milieu naturel, source de services \u00e9cosyst\u00e9miques (ex. : eau, air, sol, for\u00eat, tourbi\u00e8re, zone humide\u2026) ;\nd'une mati\u00e8re organique fossile (comme le p\u00e9trole, le charbon, le gaz naturel, le lignite ou la tourbe\u2026) ;\nd'une source d'\u00e9nergie (\u00e9nergie solaire, \u00e9nergie \u00e9olienne\u2026) ;\net par extension d'un service \u00e9cosyst\u00e9mique (la production d'oxyg\u00e8ne fournie par la photosynth\u00e8se par exemple).Depuis les ann\u00e9es 1970[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], cette notion s'est peu \u00e0 peu \u00e9largie aux ressources n\u00e9cessaires \u00e0 tout organisme ou \u00e9cosyst\u00e8me, ainsi qu'\u00e0 tous les secteurs socio-\u00e9conomiques. Ainsi, les surfaces de sols bioproductifs disponibles (une composante du foncier agricole), la qualit\u00e9 de l'eau ou de l'air, l'aspect des paysages, la biodiversit\u00e9\u2026 constituent d'autres aspects des ressources naturelles ; ils sont pris en compte en France par un projet de Plan de programmation des ressources associ\u00e9 \u00e0 la strat\u00e9gie promouvant l'\u00e9conomie circulaire (mis en consultation mi-2017 et qui sera mis \u00e0 jour tous les cinq ans).\nLa vuln\u00e9rabilit\u00e9, la faible disponibilit\u00e9 ou le faible renouvellement de certaines ressources caract\u00e9risent les ressources non renouvelables (exemple : le p\u00e9trole), par opposition aux ressources renouvelables (ex. : la biomasse) qui ne sont pas pour autant in\u00e9puisables. Alors que la population mondiale et l'empreinte \u00e9cologique de l'humanit\u00e9 s'accroissent inexorablement, la gestion des ressources naturelles est devenue un enjeu important.\nD'apr\u00e8s les estimations actuelles, l\u2019utilisation des ressources naturelles devrait augmenter de 110 % d\u2019ici les ann\u00e9es 2050, ce qui entra\u00eenerait une r\u00e9duction de plus de 10 % des for\u00eats et d\u2019autres habitats tels que les prairies d\u2019environ 20 %. Les cons\u00e9quences sur les changements climatiques sont significatives, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre augmenteraient de 43 %.", "element_cle": "- Une ressource naturelle est une substance, un organisme, un milieu ou un objet pr\u00e9sent dans la nature sans action humaine, utilis\u00e9 pour satisfaire les besoins humains, animaux ou v\u00e9g\u00e9taux.\n- Les ressources naturelles peuvent \u00eatre des mati\u00e8res premi\u00e8res min\u00e9rales, des produits d'origine sauvage, des milieux naturels ou des sources d'\u00e9nergie.\n- La notion de ressources naturelles s'est \u00e9largie depuis les ann\u00e9es 1970 pour inclure les ressources n\u00e9cessaires \u00e0 tout organisme ou \u00e9cosyst\u00e8me, ainsi que tous les secteurs socio-\u00e9conomiques.\n- Les ressources non renouvelables, comme le p\u00e9trole, sont vuln\u00e9rables et en faible disponibilit\u00e9 ou renouvellement. Les ressources renouvelables, comme la biomasse, ne sont pas in\u00e9puisables.\n- La gestion des ressources naturelles est devenue un enjeu important face \u00e0 l'augmentation de la population mondiale et de l'empreinte \u00e9cologique de l'humanit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes ressources naturelles, une richesse sans pareille\nSubstances, organismes, objets qui nous \u00e9merveillent\nPour satisfaire nos besoins, humains, animaux, v\u00e9g\u00e9taux\nMais faut g\u00e9rer tout \u00e7a, pour pr\u00e9server notre \u00e9cho\n\nMin\u00e9raux, produits sauvages, milieux naturels, \u00e9nergies\nTout est l\u00e0 pour qu'on puisse vivre en harmonie\nOn a \u00e9largi la notion, depuis les seventies\nPas juste pour nous, mais pour tout \u00e9cosyst\u00e8me, tout pays\n\n[Refrain]\nRessources naturelles, pr\u00e9cieuses et fragiles\nFaut pr\u00e9server leur \u00e9quilibre, \u00e7a c'est pas facile\nNon renouvelables, on doit \u00eatre vigilants\nRenouvelables, pas in\u00e9puisables pour autant\n\n[Couplet 2]\nP\u00e9trole, gaz, min\u00e9raux, tellement vuln\u00e9rables\nLeur disponibilit\u00e9 diminue, c'est pas \u00e9vitable\nMais la biomasse, au contraire, elle se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re\nOn doit exploiter sans abuser, faut le comprendre\n\nLa gestion des ressources, un enjeu crucial\nFace \u00e0 notre impact, notre empreinte \u00e9cologique totale\nLa population mondiale qui ne cesse de cro\u00eetre\nFaut prendre des mesures, changer nos habitudes de goitre\n\n[Refrain]\nRessources naturelles, pr\u00e9cieuses et fragiles\nFaut pr\u00e9server leur \u00e9quilibre, \u00e7a c'est pas facile\nNon renouvelables, on doit \u00eatre vigilants\nRenouvelables, pas in\u00e9puisables pour autant"}, {"titre": "Gestion des ressources \u00e9lectroniques", "text_origine": "La Gestion des ressources \u00e9lectroniques ou en anglais Electronic resource management (ERM) correspond aux pratiques et aux techniques utilis\u00e9es par les biblioth\u00e9caires et le personnel des biblioth\u00e8ques pour suivre la s\u00e9lection, l'acquisition, l'octroi de licences, l'acc\u00e8s, l'entretien, l'utilisation, l'\u00e9valuation, la conservation et la d\u00e9s\u00e9lection des ressources d'information \u00e9lectronique d'une biblioth\u00e8que. Ces ressources comprennent, sans toutefois s'y limiter, les revues \u00e9lectroniques, les livres \u00e9lectroniques, les m\u00e9dias en streaming, les bases de donn\u00e9es bibliographiques, les jeux de donn\u00e9es, les CD-ROMs et les logiciels.\nLes ERM sont apparus au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 pour pallier les difficult\u00e9s de gestion des ressources \u00e9lectroniques dans les outils habituels des biblioth\u00e8ques (SIGB). Les soci\u00e9t\u00e9s proposent g\u00e9n\u00e9ralement un lien \u00e9troit avec leur SIGB, pour permettre l'interrogation de la base de ressources \u00e9lectroniques dans l'OPAC.", "element_cle": "1. La gestion des ressources \u00e9lectroniques (ERM) concerne les pratiques utilis\u00e9es par les biblioth\u00e9caires pour g\u00e9rer les ressources d'information \u00e9lectronique.\n2. Les ERM incluent le suivi de la s\u00e9lection, l'acquisition, l'acc\u00e8s et l'utilisation des ressources \u00e9lectroniques d'une biblioth\u00e8que.\n3. Ces ressources comprennent les revues \u00e9lectroniques, les livres \u00e9lectroniques et les bases de donn\u00e9es bibliographiques, entre autres.\n4. Les ERM sont apparus au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 pour r\u00e9soudre les difficult\u00e9s de gestion des ressources \u00e9lectroniques dans les outils habituels des biblioth\u00e8ques.\n5. Les ERM sont souvent li\u00e9s aux syst\u00e8mes int\u00e9gr\u00e9s de gestion de biblioth\u00e8que (SIGB), ce qui permet de rechercher les ressources \u00e9lectroniques dans le catalogue en ligne (OPAC).", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des ressources \u00e9lectroniques, c'est le plan\nDes biblioth\u00e9caires pour g\u00e9rer l'info sans prendre de coup d'plan\nOn traque la s\u00e9lection, l'acquisition, l'acc\u00e8s\nPour que tout soit clair, qu'on puisse mettre \u00e7a en place\n\nDes revues \u00e9lectroniques aux livres num\u00e9riques\nEt les bases de donn\u00e9es, tout \u00e7a c'est pas des frics\nOn veut tout mettre en ligne, dans la biblioth\u00e8que\nSans se prendre la t\u00eate, sans qu'\u00e7a devienne anarchique\n\n[Refrain]\nGestion des ressources \u00e9lectroniques\nOn fait \u00e7a pour que tout soit syst\u00e9matique\nS\u00e9lection, acquisition, acc\u00e8s, tout est cadr\u00e9\nLes biblioth\u00e8ques modernes, c'est \u00e7a qu'elles ont adopt\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes ERM ont d\u00e9barqu\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000\nPour r\u00e9gler les soucis qui rendaient les biblioth\u00e8ques bidon\nFinis les tracas avec les outils d'avant\nOn g\u00e8re tout en un, on est plus performant\n\nLes ERM, c'est en lien avec les SIGB\nPour qu'on puisse chercher l'info dans l'OPAC\nFini les recherches infructueuses, les gal\u00e8res\nOn simplifie tout, on met tout \u00e0 port\u00e9e de mains claires\n\n[Refrain]\nGestion des ressources \u00e9lectroniques\nOn fait \u00e7a pour que tout soit syst\u00e9matique\nS\u00e9lection, acquisition, acc\u00e8s, tout est cadr\u00e9\nLes biblioth\u00e8ques modernes, c'est \u00e7a qu'elles ont adopt\u00e9"}, {"titre": "Gestion int\u00e9gr\u00e9e des ressources en eau", "text_origine": "La Gestion Int\u00e9gr\u00e9e des Ressources en Eau (GIRE), correspond \u00e0 l'organisation internationale Integrated Water Resources Management (IWRM) qui a notamment \u00e9t\u00e9 promue par le Partenariat Mondial de l'eau (GWP), en 2000.\nCe programme, associ\u00e9 \u00e0 une m\u00e9thode, est ax\u00e9 sur la gestion des bassins versants, consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle du fleuve. L'IWRM est \u00ab un processus favorisant le d\u00e9veloppement et la gestion coordonn\u00e9s des ressources en eau, du sol et des ressources associ\u00e9es, permettant de maximiser les b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques et sociaux, de fa\u00e7on \u00e9quitable sans compromettre la p\u00e9rennit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes vitaux \u00bb (GWP, 2000). En 2002, l\u2019article 26 du plan de mise en \u0153uvre du Sommet Mondial du D\u00e9veloppement Durable (SMMD) appelle \u00e0 d\u00e9velopper la GIRE et des plans d\u2019efficience de l\u2019eau avant l\u2019ann\u00e9e 2005 au sein de pays en voie de d\u00e9veloppement.", "element_cle": "1. La Gestion Int\u00e9gr\u00e9e des Ressources en Eau (GIRE) est un programme promu par le Partenariat Mondial de l'eau (GWP) en 2000.\n2. L'IWRM est un processus de gestion coordonn\u00e9e des ressources en eau, du sol et des ressources associ\u00e9es.\n3. Le programme de GIRE met l'accent sur la gestion des bassins versants \u00e0 l'\u00e9chelle du fleuve.\n4. L'objectif de l'IWRM est de maximiser les b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques et sociaux tout en pr\u00e9servant la p\u00e9rennit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes vitaux.\n5. L'article 26 du plan de mise en \u0153uvre du Sommet Mondial du D\u00e9veloppement Durable (SMDD) encourage le d\u00e9veloppement de la GIRE avant 2005 dans les pays en voie de d\u00e9veloppement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Gestion Int\u00e9gr\u00e9e des Ressources en Eau\nUn programme lanc\u00e9 par le GWP, oh yeah\nEn l'an 2000, une vision nouvelle\nPour pr\u00e9server notre plan\u00e8te si belle\n\nL'IWRM, une approche bien pr\u00e9cise\nLa coordination des ressources, c'est le chem' qui t'excite\nDe l'eau, du sol, tout est li\u00e9\nPour un avenir durable, faut le comprendre\n\n[Refrain]\nGIRE, GIRE, on g\u00e8re tout avec classe\nPour un monde en harmonie, une nature qui trace\nL'IWRM, un processus qui brille\nMaximiser les b\u00e9n\u00e9fices et pr\u00e9server la vie\n\n[Couplet 2]\nLa gestion des bassins versants, la cl\u00e9 de vo\u00fbte\nPour prot\u00e9ger les fleuves, c'est la seule route\n\u00c9conomie, soci\u00e9t\u00e9, on cherche l'\u00e9quilibre\nPour que personne ne soit pris dans un pi\u00e8ge\n\nEn 2005, le SMDD donne l'impulsion\nAux pays en d\u00e9veloppement, une solution\nL'article 26 rappelle leur devoir\nD\u00e9velopper la GIRE, un pas vers l'espoir\n\n[Refrain]\nGIRE, GIRE, on g\u00e8re tout avec classe\nPour un monde en harmonie, une nature qui trace\nL'IWRM, un processus qui brille\nMaximiser les b\u00e9n\u00e9fices et pr\u00e9server la vie"}, {"titre": "Impact environnemental", "text_origine": "L'impact environnemental est l'ensemble des changements qualitatifs, quantitatifs et fonctionnels de l'environnement (n\u00e9gatifs ou positifs) engendr\u00e9s par un projet, un processus, un proc\u00e9d\u00e9, un ou des organismes, ou un ou des produits, de sa conception \u00e0 sa fin de vie.\nL'\u00e9tude de l'impact environnemental est un outil utilis\u00e9 par la norme ISO 14001 et dans l'analyse du cycle de vie.\nDes \u00e9tudes d'impacts environnementales sur les milieux biophysique et humain sont requises pour une majorit\u00e9 de projets. Elles sont n\u00e9cessaires et obligatoires pour les projets d'envergure et sont habituellement assorties de mesures d'att\u00e9nuation et/ou de mitigation et/ou de mise en valeur et/ou de formules compensatoires et/ou de mesures de conservation ou de restauration.", "element_cle": "1. L'impact environnemental concerne les changements qualitatifs, quantitatifs et fonctionnels de l'environnement caus\u00e9s par un projet, un processus, un proc\u00e9d\u00e9, un organisme ou un produit.\n2. La norme ISO 14001 utilise l'\u00e9tude de l'impact environnemental comme outil.\n3. L'analyse du cycle de vie int\u00e8gre \u00e9galement l'\u00e9tude de l'impact environnemental.\n4. Les \u00e9tudes d'impacts environnementales sont n\u00e9cessaires pour la plupart des projets, en particulier ceux d'envergure.\n5. Ces \u00e9tudes sont accompagn\u00e9es de mesures d'att\u00e9nuation, de mitigation, de mise en valeur, de formules compensatoires, de mesures de conservation ou de restauration.", "rap": "[Couplet 1]\nL'impact environnemental, c'est quoi au fait ?\nDes changements dans l'environnement qui nous mettent en \u00e9moi\nQualitatifs, quantitatifs, fonctionnels, tout y passe\nProjet, processus, organisme, \u00e7a fait du tracas\n\nLa norme ISO 14001, un outil pr\u00e9cieux\nQui utilise l'\u00e9tude d'impact pour \u00eatre vertueux\nAnalyse du cycle de vie, dans le package\nOn int\u00e8gre l'impact environnemental pour le paysage\n\n[Refrain]\nL'impact environnemental, on en parle pas assez\nC'est l'heure d'ouvrir les yeux et de se mobiliser\nLes \u00e9tudes d'impacts, n\u00e9cessaires pour nos projets\nAvec des mesures d'att\u00e9nuation, on peut prot\u00e9ger\n\n[Couplet 2]\nLes projets d'envergure, \u00e7a r\u00e9clame une analyse\nLes \u00e9tudes d'impacts environnementales, un sacr\u00e9 devis\nDes mesures d'att\u00e9nuation, de mitigation en prime\nPour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te, c'est notre mission ultime\n\nFormules compensatoires, mesures de conservation\nOn court apr\u00e8s le temps pour \u00e9viter l'extinction\nRestauration, mise en valeur de notre environnement\nChaque action compte, il faut changer le comportement\n\n[Refrain]\nL'impact environnemental, on en parle pas assez\nC'est l'heure d'ouvrir les yeux et de se mobiliser\nLes \u00e9tudes d'impacts, n\u00e9cessaires pour nos projets\nAvec des mesures d'att\u00e9nuation, on peut prot\u00e9ger"}, {"titre": "\u00c9valuation environnementale", "text_origine": "L'\u00e9valuation environnementale est, au sens large, l'\u00e9valuation d'un projet, d'un lieu, d'une strat\u00e9gie, d'un plan, programme ou sch\u00e9ma au regard de ses cons\u00e9quences sur l'environnement. Elle comprend donc une \u00e9valuation de la composition et des conditions de l'environnement biophysique (la part abiotique de l'environnement) et de l'environnement humain et non-humain (le vivant). \nLa caract\u00e9risation de l'\u00e9tat et des tendances environnementales se fait \u00e0 partir de l'observation in situ, mais aussi \u00e0 partir de donn\u00e9es r\u00e9trospectives, et \u00e9ventuellement prospectives. L'\u00e9valuateur calcule, mod\u00e9lise ou estime aussi les pressions anthropiques faites sur l'environnement, ainsi que les r\u00e9percussions des processus de gestion mis en \u0153uvre par l'humain. \nLa premi\u00e8re \u00e9valuation mondiale des \u00e9cosyst\u00e8mes, dite MEA ou millenium ecosystem assessment date de 2005. Elle a contribu\u00e9 \u00e0 diffuser la notion de service \u00e9cosyst\u00e9mique \u00e0 \u00e9chelle plan\u00e9taire.\nLes \u00e9valuations globales sont souvent de type \u00ab patrimonial \u00bb. Elles s'appuient sur des \u00e9valuations quantitatives et/ou qualitatives de lieux et parfois d'une ressource naturelle sp\u00e9cifique (ressource halieutique ou environnement nocturne, par exemple). Tout suivi naturaliste doit \u00eatre contextualis\u00e9, c'est-\u00e0-dire replac\u00e9 dans son contexte spatial, temporel et \u00e9copaysager, car le fait d'observer localement une population importante d'individus d'une esp\u00e8ces (d'oiseaux, par exemple) n'est en aucun cas un indicateur suffisant de bon \u00e9tat de la population g\u00e9n\u00e9rale (m\u00e9tapopulation). Cela peut m\u00eame \u00eatre le signe d'une situation de pi\u00e8ge \u00e9cologique.\nQuand l'\u00e9valuation dure, on parle de \u00ab biosurveillance \u00bb ou \u00ab bio-monitoring \u00bb (surveillance de l'environnement), qui inclut g\u00e9n\u00e9ralement un volet de surveillance de la biodiversit\u00e9, laquelle commence \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'indicateurs reconnus et accessibles au grand public, tels que l'indice plan\u00e8te vivante ou l'empreinte \u00e9cologique.\nLa notion d'\u00e9valuation contient un aspect quantitatif et descriptif de la biodiversit\u00e9 (et de sa contribution aux soci\u00e9t\u00e9s humaines). Elle peut aussi \u00e9voquer les concepts anglosaxons d'assessment (mesures de diversit\u00e9 et d'abondance dans ce cadre) et de valuation (estimation en valeur \u00e9conomico-mon\u00e9taire de la biodiversit\u00e9, la valeur \u00e9conomique \u00e9tant diff\u00e9rente de la valeur marchande). La valeur \u00e9conomique de la biodiversit\u00e9 \u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments de l'\u00e9valuation du mill\u00e9naire.\nL'\u00e9valuation environnementale est la premi\u00e8re \u00e9tape d'une \u00e9tude d'impact (ou \u00e9tude d'incidence sur l'environnement), mais elle peut r\u00e9intervenir apr\u00e8s la r\u00e9alisation d'un projet pour v\u00e9rifier que les mesures conservatoires ou de compensation sont bien suivies des effets attendus, afin de les corriger si n\u00e9cessaire.", "element_cle": "1. L'\u00e9valuation environnementale consiste \u00e0 \u00e9valuer les cons\u00e9quences d'un projet, d'une strat\u00e9gie ou d'un plan sur l'environnement.\n2. Elle prend en compte l'environnement biophysique et l'environnement humain et non-humain.\n3. L'\u00e9valuateur utilise des donn\u00e9es r\u00e9trospectives et prospectives pour \u00e9valuer l'\u00e9tat et les tendances environnementales.\n4. Les pressions anthropiques sur l'environnement et les r\u00e9percussions des processus de gestion sont \u00e9galement \u00e9valu\u00e9es.\n5. La MEA (millenium ecosystem assessment) est la premi\u00e8re \u00e9valuation mondiale des \u00e9cosyst\u00e8mes, datant de 2005. Elle a popularis\u00e9 la notion de service \u00e9cosyst\u00e9mique.\n6. Les \u00e9valuations globales sont souvent de type \u00ab patrimonial \u00bb et peuvent concerner des lieux sp\u00e9cifiques ou des ressources naturelles.\n7. La contextualisation est importante dans tout suivi naturaliste pour avoir une vision compl\u00e8te de la situation.\n8. La biosurveillance ou le biomonitoring est une \u00e9valuation prolong\u00e9e de l'environnement, incluant la surveillance de la biodiversit\u00e9.\n9. Des indicateurs tels que l'indice plan\u00e8te vivante ou l'empreinte \u00e9cologique permettent d'\u00e9valuer la biodiversit\u00e9 de mani\u00e8re accessible au grand public.\n10. L'\u00e9valuation environnementale contient \u00e0 la fois une dimension quantitative et descriptive de la biodiversit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9valuation environnementale, c'est fondamental,\nPour comprendre les cons\u00e9quences d'nos projets sur l'environnement global,\nOn prend en compte l'aspect physique et humain,\nPour pas n\u00e9gliger les impacts de notre mode de vie quotidien.\n\nLes donn\u00e9es r\u00e9trospectives et prospectives,\nOn les utilise pour \u00e9valuer toutes les tendances \u00e9clectiques,\nLes pressions qu'on exerce sur l'environnement,\nEt les r\u00e9percussions qu'on g\u00e9n\u00e8re dans nos comportements.\n\n[Refrain]\n\u00c9valuation environnementale, c'est capital,\nPour pr\u00e9server notre \u00e9cosyst\u00e8me, bien r\u00e9el,\nLa MEA en 2005, elle a frapp\u00e9 fort,\nPopularisant la notion de services \u00e9cosyst\u00e9miques, d'accord.\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9valuations globales, partout elles surgissent,\nPour pr\u00e9server des lieux sp\u00e9cifiques, des ressources naturelles infinies,\nLa contextualisation, elle est cruciale,\nPour avoir une vision compl\u00e8te de la situation actuelle.\n\nLa biosurveillance, le biomonitoring,\nPour \u00e9valuer l'environnement, voir comment tout \u00e9volue,\nLa biodiversit\u00e9, on l'\u00e9value de mani\u00e8re accessible,\nAvec des indicateurs, l'indice plan\u00e8te vivante, c'est la clef.\n\n[Refrain]\n\u00c9valuation environnementale, on en a besoin,\nPour que la biodiversit\u00e9 ne soit pas en vain,\nOn y met de la quantit\u00e9, du descriptif aussi,\nPour comprendre notre impact, \u00e7a c'est pr\u00e9cis."}, {"titre": "Impact environnemental du num\u00e9rique", "text_origine": "L'impact environnemental du num\u00e9rique regroupe l'ensemble des effets des technologies de l'information et de la communication sur l'environnement.\nL'expression \u00ab pollution num\u00e9rique \u00bb d\u00e9signe les impacts environnementaux n\u00e9gatifs de ces technologies qui ressortent de leur bilan environnemental. La consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 non n\u00e9gligeable des syst\u00e8mes, l'usage de mati\u00e8res premi\u00e8res et d'\u00e9nergie grise pour la fabrication des appareils, leur transformation en d\u00e9chets apr\u00e8s leur remplacement sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9valu\u00e9s.", "element_cle": "1. L'impact environnemental du num\u00e9rique concerne les effets des technologies de l'information et de la communication sur l'environnement.\n2. La \"pollution num\u00e9rique\" d\u00e9signe les impacts environnementaux n\u00e9gatifs de ces technologies.\n3. La consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques est significative.\n4. L'usage de mati\u00e8res premi\u00e8res et d'\u00e9nergie grise pour la fabrication des appareils num\u00e9riques est \u00e9galement pr\u00e9occupant.\n5. La gestion des d\u00e9chets \u00e9lectroniques est un probl\u00e8me important li\u00e9 \u00e0 l'impact environnemental du num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'impact environnemental du num\u00e9rique, une r\u00e9alit\u00e9,\nLes TIC foutent un sacr\u00e9 bordel dans la nature,\nLa pollution num\u00e9rique, c'est leur nom,\nLeur impact n\u00e9gatif, t'as pas id\u00e9e mon gars.\n\n[Refrain]\nL'\u00e8re digitale a un co\u00fbt \u00e9cologique,\nOn doit prendre conscience, c'est pas anecdotique,\nConsommation d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est pas rien,\nLe num\u00e9rique en p\u00e8se, c'est pas entretien.\n\n[Couplet 2]\nLes syst\u00e8mes informatiques bouffent de l'\u00e9nergie,\nCa fait des chiffres fous, tu peux pas imaginer,\nMais c'est pas tout, les mati\u00e8res premi\u00e8res aussi,\nPour fabriquer ces appareils, faut en sortir.\n\n[Refrain]\nL'\u00e8re digitale a un co\u00fbt \u00e9cologique,\nOn doit prendre conscience, c'est pas anecdotique,\nConsommation d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est pas rien,\nLe num\u00e9rique en p\u00e8se, c'est pas entretien.\n\n[Couplet 3]\nLes d\u00e9chets \u00e9lectroniques, y'a de quoi flipper,\nOn sait pas comment les g\u00e9rer, c'est un vrai souci,\nUn probl\u00e8me important, faut le souligner,\nLe num\u00e9rique a des cons\u00e9quences \u00e0 consid\u00e9rer.\n\n[Refrain]\nL'\u00e8re digitale a un co\u00fbt \u00e9cologique,\nOn doit prendre conscience, c'est pas anecdotique,\nConsommation d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est pas rien,\nLe num\u00e9rique en p\u00e8se, c'est pas entretien."}, {"titre": "Impact environnemental de l'agriculture", "text_origine": "L'agriculture est une activit\u00e9 humaine qui modifie profond\u00e9ment les \u00e9cosyst\u00e8mes naturels afin de produire des ressources (principalement alimentaires) utiles aux humains. Elle occupe une proportion importante des surfaces de terres \u00e9merg\u00e9es, avec des cons\u00e9quences majeures pour \u00eatre utiles aux humains. Les impacts de l'agriculture sur les sols et la biodiversit\u00e9 existent depuis son apparition, il y a environ 10 000 ans. \u00c0 partir de 1945, l'augmentation de l'utilisation des engrais min\u00e9raux, l'apparition des pesticides organiques, le d\u00e9veloppement de l'irrigation (dans le cadre de la r\u00e9volution verte, notamment) et la motorisation de l'agriculture ont fortement augment\u00e9 les impacts environnementaux de l'agriculture. Les impacts environnementaux de l'agriculture contemporaine s'\u00e9tendent au-del\u00e0 des \u00e9cosyst\u00e8mes agricoles, et incluent la pollution des eaux et de l'air, la contribution au r\u00e9chauffement climatique. La modification des pratiques agricoles a \u00e9galement des impacts paysagers. Les impacts environnementaux de l'\u00e9levage, notamment ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, sont d\u00e9velopp\u00e9s dans l'article Impact environnemental de l'\u00e9levage.\nD'apr\u00e8s Arnaud Gauffier, responsable du programme agriculture du WWF France, \u00ab l\u2019agriculture occupe environ un tiers de la surface terrestre totale, est la cause de 80 % de la d\u00e9forestation mondiale et p\u00e8se pour pr\u00e8s de 70 % de la consommation d\u2019eau \u00bb.", "element_cle": "1. L'agriculture a un impact environnemental important sur les \u00e9cosyst\u00e8mes naturels.\n2. Les pratiques agricoles ont \u00e9volu\u00e9 et se sont intensifi\u00e9es depuis environ 10 000 ans.\n3. L'utilisation croissante des engrais et pesticides a augment\u00e9 les cons\u00e9quences environnementales de l'agriculture.\n4. L'agriculture contemporaine contribue \u00e0 la pollution de l'eau, de l'air et au r\u00e9chauffement climatique.\n5. L'\u00e9levage a \u00e9galement un impact environnemental important, notamment en ce qui concerne les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n6. Selon le WWF France, l'agriculture occupe environ un tiers de la surface terrestre et est responsable de 80 % de la d\u00e9forestation mondiale.\n7. L'agriculture repr\u00e9sente pr\u00e8s de 70 % de la consommation d'eau totale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agriculture impacte, faut qu'on se mette dans le bain\nSur l'environnement, \u00e7a fout vraiment du teint\nDepuis des mill\u00e9naires, \u00e7a s'intensifie\nMais maintenant, il est temps qu'on visionne\n\nL'impact \u00e9cologique, \u00e7a fait pas su-jestif\nLes engrais et pesticides, \u00e7a fait tout exploser\nPollution des eaux, de l'air, r\u00e9chauffement climatique\nL'agriculture contemporaine devient cha-otique\n\n[Refrain]\nImpact environnemental, \u00e7a fait flipper dans l'r\u00e9el\nFaut qu'la prod' s'meilleure, qu'on arr\u00eate les querelles\nOn peut pas continuer, faut changer notre fa\u00e7on d'faire\nPour pr\u00e9server la Terre, pour un futur moins aust\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nEt l'\u00e9levage, faut qu'j'te dise c'est pareil\nLes gaz \u00e0 effet d'serre, \u00e7a fait p\u00e9ter le thermom\u00e8tre\nLes animaux \u00e9mettent, faut qu'on admette\nQue l'impact est lourd, faut qu'on remette\n\nSelon le WWF France, un tiers d'terre est utilis\u00e9\nPour l'agriculture, et c'est pas r\u00e9jouissant\n80% d'd\u00e9forestation mondiale, \u00e7a fait frissoner\nFaudrait qu'on trouve un autre moyen, qu'on cesse l'agonie\n\n[Refrain]\nImpact environnemental, \u00e7a fait flipper dans l'r\u00e9el\nFaut qu'la prod' s'meilleure, qu'on arr\u00eate les querelles\nOn peut pas continuer, faut changer notre fa\u00e7on d'faire\nPour pr\u00e9server la Terre, pour un futur moins aust\u00e8re"}, {"titre": "\u00c9valuation environnementale strat\u00e9gique", "text_origine": "Une \u00e9valuation environnementale strat\u00e9gique (EES) est une \u00e9tude - en amont - de la port\u00e9e et de la nature des effets environnementaux et socio\u00e9conomiques potentiels de projets, plans, programmes et politiques publiques. \u00c0 la diff\u00e9rence de l'\u00e9tude classique d\u2019\u00e9valuation d\u2019impact sur l\u2019environnement (EIE) l'EES s'applique aussi en amont que possible, aux tout premiers stades de la prise de d\u00e9cision pour aussi am\u00e9liorer la formulation des politiques, plans et programmes et d\u2019\u00e9valuer (corriger le cas \u00e9ch\u00e9ant) leur efficacit\u00e9 potentielle du point de vue du d\u00e9veloppement et leur durabilit\u00e9. L'OCDE note en 2006 que ces deux approches ne s'excluent pas : \u00ab l'EES ne remplace pas l\u2019EIE et les autres techniques et outils d\u2019\u00e9valuation, elle les compl\u00e8te \u00bb.\n\u00ab L\u2019EES est un processus continu, it\u00e9ratif et adaptatif, ax\u00e9 sur le renforcement des institutions et de la gouvernance. Il ne s\u2019agit pas d\u2019une proc\u00e9dure technique \u00e0 appliquer de fa\u00e7on m\u00e9canique. L\u2019EES s\u2019appuie sur les syst\u00e8mes existants d\u2019\u00e9valuation et de gestion environnementale afin d\u2019en accro\u00eetre l\u2019efficacit\u00e9 \u00bb. L'analyse doit parfois porter sur des impacts (imm\u00e9diats ou diff\u00e9r\u00e9s) transfrontaliers", "element_cle": "1. Une \u00e9valuation environnementale strat\u00e9gique (EES) est une \u00e9tude pr\u00e9liminaire des effets environnementaux et socio\u00e9conomiques potentiels de projets, plans, programmes et politiques publiques.\n2. Contrairement \u00e0 l'\u00e9valuation d'impact sur l'environnement (EIE), l'EES vise \u00e0 am\u00e9liorer la formulation des politiques et \u00e0 \u00e9valuer leur efficacit\u00e9 potentielle d\u00e8s les premiers stades de la prise de d\u00e9cision.\n3. L'EES ne remplace pas l'EIE, mais la compl\u00e8te en renfor\u00e7ant les institutions et la gouvernance.\n4. L'EES est un processus continu, it\u00e9ratif et adaptatif.\n5. Parfois, l'analyse de l'EES doit prendre en compte les impacts transfrontaliers.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9valuation environnementale strat\u00e9gique \nUn outil pour pr\u00e9venir les effets toxiques\nOn parle de projets, plans, programmes et politiques\nOn veut tout \u00e9valuer pour des choix plus logiques\n\nOn veut pas juste parler d'impacts environnementaux\nMais aussi de l'aspect socio\u00e9conomique fatal\nL'EES c'est mieux qu'une simple EIE\nOn vise l'am\u00e9lioration des politiques d\u00e8s le d\u00e9part\n\n[Refrain]\nL'EES, une \u00e9tude en pr\u00e9liminaire\nPour des d\u00e9cisions plus claires\nProt\u00e9ger l'environnement, c'est primordial\nAvec l'EES, on fait plus que d'habitude\n\n[Couplet 2]\nL'EES enrichit la gouvernance et les institutions\nUn processus continu, it\u00e9ratif et adaptable \u00e0 toutes les situations\nOn veut \u00e9viter les effets transfrontaliers n\u00e9fastes\nL'analyse de l'EES est toujours compl\u00e8te et exhaustive\n\nOn met en place des mesures pr\u00e9ventives\nPour \u00e9viter les crises et les d\u00e9cisions impulsives\nL'EES, c'est l'avenir de l'\u00e9valuation\nPour un d\u00e9veloppement durable et une meilleure gestion\n\n[Refrain]\nL'EES, une \u00e9tude en pr\u00e9liminaire\nPour des d\u00e9cisions plus claires\nProt\u00e9ger l'environnement, c'est primordial\nAvec l'EES, on fait plus que d'habitude"}, {"titre": "Impact environnemental de l'\u00e9levage", "text_origine": "L'impact environnemental de l'\u00e9levage, intensif ou extensif, inclut la consommation d'eau et d'\u00e9nergie, un risque de pollution de l'eau, et une substitution des for\u00eats par des prairies destin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9levage du b\u00e9tail, ou des prairies par des cultures annuelles destin\u00e9es \u00e0 l'alimentation animale.\nCertaines sources \u00e9voquent aussi une plus forte contrainte sur les territoires, une r\u00e9duction de la biodiversit\u00e9 et une production de gaz \u00e0 effet de serre. En effet, l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO), dans un rapport publi\u00e9 en 2013, estime que l'\u00e9levage est responsable d'environ 14,5 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'origine humaine.\nL'impact d\u00e9pend notamment du type d'\u00e9levage :\n\nl'\u00e9levage intensif bas\u00e9 sur la concentration d'animaux confin\u00e9s dans des b\u00e2timents ou des parcs ferm\u00e9s, nourris avec des aliments distribu\u00e9s par l'\u00e9leveur. Dans les syst\u00e8mes traditionnels intensifs seuls les animaux monogastriques comme la volaille ou le porc \u00e9taient \u00e9lev\u00e9s. Cet \u00e9levage avait une importante fonction de recyclage des d\u00e9chets de la production alimentaire (d\u00e9chets de cuisine, son de c\u00e9r\u00e9ales, aliments avari\u00e9s, r\u00e9sidus de r\u00e9colte, produits forestiers comme les glands de ch\u00eane) ce qui permettait d'\u00e9viter de d\u00e9tourner des aliments directement utilisables pour la nutrition humaine. Dans les syst\u00e8mes modernes, des cultures v\u00e9g\u00e9tales intensives alimentent des \u00e9levages intensifs de presque toutes les esp\u00e8ces (seules quelques esp\u00e8ces comme l'oie, le mouton et la ch\u00e8vre ne supportent pas ce mode de production) en utilisant des techniques modernes : b\u00e2timents thermor\u00e9gul\u00e9s et ventil\u00e9s, syst\u00e8me hors sols, \u00e9nergies fossiles, machinisme, engrais chimiques et min\u00e9raux, pesticides. Dans ces \u00e9levages le principal probl\u00e8me local est la gestion des effluents et les risques classiques associ\u00e9s \u00e0 l'agriculture intensive. L'\u00e9levage intensif implique par ailleurs une production non locale d'aliments \u00e0 destination des animaux \u00e9lev\u00e9s : cette production a elle-m\u00eame un impact environnemental, local et global (notamment par d\u00e9forestation et \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre) ; c'est \u00e9galement le cas du transport des aliments ainsi produits vers le lieu de l'\u00e9levage.\nl'\u00e9levage extensif repose sur la libre circulation ou le parcage d'animaux dans des p\u00e2tures, c'est-\u00e0-dire des prairies naturelles ou artificielles (i.e. sem\u00e9es avec des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales p\u00e2turables choisies et entretenues par l'\u00e9leveur). Ces syst\u00e8mes ont peu \u00e9volu\u00e9 avec l'apport des techniques modernes et restent tr\u00e8s proches des syst\u00e8mes pr\u00e9-industriels. En g\u00e9n\u00e9ral ils n'utilisent pas d'engrais chimiques ni de pesticides, ce qui explique notamment les fr\u00e9quentes conversions en agriculture biologique des \u00e9levages de bovins \u00e0 l'herbe. Le principal risque de l'\u00e9levage extensif est une mauvaise r\u00e9gulation de la charge en b\u00e9tail dans l'espace et le temps, ce qui peut causer des d\u00e9g\u00e2ts en cas de surp\u00e2turage mais aussi des rejets d'azote y compris en \u00e9levage biologique.C'est le mode d'\u00e9levage intensif qui rassemble la majorit\u00e9 des nuisances environnementales dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Dans les pays pauvres c'est plut\u00f4t l'\u00e9levage extensif qui pose des probl\u00e8mes d'emprise spatiale, de d\u00e9gradation de la v\u00e9g\u00e9tation naturelle et de comp\u00e9tition pour l'eau dans les zones arides. Les deux modes d'\u00e9levage ont un impact global important sur le climat, sur la biodiversit\u00e9, et sur le couvert forestier.", "element_cle": "1. L'impact environnemental de l'\u00e9levage, qu'il soit intensif ou extensif, engendre une consommation importante d'eau et d'\u00e9nergie. \n2. L'\u00e9levage contribue \u00e0 la pollution de l'eau et \u00e0 la diminution de la biodiversit\u00e9. \n3. La conversion de for\u00eats en prairies destin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9levage et de prairies en cultures annuelles pour l'alimentation animale a un impact sur les \u00e9cosyst\u00e8mes. \n4. Selon un rapport de la FAO en 2013, l'\u00e9levage est responsable de 14,5% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'origine humaine. \n5. Le type d'\u00e9levage intensif, avec des animaux confin\u00e9s et nourris avec des aliments distribu\u00e9s par l'\u00e9leveur, pose des probl\u00e8mes de gestion des effluents et de risques li\u00e9s \u00e0 l'agriculture intensive. \n6. Les \u00e9levages intensifs modernes utilisent des techniques telles que des b\u00e2timents thermor\u00e9gul\u00e9s, des \u00e9nergies fossiles, des engrais chimiques et des pesticides. \n7. Les animaux monogastriques comme la volaille et le porc \u00e9taient \u00e9lev\u00e9s dans les syst\u00e8mes traditionnels intensifs pour recycler les d\u00e9chets de la production alimentaire. \n8. Les \u00e9levages intensifs modernes d\u00e9pendent de l'importation d'aliments pour animaux, ce qui a un impact sur la production alimentaire locale. \n9. La gestion des effluents est un probl\u00e8me majeur dans les \u00e9levages intensifs. \n10. L'\u00e9levage intensif pr\u00e9sente un risque important de d\u00e9gradation de l'environnement \u00e0 travers l'utilisation de ressources naturelles et la production de d\u00e9chets.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9levage, un impact environnemental,\nConsommation d'eau et d'\u00e9nergie de fa\u00e7on substantielle,\nQu'il soit intensif ou extensif, la situation est critique,\nPollution de l'eau, baisse de la biodiversit\u00e9, c'est dramatique.\n\n[R\u00e9frain]\nL'\u00e9levage et l'environnement, un lien bien \u00e9tabli,\nIl est temps de prendre conscience, agir sans plier.\n\n[Couplet 2]\nLa conversion de for\u00eats en prairies pour \u00e9levage intensif,\nEt de prairies en cultures annuelles, un contexte n\u00e9gatif,\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes en p\u00e2tissent, leur \u00e9quilibre est troubl\u00e9,\nIl est temps de changer notre trajectoire, d'\u0153uvrer pour un monde pr\u00e9serv\u00e9.\n\n[R\u00e9frain]\nL'\u00e9levage et l'environnement, un lien bien \u00e9tabli,\nIl est temps de prendre conscience, agir sans plier."}, {"titre": "Analyse du cycle de vie", "text_origine": "L'analyse du cycle de vie (ACV) est une m\u00e9thode d'\u00e9valuation normalis\u00e9e (ISO 14040 et 14044) permettant de r\u00e9aliser un bilan environnemental multicrit\u00e8re et multi-\u00e9tape d'un syst\u00e8me (produit, service, entreprise ou proc\u00e9d\u00e9) sur l'ensemble de son cycle de vie.\nSon but est de conna\u00eetre et pouvoir comparer les impacts environnementaux d'un syst\u00e8me tout au long de son cycle de vie, de l'extraction des mati\u00e8res premi\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 sa fabrication \u00e0 son traitement en fin de vie (mise en d\u00e9charge, recyclage\u2026), en passant par ses phases d'usage, d'entretien et de transport.\nL'ACV permet ainsi :\n\nde quantifier les contributions aux impacts environnementaux d'un syst\u00e8me (par \u00e9tape de cycle de vie ou par sous-syst\u00e8me : composants, mat\u00e9riaux utilis\u00e9s, proc\u00e9d\u00e9s) afin d'en d\u00e9gager des pistes d'\u00e9coconception ou d'am\u00e9lioration du bilan environnemental du syst\u00e8me ;\nde comparer du point de vue environnemental deux syst\u00e8mes ayant la m\u00eame fonction, \u00e0 quantit\u00e9 de service rendu \u00e9gale (voir la notion d'unit\u00e9 fonctionnelle).L'ACV est :\n\nune proc\u00e9dure, c'est-\u00e0-dire une suite d'\u00e9tapes standardis\u00e9es ;\nun mod\u00e8le math\u00e9matique de transformations permettant de faire correspondre des flux \u00e0 leurs impacts environnementaux.", "element_cle": "1. L'analyse du cycle de vie est une m\u00e9thode d'\u00e9valuation normalis\u00e9e permettant de r\u00e9aliser un bilan environnemental d'un syst\u00e8me sur l'ensemble de son cycle de vie.\n2. Cette m\u00e9thode vise \u00e0 quantifier les contributions aux impacts environnementaux d'un syst\u00e8me \u00e0 chaque \u00e9tape de son cycle de vie.\n3. L'ACV permet de comparer environnementalement deux syst\u00e8mes ayant la m\u00eame fonction.\n4. Elle prend en compte toutes les \u00e9tapes du cycle de vie d'un syst\u00e8me, de l'extraction des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 son traitement en fin de vie.\n5. L'ACV permet d'identifier des pistes d'\u00e9coconception ou d'am\u00e9lioration du bilan environnemental d'un syst\u00e8me.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse du cycle de vie, une m\u00e9thode normalis\u00e9e\nPour \u00e9valuer l'impact sur l'environnement, c'est vis\u00e9\nDu d\u00e9but \u00e0 la fin, on calcule toutes les \u00e9tapes\nDe l'extraction des mati\u00e8res \u00e0 la fin, c'est pas une \u00e9chapp\u00e9e\n\nOn compare deux syst\u00e8mes, m\u00eame fonction, quel bilan ?\nOn quantifie les contributions, chiffr\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\nC'est pas juste du blabla, c'est du concret, mon gars\nPour trouver des pistes d'am\u00e9lioration, une vraie victoire\n\n[Refrain]\nAnalyse du cycle de vie, pour un monde plus \u00e9colo\n\u00c9value les impacts, c'est l'objectif z\u00e9ro\nOn peut tous contribuer, chacun \u00e0 notre mani\u00e8re\nL'ACV, on y pense, pour pr\u00e9server la Terre\n\n[Couplet 2]\nOn \u00e9value les mati\u00e8res premi\u00e8res, leur extraction\nLes transports, les proc\u00e9d\u00e9s de fabrication\nOn prend en compte les d\u00e9chets, et la fin de vie\nTout est int\u00e9gr\u00e9, rien n'est mis de c\u00f4t\u00e9, ouais j'ai compris\n\nDes pistes d'\u00e9coconception, on en d\u00e9couvre\nPour am\u00e9liorer l'environnement, on ouvre la manoeuvre\nR\u00e9duire les impacts, c'est notre mission\nL'ACV, une d\u00e9marche, une vraie r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nAnalyse du cycle de vie, pour un monde plus \u00e9colo\n\u00c9value les impacts, c'est l'objectif z\u00e9ro\nOn peut tous contribuer, chacun \u00e0 notre mani\u00e8re\nL'ACV, on y pense, pour pr\u00e9server la Terre"}, {"titre": "Durabilit\u00e9", "text_origine": "Les termes durabilit\u00e9 ou soutenabilit\u00e9 sont utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9signer une configuration de la soci\u00e9t\u00e9 humaine qui lui permet d'assurer sa p\u00e9rennit\u00e9. Une telle organisation humaine repose sur le maintien d'un environnement vivable, permettant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire et, selon les points de vue, sur une organisation sociale \u00e9quitable. La p\u00e9riode de transition vers la durabilit\u00e9 peut se faire par le d\u00e9veloppement durable, en particulier \u00e0 travers la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9cologique.\nEn 1987, le rapport Brundtland d\u00e9finissait le d\u00e9veloppement durable comme l'objectif de d\u00e9veloppement compatible avec les besoins des g\u00e9n\u00e9rations futures. Il repose sur trois piliers : \u00e9conomique, environnemental et d'\u00e9quit\u00e9 sociale.", "element_cle": "1) La durabilit\u00e9 ou la soutenabilit\u00e9 sont des termes utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9crire une soci\u00e9t\u00e9 humaine qui assure sa p\u00e9rennit\u00e9.\n2) Cette configuration repose sur le maintien d'un environnement vivable et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\n3) La durabilit\u00e9 peut \u00eatre atteinte gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement durable, en particulier avec la transition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9cologique.\n4) Le rapport Brundtland de 1987 d\u00e9finit le d\u00e9veloppement durable comme un objectif compatible avec les besoins des g\u00e9n\u00e9rations futures.\n5) Le d\u00e9veloppement durable repose sur les piliers \u00e9conomique, environnemental et d'\u00e9quit\u00e9 sociale.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les ann\u00e9es 90, on parle de durabilit\u00e9,\nUn mot qui r\u00e9sonne pour assurer notre p\u00e9rennit\u00e9,\nOn veut garder un environnement vivable, fr\u00e8re,\nEt continuer \u00e0 se d\u00e9velopper sur cette Terre.\n\nMais comment faire, comment y arriver ?\nLe d\u00e9veloppement durable, \u00e7a doit nous guider,\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9cologique, on mise,\nPour cr\u00e9er un monde plus vert, on envoie le twist.\n\n[Refrain]\nDurabilit\u00e9, faut s'engager,\nPour que notre monde puisse durer,\nOn mise sur le d\u00e9veloppement durable,\nEconomique, environnemental et social.\n\n[Couplet 2]\nC'\u00e9tait en 87 que Brundtland a parl\u00e9,\nD\u00e9finissant le d\u00e9veloppement durable, ouais c'\u00e9tait pes\u00e9,\nUn objectif compatible avec les futures g\u00e9n\u00e9rations,\nPour assurer un futur sans compromissions.\n\nOn construit sur trois piliers bien solides,\nL'\u00e9conomie, l'environnement, l'\u00e9quit\u00e9 se guident,\nOn veut un monde qui tourne en harmonie,\nO\u00f9 chacun peut vivre dignement, c'est notre envie.\n\n[Refrain]\nDurabilit\u00e9, faut s'engager,\nPour que notre monde puisse durer,\nOn mise sur le d\u00e9veloppement durable,\nEconomique, environnemental et social."}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'activit\u00e9 \u00e9conomique humaine.\n2. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1, signifiant \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\n3. La pens\u00e9e \u00e9conomique moderne se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle avec le mercantilisme.\n4. La r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle consolide l'\u00e9conomie comme une discipline scientifique.\n5. L'\u00e9conomie se divise en macro\u00e9conomie et micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudient respectivement les agr\u00e9gats \u00e9conomiques et le comportement des agents \u00e9conomiques.\n6. L'\u00e9conomie appliqu\u00e9e utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique pour \u00e9tudier divers domaines tels que l'environnement, le travail ou l'\u00e9ducation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie, une discipline essentielle\nQui analyse l'activit\u00e9 \u00e9conomique, c'est fondamental\nSon nom vient du grec, \"administration d'un foyer\"\nElle d\u00e9crypte les rouages, ma\u00eetrise du pouvoir\n\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, elle \u00e9volue\nLe mercantilisme, un courant qui la loue\nMais c'est \u00e0 la fin du XIXe que tout change\nLa r\u00e9volution marginaliste, un tournant qui nous arrange\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, science pr\u00e9cise et logique\nMacro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie, deux optiques\nLes agr\u00e9gats, le comportement des agents\n\u00c9tudi\u00e9s de pr\u00e8s, c'est \u00e7a, l'\u00e9conomie, mon cher enfant\n\n[Couplet 2]\nMacroe\u0301conomie, les chiffres qui comptent\nLe PIB, l'inflation, des donn\u00e9es qu'on surmonte\nEt la micro\u00e9conomie, les agents \u00e9conomiques\nLeurs choix, leurs d\u00e9cisions, tout est syst\u00e9mique\n\nMais l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, c'est l\u00e0 qu'on avance\nOn utilise la th\u00e9orie dans de multiples nuances\nL'environnement, le travail, l'\u00e9ducation\nL'\u00e9conomie, un outil pour toutes les situations\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, science pr\u00e9cise et logique\nMacro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie, deux optiques\nLes agr\u00e9gats, le comportement des agents\n\u00c9tudi\u00e9s de pr\u00e8s, c'est \u00e7a, l'\u00e9conomie, mon cher enfant"}, {"titre": "Droit de l'environnement", "text_origine": "Le droit de l'environnement concerne l'\u00e9tude ou l'\u00e9laboration de r\u00e8gles juridiques visant la compr\u00e9hension, la protection, l'utilisation, la gestion ou la restauration de l'environnement contre perturbation \u00e9cologique sous toutes ses formes - terrestres, aquatiques et marines, naturelles et culturelles, voire non-terrestres (droit spatial).\nC'est un droit technique et complexe, local et global (europ\u00e9en, droit de la mer, international\u2026) en pleine expansion, dont les champs tendent \u00e0 se densifier et \u00e0 se diversifier au fur et \u00e0 mesure des avanc\u00e9es sociales, scientifiques et techniques. Il est dans un nombre croissant de pays mat\u00e9rialis\u00e9 dans un code de l'environnement, mais sans forc\u00e9ment de juridiction sp\u00e9cialis\u00e9e (comme il peut y avoir un juge \u00e0 l'enfance, ou une sp\u00e9cialit\u00e9 criminelle, anti-terroriste, etc.). En France, depuis 2021, les premi\u00e8res juridictions environnementales, en mati\u00e8re judiciaire, s'institutionnalisent. Les juges et les cours de justices s'appuient sur des experts agr\u00e9\u00e9s, et des laboratoires \u00e9galement agr\u00e9\u00e9s. Dans certains pays il existe des services de polices, douanes ou garde-c\u00f4te ayant une sp\u00e9cialit\u00e9 environnementale.\nL'ONU avec plusieurs de ses partenaires a cr\u00e9\u00e9 ECOLEX ; un portail du droit de l'environnement pour le monde entier.\nIl existe plus de 300 trait\u00e9s internationaux multilat\u00e9raux qui portent sur des probl\u00e8mes qui concernent soit des r\u00e9gions enti\u00e8res, soit toute la plan\u00e8te, et environ 900 trait\u00e9s internationaux bilat\u00e9raux relatifs aux pollutions transfrontali\u00e8res.", "element_cle": "1. Le droit de l'environnement vise \u00e0 prot\u00e9ger l'environnement contre les perturbations \u00e9cologiques.\n2. Il concerne tous les types d'environnement - terrestre, aquatique, marin, naturel, culturel, et m\u00eame spatial.\n3. C'est un domaine complexe et technique, \u00e0 la fois local et global, qui continue de se d\u00e9velopper.\n4. De nombreux pays ont un code de l'environnement, mais il n'y a pas toujours de juridiction sp\u00e9cialis\u00e9e.\n5. En France, les premi\u00e8res juridictions environnementales ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies en 2021.\n6. Les juges s'appuient sur des experts agr\u00e9\u00e9s et des laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s.\n7. Certains pays ont des services de police ou de douane sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'environnement.\n8. L'ONU a cr\u00e9\u00e9 ECOLEX, un portail mondial du droit de l'environnement.\n9. Il existe plus de 300 trait\u00e9s internationaux multilat\u00e9raux sur des probl\u00e8mes environnementaux.\n10. Il y a \u00e9galement environ 900 trait\u00e9s internationaux bilat\u00e9raux sur les pollutions transfrontali\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit de l'environnement, une mission cruciale,\nProt\u00e9ger la plan\u00e8te, \u00e9viter qu'elle bascule,\nTerrestre, aquatique, marin, il intervient partout,\nNaturel ou culturel, il est toujours \u00e0 genoux.\n\nComplexit\u00e9 technique, d\u00e9veloppement sans fin,\nLocal ou global, c'est un chemin plein d'entrain,\nEn France, les juges s'activent depuis 2021,\nPour pr\u00e9server l'environnement avec d\u00e9termination.\n\n[Refrain]\nDroit de l'environnement, une bataille essentielle,\nPour sauver la nature, envers et contre tout,\nDes experts agr\u00e9\u00e9s, des laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s,\nPour garantir l'\u00e9quit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nLa police environnementale, une unit\u00e9 sp\u00e9ciale,\nVeille sur nos \u00e9cosyst\u00e8mes, \u00e9vite les d\u00e9rives fatales,\nLa douane aussi, se mobilise pour notre plan\u00e8te,\nLa protection s'\u00e9tend, sur tous les fronts elle se jette.\n\nECOLEX, le portail mondial de l'ONU,\nRegroupe les lois, une mine d'infos pr\u00e9cieuses,\nPlus de 300 trait\u00e9s internationaux multilat\u00e9raux,\nPour faire face aux probl\u00e8mes, c'est l'objectif ultime.\n\n900 trait\u00e9s bilat\u00e9raux, contre les pollutions transfrontali\u00e8res,\nUne coop\u00e9ration n\u00e9cessaire pour le bien de la Terre,\nLe droit de l'environnement, une arme puissante,\nPour pr\u00e9server notre monde et vivre en harmonie constante.\n\n[Refrain]\nDroit de l'environnement, une bataille essentielle,\nPour sauver la nature, envers et contre tout,\nDes experts agr\u00e9\u00e9s, des laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s,\nPour garantir l'\u00e9quit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e."}, {"titre": "Chronologie du droit de l'environnement en France", "text_origine": "Cette chronologie du droit de l\u2019environnement en France montre l\u2019\u00e9volution du droit de l'environnement en France de ses d\u00e9buts au XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours. L'histoire de ce droit est caract\u00e9ris\u00e9e par une \u00e9volution vers un droit int\u00e9gr\u00e9 et plus transversal de l'environnement, reconnaissant qu'\u00ab on ne peut dissocier l'homme de son milieu de vie et des \u00e9l\u00e9ments physiques et biologiques qui composent ce milieu. Exiger la protection de l'environnement impose que l'homme se soumette \u00e0 des obligations envers la nature ce qui n'implique pas pour autant que la nature ait des droits. \u00bb C'est ce parti qui a \u00e9t\u00e9 choisi par la commission Coppens compos\u00e9e de nombreux scientifiques pour \u00e9crire la charte de l'environnement adoss\u00e9e \u00e0 la constitution.", "element_cle": "1. La chronologie du droit de l'environnement en France permet de retracer son \u00e9volution du XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours.\n2. Le droit de l'environnement en France a progressivement \u00e9volu\u00e9 vers une approche int\u00e9gr\u00e9e et transversale.\n3. Le lien entre l'homme et son environnement est indissociable selon le droit de l'environnement.\n4. La protection de l'environnement impose des obligations envers la nature, sans pour autant lui octroyer des droits.\n5. La commission Coppens, compos\u00e9e de scientifiques, a r\u00e9dig\u00e9 la charte de l'environnement adoss\u00e9e \u00e0 la constitution.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, l'environnement d\u00e9marre\nLe droit en France, commence \u00e0 s'y int\u00e9resser\nUne chronologie, pour tout retracer\nDe l'\u00e9volution, jusqu'\u00e0 nos jours, retrouvons la trace\n\n[Refrain]\nLa chronologie du droit de l'environnement en France\nUne \u00e9volution int\u00e9gr\u00e9e, une approche transversale, en cadence\n\n[Couplet 2]\nL'homme et son environnement, un lien inseparable\nLe droit le proclame, c'est ind\u00e9niable\nProt\u00e9ger la nature, des obligations qui s'imposent\nMais les droits, ne lui sont pourtant pas octroy\u00e9s, on l'expose\n\n[Refrain]\nLa chronologie du droit de l'environnement en France\nUne \u00e9volution int\u00e9gr\u00e9e, une approche transversale, en cadence\n\n[Couplet 3]\nLa commission Coppens, avec des scientifiques aguerris\nR\u00e9dige la charte, adoss\u00e9e \u00e0 la constitution, pour pr\u00e9munir\nL'environnement, nos devoirs, elle nous rappelle\nUn pas en avant, pour un avenir plus belle\n\n[Refrain]\nLa chronologie du droit de l'environnement en France\nUne \u00e9volution int\u00e9gr\u00e9e, une approche transversale, en cadence"}, {"titre": "\u00c9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable", "text_origine": "L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, aussi appel\u00e9e \u00e9ducation relative \u00e0 l'environnement (ERE) ou \u00e9ducation au d\u00e9veloppement durable (EDD), est un domaine de recherche, de formation et d'action p\u00e9dagogique pluridisciplinaire qui s'int\u00e9resse \u00e0 la relation des \u00eatres humains \u00e0 l'environnement d'un point de vue \u00e9cologique, social, culturel, politique, \u00e9conomique et esth\u00e9tique.\nCette discipline a pris son essor au tournant des ann\u00e9es 1970. Elle concerne tous les \u00e2ges de la vie et se d\u00e9ploie dans le milieu de l'\u00e9ducation formelle, non formelle et informelle. Elle vise \u00e0 transformer nos mani\u00e8res de penser et d'agir dans nos relations \u00e0 notre milieu et, principalement, dans nos relations les uns avec les autres. Pour ce faire, elle investit l'ensemble du r\u00e9seau notionnel de l'\u00e9ducation : formation, sensibilisation, prise de conscience, mobilisation, animation, interpr\u00e9tation ou m\u00e9diation, information, vulgarisation, communication et marketing social.\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable rel\u00e8ve de plusieurs conceptions de l'environnement et de l'\u00e9ducation. En effet, elle ne consiste pas simplement \u00e0 int\u00e9grer au sein des programmes d'enseignement des contenus tels que le changement climatique, la pauvret\u00e9 ou la consommation durable ; elle g\u00e9n\u00e8re des m\u00e9thodes d'enseignement et des cadres d'apprentissage interactifs, centr\u00e9s sur l'apprenant. Elle correspond \u00e0 diverses pratiques et sous-domaines distincts qui ont tous pour objectif commun le d\u00e9veloppement d'une posture responsable vis-\u00e0-vis des enjeux socio-environnementaux.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable est un domaine pluridisciplinaire qui explore la relation entre les \u00eatres humains et l'environnement.\n2. Elle a pris de l'importance dans les ann\u00e9es 1970 et englobe tous les domaines de l'\u00e9ducation.\n3. Son objectif principal est de changer nos fa\u00e7ons de penser et d'agir dans nos relations avec notre environnement et les autres.\n4. Elle comprend diff\u00e9rentes approches et sous-domaines qui visent \u00e0 d\u00e9velopper une attitude responsable envers les enjeux socio-environnementaux.\n5. L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement ne se limite pas \u00e0 enseigner des contenus sp\u00e9cifiques, mais met \u00e9galement l'accent sur des m\u00e9thodes interactives centr\u00e9es sur l'apprenant.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, c'est pas qu'un simple cours\nC'est un domaine pluridisciplinaire, on explore toujours\nLa relation entre nous, les hommes, et notre ch\u00e8re nature\nChanger nos habitudes, c'est \u00e7a l'aventure\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation \u00e0 l'environnement, \u00e9coute ce qu'on te dit\nDans les ann\u00e9es 70, elle est n\u00e9e et elle grandit\nDans tous les domaines, elle s'\u00e9tend et s'\u00e9panouit\nOn veut changer nos fa\u00e7ons de penser, voil\u00e0 le d\u00e9fi\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, elle a des objectifs pr\u00e9cis\nChanger nos comportements, nos actions, nos choix, c'est \u00e7a le r\u00e9cit\nResponsabilit\u00e9 envers notre environnement, envers les autres aussi\nOn mise sur l'interactivit\u00e9, l'apprenant est l'ami\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation \u00e0 l'environnement, \u00e9coute ce qu'on te dit\nDans les sous-domaines, diff\u00e9rentes approches on construit\nOn veut d\u00e9velopper une attitude responsable, c'est notre esprit\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, c'est l'avenir qui nous unit"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique.\n3. L'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet.\n4. L'\u00e9ducation contribue \u00e0 la cr\u00e9ation de cultures.\n5. En 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est l'essence, l'\u00e9l\u00e9vation\nL'apprentissage pour nourrir notre nation\nIntellectuelle, morale, physique, fusion\nLe futur se construit gr\u00e2ce \u00e0 l'instruction\n\n[Refrain]\nQu'on soit \u00e0 l'est ou \u00e0 l'ouest, on l'sait tous c'est pas tout\nL'\u00e9ducation, c'est ce qui nous rend plus forts\nOn s'en sort pas sans \u00e7a, ouais c'est un fait\nDonnons la chance \u00e0 tous d'apprendre et d'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nDans l'histoire, l'\u00e9ducation r\u00e9sonne comme un refrain\nUn h\u00e9ritage, un savoir, un voyage sans fin\nDe la Gr\u00e8ce antique \u00e0 la Renaissance\nChaque \u00e9poque, chaque lieu, une diversit\u00e9 qui danse\n\n[Refrain]\nQu'on soit \u00e0 l'est ou \u00e0 l'ouest, on l'sait tous c'est pas tout\nL'\u00e9ducation, c'est ce qui nous rend plus forts\nOn s'en sort pas sans \u00e7a, ouais c'est un fait\nDonnons la chance \u00e0 tous d'apprendre et d'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9s\n\n[Couplet 3]\nApprendre pour comprendre, penser par soi-m\u00eame\nL'\u00e9ducation, c'est le moteur de nos r\u00eaves\nConstruire des cultures, des id\u00e9es qui brillent\n\u00c0 travers l'\u00e9ducation, nos esprits s'\u00e9veillent\n\n[Refrain]\nQu'on soit \u00e0 l'est ou \u00e0 l'ouest, on l'sait tous c'est pas tout\nL'\u00e9ducation, c'est ce qui nous rend plus forts\nOn s'en sort pas sans \u00e7a, ouais c'est un fait\nDonnons la chance \u00e0 tous d'apprendre et d'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9s\n\n[Couplet 4]\n2008, vingt-huit millions d'enfants priv\u00e9s\nPriv\u00e9s d'\u00e9ducation, un cruel dilemme\nDans les conflits arm\u00e9s, ils sont abandonn\u00e9s\nMais ensemble, on peut changer le syst\u00e8me\n\n[Refrain]\nQu'on soit \u00e0 l'est ou \u00e0 l'ouest, on l'sait tous c'est pas tout\nL'\u00e9ducation, c'est ce qui nous rend plus forts\nOn s'en sort pas sans \u00e7a, ouais c'est un fait\nDonnons la chance \u00e0 tous d'apprendre et d'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9s"}, {"titre": "Fondation pour l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement", "text_origine": "La Fondation pour l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement (FEE) est une organisation non gouvernementale, \u00e0 but non lucratif, de promotion du d\u00e9veloppement durable \u00e0 travers l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019environnement.\nLa FEE est une organisation internationale repr\u00e9sent\u00e9e dans 60 pays en Europe, Am\u00e9rique du Nord et du Sud, Afrique, Asie et Oc\u00e9anie. Un organisme membre dans chaque pays repr\u00e9sente la FEE au niveau national et est charg\u00e9 d\u2019y d\u00e9velopper les programmes de la FEE. \nDepuis 1981, la FEE promeut activement l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019environnement gr\u00e2ce \u00e0 ses programmes internationaux, qui accompagnent des engagements pris dans des Agendas 21, et entra\u00eenent les publics de tous \u00e2ges et nationalit\u00e9s \u00e0 travers l\u2019\u00e9ducation scolaire, la formation du personnel et une sensibilisation g\u00e9n\u00e9rale. \nLa FEE est active principalement \u00e0 travers ses 5 programmes d\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019environnement : Pavillon Bleu, Eco-\u00c9coles, Jeunes Reporters pour l\u2019Environnement, Learning about Forest et La Clef Verte.", "element_cle": "1. La Fondation pour l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement (FEE) est une organisation non gouvernementale, \u00e0 but non lucratif, qui promeut le d\u00e9veloppement durable \u00e0 travers l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement.\n2. La FEE est pr\u00e9sente dans 60 pays \u00e0 travers le monde et chaque pays a son organisme membre charg\u00e9 de d\u00e9velopper les programmes de la FEE.\n3. Depuis 1981, la FEE s'engage activement dans l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement en accompagnant des Agendas 21 et en sensibilisant les publics de tous \u00e2ges et nationalit\u00e9s.\n4. La FEE met en place 5 programmes d'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement : Pavillon Bleu, Eco-\u00c9coles, Jeunes Reporters pour l'Environnement, Learning about Forest et La Clef Verte.", "rap": "[Couplet 1]\nFondation pour l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement\nUne ONG qui met l'\u00e9colo en avant\nPromotion du d\u00e9veloppement durable, c'est le plan\n\u00c0 travers l'\u00e9ducation, on fait comprendre le bon sens\n\nPr\u00e9sente dans 60 pays, chaque pays avec son organe\nCharg\u00e9 de d\u00e9velopper les programmes, on ne se bourre pas la panse\nDepuis 1981, on s'engage activement\nAgendas 21, on accompagne, sensibilisant tous les \u00e9l\u00e9ments\n\n[Refrain]\nFEE, ouais on est l\u00e0\n\u00c9co-\u00e9ducateurs, on fait bouger les choses, voil\u00e0\nSensibilisation pour les petits et les grands\nEnsemble on construit le monde de demain\n\n[Couplet 2]\nOn met en place 5 programmes, on assure la rel\u00e8ve\nPavillon Bleu, qualit\u00e9 des eaux, \u00e7a t'\u00e9p\u00e8le\n\u00c9co-\u00c9coles, on forme les champions verts\nJeunes Reporters pour l'Environnement, on fait parler, carr\u00e9 et clair\n\nLearning about Forest, pour la nature on se bat\nLa Clef Verte, label \u00e9colo qui reconnait les plus carr\u00e9s\nLa FEE, une fondation qui apporte le savoir\nEnvironnement, \u00e9ducation, on veut tout voir\n\n[Refrain]\nFEE, ouais on est l\u00e0\n\u00c9co-\u00e9ducateurs, on fait bouger les choses, voil\u00e0\nSensibilisation pour les petits et les grands\nEnsemble on construit le monde de demain"}, {"titre": "Grenelle de l'environnement", "text_origine": "Le Grenelle Environnement (souvent appel\u00e9 Grenelle de l'environnement) est un ensemble de rencontres politiques organis\u00e9es en France en septembre et d\u00e9cembre 2007, visant \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e0 long terme en mati\u00e8re d'environnement et de d\u00e9veloppement durable, en particulier pour restaurer la biodiversit\u00e9 par la mise en place d'une trame verte et bleue et de sch\u00e9mas r\u00e9gionaux de coh\u00e9rence \u00e9cologique, tout en diminuant les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et en am\u00e9liorant l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique. Initiative du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Nicolas Sarkozy, \u00e0 la suite des engagements pris lors de la campagne \u00e9lectorale de 2007, le Grenelle Environnement a \u00e9t\u00e9 principalement conduit par le ministre de l'\u00e9cologie, Jean-Louis Borloo.\nMalgr\u00e9 quelques avanc\u00e9es, notamment sur la m\u00e9thode qui a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir des acteurs aux vues parfois diam\u00e9tralement oppos\u00e9es sur les questions \u00e9cologiques et \u00e0 aboutir au vote quasi-unanime du parlement de la loi dite \u00ab Grenelle I \u00bb, le Grenelle Environnement a fait, avant m\u00eame sa conclusion, l'objet de critiques parfois virulentes de la part d'associations \u00e9cologistes et de groupes politiques de gauche. Furent ainsi critiqu\u00e9s l'abandon de certaines mesures embl\u00e9matiques ou les choix op\u00e9r\u00e9s au moment de la loi Grenelle II visant \u00e0 mettre en pratique les d\u00e9cisions du Grenelle. La Fondation Nicolas-Hulot, dont le Pacte \u00e9cologique a largement contribu\u00e9 au lancement du Grenelle, a ainsi quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations en mars 2010 \u00e0 la suite de l'abandon de la taxe carbone. Le Grenelle a aussi \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 pour son non-traitement de la question de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\nLes actions du Grenelle font l'objet d'un tableau de bord.\nSelon la cour des comptes et Didier Migaud (Premier pr\u00e9sident de la Cour) audit\u00e9 par la commission des finances de l'Assembl\u00e9e nationale (2012-01-18), les taxes qui devaient financer une partie des actions du grenelle n'ont pas \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es dans les temps, ce qui a nui \u00e0 sa mise en \u0153uvre. Quatre ans apr\u00e8s le d\u00e9but de mise en \u0153uvre du Grenelle, le budget de l\u2019\u00c9tat pour la p\u00e9riode 2009\u20132011 destin\u00e9 au Grenelle a \u00e9t\u00e9 de 3,5 Md\u20ac (pour 4,5 Md\u20ac pr\u00e9vus).", "element_cle": "1. Le Grenelle de l'environnement est une s\u00e9rie de rencontres politiques organis\u00e9es en France en 2007.\n2. L'objectif principal du Grenelle est de prendre des d\u00e9cisions \u00e0 long terme en mati\u00e8re d'environnement et de d\u00e9veloppement durable.\n3. Le Grenelle vise \u00e9galement la restauration de la biodiversit\u00e9 et la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n4. Malgr\u00e9 certaines avanc\u00e9es, le Grenelle a fait l'objet de critiques de la part d'associations \u00e9cologistes et de groupes politiques de gauche.\n5. La question de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire n'a pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e lors du Grenelle.\n\nNota Bene cl\u00e9 2 : Les d\u00e9cisions prises lors du Grenelle concernent notamment la mise en place d'une trame verte et bleue et de sch\u00e9mas r\u00e9gionaux de coh\u00e9rence \u00e9cologique, ainsi que l'am\u00e9lioration de l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique.\n\nNota Bene cl\u00e9 4 : Les critiques portent sur l'abandon de certaines mesures embl\u00e9matiques et les choix effectu\u00e9s lors de la mise en pratique des d\u00e9cisions du Grenelle. La Fondation Nicolas-Hulot a quitt\u00e9 les n\u00e9gociations en raison de l'abandon de la taxe carbone.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Grenelle de l'environnement, en 2007\nLes politiciens prenaient des d\u00e9cisions, en plein sommet\nUn objectif clair, un avenir durable \u00e0 b\u00e2tir\nMais des critiques sont venues ternir ce bel empire\n\n[Refrain]\nGrenelle de l'environnement, des d\u00e9cisions \u00e0 long terme\nPour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te, laisser un monde meilleur\nGrenelle de l'environnement, biodiversit\u00e9 et \u00e9missions \u00e0 r\u00e9duire\nMais les critiques fusent, des choix qui font pol\u00e9mique\n\n[Couplet 2]\nOn parle d'une trame verte, d'une coh\u00e9rence \u00e9cologique\nD'am\u00e9lioration \u00e9nerg\u00e9tique, une efficience strat\u00e9gique\nMais des critiques s'\u00e9l\u00e8vent, des mesures abandonn\u00e9es\nLa Fondation Hulot quitte les n\u00e9gociations, d\u00e9\u00e7ue et f\u00e2ch\u00e9e\n\n[Refrain]\nGrenelle de l'environnement, des d\u00e9cisions \u00e0 long terme\nPour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te, laisser un monde meilleur\nGrenelle de l'environnement, biodiversit\u00e9 et \u00e9missions \u00e0 r\u00e9duire\nMais les critiques fusent, des choix qui font pol\u00e9mique"}, {"titre": "P\u00e9nurie de bois", "text_origine": "Une crise d'approvisionnement existante ou imminente pour la mati\u00e8re premi\u00e8re bois est qualifi\u00e9e de p\u00e9nurie de bois (en France, on parle aussi volontiers de disette de bois).\nL'id\u00e9e de p\u00e9nurie de bois historiquement d\u00e9bouche et est connexe aux id\u00e9es de durabilit\u00e9 et de conservation de la nature. Elle contribue fortement au d\u00e9veloppement de la science foresti\u00e8re (de) et de l'\u00e9cologie.\n\u00c0 l'heure de l'industrialisation, si elle ne se d\u00e9partit pas dans un premier temps du rationalisme productiviste, la protection de la nature acc\u00e9da \u00e0 une sensibilit\u00e9 nouvelle, pr\u00e9-\u00e9cologique et romantique, avan\u00e7ant des arguments \u00e0 la fois scientifiques et alarmistes, dans lequel la p\u00e9nurie de bois n'\u00e9tait plus le seul motif d'inqui\u00e9tude, mais aussi celui d'un d\u00e9r\u00e8glement profond des \u00e9quilibres de la nature: \u00ab l'arbre repr\u00e9sentait un axe de l\u2019\u00e9quilibre de la nature et non plus une simple valeur \u00e9conomique \u00bb. R\u00e9alistes ou exag\u00e9r\u00e9es, les craintes de p\u00e9nurie de bois t\u00e9moignent d'un nouveau rapport de l'homme \u00e0 la nature : dans un monde fier de la civilisation, la nature apparaissait vuln\u00e9rable ; dans le m\u00eame temps tout \u00e0 coup, l'homme avait les moyens de prot\u00e9ger la for\u00eat et de la restaurer. Pour \u00eatre efficace cette nouvelle initiative devait \u00eatre d'utilit\u00e9 publique.\nL'expression allemande \u00ab Holznot \u00bb est utilis\u00e9e pour l'Europe centrale, o\u00f9 il y a eu une forte p\u00e9nurie du XVIe si\u00e8cle au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, trait\u00e9e par de nombreuses sources. Pionni\u00e8re de l'afforestation et de l'\u00e9cologie, l'Allemagne a connu en 1986, d\u00e9clench\u00e9e par l'historien de l'environnement et \u00e9cologiste Joachim Radkau, une controverse durable et acharn\u00e9e (\u00ab Holznotdebatte \u00bb ) sur l'existence, l'\u00e9tendue, les effets spatiaux et sociaux de la p\u00e9nurie de bois.\nIl peut y avoir, ou avoir eu, p\u00e9nurie de bois, pour une essence particuli\u00e8re ou pour plusieurs ; localement, r\u00e9gionalement, \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays, ou mondialement, pour des applications sp\u00e9cifiques du bois : bois de chauffage, bois de construction, bois de marine, bois pour le tan ou d'autres activit\u00e9s industrielles, etc. ; pour diff\u00e9rentes raisons : li\u00e9e \u00e0 une surexploitation, des circonstances exceptionnelles ayant modifi\u00e9 les habitudes de consommation, des circonstances exceptionnelles ayant emp\u00each\u00e9 une r\u00e9colte, le transport ou l'acheminement des bois \u00e0 un utilisateur final. \nUne p\u00e9nurie de bois d'\u0153uvre s'est d\u00e9clar\u00e9e mondialement en 2021, connexe aux diff\u00e9rentes p\u00e9nuries li\u00e9es \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19, provoquant une flamb\u00e9e des prix ; moins li\u00e9 \u00e0 une p\u00e9nurie d'arbres ou m\u00eame \u00e0 une diminution de la production de bois d'\u0153uvre, que la r\u00e9cente convergence de l'augmentation des tarifs canadiens sur le bois d'\u0153uvre aux \u00c9tats-Unis, l'augmentation de la demande de r\u00e9novation et de construction de maisons provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie, et le spasme de l'offre li\u00e9e au transport. Une p\u00e9nurie de bois importante et une  hausse des prix s'\u00e9tait produite en Europe au lendemain de la Seconde Guerre mondiale.\nDes p\u00e9nuries au Canada sont pr\u00e9vues caus\u00e9es par les ravageurs: dont dendroctone du pin ponderosa dans l\u2019Ouest et la tordeuse des bourgeons de l\u2019\u00e9pinette dans l\u2019Est.", "element_cle": "1. La p\u00e9nurie de bois est une crise d'approvisionnement existante ou imminente pour la mati\u00e8re premi\u00e8re bois.\n2. La p\u00e9nurie de bois est li\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de durabilit\u00e9 et de conservation de la nature.\n3. La protection de la nature prend une sensibilit\u00e9 nouvelle, pr\u00e9-\u00e9cologique et romantique, en mettant en avant la p\u00e9nurie de bois comme un d\u00e9r\u00e8glement des \u00e9quilibres de la nature.\n4. Les craintes de p\u00e9nurie de bois r\u00e9v\u00e8lent un nouveau rapport de l'homme \u00e0 la nature et la prise de conscience de sa vuln\u00e9rabilit\u00e9.\n5. L'Allemagne a connu une controverse en 1986 sur l'existence et l'\u00e9tendue de la p\u00e9nurie de bois (\u00ab Holznotdebatte \u00bb).\n6. La p\u00e9nurie de bois peut \u00eatre locale, r\u00e9gionale, nationale ou mondiale, selon l'essence de bois et son utilisation sp\u00e9cifique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa p\u00e9nurie de bois, c'est une crise qui s'installe\nApprovisionnement en berne, la mati\u00e8re premi\u00e8re qui d\u00e9raille\nOn parle de durabilit\u00e9, de pr\u00e9server la nature\nLa p\u00e9nurie de bois, c'est une menace qu'on endure\n\n[Refrain]\nP\u00e9nurie de bois, on pr\u00e9pare l'avenir\nPrenons conscience, on doit agir\nProt\u00e9ger la nature, c'est essentiel\nPour \u00e9viter une crise, un d\u00e9s\u00e9quilibre r\u00e9el\n\n[Couplet 2]\nLa protection de la nature, une sensibilit\u00e9 nouvelle\nPr\u00e9-\u00e9cologique, romantique, la nature est belle\nOn met en avant la p\u00e9nurie de bois comme un d\u00e9r\u00e8glement\nLes \u00e9quilibres de la nature, notre engagement\n\n[Refrain]\nP\u00e9nurie de bois, on pr\u00e9pare l'avenir\nPrenons conscience, on doit agir\nProt\u00e9ger la nature, c'est essentiel\nPour \u00e9viter une crise, un d\u00e9s\u00e9quilibre r\u00e9el"}, {"titre": "For\u00eat", "text_origine": "Une for\u00eat ou un massif forestier est un \u00e9cosyst\u00e8me, relativement \u00e9tendu, constitu\u00e9 principalement d'un peuplement d'arbres, arbustes et arbrisseaux (frutic\u00e9e), ainsi que de l'ensemble des autres esp\u00e8ces qui lui sont associ\u00e9es et qui vivent en interaction au sein de ce milieu. Elle peut \u00eatre naturelle ou exploit\u00e9e en sylviculture. Les esp\u00e8ces animales, v\u00e9g\u00e9tales ainsi que les champignons qui vivent au sein des for\u00eats sont qualifi\u00e9es d'esp\u00e8ces foresti\u00e8res.\nUn boisement de faible \u00e9tendue est dit bois, boqueteau ou bosquet selon son importance.\nDivers types de for\u00eats existent ; des for\u00eats primaires aux for\u00eats dites urbaines, avec les gradients interm\u00e9diaires. Elles peuvent \u00eatre naturelles ou exploit\u00e9es par l'homme. Dans ce cas il existe de nombreux types d'exploitation des for\u00eats (sylviculture, ligniculture, agrosylviculture\u2026).\nLes for\u00eats sont aussi un milieu de vie et une source de revenus pour l'\u00eatre humain : au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, plus de cinq cent millions de personnes, dont plusieurs peuples autochtones, vivent en for\u00eat ou \u00e0 ses abords. Elles abritent une grande richesse \u00e9cologique, concentrant 80 % de la biodiversit\u00e9 terrestre mondiale recens\u00e9e.\nL'action de l'Homme dans plusieurs r\u00e9gions de la plan\u00e8te conduit \u00e0 une destruction ou une surexploitation des for\u00eats. Cela engendre une importante d\u00e9forestation qui concerne surtout actuellement les for\u00eats tropicales et la ta\u00efga. La moiti\u00e9 des for\u00eats de la plan\u00e8te a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite au cours du XXe si\u00e8cle. Il n'y a pas de gouvernance mondiale des for\u00eats, ni de convention internationale, mais l'ONU a mis en place un Forum des Nations unies sur les for\u00eats (FNUF).", "element_cle": "- Une for\u00eat est un \u00e9cosyst\u00e8me constitu\u00e9 principalement d'arbres et d'autres esp\u00e8ces vivant en interaction.\n- Les for\u00eats peuvent \u00eatre naturelles ou exploit\u00e9es en sylviculture.\n- Diff\u00e9rents types de for\u00eats existent, allant des primaires aux urbaines.\n- Les for\u00eats sont sources de revenus pour l'homme et abritent une grande richesse \u00e9cologique.\n- La d\u00e9forestation est un probl\u00e8me majeur dans de nombreuses r\u00e9gions, en particulier les for\u00eats tropicales et la ta\u00efga.", "rap": "[Couplet 1]\nDans cet \u00e9cosyst\u00e8me de vert paradis,\nLes arbres en symphonie, dansent \u00e0 l'infini.\nUne for\u00eat, une r\u00e9union de vie,\nO\u00f9 les esp\u00e8ces se c\u00f4toient en harmonie.\n\nDiff\u00e9rents types, des primaires aux urbaines,\nElles nous offrent une nature souveraine.\nMais certaines sont exploit\u00e9es sans r\u00e9pit,\nLa sylviculture, tant de revenus pour le pays.\n\n[Refrain]\nFor\u00eat, gardienne de la biodiversit\u00e9,\nUn \u00e9crin de verdure, une beaut\u00e9 sans \u00e9galit\u00e9.\nMais la d\u00e9forestation, un fl\u00e9au qui la menace,\nProt\u00e9geons ces lieux, pr\u00e9server est une prouesse.\n\n[Couplet 2]\nDes for\u00eats tropicales \u00e0 la ta\u00efga,\nLes arbres d\u00e9vast\u00e9s, c'est la saga.\nL'homme, avide de ressources et d'argent,\nD\u00e9truit la nature au nom de son enrichissement.\n\nMais la for\u00eat abrite une richesse insoup\u00e7onn\u00e9e,\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes uniques \u00e0 pr\u00e9server.\n\u00c9duquons, sensibilisons, pour un avenir responsable,\nCar la nature, notre bien le plus pr\u00e9cieux est recyclable.\n\n[Refrain]\nFor\u00eat, gardienne de la biodiversit\u00e9,\nUn \u00e9crin de verdure, une beaut\u00e9 sans \u00e9galit\u00e9.\nMais la d\u00e9forestation, un fl\u00e9au qui la menace,\nProt\u00e9geons ces lieux, pr\u00e9server est une prouesse."}, {"titre": "For\u00eat de Bia\u0142owie\u017ca", "text_origine": "La for\u00eat de Bia\u0142owie\u017ca (/b\u02b2aw\u0254\u02c8v\u02b2\u025b\u0290a/ ; en polonais : Puszcza Bia\u0142owieska ; en bi\u00e9lorusse : \u0411\u0435\u043b\u0430\u0432\u0435\u0436\u0441\u043a\u0430\u044f \u043f\u0443\u0448\u0447\u0430, Bielaviejska\u00efa pouchtcha, ou \u0411\u0435\u043b\u0430\u0432\u0435\u0441\u043a\u0430\u044f \u043f\u0443\u0448\u0447\u0430, Bielavieska\u00efa pouchtcha), aussi appel\u00e9e en fran\u00e7ais for\u00eat de Bialov\u00e8se ou for\u00eat de Belovej, est l'une des derni\u00e8res for\u00eats primaires d'Europe, \u00e0 cheval sur les territoires polonais et bi\u00e9lorusse. Form\u00e9e il y a dix mille ans, lors de la derni\u00e8re glaciation, elle est historiquement rest\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cart de la plupart des influences humaines.\nLe toponyme Bia\u0142owie\u017ca signifie \u00ab tour blanche \u00bb en polonais.\nCe site est inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l'UNESCO depuis 1979 et il est \u00e9galement reconnu par l'UNESCO en tant que r\u00e9serve de biosph\u00e8re depuis 1976. C'est l'un des derniers vestiges de l'immense for\u00eat qui a recouvert les plaines du nord et du centre de l'Europe apr\u00e8s la derni\u00e8re glaciation et de la for\u00eat hercynienne qui lui a succ\u00e9d\u00e9 jusqu'au d\u00e9but de l'\u00e8re chr\u00e9tienne.", "element_cle": "- La for\u00eat de Bia\u0142owie\u017ca est l'une des derni\u00e8res for\u00eats primaires d'Europe\n- Elle est situ\u00e9e en Pologne et en Bi\u00e9lorussie\n- La for\u00eat existe depuis 10 000 ans\n- Elle a \u00e9t\u00e9 peu affect\u00e9e par les activit\u00e9s humaines\n- Bia\u0142owie\u017ca est inscrit au patrimoine mondial de l'UNESCO depuis 1979\n- Elle est \u00e9galement reconnue comme r\u00e9serve de biosph\u00e8re par l'UNESCO depuis 1976\n- La for\u00eat est le dernier vestige de la for\u00eat qui recouvrait l'Europe apr\u00e8s la derni\u00e8re glaciation\n- Elle est \u00e9galement reli\u00e9e \u00e0 la for\u00eat hercynienne qui a exist\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e8re chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa for\u00eat de Bia\u0142owie\u017ca, une merveille de nature\n10 000 ans d'existence, une for\u00eat ancestrale\nProt\u00e9g\u00e9e des ravages, des activit\u00e9s humaines\nCette beaut\u00e9 primordiale, c'est notre patrimoine\n\nElle s'\u00e9tend en Pologne et en Bi\u00e9lorussie\nUn tr\u00e9sor de biodiversit\u00e9, qu'on ch\u00e9rit \u00e0 l'infini\nInscrite \u00e0 l'UNESCO en 1979\nUn joyau pr\u00e9serv\u00e9 pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\n\n[Refrain]\nBia\u0142owie\u017ca, Bia\u0142owie\u017ca, au c\u0153ur de la nature\nUn tr\u00e9sor inestimable, une for\u00eat pure\nReserve de biosph\u00e8re depuis 1976\nLa for\u00eat de Bia\u0142owie\u017ca, une histoire qui persiste\n\n[Couplet 2]\nUn vestige du pass\u00e9, la derni\u00e8re for\u00eat primaire\nApr\u00e8s la glaciation, elle a su se faire laire\nReli\u00e9e \u00e0 la for\u00eat hercynienne, un lien ancestral\nLa for\u00eat de Bia\u0142owie\u017ca, une histoire cruciale\n\nR\u00e9sistante aux pressions, aux d\u00e9sirs de l'homme\nElle demeure debout, fi\u00e8re et sans qu'on la tonne\nUn \u00e9cosyst\u00e8me fragile, un \u00e9quilibre pr\u00e9cieux\nLa for\u00eat de Bia\u0142owie\u017ca, c'est notre h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nBia\u0142owie\u017ca, Bia\u0142owie\u017ca, au c\u0153ur de la nature\nUn tr\u00e9sor inestimable, une for\u00eat pure\nReserve de biosph\u00e8re depuis 1976\nLa for\u00eat de Bia\u0142owie\u017ca, une histoire qui persiste"}, {"titre": "G\u00e9ographie humaine", "text_origine": "La g\u00e9ographie humaine, ou g\u00e9ographie \u00e9conomique et humaine dans sa forme longue, est l'\u00e9tude spatiale des activit\u00e9s humaines \u00e0 la surface du globe, donc l'\u00e9tude de l'\u00e9coum\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire des r\u00e9gions habit\u00e9es par les humains.\nCette branche de la g\u00e9ographie est donc par d\u00e9finition une science sociale.\nSes domaines sont tr\u00e8s vari\u00e9s et font appel aussi bien \u00e0 l'anthropologie, \u00e0 la d\u00e9mographie, \u00e0 l'ethnographie-ethnologie-linguistique, \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e0 l'histoire, au droit, \u00e0 la politique, \u00e0 la sociologie.\nComme tous les ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9ographiques, les faits \u00e9tudi\u00e9s par la g\u00e9ographie humaine sont cartographi\u00e9s.\nLes cartes ainsi produites constituent un des mat\u00e9riaux sur lesquels s'appuie le g\u00e9ographe pour son analyse, de m\u00eame que les statistiques, la l\u00e9gislation, les enqu\u00eates d'opinion.", "element_cle": "1. La g\u00e9ographie humaine est l'\u00e9tude des activit\u00e9s humaines \u00e0 la surface du globe.\n2. Elle se concentre sur les r\u00e9gions habit\u00e9es par les humains, soit l'\u00e9coum\u00e8ne.\n3. C'est une branche de la g\u00e9ographie qui rel\u00e8ve des sciences sociales.\n4. Elle fait appel \u00e0 des disciplines telles que l'anthropologie, la d\u00e9mographie et la sociologie.\n5. Les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9tudi\u00e9s par la g\u00e9ographie humaine sont cartographi\u00e9s. \n6. Les cartes sont un outil essentiel pour l'analyse g\u00e9ographique.\n7. Les statistiques, la l\u00e9gislation et les enqu\u00eates d'opinion sont \u00e9galement utilis\u00e9es dans cette \u00e9tude.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9ographie humaine, c'est l'\u00e9tude du monde\nDes activit\u00e9s, des hommes, sur tous les continents\nOn s'attarde sur l'\u00e9coum\u00e8ne, l\u00e0 o\u00f9 la vie foisonne\nAu carrefour des sciences sociales, on explore tout l'temps\n\nLes disciplines s'entrem\u00ealent, pour mieux comprendre\nAnthropologie, d\u00e9mographie, sociologie en action\nOn cartographie les ph\u00e9nom\u00e8nes, pour tout \u00e9tendre\nLes cartes, nos alli\u00e9es, dans cette exploration\n\n[Refrain]\nG\u00e9ographie humaine, une science en mouvement\nOn analyse, on d\u00e9crypte, tout dans le pr\u00e9sent\nDes statistiques, des lois, des enqu\u00eates passionnantes\nLa g\u00e9ographie humaine, un potentiel \u00e9difiant\n\n[Couplet 2]\nLes statistiques, les chiffres, d\u00e9voilent les r\u00e9alit\u00e9s\nLes populations bougent, les migrations s'intensifient\nLa l\u00e9gislation, les r\u00e8gles, d\u00e9terminent les priorit\u00e9s\nDans cette \u00e9tude, tout se d\u00e9voile, sans jamais nier\n\nLes enqu\u00eates d'opinion, donnent la parole aux gens\nLeurs voix, leurs pens\u00e9es, s'affichent en grand\nLa g\u00e9ographie humaine, une \u00e9tude compl\u00e8te\nQui trace le chemin vers une soci\u00e9t\u00e9 concr\u00e8te\n\n[Refrain]\nG\u00e9ographie humaine, une science en mouvement\nOn analyse, on d\u00e9crypte, tout dans le pr\u00e9sent\nDes statistiques, des lois, des enqu\u00eates passionnantes\nLa g\u00e9ographie humaine, un potentiel \u00e9difiant."}, {"titre": "G\u00e9ographie", "text_origine": "La g\u00e9ographie (du grec  nouveau Mod\u00e8le:Grec nouveau, compos\u00e9 de \u03b3\u1fc6 / g\u00ea, \u00ab la Terre \u00bb et \u03b3\u03c1\u03ac\u03c6\u03c9 / gr\u00e1ph\u00f4, \u00ab \u00e9crire, dessiner \u00bb, puis du latin geographia, litt\u00e9ralement traduit par \u00ab dessin de la Terre \u00bb) est une science centr\u00e9e sur le pr\u00e9sent, ayant pour objet la description de la Terre et en particulier l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques, biologiques et humains qui se produisent sur le globe terrestre, \u00e0 un certain niveau d'abstraction relative qui s'y pr\u00eate, pluridisciplinarit\u00e9 comprise voire transdisciplinarit\u00e9 en un certain sens. En effet Yves Lacoste disait : \u00ab La g\u00e9ographie ne sert pas seulement \u00e0 faire de la g\u00e9opolitique. Cela sert aussi, pour tout un chacun, \u00e0 admirer davantage de beaux paysages, en comprenant mieux comment ils sont construits. \u00bb Le portail de l'information g\u00e9ographique du gouvernement du Qu\u00e9bec d\u00e9finit la g\u00e9ographie comme \u00ab une science de la connaissance de l'aspect actuel, naturel et humain de la surface terrestre. Elle permet de comprendre l'organisation spatiale de ph\u00e9nom\u00e8nes (physiques ou humains) qui se manifestent dans notre environnement et fa\u00e7onnent notre monde \u00bb.\nElle se divise en trois branches principales :\n\ng\u00e9ographie math\u00e9matique qui est la premi\u00e8re \u00e0 \u00eatre apparue avec \u00ab l'\u00e9tude des formes et des dimensions de la Terre \u00bb \u00e0 travers la g\u00e9od\u00e9sie ;\ng\u00e9ographie physique qui comprend des disciplines scientifiques int\u00e9grant les sciences naturelles ;\ng\u00e9ographie humaine qui comprend des disciplines scientifiques int\u00e9grant les sciences humaines et sociales.Gr\u00e2ce aux progr\u00e8s de l'astronomie et de l'astronautique, des formations sont maintenant connues ailleurs que sur cette plan\u00e8te, le terme est utilis\u00e9 pour tous les objets c\u00e9lestes.", "element_cle": "1. La g\u00e9ographie est une science centr\u00e9e sur la description de la Terre et l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes qui s'y produisent.\n2. La g\u00e9ographie ne se limite pas \u00e0 la g\u00e9opolitique, elle permet \u00e9galement d'admirer et de comprendre les paysages.\n3. La g\u00e9ographie est une science pluridisciplinaire et transdisciplinaire.\n4. La g\u00e9ographie permet de comprendre l'organisation spatiale des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques et humains de notre environnement.\n5. La g\u00e9ographie se divise en trois branches principales : g\u00e9ographie math\u00e9matique, g\u00e9ographie physique et g\u00e9ographie humaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9ographie, c'est bien plus qu'une simple science\nElle d\u00e9crit la Terre avec une pr\u00e9cision intense\nEtudie les ph\u00e9nom\u00e8nes avec une curiosit\u00e9 ardente\nPour comprendre notre monde et ses diff\u00e9rentes \u00e9motions\n\n[Couplet 2]\nElle va bien au-del\u00e0 de la g\u00e9opolitique\nLes paysages, elle les admire, elle les explique\nPluridisciplinaire, elle explore toutes les logiques\nEt transdisciplinaire, elle relie toutes les pratiques\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nQui nous guide dans la connaissance de l'univers\nElle d\u00e9crypte l'organisation spatiale\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes physiques et humains sans d\u00e9dales\n\n[Couplet 1]\nLa g\u00e9ographie, c'est l'\u00e9tude des territoires\n\u00c0 travers les cartes et les itin\u00e9raires\nElle nous montre comment on s'organise\nDans cet espace o\u00f9 la vie se cristallise\n\n[Couplet 2]\nElle se divise en trois branches principales\nLa g\u00e9ographie math\u00e9matique, physique et humaine\nElle met en lumi\u00e8re les lois fondamentales\nEt l'\u00e9volution de notre environnement, toute la cha\u00eene\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ographie, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nQui nous guide dans la connaissance de l'univers\nElle d\u00e9crypte l'organisation spatiale\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes physiques et humains sans d\u00e9dales"}, {"titre": "G\u00e9ographie de l'\u00c9gypte", "text_origine": "La g\u00e9ographie de l'\u00c9gypte est principalement marqu\u00e9e par un climat d\u00e9sertique r\u00e9gnant sur son territoire situ\u00e9 en Afrique et en Asie de l'Ouest (Sina\u00ef).\nLe pays poss\u00e8de une double fa\u00e7ade maritime, sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et sur la mer Rouge. L\u2019\u00c9gypte est entour\u00e9e par la Libye \u00e0 l'ouest, par la Palestine (bande de Gaza) et Israel au nord-est et par le Soudan au sud. D'une superficie de 1 001 450 km2, l\u2019\u00c9gypte a sensiblement la m\u00eame superficie que les \u00c9tats am\u00e9ricains du Texas et du Nouveau-Mexique r\u00e9unis, elle mesure deux fois la superficie de la France, trois fois celle de l'Allemagne et quatre fois celle du Royaume-Uni. Si l'on consid\u00e8re les points les plus \u00e9loign\u00e9s les uns des autres, le territoire \u00e9gyptien mesure 1 024 km, du nord au sud, et 1 240 km d'est en ouest. Le pays poss\u00e8de plus de 2 900 km de c\u00f4tes le long de la mer M\u00e9diterran\u00e9e, du golfe de Suez, du golfe d'Aqaba et le long de la mer Rouge, qui constitue les fronti\u00e8res maritimes de l\u2019\u00c9gypte.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00c9gypte poss\u00e8de un climat d\u00e9sertique sur son territoire en Afrique et en Asie de l'Ouest.\n2. Le pays a une double fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et la mer Rouge.\n3. L'\u00c9gypte est entour\u00e9e par la Libye \u00e0 l'ouest, la Palestine (bande de Gaza) et Isra\u00ebl au nord-est et le Soudan au sud.\n4. La superficie de l'\u00c9gypte est de 1 001 450 km2, soit environ la m\u00eame taille que le Texas et le Nouveau-Mexique r\u00e9unis.\n5. Les c\u00f4tes \u00e9gyptiennes s'\u00e9tendent sur plus de 2 900 km le long de la mer M\u00e9diterran\u00e9e, du golfe de Suez, du golfe d'Aqaba et de la mer Rouge.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9gypte, terre aride, d\u00e9sertique\nSur le sol africain, une beaut\u00e9 unique\nDe l'Afrique \u00e0 l'Asie, un climat sec\nMais dans ses terres, un savoir authentique\n\n[Couplet 2]\nDeux mers \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, une nation b\u00e9nie\nLa M\u00e9diterran\u00e9e et la Rouge, elle les appr\u00e9cie\nLa Libye \u00e0 l'ouest, Palestine et Isra\u00ebl au nord-est\nLe Soudan au sud, un pays \u00e0 l'empreinte c\u00e9leste\n\n[Refrain]\nL'\u00c9gypte, pays des pharaons, des myst\u00e8res enfouis\nUn riche h\u00e9ritage, des savoirs qui se transmettent \u00e0 l'infini\nSur plus de 2 900 km de c\u00f4tes, une beaut\u00e9 sans fin\nL'\u00c9gypte, berceau de civilisations, l\u00e0 o\u00f9 l'histoire est \u00e9crite."}, {"titre": "G\u00e9ographie de l'Afrique", "text_origine": "La g\u00e9ographie de l'Afrique comprend 61 entit\u00e9s politiques, dont 54 \u00c9tats souverains depuis 2011 (non inclus le Sahara occidental et le Somaliland), et ses 30 368 609 km2 couvrent 20,3 % des terres \u00e9merg\u00e9es (et 6 % de la surface de la Terre). Il s'agit du deuxi\u00e8me plus grand continent apr\u00e8s l'Asie, en surface (ou le troisi\u00e8me si l'on consid\u00e8re l'Am\u00e9rique comme form\u00e9e d'un seul continent et non de deux continents) et en population. Elle est reli\u00e9e \u00e0 cette derni\u00e8re \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9 nord-est par l'isthme de Suez, aujourd'hui travers\u00e9 par le canal du m\u00eame nom. Ses points extr\u00eames sont distants d'environ 8 000 km du nord au sud (du cap Blanc en Tunisie au cap des Aiguilles en Afrique du Sud) et de 7 400 km d'est en ouest (du Ras Hafun en Somalie \u00e0 Santo Ant\u00e3o au Cap-Vert). Le littoral mesure environ 26 000 km.\nL'altitude moyenne est d'environ 600 m\u00e8tres, soit \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gale \u00e0 celle de l'Am\u00e9rique, mais largement inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l'Asie (900 m\u00e8tres). Les r\u00e9gions tr\u00e8s hautes ou au contraire tr\u00e8s basses sont rares. Le paysage rencontr\u00e9 le plus fr\u00e9quemment est celui de plateaux de moyenne altitude, parsem\u00e9s de sommets ou de cha\u00eenes montagneuses isol\u00e9es. Les plus hauts plateaux se trouvent \u00e0 l'est et au sud, l'altitude d\u00e9croissant progressivement vers l'ouest et vers le nord.", "element_cle": "- L'Afrique est le deuxi\u00e8me plus grand continent apr\u00e8s l'Asie, en surface et en population.\n- Elle est compos\u00e9e de 61 entit\u00e9s politiques, dont 54 \u00c9tats souverains depuis 2011.\n- La surface de l'Afrique est de 30 368 609 km2, couvrant ainsi 20,3 % des terres \u00e9merg\u00e9es.\n- L'isthme de Suez relie l'Afrique \u00e0 l'Asie \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9 nord-est.\n- Les points extr\u00eames de l'Afrique sont distants d'environ 8 000 km du nord au sud et de 7 400 km d'est en ouest.\n- Le littoral de l'Afrique mesure environ 26 000 km.\n- L'altitude moyenne de l'Afrique est d'environ 600 m\u00e8tres, similaire \u00e0 celle de l'Am\u00e9rique mais inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l'Asie.\n- Les paysages les plus fr\u00e9quents en Afrique sont ceux de plateaux de moyenne altitude, avec des sommets et des cha\u00eenes montagneuses isol\u00e9es.\n- Les r\u00e9gions tr\u00e8s hautes ou tr\u00e8s basses sont rares en Afrique.\n- Les plus hauts plateaux se trouvent \u00e0 l'est et au sud de l'Afrique, avec une altitude qui diminue progressivement vers l'ouest et le nord.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Afrique, continent de beaut\u00e9 et de richesse\nDeuxi\u00e8me plus grand apr\u00e8s l'Asie, \u00e7a c'est la promesse\nSurface immense de plus de 30 millions de km2\n20,3% des terres \u00e9merg\u00e9es, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9p\u00f4t\n\n54 \u00c9tats souverains, unis depuis 2011\n61 entit\u00e9s politiques, ensemble ils ont le pouvoir en mains\nDe l'isthme de Suez jusqu'aux c\u00f4tes, 26 000 km de rives\nDe l'est au sud, de l'ouest au nord, la distance nous captive\n\n[Refrain]\nL'Afrique, berceau de civilisation\nEntre g\u00e9ographie et histoire, une belle relation\nDes plateaux aux montagnes, des paysages vari\u00e9s\nUn continent qui ne cesse de nous \u00e9merveiller\n\n[Couplet 2]\nDes altitudes moyennes, autour de 600 m\u00e8tres\nSimilaire \u00e0 l'Am\u00e9rique mais en dessous de l'Asie, pas de palier\nDes plateaux \u00e0 l'est et au sud, les plus hauts en altitude\nQui s'abaissent progressivement vers l'ouest, une belle habitude\n\nDes cha\u00eenes montagneuses isol\u00e9es, des sommets \u00e0 gravir\nDes paysages de plateau, un spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes r\u00e9gions contrast\u00e9es, entre hauts et bas\nMais toutes aussi belles, uniques \u00e0 chaque pas\n\n[Refrain]\nL'Afrique, berceau de civilisation\nEntre g\u00e9ographie et histoire, une belle relation\nDes plateaux aux montagnes, des paysages vari\u00e9s\nUn continent qui ne cesse de nous \u00e9merveiller"}, {"titre": "G\u00e9ographie du Mali", "text_origine": "Le Mali est un pays enclav\u00e9 d\u2019Afrique de l'Ouest situ\u00e9 entre les 10e et 25e degr\u00e9s de latitude nord et entre le 4e degr\u00e9 de longitude est et le 12e de longitude ouest et couvre une superficie de 1 241 238 km2. Il partage 7 420 km de fronti\u00e8res avec sept pays limitrophes : l\u2019Alg\u00e9rie au nord, le Niger et le Burkina Faso \u00e0 l\u2019est, la C\u00f4te d'Ivoire, la Guin\u00e9e au sud, la Mauritanie, et le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 l\u2019ouest.\nLa population, s\u2019\u00e9levant \u00e0 environ 15 millions d\u2019habitants en 2012, est essentiellement rurale. Les principales villes sont Bamako, la capitale, Kati, Kayes, Koulikoro, S\u00e9gou, Mopti, Sikasso, Tombouctou, Gao et Kidal.", "element_cle": "1. Le Mali est un pays enclav\u00e9 d\u2019Afrique de l'Ouest, situ\u00e9 entre les 10e et 25e degr\u00e9s de latitude nord et entre le 4e degr\u00e9 de longitude est et le 12e degr\u00e9 de longitude ouest.\n2. Le Mali couvre une superficie de 1 241 238 km2.\n3. Il partage 7 420 km de fronti\u00e8res avec sept pays limitrophes : l\u2019Alg\u00e9rie, le Niger, le Burkina Faso, la C\u00f4te d'Ivoire, la Guin\u00e9e, la Mauritanie et le S\u00e9n\u00e9gal.\n4. La population du Mali s'\u00e9levait \u00e0 environ 15 millions d'habitants en 2012.\n5. La majorit\u00e9 de la population malienne vit en zone rurale.\n6. Les principales villes du Mali sont Bamako, Kati, Kayes, Koulikoro, S\u00e9gou, Mopti, Sikasso, Tombouctou, Gao et Kidal.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Mali, pays enclav\u00e9, d'Afrique de l'Ouest\nAvec des fronti\u00e8res qui jouent les h\u00e9ros\nDu Burkina Faso \u00e0 l'Alg\u00e9rie en passant par la C\u00f4te d'Ivoire\nUn pays au milieu de tous les d\u00e9sirs\n\n[Refrain]\nLe Mali, terre de diversit\u00e9\n1,2 million de kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 explorer\n15 millions d'\u00e2mes qui respirent\nEntre grandes villes et villages qui s'admirent\n\n[Couplet 2]\nBamako, Kati, Kayes, des noms familiers\nDes villes qui respirent l'authenticit\u00e9\nMais la majorit\u00e9 de la population vit en zone rurale\nTravaillant dur pour une vie normale\n\n[Refrain]\nLe Mali, terre de diversit\u00e9\n1,2 million de kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 explorer\n15 millions d'\u00e2mes qui respirent\nEntre grandes villes et villages qui s'admirent"}, {"titre": "G\u00e9ographie de l'Espagne", "text_origine": "L'Espagne est un pays ouvert sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et sur l'oc\u00e9an Atlantique. Elle occupe, avec le Portugal et le territoire de Gibraltar, la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique. La cha\u00eene des Pyr\u00e9n\u00e9es marque la fronti\u00e8re avec la France et avec la principaut\u00e9 d'Andorre au nord. Au sud, le d\u00e9troit de Gibraltar la s\u00e9pare du Maroc. \u00c9tendue sur 505 990 km2, elle comprend des archipels (Bal\u00e9ares, \u00eeles Canaries) et deux enclaves en Afrique (Ceuta et Melilla).\nL'Espagne se trouve en Europe. Son r\u00e9gime politique est celui de la monarchie constitutionnelle. Le gouvernement et les institutions centrales si\u00e8gent \u00e0 Madrid. Elle est organis\u00e9e en communaut\u00e9s autonomes, sur un mod\u00e8le de d\u00e9centralisation, mais non pas f\u00e9d\u00e9ral,  selon la Constitution de 1978.\nEnfin, l'Espagne appartient au monde m\u00e9diterran\u00e9en par son histoire, sa culture et son milieu physique.", "element_cle": "- L'Espagne est un pays situ\u00e9 sur la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, ouverte sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et l'oc\u00e9an Atlantique.\n- La fronti\u00e8re nord de l'Espagne est marqu\u00e9e par la cha\u00eene des Pyr\u00e9n\u00e9es, qui la s\u00e9pare de la France et de la principaut\u00e9 d'Andorre.\n- Au sud, l'Espagne est s\u00e9par\u00e9e du Maroc par le d\u00e9troit de Gibraltar.\n- L'Espagne comprend des archipels tels que les Bal\u00e9ares et les \u00eeles Canaries, ainsi que deux enclaves en Afrique, Ceuta et Melilla.\n- Le r\u00e9gime politique de l'Espagne est une monarchie constitutionnelle, avec le gouvernement et les institutions centrales bas\u00e9es \u00e0 Madrid.\n- L'Espagne est organis\u00e9e en communaut\u00e9s autonomes, avec un mod\u00e8le de d\u00e9centralisation selon la Constitution de 1978.\n- L'Espagne appartient au monde m\u00e9diterran\u00e9en par son histoire, sa culture et son environnement physique.", "rap": "[Couplet]\nL'Espagne sur la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique\nEntre mer M\u00e9diterran\u00e9e et oc\u00e9an Atlantique\nFronti\u00e8re nord marqu\u00e9e par les Pyr\u00e9n\u00e9es\nFrance et Andorre, c'est l\u00e0 qu'elle s'arr\u00eate\n\n[Couplet]\nAu sud, s\u00e9par\u00e9e du Maroc par Gibraltar\nDes archipels tels les Bal\u00e9ares et les Canaries\nCeuta et Melilla, enclaves sur le continent africain\nEspagne, un pays aux multiples facettes, c'est certain\n\n[Refrain]\nMonarchie constitutionnelle, gouvernement \u00e0 Madrid\nCommunaut\u00e9s autonomes, d\u00e9centralisation qui vit\nEspagne, membre du monde m\u00e9diterran\u00e9en\nHistoire, culture, nature, tout y est \u00e0 port\u00e9e de main"}, {"titre": "Catastrophe du plateau d'Assy", "text_origine": "La catastrophe du plateau d'Assy est l'un des glissements de terrain les plus meurtriers survenus en France au XXe si\u00e8cle au cours duquel 71 personnes, dont 56 enfants, sont morts par la destruction partielle du sanatorium pour enfants du roc des Fiz.\nLa catastrophe se produit le 16 avril 1970,  2 mois apr\u00e8s l'avalanche de 1970 \u00e0 Val-d'Is\u00e8re suscitant un large d\u00e9bat sur la gestion des catastrophes naturelles en montagne. Elle constitue un \u00e9v\u00e8nement majeur dans la mise en place d'une politique de pr\u00e9vention des risques naturels avec notamment la cr\u00e9ation des plans ZERMOS, pr\u00e9curseurs des Plans de Pr\u00e9vention des Risques.", "element_cle": "1. La catastrophe du plateau d'Assy est l'un des glissements de terrain les plus meurtriers en France au XXe si\u00e8cle.\n2. 71 personnes, dont 56 enfants, ont perdu la vie dans la destruction partielle du sanatorium pour enfants du roc des Fiz.\n3. La catastrophe s'est produite le 16 avril 1970, seulement 2 mois apr\u00e8s l'avalanche de 1970 \u00e0 Val-d'Is\u00e8re.\n4. Cet \u00e9v\u00e9nement a suscit\u00e9 un large d\u00e9bat sur la gestion des catastrophes naturelles en montagne.\n5. La catastrophe du plateau d'Assy a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans la mise en place d'une politique de pr\u00e9vention des risques naturels.\n6. Les plans ZERMOS ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s suite \u00e0 cette catastrophe, pr\u00e9curseurs des Plans de Pr\u00e9vention des Risques.", "rap": "[Intro]\nYo, c'est l'histoire d'la catastrophe du plateau d'Assy\nUn glissement d'terre qui a tout fracass\u00e9\n71 \u00e2mes disparues, dont 56 p'tits m\u00f4mes\nSurvenue en 1970, un destin sombre\n\n[Couplet 1]\nLe 16 avril, c'jour tragique et fatal\nLe sanatorium du roc des Fiz en devient p\u00e2le\n56 p'tits anges emport\u00e9s dans la temp\u00eate\nUne communaut\u00e9 plong\u00e9e dans la d\u00e9tresse\n\n[Refrain]\nLa catastrophe du plateau d'Assy, un drame insens\u00e9\nUne le\u00e7on pour l'humanit\u00e9, faut pr\u00e9venir, faut avancer\nAvalanche de Val-d'Is\u00e8re, puis c'glissement de terrain\nCes \u00e9v\u00e9nements ont marqu\u00e9, ouvrant les yeux dans l'firmament\n\n[Couplet 2]\nDeux mois plus t\u00f4t, Val-d'Is\u00e8re endeuill\u00e9e\nUne autre trag\u00e9die qui a fait trembler\nDeux catastrophes en si peu d'temps\nLa question d'la gestion se pose doublement\n\n[Refrain]\nLa catastrophe du plateau d'Assy, un drame insens\u00e9\nUne le\u00e7on pour l'humanit\u00e9, faut pr\u00e9venir, faut avancer\nAvalanche de Val-d'Is\u00e8re, puis c'glissement de terrain\nCes \u00e9v\u00e9nements ont marqu\u00e9, ouvrant les yeux dans l'firmament\n\n[Outro]\nLa politique de pr\u00e9vention des risques naturels prend racine\nLes plans ZERMOS, pr\u00e9mices de pr\u00e9vention divine\nOn retient de ces trag\u00e9dies, l'importance d'se prot\u00e9ger\nPour qu'plus jamais d'trag\u00e9die ne vienne nous frapper"}, {"titre": "Catastrophe de Bhopal", "text_origine": "La catastrophe de Bhopal est un accident chimique qui survient dans la nuit du 2 au 3 d\u00e9cembre 1984 \u00e0 Bhopal, une ville du centre de l'Inde. Elle est la cons\u00e9quence de l'explosion d'une usine d'une filiale de la firme am\u00e9ricaine Union Carbide produisant des pesticides et qui a d\u00e9gag\u00e9 quarante tonnes d'isocyanate de m\u00e9thyle dans l'atmosph\u00e8re de la ville.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme l'une des pires catastrophes industrielles de l'histoire, cet accident tue officiellement 3 828 personnes, ce bilan ayant \u00e9t\u00e9 revu en 1989 \u00e0 3 598 morts, puis \u00e0 7 575 en 1995. Il fit en fait entre 20 000 et 25 000 morts selon les associations de victimes. Il y aurait eu 3 500 morts la premi\u00e8re nuit et un grand nombre par la suite : la moiti\u00e9 dans les premi\u00e8res semaines et l'autre moiti\u00e9 de maladies provoqu\u00e9es par l'exposition aux gaz. Dans un article de 2010 du Washington Post consacr\u00e9 aux catastrophes industrielles et notamment la mar\u00e9e noire imput\u00e9e \u00e0 BP dans le Golfe du Mexique, le journaliste Paul Farhi \u00e9voque un bilan d'\u00ab au moins 12 000 personnes \u00bb pour la catastrophe de Bhopal. On d\u00e9nombre par ailleurs 300 000 malades \u00e0 cause de la catastrophe.\nLe pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9poque de l'entreprise, Warren Anderson, est accus\u00e9 de \u00ab mort par n\u00e9gligence \u00bb pour cette catastrophe et d\u00e9clar\u00e9 fugitif par le chef judiciaire de Bhopal le 1er f\u00e9vrier 1992 pour ne pas s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Cour lors d'un proc\u00e8s. D\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 29 septembre 2014, \u00e0 Vero Beach en Floride aux \u00c9tats-Unis, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par la justice indienne.", "element_cle": "1. La catastrophe de Bhopal est un accident chimique survenu dans la nuit du 2 au 3 d\u00e9cembre 1984 \u00e0 Bhopal, en Inde.\n2. L'explosion d'une usine de pesticides a entra\u00een\u00e9 la lib\u00e9ration de quarante tonnes d'isocyanate de m\u00e9thyle dans l'atmosph\u00e8re de la ville.\n3. Cet accident est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des pires catastrophes industrielles de l'histoire.\n4. Le bilan officiel est de 3 828 morts, mais les associations de victimes estiment qu'entre 20 000 et 25 000 personnes ont perdu la vie.\n5. En plus des d\u00e9c\u00e8s, environ 300 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 gravement malades suite \u00e0 cette catastrophe.\n6. Le PDG de l'entreprise responsable, Warren Anderson, a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de n\u00e9gligence et d\u00e9clar\u00e9 fugitif par la justice indienne.\n7. Warren Anderson est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2014 sans avoir \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en Inde.", "rap": "[Couplet 1]\n1984, un \u00e9v\u00e9nement marquant\nLa catastrophe de Bhopal, un drame d\u00e9routant\nUne usine de pesticides explose dans la nuit\nLib\u00e9rant l'isocyanate de m\u00e9thyle, l'air se fait aussi lourd que la nuit\n\nQuarante tonnes de produit toxique s'envolent dans les airs\nDans l'atmosph\u00e8re de Bhopal, c'est l'enfer\nUne inhalation mortelle, des milliers de vies bris\u00e9es\nLa n\u00e9gligence de l'entreprise, les cons\u00e9quences sont dramatiques\n\n[Refrain]\nBhopal, ville meurtrie, crie sa d\u00e9tresse\nDes milliers de morts, des familles en d\u00e9tresse\nUne catastrophe industrielle qui restera grav\u00e9e\nDans les m\u00e9moires, rappelons toujours cette date\n\n[Couplet 2]\nDes chiffres difficiles \u00e0 croire, \u00e0 assimiler\nMais les associations parlent, ne peuvent pas se taire\nTrois mille huit cent vingt-huit officiellement d\u00e9c\u00e9d\u00e9s\nMais vingt mille \u00e0 vingt-cinq mille, le bilan \u00e0 ne pas oublier\n\nEn plus de la mort, la maladie s'est propag\u00e9e\nTrois cent mille personnes touch\u00e9es, corps ab\u00eem\u00e9s\nLe PDG de l'entreprise, Warren Anderson, a fui\nAccus\u00e9 de n\u00e9gligence, la justice le recherche la nuit\n\n[Refrain]\nBhopal, ville meurtrie, crie sa d\u00e9tresse\nDes milliers de morts, des familles en d\u00e9tresse\nUne catastrophe industrielle qui restera grav\u00e9e\nDans les m\u00e9moires, rappelons toujours cette date\n\nL'accident de Bhopal, un symbole de responsabilit\u00e9\nLes r\u00e9percussions, notre devoir de ne pas oublier\nEnseignons aux g\u00e9n\u00e9rations futures cette trag\u00e9die\nPour que de tels drames ne se reproduisent jamais."}, {"titre": "T\u00e9l\u00e9d\u00e9tection", "text_origine": "La t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection est l'ensemble des techniques utilis\u00e9es pour d\u00e9terminer \u00e0 distance les propri\u00e9t\u00e9s d'objets naturels ou artificiels \u00e0 partir des rayonnements qu'ils \u00e9mettent ou r\u00e9fl\u00e9chissent. Les techniques de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection comprennent l'ensemble du processus : la capture et l'enregistrement de l'\u00e9nergie d'un rayonnement \u00e9mis ou r\u00e9fl\u00e9chi par les objets observ\u00e9s, le traitement des donn\u00e9es r\u00e9sultantes et enfin l'analyse des donn\u00e9es finales. Ce processus met en \u0153uvre un capteur (appareil photographique, laser, radar, sonar, lidar, sismographe, gravim\u00e8tre,...) qui est g\u00e9n\u00e9ralement embarqu\u00e9 \u00e0 bord d'une plateforme mobile : avion, satellite, ballon, navire (sonar),... La t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection moderne repose normalement sur des traitements num\u00e9riques mais peut tout aussi bien utiliser des m\u00e9thodes non num\u00e9riques. Une grande partie du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique du rayonnement X aux ondes radios (en passant par l'ultraviolet, la lumi\u00e8re visible et l'infrarouge) peut \u00eatre utilis\u00e9e. Chaque partie du spectre est susceptible de fournir des informations sur l'objet : forme, temp\u00e9rature, composition chimique, mol\u00e9culaire et min\u00e9ralogie, distance,...\nLa technique de la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection appara\u00eet avec l'invention de la photographie et l'essor de l'aviation, mais elle se d\u00e9veloppe plus particuli\u00e8rement dans les ann\u00e9es 1970 gr\u00e2ce \u00e0 la mise au point des satellites d'observation de la Terre et de capteurs num\u00e9riques. La t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection a de multiples applications \u00e0 la fois scientifiques et op\u00e9rationnelles : m\u00e9t\u00e9orologie, reconnaissance militaire, gestion des ressources agricoles et foresti\u00e8res, cartographie, gestion des catastrophes, \u00e9tude du climat, mod\u00e9lisation des processus atmosph\u00e9riques,...\nLa t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection spatiale, dans le domaine de l'astronautique, est l'ensemble des connaissances et des techniques utilis\u00e9es pour d\u00e9terminer les caract\u00e9ristiques de la surface et de l'atmosph\u00e8re de la Terre ou d'une autre plan\u00e8te, par des mesures effectu\u00e9es \u00e0 partir d'un engin spatial \u00e9voluant \u00e0 distance convenable de cette derni\u00e8re. Le terme correspondant en anglais est remote sensing from space.", "element_cle": "1. La t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection est l'utilisation de techniques pour analyser les objets \u00e0 distance \u00e0 partir de rayonnements qu'ils \u00e9mettent ou r\u00e9fl\u00e9chissent.\n2. Les techniques de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection comprennent la capture, l'enregistrement et l'analyse des donn\u00e9es r\u00e9sultantes.\n3. Un capteur est utilis\u00e9 pour recueillir les informations, tel qu'une cam\u00e9ra, un radar ou un lidar.\n4. La t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection peut utiliser diff\u00e9rentes parties du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique pour obtenir des informations sur la forme, la composition et d'autres caract\u00e9ristiques des objets observ\u00e9s.\n5. La t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 gr\u00e2ce aux satellites d'observation de la Terre et aux capteurs num\u00e9riques.\n6. Elle a des applications scientifiques et op\u00e9rationnelles, telles que la m\u00e9t\u00e9orologie, la cartographie, la gestion des ressources naturelles et l'\u00e9tude du climat.\n7. La t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection spatiale concerne l'utilisation d'engins spatiaux pour \u00e9tudier la surface et l'atmosph\u00e8re de la Terre ou d'autres plan\u00e8tes.", "rap": "[Couplet]\nLa t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, une technique efficace\nPour analyser les objets, m\u00eame \u00e0 distance\nDes rayonnements qu'ils \u00e9mettent ou refl\u00e8tent\nOn capture les donn\u00e9es, on les inspecte\n\n[Couplet]\nAvec un capteur, cam\u00e9ra ou radar\nOn recueille les infos, c'est un bazar\nLa t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, toute une \u00e9pop\u00e9e\nPour observer la forme, la compo, les cl\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, une avanc\u00e9e majeure\nDes satellites, des ann\u00e9es 70, c'est l'heure\nDes capteurs num\u00e9riques, des d\u00e9couvertes\nDans la m\u00e9t\u00e9o, la carto, \u00e7a ouvre des portes\n\n[Couplet]\nDes applications scientifiques de haut niveau\nM\u00e9t\u00e9orologie, climat, c'est le show\nLa gestion des ressources naturelles, essentiel\nLa t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, un outil providentiel\n\n[Couplet]\nSpatial, c'est la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection\nOn utilise les engins, l'exploration\nLa Terre, les plan\u00e8tes, tout est \u00e0 port\u00e9e\nGr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, on avance vers l'\u00e9t\u00e9\n\n[Refrain]\nLa t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, une avanc\u00e9e majeure\nDes satellites, des ann\u00e9es 70, c'est l'heure\nDes capteurs num\u00e9riques, des d\u00e9couvertes\nDans la m\u00e9t\u00e9o, la carto, \u00e7a ouvre des portes"}, {"titre": "Catastrophe naturelle", "text_origine": "Une catastrophe naturelle est une catastrophe qui r\u00e9sulte d\u2019un \u00e9v\u00e9nement naturel : s\u00e9isme, \u00e9ruption volcanique, tsunami, mouvements de terrain, inondation, temp\u00eate, cyclone tropical, orages, etc..\nLe Bureau des Nations unies pour la r\u00e9duction des risques de catastrophe UNDRR (en) souligne que le changement climatique est le principal responsable du doublement des catastrophes naturelles en 20 ans. Les inondations et les temp\u00eates ont \u00e9t\u00e9 les catastrophes les plus fr\u00e9quentes au cours des d\u00e9cennies 2000 et 2010. Pour la d\u00e9cennie 2020, l'ONU estime que le plus grand probl\u00e8me sera celui des vagues de chaleur.", "element_cle": "1. Les catastrophes naturelles sont caus\u00e9es par des \u00e9v\u00e9nements tels que les s\u00e9ismes, les \u00e9ruptions volcaniques, les tsunamis, les inondations, les temp\u00eates, etc.\n2. Le Bureau des Nations unies pour la r\u00e9duction des risques de catastrophe affirme que le changement climatique est responsable de la multiplication des catastrophes naturelles au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.\n3. Les inondations et les temp\u00eates ont \u00e9t\u00e9 les catastrophes naturelles les plus fr\u00e9quentes entre 2000 et 2010.\n4. Pour la d\u00e9cennie 2020, l'ONU estime que les vagues de chaleur poseront le plus grand probl\u00e8me en termes de catastrophes naturelles.\n5. Le changement climatique est un facteur cl\u00e9 dans l'augmentation des catastrophes naturelles et ses cons\u00e9quences sont attendues dans les prochaines ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLes catastrophes naturelles, \u00e7a fait flipper\nS\u00e9ismes, \u00e9ruptions, \u00e7a fait trembler la Terre\nTsunamis, inondations, toute la nature en col\u00e8re\nTemp\u00eates, ouragans, faut s'relever d'la poussi\u00e8re\n\nChangement climatique, faut en prendre conscience\nLe Bureau des Nations unies, nous donne des indices\nDepuis 20 ans, \u00e7a devient de la r\u00e9currence\nCes catastrophes s'intensifient, c'est une injure\n\n[Refrain]\nMultiplication des d\u00e9sastres, faut se mobiliser\nLe temps presse, on peut pas se laisser abuser\nL'\u00e9ducation, la solution pour sensibiliser\nProt\u00e9ger la plan\u00e8te, c'est pas juste une id\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nEntre 2000 et 2010, inondations et temp\u00eates\nLes plus fr\u00e9quentes, \u00e7a en fait une t\u00eate\nLes vagues de chaleur, un futur inqui\u00e9tant\nPour la d\u00e9cennie \u00e0 venir, \u00e7a va \u00eatre prenant\n\nLe changement climatique, faut pas l'oublier\nUn facteur cl\u00e9 dans toutes ces calamit\u00e9s\nLes cons\u00e9quences, on va les regretter\nLes ann\u00e9es \u00e0 venir, faut s'y pr\u00e9parer\n\n[Refrain]\nMultiplication des d\u00e9sastres, faut se mobiliser\nLe temps presse, on peut pas se laisser abuser\nL'\u00e9ducation, la solution pour sensibiliser\nProt\u00e9ger la plan\u00e8te, c'est pas juste une id\u00e9e"}]