[{"titre": "Syst\u00e8me immunitaire", "text_origine": "Le syst\u00e8me immunitaire d'un organisme est un syst\u00e8me biologique complexe constitu\u00e9 d'un ensemble coordonn\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments de reconnaissance et de d\u00e9fense qui discrimine le soi du non-soi. Ce qui est reconnu comme non-soi est d\u00e9truit.\nIl prot\u00e8ge l'organisme des agents pathog\u00e8nes : virus, bact\u00e9ries, parasites, certaines particules ou mol\u00e9cules \u00ab \u00e9trang\u00e8res \u00bb (dont certains poisons), mais est responsable du ph\u00e9nom\u00e8ne de rejet de greffe.\nIl est h\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la naissance, mais autonome, adaptatif et dou\u00e9 d'une grande plasticit\u00e9, il \u00e9volue ensuite au gr\u00e9 des contacts qu'il a avec des microbes ou substances environnementales \u00e9trang\u00e8res au corps.\nOn d\u00e9nombre plusieurs types de syst\u00e8mes immunitaires parmi les esp\u00e8ces animales, et g\u00e9n\u00e9ralement plusieurs m\u00e9canismes immunitaires collaborent au sein d'un m\u00eame organisme.\nPour de nombreuses esp\u00e8ces, dont les mammif\u00e8res, le syst\u00e8me est constitu\u00e9 de 3 couches. Ses principaux effecteurs sont les cellules immunitaires appel\u00e9es leucocytes (ou globules blancs) produites par des cellules souches, au sein de la moelle osseuse rouge. Cette s\u00e9paration en trois couches n\u2019emp\u00eache pas une interaction tr\u00e8s importante des couches entre elles:\n\nLa barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale comme la protection de la peau et les muqueuses, l'acidit\u00e9 gastrique ;\nLes m\u00e9canismes de d\u00e9fense non sp\u00e9cifique ou inn\u00e9e ou naturelle d\u00e9rivant des cellules immunitaire de la lign\u00e9e my\u00e9locytaire .\nLes m\u00e9canismes de d\u00e9fense sp\u00e9cifique ou adaptative d\u00e9rivant des cellules immunitaires de la lign\u00e9e lymphocytaire. L' immunit\u00e9 humorale s'oppose aux agents pathog\u00e8nes extracellulaires gr\u00e2ce \u00e0 des anticorps sp\u00e9cifiques, prot\u00e9ines s\u00e9cr\u00e9t\u00e9s gr\u00e2ce aux lymphocytes B. L'immunit\u00e9 cellulaire s'oppose aux pathog\u00e8nes intracellulaires, pris en charge par les lymphocytes T . Cette derni\u00e8re couche n\u2019existe que chez les vert\u00e9br\u00e9s.On appelle r\u00e9ponse immunitaire l'activation des m\u00e9canismes du syst\u00e8me immunitaire face \u00e0 la reconnaissance de non-soi, agressive ou pas, face \u00e0 une agression ou \u00e0 une dysfonction de l'organisme.\nL'ensemble de ces syst\u00e8mes (y compris lors de la vaccination) permet la r\u00e9silience immunitaire, notion qui recouvre la somme des m\u00e9canismes efficaces de d\u00e9fense d\u2019un organisme vis-\u00e0-vis d\u2019un agent pathog\u00e8ne (du grec pathos : souffrance) ; il se d\u00e9grade avec l'\u00e2ge (Immunos\u00e9nescence).\nLe syst\u00e8me peut entra\u00eener un dysfonctionnement autoimmune.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me immunitaire est un ensemble complexe d'\u00e9l\u00e9ments de reconnaissance et de d\u00e9fense qui prot\u00e8gent l'organisme des agents pathog\u00e8nes.\n2. Le syst\u00e8me immunitaire est h\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la naissance mais \u00e9volue ensuite en fonction des contacts avec les microbes et les substances \u00e9trang\u00e8res.\n3. Il existe plusieurs types de syst\u00e8mes immunitaires chez les esp\u00e8ces animales.\n4. Le syst\u00e8me immunitaire des mammif\u00e8res est compos\u00e9 de 3 couches principales.\n5. Les cellules immunitaires, appel\u00e9es leucocytes, sont les principaux effecteurs du syst\u00e8me immunitaire.\n6. Les m\u00e9canismes de d\u00e9fense non sp\u00e9cifiques font partie de la premi\u00e8re couche de protection.\n7. Les m\u00e9canismes de d\u00e9fense sp\u00e9cifiques font partie de la deuxi\u00e8me couche de protection.\n8. L'immunit\u00e9 humorale fait partie des m\u00e9canismes de d\u00e9fense sp\u00e9cifiques et utilise des anticorps s\u00e9cr\u00e9t\u00e9s par les lymphocytes B pour combattre les agents pathog\u00e8nes extracellulaires.\n9. L'immunit\u00e9 cellulaire fait \u00e9galement partie des m\u00e9canismes de d\u00e9fense sp\u00e9cifiques et est responsable de la lutte contre les pathog\u00e8nes intracellulaires, en particulier pris en charge par les lymphocytes T.\n10. La r\u00e9ponse immunitaire est l'activation des m\u00e9canismes du syst\u00e8me immunitaire face \u00e0 la reconnaissance de non-soi ou \u00e0 une agression de l'organisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me immunitaire, une arm\u00e9e puissante,\nProt\u00e8ge notre corps des assauts incessants.\nIl est complexe, plein de reconnaissance,\nFace aux pathog\u00e8nes, il fait preuve de r\u00e9sistance.\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me immunitaire, d\u00e9fend avec puissance,\nContre les microbes, il agit en silence.\nDu non-soi, il se m\u00e9fie, il reste vigilant,\nLe bouclier de notre corps, notre meilleur combattant.\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 la naissance, l'immunit\u00e9 est h\u00e9rit\u00e9e,\nMais elle \u00e9volue gr\u00e2ce aux contacts, aux \u00e9chapp\u00e9es.\nChez chaque esp\u00e8ce animale, diff\u00e9rents syst\u00e8mes,\nFace aux agents pathog\u00e8nes, ils les mettent en d\u00e9faite.\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me immunitaire, d\u00e9fend avec puissance,\nContre les microbes, il agit en silence.\nDu non-soi, il se m\u00e9fie, il reste vigilant,\nLe bouclier de notre corps, notre meilleur combattant."}, {"titre": "Syst\u00e8me immunitaire adaptatif", "text_origine": "Le syst\u00e8me immunitaire adaptatif comprend les lymphocytes T, qui contribuent \u00e0 l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire, et les lymphocytes B, qui sont responsables de l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation humorale. Ces deux populations cellulaires ont des propri\u00e9t\u00e9s et des fonctions distinctes des cellules du syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9.\nIl existe deux caract\u00e9ristiques majeures propres \u00e0 l'immunit\u00e9 adaptative :\n\nles g\u00e8nes codant les r\u00e9cepteurs antig\u00e9niques des lymphocytes font l'objet d'une recombinaison somatique et al\u00e9atoire de l'ADN, appel\u00e9e recombinaison somatique ; la nature des r\u00e9cepteurs antig\u00e9niques des lymphocytes n'\u00e9tant pas enti\u00e8rement pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e g\u00e9n\u00e9tiquement, l'immunit\u00e9 adaptative est \u00e9galement appel\u00e9e immunit\u00e9 acquise ;\nl'activation d'un lymphocyte s'accompagne d'une expansion clonale (permettant d'amplifier la r\u00e9ponse immunitaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'antig\u00e8ne) et de la mise en place d'une r\u00e9ponse m\u00e9moire, ou anamnestique (sur laquelle repose le principe de la vaccination). C'est en cela que l'on parle d'immunit\u00e9 adaptative.Le syst\u00e8me immunitaire adaptatif permet de construire au cours de la vie une immunit\u00e9 acquise qui, avec le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, constitue le ph\u00e9notype immunitaire des individus.\nApparu chez les poissons cartilagineux il y a 500 millions d'ann\u00e9es, le syst\u00e8me immunitaire adaptatif n\u2019existe que chez les agnathes (vert\u00e9br\u00e9s d\u00e9pourvus de m\u00e2choires) et les gnathostomes (vert\u00e9br\u00e9s \u00e0 m\u00e2choires).", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me immunitaire adaptatif comprend des lymphocytes T et B avec des fonctions distinctes.\n2. L'immunit\u00e9 adaptative est caract\u00e9ris\u00e9e par une recombinaison somatique des g\u00e8nes des r\u00e9cepteurs antig\u00e9niques des lymphocytes.\n3. L'immunit\u00e9 adaptative permet l'activation et l'expansion clonale des lymphocytes, ainsi que la mise en place d'une r\u00e9ponse m\u00e9moire.\n4. L'immunit\u00e9 adaptative est \u00e9galement appel\u00e9e immunit\u00e9 acquise.\n5. Le syst\u00e8me immunitaire adaptatif est apparu chez les poissons cartilagineux il y a 500 millions d'ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me immunitaire adaptatif, un syst\u00e8me de choc\nAvec les lymphocytes T et B, ouais, ils sont l\u00e0 pour \u00e7a\nFonctions distinctes, ils agissent en \u00e9quipe\nT, ils attaquent les cellules infect\u00e9es, B, ils fabriquent des anticorps, la recette est parfaite\n\nRecombinaison somatique, le code g\u00e9n\u00e9tique se transforme\nDes r\u00e9cepteurs antig\u00e9niques, les lymphocytes se forment\nUn processus complexe, mais essentiel pour la d\u00e9fense\nNos corps pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre, pr\u00e9parez-vous \u00e0 la sentence\n\n[Refrain]\nL'immunit\u00e9 adaptative, une arme redoutable\nActivation des lymphocytes, une r\u00e9ponse in\u00e9vitable\nExpansion clonale, une arm\u00e9e qui se multiplie\nEt une r\u00e9ponse m\u00e9moire, pour les ennemis qui d\u00e9fient\n\n[Couplet 2]\nImmunit\u00e9 acquise, l'autre nom de ce syst\u00e8me\nCar il s'adapte \u00e0 chaque nouvelle probl\u00e9matique qu'il d\u00e9membre\nUn syst\u00e8me \u00e9volu\u00e9, qui a su se d\u00e9velopper\nDepuis 500 millions d'ann\u00e9es, chez les poissons, il a commenc\u00e9\n\nIl a pass\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations, s'est am\u00e9lior\u00e9 au fil du temps\nPour nous prot\u00e9ger, l'immunit\u00e9 adaptative est l\u00e0, tout simplement\nAlors prenons soin de ce cadeau, cet alli\u00e9 pr\u00e9cieux\nRespectons notre syst\u00e8me immunitaire, car il est pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nL'immunit\u00e9 adaptative, une arme redoutable\nActivation des lymphocytes, une r\u00e9ponse in\u00e9vitable\nExpansion clonale, une arm\u00e9e qui se multiplie\nEt une r\u00e9ponse m\u00e9moire, pour les ennemis qui d\u00e9fient"}, {"titre": "Syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9", "text_origine": "Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 comprend les cellules et les m\u00e9canismes permettant la d\u00e9fense imm\u00e9diate de l'organisme contre les agents infectieux de fa\u00e7on imm\u00e9diate car elle ne n\u00e9cessite pas de division cellulaire. Il s'oppose en cela au syst\u00e8me immunitaire adaptatif, qui conf\u00e8re une protection plus tardive mais plus durable, et qui n\u00e9cessite une division cellulaire (lymphocyte B et T).\nBien que cette d\u00e9fense ne soit pas sp\u00e9cifique d'une esp\u00e8ce particuli\u00e8re d'agent pathog\u00e8ne, elle peut reconna\u00eetre des types de pathog\u00e8nes, comme par exemple les bact\u00e9ries Gram n\u00e9gatif qui sont reconnues par les r\u00e9cepteurs appel\u00e9s pattern recognition receptor (PRR) ou en fran\u00e7ais r\u00e9cepteur de reconnaissance de motifs mol\u00e9culaires.\nAlors que le syst\u00e8me immunitaire adaptatif existe uniquement chez les gnathostomes, le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 existe dans tous les organismes du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal et animal.\nLes principales fonctions du syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 des chord\u00e9s sont :\n\nLa constitution d'une barri\u00e8re physique et chimique contre les agents infectieux ;\nL'identification et l'\u00e9limination de corps \u00e9trangers pr\u00e9sents dans l'organisme, les tissus, le sang et la lymphe, par les globules blancs ;\nLa d\u00e9tection des agents infectieux et le recrutement de cellules immunitaires sur le site de l'infection ;\nL'activation de la cascade du compl\u00e9ment permettant l'activation des cellules et l'\u00e9limination de cellules mortes ou de complexes immuns ;\nL'activation de l'immunit\u00e9 adaptative \u00e0 travers la pr\u00e9sentation de motif mol\u00e9culaire associ\u00e9 aux pathog\u00e8nes fix\u00e9s aux r\u00e9cepteur de reconnaissance de motifs mol\u00e9culaires.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 agit imm\u00e9diatement pour d\u00e9fendre l'organisme contre les agents infectieux, sans n\u00e9cessiter de division cellulaire.\n2. Contrairement au syst\u00e8me immunitaire adaptatif, le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 offre une protection rapide mais moins durable.\n3. Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 reconna\u00eet certains types de pathog\u00e8nes, tels que les bact\u00e9ries Gram n\u00e9gatif, gr\u00e2ce aux r\u00e9cepteurs appel\u00e9s pattern recognition receptor (PRR).\n4. Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 est pr\u00e9sent chez tous les organismes v\u00e9g\u00e9taux et animaux, tandis que le syst\u00e8me immunitaire adaptatif est uniquement pr\u00e9sent chez les gnathostomes.\n5. Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 remplit plusieurs fonctions cl\u00e9s, dont la constitution d'une barri\u00e8re physique et chimique, l'\u00e9limination de corps \u00e9trangers, la d\u00e9tection des agents infectieux, l'activation de la cascade du compl\u00e9ment et l'activation de l'immunit\u00e9 adaptative par la pr\u00e9sentation de motifs mol\u00e9culaires associ\u00e9s aux pathog\u00e8nes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, l'immunit\u00e9 inn\u00e9e, faut pas la n\u00e9gliger\nElle agit direct, sans m\u00eame se diviser\nContre les agents infectieux, elle se bouge\nRapide mais moins durable, elle s'impose\n\nLe pattern recognition receptor, t'entends parler ?\nC'est lui qui reconna\u00eet les bact\u00e9ries \u00e0 zig-zag\nLe syst\u00e8me inn\u00e9, dans tous les organismes r\u00e9siste\nChez les v\u00e9g\u00e9taux, chez les animaux, il persiste\n\n[Couplet 2]\nLa barri\u00e8re physique et chimique, voil\u00e0 sa mission\nProt\u00e9ger l'organisme, \u00e9viter l'invasion\nIl \u00e9limine les corps \u00e9trangers sans h\u00e9siter\nEt d\u00e9tecte les agents infectieux pour mieux s'en d\u00e9barrasser\n\nLa cascade du compl\u00e9ment, il l'active en un clin d'oeil\nEt il pr\u00e9sente les motifs aux pathog\u00e8nes, pareil\nLe syst\u00e8me inn\u00e9, c'est lui qui pave le chemin\nPour l'immunit\u00e9 adaptative, un \u00e9quilibre sain\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, ouais il est l\u00e0\nAvec ses fonctions cl\u00e9s, il assure le combat\nProt\u00e8ge notre corps, il est toujours pr\u00eat\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, c'est notre atout secret"}, {"titre": "Syst\u00e8me immunitaire des muqueuses", "text_origine": "Le syst\u00e8me immunitaire des muqueuses est la partie du syst\u00e8me immunitaire responsable de la protection des muqueuses (notamment des syst\u00e8mes gastro-intestinal, urinaire et respiratoire).\nPlac\u00e9 \u00e0 l'interface avec le monde ext\u00e9rieur, il r\u00e9alise la \u00ab police des fronti\u00e8res \u00bb de l'organisme, par opposition \u00e0 la r\u00e9action immunitaire syst\u00e9mique r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur des tissus. Contrairement \u00e0 ce dernier, son action passe essentiellement par la production d'anticorps, les immunoglobulines A s\u00e9cr\u00e9toires, qui n'activent pas ou tr\u00e8s peu le syst\u00e8me du compl\u00e9ment. De ce fait, son activit\u00e9 n'entra\u00eene pas d'inflammation.\nLes structures et m\u00e9canismes propres \u00e0 l'immunit\u00e9 des muqueuses comprennent notamment les tissus lympho\u00efdes associ\u00e9s aux muqueuses (dont les plaques de Peyer) et les immunoglobulines A s\u00e9cr\u00e9toires. Le syst\u00e8me immunitaire muqueux assure trois fonctions principales :\n\nIl sert de premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense du corps contre les antig\u00e8nes et les infections.\nIl emp\u00eache des r\u00e9ponses immunitaires syst\u00e9miques aux bact\u00e9ries commensales et aux antig\u00e8nes alimentaires (principalement des prot\u00e9ines alimentaires dans le tissu lympho\u00efde associ\u00e9 \u00e0 l'intestin, ce qu'on appelle la tol\u00e9rance orale).\nIl r\u00e9gule les r\u00e9ponses immunitaires appropri\u00e9es aux agents pathog\u00e8nes rencontr\u00e9s quotidiennement.Dans les \u00e9tats sains, le syst\u00e8me immunitaire muqueux offre une protection contre les agents pathog\u00e8nes, mais maintient une tol\u00e9rance envers les microbes commensaux non nocifs et les substances environnementales b\u00e9nignes.", "element_cle": "- Le syst\u00e8me immunitaire des muqueuses prot\u00e8ge les muqueuses des diff\u00e9rentes parties du corps.\n- Il agit comme une \"police des fronti\u00e8res\" en emp\u00eachant les infections de p\u00e9n\u00e9trer dans l'organisme.\n- Il utilise principalement les immunoglobulines A s\u00e9cr\u00e9toires pour combattre les antig\u00e8nes.\n- Les tissus lympho\u00efdes associ\u00e9s aux muqueuses, tels que les plaques de Peyer, sont importants pour le syst\u00e8me immunitaire muqueux.\n- Le syst\u00e8me immunitaire muqueux remplit trois fonctions cl\u00e9s : d\u00e9fense contre les antig\u00e8nes et les infections, pr\u00e9vention des r\u00e9actions immunitaires syst\u00e9miques aux bact\u00e9ries commensales et r\u00e9gulation des r\u00e9ponses immunitaires appropri\u00e9es.\n- Il offre une protection contre les agents pathog\u00e8nes tout en maintenant une tol\u00e9rance envers les microbes commensaux et les substances environnementales b\u00e9nignes.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me immunitaire des muqueuses, c'est la classe\nIl prot\u00e8ge nos muqueuses, j'te l'dis en bypass\nComme une police aux fronti\u00e8res, il s'impose\nPas d'infections qui rentrent, il tient la pose\n\nUtilisant les IgA s\u00e9cr\u00e9toires, efficaces\nIl combat les antig\u00e8nes, les rend inefficaces\nLes tissus lympho\u00efdes associ\u00e9s, faut pas s'planter\nLes plaques de Peyer, ils viennent tout r\u00e9guler\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire muqueux, ouais c'est \u00e7a le deal\nIl d\u00e9fend contre les infections, c'est son id\u00e9al\nPas de r\u00e9actions immunitaires syst\u00e9miques, il pr\u00e9vient\nTout en maintenant la tol\u00e9rance, c'est un vrai g\u00e9nie\n\n[Couplet 2]\nTrois fonctions cl\u00e9s, le syst\u00e8me immunitaire assure\nLa d\u00e9fense contre les antig\u00e8nes, il les torture\nPr\u00e9vention des r\u00e9actions immunitaires extr\u00eames\nAux bact\u00e9ries commensales, il dit \"je vous aime\"\n\nEt en r\u00e9gulant les r\u00e9ponses immunitaires\nIl sait garder la juste dose, pas d'exc\u00e8s \u00e0 la cl\u00e9\nProt\u00e9geant des agents pathog\u00e8nes, il est fort\nTout en tol\u00e9rant les microbes, l'\u00e9quilibre est d'or\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire muqueux, ouais c'est \u00e7a le deal\nIl d\u00e9fend contre les infections, c'est son id\u00e9al\nPas de r\u00e9actions immunitaires syst\u00e9miques, il pr\u00e9vient\nTout en maintenant la tol\u00e9rance, c'est un vrai g\u00e9nie"}, {"titre": "Immunologie", "text_origine": "L'immunologie est la branche de la biologie qui s'occupe de l'\u00e9tude du syst\u00e8me immunitaire. Apparu tr\u00e8s t\u00f4t au cours de l'\u00e9volution, ce syst\u00e8me a \u00e9volu\u00e9 pour distinguer le non-soi du soi. Les r\u00e9actions de d\u00e9fense de l'organisme face \u00e0 un organisme pathog\u00e8ne \u2014 quelle que soit la nature de celui-ci, virus, bact\u00e9ries, champignons ou protozoaires. Les maladies auto-immunes, les allergies et le rejet des greffes forment l'aspect m\u00e9dical de cette science. Les m\u00e9canismes de synth\u00e8se et de maturation des anticorps, d'activation du syst\u00e8me du compl\u00e9ment, la mobilisation et la coordination des cellules de d\u00e9fense, en forment l'aspect fondamental et m\u00e9canistique.", "element_cle": "1. L'immunologie \u00e9tudie le syst\u00e8me immunitaire et ses r\u00e9actions de d\u00e9fense face aux organismes pathog\u00e8nes.\n2. Le syst\u00e8me immunitaire a \u00e9volu\u00e9 pour distinguer le non-soi du soi.\n3. Les maladies auto-immunes, les allergies et le rejet des greffes sont des aspects m\u00e9dicaux de l'immunologie.\n4. Les anticorps, le syst\u00e8me du compl\u00e9ment et les cellules de d\u00e9fense sont des m\u00e9canismes fondamentaux \u00e9tudi\u00e9s en immunologie.\n5. L'immunologie est une branche de la biologie apparue tr\u00e8s t\u00f4t au cours de l'\u00e9volution.", "rap": "[Couplet 1]\nL'immunologie, l'\u00e9tude des d\u00e9fenses\nFace aux pathog\u00e8nes, r\u00e9actions effr\u00e9n\u00e9es\nLe syst\u00e8me immunitaire, bien \u00e9volu\u00e9\nPour distinguer le non-soi du soi\n\nMaladies auto-immunes, allergies et greffes\nDes aspects m\u00e9dicaux qui nous font la teuf\nLes anticorps, pr\u00e9cieux boucliers\nLe syst\u00e8me du compl\u00e9ment, pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pliquer \n\n[Refrain]\nL'immunologie, science salvatrice\nD\u00e9fendant notre corps, zones actrices \nCellules de d\u00e9fense, gardiennes de nos vies\nUne branche de la bio, apparue depuis\n\n[Couplet 2]\nDes m\u00e9canismes fondamentaux \u00e9tudi\u00e9s\nEn immunologie, tout est analys\u00e9\nLes dates, les faits, les d\u00e9couvertes\nFont de cette science une pierre angulaire \n\nAu c\u0153ur de l'\u00e9volution, elle a \u00e9merg\u00e9\nProt\u00e9geant nos anc\u00eatres, sans rel\u00e2cher\nL'immunologie, gardienne de nos corps\nUn savoir pr\u00e9cieux, qui dure encore \n\n[Refrain]\nL'immunologie, science salvatrice\nD\u00e9fendant notre corps, zones actrices \nCellules de d\u00e9fense, gardiennes de nos vies\nUne branche de la bio, apparue depuis"}, {"titre": "Leucocyte", "text_origine": "Les leucocytes (du grec leukos : blanc et kutos : cellule) ou globules blancs sont des cellules produites dans la moelle osseuse et pr\u00e9sentes dans le sang, la lymphe, les organes lympho\u00efdes (ganglions, rate, amygdale et v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes et plaques de Peyer) et de nombreux tissus conjonctifs de l'organisme. Il en existe trois types principaux : les polynucl\u00e9aires (ou granulocytes), les lymphocytes et les monocytes. Chaque type joue un r\u00f4le important au sein du syst\u00e8me immunitaire en participant \u00e0 la protection contre les agressions d'organismes ext\u00e9rieurs de mani\u00e8re coordonn\u00e9e. De nombreuses pathologies peuvent atteindre ces cellules, par anomalie de production ou de fonctionnement.", "element_cle": "1. Les leucocytes, \u00e9galement appel\u00e9s globules blancs, sont des cellules pr\u00e9sentes dans diff\u00e9rents tissus de l'organisme.\n2. Ils sont produits dans la moelle osseuse et se retrouvent dans le sang, la lymphe et les organes lympho\u00efdes.\n3. Il existe trois types principaux de leucocytes : les polynucl\u00e9aires, les lymphocytes et les monocytes.\n4. Chaque type joue un r\u00f4le dans le syst\u00e8me immunitaire en prot\u00e9geant l'organisme contre les agressions ext\u00e9rieures.\n5. Les leucocytes peuvent \u00eatre affect\u00e9s par des pathologies qui alt\u00e8rent leur production ou leur fonctionnement.", "rap": "[Couplet 1]\nLes leucocytes, globules blancs de l'organisme\nPr\u00e9sents dans tous les tissus, c'est pas du contisme\nProduits dans la moelle osseuse, ils pullulent\nDans le sang, la lymphe et les organes lympho\u00efdes sont bien diss\u00e9min\u00e9s\n\n[Refrain]\nLes leucocytes, protecteurs de notre corps\nContre les agressions, ils font de l'excellent boulot\nPolynucl\u00e9aires, lymphocytes, monocytes\nLes trois types cl\u00e9s dans le syst\u00e8me immunitaire, trop chicos\n\n[Couplet 2]\nFace aux ennemis, ils sont des guerriers\nCombattant les infections, attention aux barri\u00e8res\nMais des pathologies peuvent les perturber\nLeur production alt\u00e9r\u00e9e, leur fonctionnement affect\u00e9\n\n[Refrain]\nLes leucocytes, protecteurs de notre corps\nContre les agressions, ils font de l'excellent boulot\nPolynucl\u00e9aires, lymphocytes, monocytes\nLes trois types cl\u00e9s dans le syst\u00e8me immunitaire, trop chicos"}, {"titre": "Immunod\u00e9ficience", "text_origine": "Un d\u00e9ficit immunitaire, une immunod\u00e9ficience (IMD) ou une immunod\u00e9pression, sont une situation pathologique li\u00e9e \u00e0 l'insuffisance d'une ou de plusieurs fonctions immunologiques. On parle aussi de \u00ab dysfonctionnement immunitaire \u00bb. La pand\u00e9mie de SIDA est \u00e0 l'origine d'une augmentation du nombre de cas d'immunod\u00e9pression (en Afrique du Sud notamment). Dans les pays riches, dont en France, le nombre de patients immunod\u00e9prim\u00e9s ou \u00ab immunosupprim\u00e9s \u00bb est \u00e9galement en hausse r\u00e9guli\u00e8re, d\u2019une part en raison de l\u2019am\u00e9lioration du pronostic global du cancer, et d\u2019autre part de l\u2019utilisation croissante d\u2019immunosuppresseurs pour d\u2019autres maladies (auto-immunes), ainsi qu\u2019en raison d\u2019un nombre croissant de transplantations d\u2019organes. Ces patients ont comme premi\u00e8re cause d\u2019admission en r\u00e9animation des infections s\u00e9v\u00e8res (atteintes respiratoires le plus souvent). Le d\u00e9ficit immunitaire est dit \u00ab primitif \u00bb quand le patient le pr\u00e9sente d\u00e8s sa naissance ou l\u2019a acquis dans l\u2019enfance, il est dit \u00ab secondaire \u00bb quand il survient \u00e0 la prise de m\u00e9dicaments immunod\u00e9presseurs ou immunosuppresseurs ou pour d\u2019autres raisons. Dans un organisme immunod\u00e9prim\u00e9, le risque est accru de voir plusieurs souches d'un pathog\u00e8ne se recombiner g\u00e9n\u00e9tiquement pour faire \u00e9merger un pathog\u00e8ne nouveau.", "element_cle": "1. L'immunod\u00e9ficience est un d\u00e9ficit immunitaire qui r\u00e9sulte de l'insuffisance de certaines fonctions du syst\u00e8me immunitaire.\n2. La pand\u00e9mie de SIDA a entra\u00een\u00e9 une augmentation des cas d'immunod\u00e9pression, particuli\u00e8rement en Afrique du Sud.\n3. Dans les pays riches, le nombre de patients immunod\u00e9prim\u00e9s ou \"immunosupprim\u00e9s\" est en constante augmentation en raison de l'am\u00e9lioration du pronostic du cancer et de l'utilisation croissante d'immunosuppresseurs.\n4. Les infections s\u00e9v\u00e8res, en particulier les atteintes respiratoires, sont la principale cause d'admission en r\u00e9animation pour les patients immunod\u00e9prim\u00e9s.\n5. Le d\u00e9ficit immunitaire peut \u00eatre soit \"primitif\" lorsque le patient est n\u00e9 avec, soit \"secondaire\" lorsqu'il est caus\u00e9 par la prise de m\u00e9dicaments immunod\u00e9presseurs ou pour d'autres raisons.\n6. Dans un organisme immunod\u00e9prim\u00e9, le risque de recombinaison g\u00e9n\u00e9tique des souches d'un pathog\u00e8ne est accru, ce qui peut entra\u00eener l'\u00e9mergence d'un nouveau pathog\u00e8ne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'immunod\u00e9ficience, un d\u00e9ficit immunitaire\nQuand le syst\u00e8me prot\u00e8ge plus, c'est \u00e7a le calvaire\nCertaines fonctions d\u00e9faillantes, affaibli par l'int\u00e9rieur\n\u00c7a rend les maladies plus dures \u00e0 combattre, c'est pas l'heure\n\nLa pand\u00e9mie de SIDA, une bombe qui explose\nEn Afrique du Sud, l'immunod\u00e9pression en overdose\nLes cas augmentent, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on vit\nOn doit r\u00e9agir, ensemble on peut gu\u00e9rir, fini le d\u00e9pit\n\n[Refrain]\nImmunod\u00e9ficience, faut qu'on se mobilise\nPour lutter contre cette maladie qui divise\n\u00c9duquons, sensibilisons, informons les esprits\nLa connaissance est notre force, l'ignorance on la trahit\n\n[Couplet 2]\nDans les pays riches, l'immunosuppression qui grimpe\nCancer et immunosuppresseurs, \u00e7a fait des victimes\nLe pronostic s'am\u00e9liore, la maladie recule\nMais les d\u00e9fis restent, gardons le cap, on module\n\nInfections s\u00e9v\u00e8res, on d\u00e9passe pas la premi\u00e8re ligne\nPulmonaire ou autre, l'admission en r\u00e9a c'est la consigne\nPour les immunod\u00e9prim\u00e9s, la vie est pas une partie de plaisir\nMais avec les bons soins, on peut r\u00e9ussir \u00e0 gu\u00e9rir\n\nLe d\u00e9ficit peut \u00eatre primitif ou secondaire\nN\u00e9 avec ou caus\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre l'enfer\nLes m\u00e9dicaments immunod\u00e9presseurs, faut pas h\u00e9siter\n\u00c0 trouver des alternatives pour mieux prot\u00e9ger\n\nDans un organisme immunod\u00e9prim\u00e9, \u00e7a peut cr\u00e9er\nDes nouvelles souches, des pathog\u00e8nes in\u00e9dits, faut pas se voiler\nPour \u00e9viter cette \u00e9mergence, restons vigilants\nLa recherche avance, la pr\u00e9vention, c'est \u00e9vident\n\n[Refrain]\nImmunod\u00e9ficience, faut qu'on se mobilise\nPour lutter contre cette maladie qui divise\n\u00c9duquons, sensibilisons, informons les esprits\nLa connaissance est notre force, l'ignorance on la trahit"}, {"titre": "P\u00e9plom\u00e8re", "text_origine": "Un p\u00e9plom\u00e8re ou spicule,, prot\u00e9ine S, prot\u00e9ine de pointe ou, par anglicisme, prot\u00e9ine spike, est une glycoprot\u00e9ine prenant la forme d'un champignon \u00e9mergeant de l'enveloppe virale (capside) de certains virus.\nCes protub\u00e9rances ne se lient qu'\u00e0 certains r\u00e9cepteurs de la cellule h\u00f4te ; elles sont essentielles \u00e0 la fois pour la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'h\u00f4te et l'infectiosit\u00e9 virale.\nDans le cas du coronavirus responsable de la COVID-19, le SARS-CoV-2, gr\u00e2ce \u00e0 une triple articulation, ces \"pointes\" sont mobiles, ce qui ne semble pas \u00eatre le cas des p\u00e9plom\u00e8res de virus grippaux, mais qui pourrait \u00eatre le cas de tous les coronavirus (ce qui reste \u00e0 d\u00e9montrer). Ces articulations conf\u00e8rent une flexibilit\u00e9 aux prot\u00e9ines Spike qui peuvent ainsi \u00ab basculer, se balancer et tourner, ce qui pourrait leur permettre de scanner plus facilement la surface cellulaire et de permettre \u00e0 plusieurs pointes de se lier \u00e0 une m\u00eame cellule humaine via des prot\u00e9ines ACE2 (r\u00e9ceptrices du virus) proches. Il n'y a pas de donn\u00e9es exp\u00e9rimentales similaires pour d'autres coronavirus, mais comme les s\u00e9quences de prot\u00e9ines de pointe sont hautement conserv\u00e9es au cours de l'\u00e9volution, il est juste de supposer que ce trait est partag\u00e9 \u00bb, pr\u00e9cise Martin Beck du Max Planck Institute de biophysique de Frankfort qui a \u00e9tudi\u00e9 ce sujet avec ses coll\u00e8gues.", "element_cle": "1. Un p\u00e9plom\u00e8re, \u00e9galement connu sous le nom de prot\u00e9ine S, prot\u00e9ine de pointe ou prot\u00e9ine spike, est une glycoprot\u00e9ine pr\u00e9sente sur l'enveloppe virale de certains virus.\n2. Les p\u00e9plom\u00e8res sont essentiels \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'h\u00f4te et \u00e0 l'infectiosit\u00e9 virale car ils se lient aux r\u00e9cepteurs sp\u00e9cifiques des cellules h\u00f4tes.\n3. Les p\u00e9plom\u00e8res du coronavirus responsable de la COVID-19, le SARS-CoV-2, sont mobiles gr\u00e2ce \u00e0 une triple articulation, ce qui leur permet de scanner plus facilement la surface cellulaire.\n4. Les prot\u00e9ines Spike peuvent se basculer, se balancer et tourner, ce qui facilite leur interaction avec les r\u00e9cepteurs de la cellule humaine, notamment les prot\u00e9ines ACE2.\n5. Bien que l'\u00e9tude ne soit pas exhaustive, il est probable que cette caract\u00e9ristique de flexibilit\u00e9 soit partag\u00e9e par d'autres coronavirus en raison de la conservation des s\u00e9quences de prot\u00e9ines de pointe au cours de l'\u00e9volution.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te parler d'un truc important\nUn p\u00e9plom\u00e8re, ou prot\u00e9ine spike, c'est fascinant\nSur l'enveloppe virale, il est pr\u00e9sent\nEssentiel pour l'infectiosit\u00e9, c'est imposant\n\n[Refrain]\nLe p\u00e9plom\u00e8re, cl\u00e9 de l'infection\nIl se lie aux r\u00e9cepteurs, c'est son action\nDans le coronavirus, le SARS-CoV-2 en personne\nCe petit machin mobile qui nous empoisonne\n\n[Couplet]\nTriple articulation, il est bien bal\u00e8ze\nIl peut scanner les cellules avec une grande finesse\nLes prot\u00e9ines Spike, elles peuvent tout faire\nBasculer, balancer, tourner sans se taire\n\n[Refrain]\nFlexibilit\u00e9 et interaction, c'est leur secret\nAvec les r\u00e9cepteurs humains, elles font leur effet\nACE2, ils connaissent bien, ces filous\nD'autres coronavirus peuvent avoir des p\u00e9plom\u00e8res fous\n\n[Couplet]\nL'\u00e9tude n'est pas compl\u00e8te, mais on le suppose\nD'autres virus partageraient cette pose\nL'\u00e9volution a conserv\u00e9 ces s\u00e9quences\nQui font des p\u00e9plom\u00e8res de v\u00e9ritables r\u00e9f\u00e9rences\n\n[Refrain]\nLe p\u00e9plom\u00e8re, essentiel et malin\nUn \u00e9l\u00e9ment crucial pour comprendre notre destin\nProt\u00e9ine spike, prot\u00e9ine de pointe, c'est clair\n\u00c7a se balade, \u00e7a s'accroche, et \u00e7a nous fait taire"}, {"titre": "Neurosciences", "text_origine": "Les neurosciences sont les \u00e9tudes scientifiques du syst\u00e8me nerveux, tant du point de vue de sa structure que de son fonctionnement, depuis l'\u00e9chelle mol\u00e9culaire jusqu'au niveau des organes, comme le cerveau, voire de l'organisme tout entier.\nLe champ de la recherche en neurosciences est un champ transdisciplinaire : la biologie, la chimie, les math\u00e9matiques, la bio-informatique ainsi que la neuropsychologie sont utilis\u00e9es en neurosciences. L'arsenal conceptuel et m\u00e9thodologique des neurosciences va de pair avec une diversit\u00e9 d'approches dans l'\u00e9tude des aspects mol\u00e9culaires, cellulaires, d\u00e9veloppementaux, neuroanatomiques, neurophysiologiques, cognitifs, g\u00e9n\u00e9tiques, \u00e9volutionnaires, computationnels ou neurologiques du syst\u00e8me nerveux.\nLes neurosciences sont souvent pr\u00e9sent\u00e9es sous l'angle des neurosciences cognitives, tout particuli\u00e8rement les travaux utilisant l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale : certaines applications des neurosciences cognitives peuvent \u00eatre employ\u00e9es en \u00e9conomie, en \u00e9levage ,finance, marketing, droit et intelligence artificielle.\nDepuis son origine, l\u2019histoire des neurosciences a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par l\u2019\u00e9tude des neurones, alors que le cerveau est compos\u00e9 de deux grandes populations cellulaires : neurones (50 %) et cellules gliales (50 %). Les cellules gliales, cette autre moiti\u00e9 du cerveau, jouent en r\u00e9alit\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral et les comportements qui en r\u00e9sultent.", "element_cle": "1. Les neurosciences sont l'\u00e9tude du syst\u00e8me nerveux, de sa structure \u00e0 son fonctionnement.\n2. Les neurosciences sont un champ de recherche transdisciplinaire, qui utilise la biologie, la chimie, les math\u00e9matiques, la bio-informatique et la neuropsychologie.\n3. Les neurosciences englobent l'\u00e9tude des aspects mol\u00e9culaires, cellulaires, d\u00e9veloppementaux, neuroanatomiques, neurophysiologiques, cognitifs, g\u00e9n\u00e9tiques, \u00e9volutionnaires, computationnels et neurologiques du syst\u00e8me nerveux.\n4. Les neurosciences cognitives focalisent sur l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale et ont des applications dans des domaines tels que l'\u00e9conomie, l'\u00e9levage, la finance, le marketing, le droit et l'intelligence artificielle.\n5. L'histoire des neurosciences a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par l'\u00e9tude des neurones, mais les cellules gliales jouent un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral et les comportements.", "rap": "[Couplet 1]\nLes neurosciences, c'est l'\u00e9tude du cerveau\nDe sa structure \u00e0 son fonctionnement, un tr\u00e9sor \u00e0 d\u00e9voiler\nTransdisciplinaire, dans tous les domaines on intervient\nBiologie, chimie, maths, c'est notre quotidien\n\nLes neurosciences, un puzzle complexe \u00e0 r\u00e9soudre\nMol\u00e9culaire, cellulaire, d\u00e9veloppemental et anatomique\nPhysiologique, cognitif, g\u00e9n\u00e9tique, \u00e9volutionnaire\nComputationnel, neurologique, un savoir sans fronti\u00e8re\n\n[Refrain]\nLes neurosciences, une science en mouvement\nDu cerveau \u00e0 l'esprit, on d\u00e9m\u00eale tous les liens\nDans l'\u00e9conomie, le marketing, l'intelligence artificielle\nUne r\u00e9volution, l'avenir s'\u00e9veille\n\n[Couplet 2]\nLes neurosciences cognitives, l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale en t\u00eate\nDans l'\u00e9levage, la finance, le droit, y'a pas de limite\nOn explore les recoins, les secrets de la pens\u00e9e\nPour comprendre l'humain, dans toutes ses complexit\u00e9s\n\nL'histoire des neurosciences, centr\u00e9e sur les neurones\nMais les cellules gliales, on ne les oublie pas\nElles jouent un r\u00f4le essentiel, dans nos comportements\nDans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, une \u00e9vidence qu'on pr\u00e9sente\n\n[Refrain]\nLes neurosciences, une science en mouvement\nDu cerveau \u00e0 l'esprit, on d\u00e9m\u00eale tous les liens\nDans l'\u00e9conomie, le marketing, l'intelligence artificielle\nUne r\u00e9volution, l'avenir s'\u00e9veille"}, {"titre": "Neurosciences sociales", "text_origine": "Les neurosciences sociales peuvent se d\u00e9finir comme l\u2019exploration empirique, ancr\u00e9e dans la biologie et les neurosciences, des ph\u00e9nom\u00e8nes traditionnellement examin\u00e9s par la psychologie sociale. Les comportements altruistes, sexuels, d\u2019affiliation, de coop\u00e9ration, de comp\u00e9tition, de persuasion, la moralit\u00e9, l\u2019ob\u00e9issance, la violence, l'agression, l'empathie, les biais raciaux sont quelques exemples des domaines \u00e9tudi\u00e9s. Le but des neurosciences sociales est de comprendre les m\u00e9canismes biologiques qui sous-tendent les relations interpersonnelles, dynamiques et complexes entre les individus au sein de chaque culture.\nLes \u00eatres humains sont fondamentalement sociaux. La survie, le bien \u00eatre physiologique et psychologique ne sont possibles que par nos relations aux autres. En tant qu\u2019esp\u00e8ce sociale, Homo sapiens cr\u00e9e des organisations \u00e9mergentes au-del\u00e0 de l\u2019individu. Ces structures s\u2019\u00e9tendent aux dyades, familles, groupes, villes, civilisations et cultures. Ces structures \u00e9mergentes se sont d\u00e9velopp\u00e9es en parall\u00e8le avec les m\u00e9canismes neuronaux et hormonaux qui les supportent. Les comportements sociaux aident les organismes \u00e0 survivre, se reproduire, prendre soin des descendants suffisamment longtemps pour qu\u2019ils puissent survivre et se reproduire eux aussi.", "element_cle": "1. Les neurosciences sociales \u00e9tudient les ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux \u00e0 travers une approche biologique et neuronale.\n2. Les comportements altruistes, sexuels, d'affiliation, de coop\u00e9ration, de comp\u00e9tition, de persuasion, la moralit\u00e9, l'ob\u00e9issance, la violence, l'agression et l'empathie sont des domaines \u00e9tudi\u00e9s par les neurosciences sociales.\n3. Le but des neurosciences sociales est de comprendre les m\u00e9canismes biologiques des relations interpersonnelles et complexes entre les individus.\n4. Les \u00eatres humains sont intrins\u00e8quement sociaux et leurs relations avec autrui sont essentielles pour leur survie et leur bien-\u00eatre.\n5. Les comportements sociaux ont \u00e9volu\u00e9 parall\u00e8lement aux m\u00e9canismes neuronaux et hormonaux qui les soutiennent.", "rap": "[Couplet 1]\nLes neurosciences sociales, une approche innovante,\n\u00c9tudier les ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux d'une mani\u00e8re intelligente,\nBiologique et neuronale, on va tout analyser,\nPour comprendre les relations interpersonnelles, pour avancer.\n\n[Refrain]\nAltruisme, sexe, coop\u00e9ration, comp\u00e9tition,\nPersuasion, moralit\u00e9, des comportements en discussion,\nLes neurosciences sociales sont l\u00e0 pour tout saisir,\nLes liens entre les individus, c'est ce qu'on veut \u00e9claircir.\n\n[Couplet 2]\nPour les \u00eatres humains, le social est essentiel,\nRelations avec autrui, un besoin \u00e9ternel,\nPour survie et bien-\u00eatre, on a besoin d'autrui,\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 nos liens que nous nous \u00e9panouirons, oui.\n\n[Refrain]\nLes comportements sociaux ont \u00e9volu\u00e9 avec le temps,\nNeurones et hormones soutiennent ces instants,\nLes neurosciences sociales, une avanc\u00e9e cruciale,\nPour comprendre les m\u00e9canismes de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle."}, {"titre": "Neurosciences computationnelles", "text_origine": "Les neurosciences computationnelles (NSC) sont un champ de recherche des neurosciences qui s'applique \u00e0 d\u00e9couvrir les principes computationnels des fonctions c\u00e9r\u00e9brales et de l'activit\u00e9 neuronale, c'est-\u00e0-dire des algorithmes g\u00e9n\u00e9riques qui permettent de comprendre l'impl\u00e9mentation dans notre syst\u00e8me nerveux central du traitement de l'information associ\u00e9 \u00e0 nos fonctions cognitives. Ce but a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini en premier lieu par David Marr dans une s\u00e9rie d'articles fondateurs.\nOn essaie de comprendre le traitement de l'information op\u00e9r\u00e9 par le cerveau \u00e0 l'aide des mod\u00e8les des sciences informatiques combin\u00e9s \u00e0 l'exp\u00e9rimentation et aux simulations num\u00e9riques.\nHistoriquement, un des premiers mod\u00e8les introduits en neurosciences computationnelles est le mod\u00e8le \u00ab int\u00e8gre et tire \u00bb par Louis Lapicque en 1907. Cet article tr\u00e8s influent en neurosciences th\u00e9oriques et computationnelles introduit un des mod\u00e8les les plus populaires encore \u00e0 l'heure actuelle. Cet article a \u00e9t\u00e9 traduit en anglais \u00e0 l'occasion du centenaire de sa parution.\nLes neurosciences computationnelles visent donc \u00e0 d\u00e9velopper des m\u00e9thodes de calcul pour mieux comprendre les relations complexes entre la structure et la fonction du cerveau et du syst\u00e8me nerveux en g\u00e9n\u00e9ral. Outre une meilleure connaissance de la cognition et de ses dysfonctionnements, cette d\u00e9marche permet d'appliquer un transfert de ces connaissances neuroscientifiques en proposant de nouvelles m\u00e9thodes de traitement de l'information et des dispositifs technologiques innovants. Elle peut s'appliquer \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de description, de la mol\u00e9cule au comportement, et n\u00e9cessite l'int\u00e9gration constructive de nombreux domaines disciplinaires, des sciences du vivant \u00e0 la mod\u00e9lisation.\nLes neurosciences computationnelles ne sont pas incluses dans la bio-informatique dont le champ recouvre les applications informatiques en biochimie, g\u00e9n\u00e9tique, et phylog\u00e9nie.", "element_cle": "1. Les neurosciences computationnelles \u00e9tudient les principes computationnels des fonctions c\u00e9r\u00e9brales et de l'activit\u00e9 neuronale.\n2. Elles visent \u00e0 comprendre le traitement de l'information op\u00e9r\u00e9 par le cerveau en utilisant des mod\u00e8les des sciences informatiques.\n3. Le mod\u00e8le \"int\u00e8gre et tire\" introduit en 1907 par Louis Lapicque est l'un des premiers mod\u00e8les en neurosciences computationnelles.\n4. Les neurosciences computationnelles permettent de d\u00e9velopper des m\u00e9thodes de calcul pour mieux comprendre la relation entre la structure et la fonction du cerveau.\n5. Elles offrent \u00e9galement de nouvelles m\u00e9thodes de traitement de l'information et des dispositifs technologiques innovants.\n6. Les neurosciences computationnelles peuvent s'appliquer \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de description, de la mol\u00e9cule au comportement.\n7. Elles n\u00e9cessitent l'int\u00e9gration de nombreux domaines disciplinaires, des sciences du vivant \u00e0 la mod\u00e9lisation.\n8. Les neurosciences computationnelles ne font pas partie de la bio-informatique qui se concentre sur les applications informatiques en biochimie, g\u00e9n\u00e9tique et phylog\u00e9nie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes neurosciences computationnelles, c'est l'avenir,\nEtudient les fonctions c\u00e9r\u00e9brales et l'activit\u00e9 neuronale \u00e0 en \u00e9claircir.\nTraitement de l'info, mod\u00e8les informatiques, c'est leur cr\u00e9neau,\nComprendre comment le cerveau fait ses calculs, c'est le job qu'elles se donnent.\n\n[Refrain]\nNeurosciences computationnelles, \u00e7a groove, \u00e7a cogite, \u00e7a innove,\nDes m\u00e9thodes de calcul pour comprendre la structure du cerveau, elles nous emm\u00e8nent l\u00e0-haut dans les \u00e9toiles, dans les trove.\n\n[Couplet 2]\nEn 1907, Louis Lapicque, un mod\u00e8le il propose,\nLe mod\u00e8le \"int\u00e8gre et tire\", les bases, il les pose.\nDu niveau mol\u00e9culaire au comportement, elles s'\u00e9tendent,\nCes neurosciences touchent \u00e0 tout, leur expertise ne demande qu'\u00e0 s'\u00e9tendre.\n\n[Refrain]\nNeurosciences computationnelles, \u00e7a groove, \u00e7a cogite, \u00e7a innove,\nElles font dialoguer les sciences du vivant et la mod\u00e9lisation, ouais elles d\u00e9collent, elles avancent, ouais \u00e7a bouge.\n\n[Outro]\nMais attention, ne les confondons pas avec la bio-informatique,\nElles s'int\u00e9ressent \u00e0 tout ce qui concerne le cerveau, sans critique.\nDes avanc\u00e9es technologiques \u00e0 pr\u00e9voir, des d\u00e9couvertes \u00e0 foison,\nLes neurosciences computationnelles, \u00e7a va marquer notre g\u00e9n\u00e9ration."}, {"titre": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "text_origine": "La psychologie du d\u00e9veloppement est une branche de la psychologie. Son objet est de comprendre d'une part, comment l'humain se d\u00e9veloppe, d'autre part, pourquoi il se d\u00e9veloppe : comment et pourquoi les processus mentaux, les comportements, les performances et capacit\u00e9s changent (se d\u00e9veloppent ou se perdent) au cours de sa vie humaine. Cette discipline embrasse tous les aspects du d\u00e9veloppement psychologique (aspects cognitifs, langagiers, affectifs et sociaux) et tous les \u00e2ges du d\u00e9veloppement humain, du d\u00e9veloppement pr\u00e9natal \u00e0 la mort.\nLa psychologie du d\u00e9veloppement a vu sa d\u00e9finition changer et \u00e9voluer au cours des d\u00e9cennies. Elle est plus th\u00e9orique et moins appliqu\u00e9e que d'autres branches de la psychologie qui s'int\u00e9ressent sp\u00e9cifiquement aux probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 un \u00e2ge ou une p\u00e9riode de la vie en particulier (ainsi, elle se distingue de la psychologie de l'enfant).\nLa discipline s'est construite au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle (histoire de la psychologie). Les approches des th\u00e9oriciens fondateurs de la psychologie qui ont influenc\u00e9 ou fond\u00e9 la psychologie du d\u00e9veloppement (Skinner, Piaget, Bandura, Freud, Erikson, Vygotsky, Eleanor Gibson) ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes et parfois m\u00eame oppos\u00e9es. Les approches actuelles continuent de diff\u00e9rer en fonction des types de processus ou de pathologies qu'elles \u00e9tudient et en fonction des m\u00e9thodes qu'elles utilisent, qui vont des observations cliniques individuelles aux mod\u00e9lisations informatiques, en passant par l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale.\nLa discipline est tr\u00e8s productive, ayant de nombreux champs de recherche, journaux et soci\u00e9t\u00e9s dans le monde entier. Les th\u00e8mes d'\u00e9tude et les m\u00e9thodes de la psychologie du d\u00e9veloppement ne cessent de se multiplier et se diversifier.\nLes principaux d\u00e9bats et controverses de la discipline portent sur les p\u00e9riodes critiques ou p\u00e9riodes sensibles ; les interactions et l'importance respective de l'inn\u00e9 et de l'acquis ; les stades et leur mod\u00e9lisation (s\u00e9rielles ou dynamiques). C'est une discipline h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne dans ses th\u00e9ories qui ne sont pas toutes int\u00e9gr\u00e9es entre elles.\nLa psychologie du d\u00e9veloppement est li\u00e9e \u00e0 de nombreux autres champs de la psychologie, \u00e0 la fois pour les concepts qu'elle emprunte (psychologie cognitive, psychodynamique, b\u00e9haviorisme, psychologie humaniste, psychologie interculturelle, psychologie sociale, etc.), les th\u00e8mes dont elle traite (d\u00e9veloppement psychomoteur du nourrisson, psychologie de l'enfant, psychog\u00e9rontologie, psychopathologie, etc.), et les m\u00e9thodes qu'elle utilise (psychologie exp\u00e9rimentale, \u00e9thologie, psychanalyse, neurosciences cognitives, imagerie c\u00e9r\u00e9brale, \u00e9pid\u00e9miologie, etc.).", "element_cle": "1. La psychologie du d\u00e9veloppement est une branche de la psychologie qui \u00e9tudie comment et pourquoi les processus mentaux et les comportements changent tout au long de la vie humaine.\n\n2. Cette discipline englobe tous les aspects du d\u00e9veloppement psychologique, des aspects cognitifs aux aspects sociaux, et s'int\u00e9resse \u00e0 tous les \u00e2ges du d\u00e9veloppement humain, du d\u00e9veloppement pr\u00e9natal \u00e0 la mort.\n\n3. La psychologie du d\u00e9veloppement est une discipline th\u00e9orique et moins appliqu\u00e9e que d'autres branches de la psychologie, telles que la psychologie de l'enfant.\n\n4. Les approches des th\u00e9oriciens fondateurs de la psychologie, tels que Skinner, Piaget, Bandura, Freud, Erikson et Vygotsky, ont influenc\u00e9 et fond\u00e9 la psychologie du d\u00e9veloppement, mais leurs approches \u00e9taient souvent diff\u00e9rentes voire oppos\u00e9es.\n\n5. La discipline est tr\u00e8s productive, avec de nombreux champs de recherche, journaux et soci\u00e9t\u00e9s dans le monde entier, et ses th\u00e8mes d'\u00e9tude et m\u00e9thodes ne cessent de se diversifier.\n\n6. Les principaux d\u00e9bats et controverses dans la psychologie du d\u00e9veloppement portent sur les p\u00e9riodes critiques ou sensibles du d\u00e9veloppement, l'importance respective de l'inn\u00e9 et de l'acquis, et la mod\u00e9lisation des stades de d\u00e9veloppement.\n\n7. La psychologie du d\u00e9veloppement utilise une vari\u00e9t\u00e9 de m\u00e9thodes de recherche, allant des observations cliniques aux mod\u00e9lisations informatiques et \u00e0 l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale.\n\n8. La psychologie du d\u00e9veloppement a travers\u00e9 des \u00e9volutions et des changements de d\u00e9finition au cours des d\u00e9cennies, mais elle reste une discipline essentielle pour comprendre le d\u00e9veloppement humain.\n\n9. Les approches actuelles de la psychologie du d\u00e9veloppement continuent de varier en fonction des processus et des pathologies \u00e9tudi\u00e9s, ainsi que des m\u00e9thodes utilis\u00e9es.\n\n10. En r\u00e9sum\u00e9, la psychologie du d\u00e9veloppement est une discipline complexe et vari\u00e9e qui s'int\u00e9resse \u00e0 tous les aspects du d\u00e9veloppement psychologique tout au long de la vie humaine, avec des d\u00e9bats et des controverses persistants.", "rap": "[Couplet 1]\nPsychologie du d\u00e9veloppement, regarde \u00e7a de pr\u00e8s\n\u00c9tudie comment l'esprit \u00e9volue, c'est une vraie prouesse\nDu cognitif au social, elle touche \u00e0 tous les aspects\nDe la vie de l'homme, du ventre \u00e0 la mort, sans cesse\n\nFreud, Piaget, Vygotsky, des pionniers discrets\nLeurs th\u00e9ories ont fond\u00e9 cette science, si vari\u00e9e\nMais leurs approches souvent diff\u00e9rentes, voire oppos\u00e9es\nOnt cr\u00e9\u00e9 des d\u00e9bats, des disputes, les id\u00e9es se sont entrem\u00eal\u00e9es\n\n[Refrain]\nPsychologie du d\u00e9veloppement, une discipline bien ancr\u00e9e\nAvec ses m\u00e9thodes de recherche, rien n'est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\nDes observations cliniques \u00e0 l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, diversit\u00e9\nPour comprendre le d\u00e9veloppement, elle n'a jamais cess\u00e9 d'\u00e9voluer\n\n[Couplet 2]\nP\u00e9riodes critiques, inn\u00e9 versus acquis, les d\u00e9bats sont l\u00e0\nQuelle est l'importance de chaque \u00e9l\u00e9ment ? On en discute pas \u00e0 pas\nLes stades de d\u00e9veloppement, un mod\u00e8le \u00e0 \u00e9laborer\nPour comprendre comment l'humain \u00e9volue, on doit s'y attarder\n\nDes revues scientifiques, des soci\u00e9t\u00e9s, partout dans le monde entier\nLa psychologie du d\u00e9veloppement est productive, elle ne fait pas qu'effleurer\nDes champs de recherche vari\u00e9s, des m\u00e9thodes en constante diversification\nPour \u00e9tudier le psychisme humain dans toutes ses manifestations\n\n[Refrain]\nPsychologie du d\u00e9veloppement, une discipline bien ancr\u00e9e\nAvec ses m\u00e9thodes de recherche, rien n'est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\nDes observations cliniques \u00e0 l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, diversit\u00e9\nPour comprendre le d\u00e9veloppement, elle n'a jamais cess\u00e9 d'\u00e9voluer\n\n[Refrain]\nPsychologie du d\u00e9veloppement, une discipline bien ancr\u00e9e\nAvec ses m\u00e9thodes de recherche, rien n'est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9\nDes observations cliniques \u00e0 l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, diversit\u00e9\nPour comprendre le d\u00e9veloppement, elle n'a jamais cess\u00e9 d'\u00e9voluer"}, {"titre": "Psychologie de l'enfant", "text_origine": "La psychologie de l'enfant est une discipline de la psychologie qui a pour objet d'\u00e9tude les processus de pens\u00e9e et des comportements de l'enfant, son d\u00e9veloppement psychologique et ses probl\u00e8mes \u00e9ventuels. Elle prend en compte son environnement.\nL'enfance est une p\u00e9riode d'intenses changements. Ces changements affectent le d\u00e9veloppement physique (et les habilet\u00e9s motrices), le cerveau, la cognition (m\u00e9moire, raisonnement, compr\u00e9hension du monde...), le langage et la capacit\u00e9 \u00e0 communiquer, les apprentissages (lecture, math\u00e9matiques), les \u00e9motions et leur gestion, les relations sociales, la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\nPlusieurs facteurs de risque sur la sant\u00e9 physique et mentale sont r\u00e9pertori\u00e9s. L'environnement de l'enfant, sa famille, ses pairs, son environnement pr\u00e9scolaire et scolaire, et son environnement g\u00e9n\u00e9ral influencent grandement son d\u00e9veloppement. Ces facteurs aident l'enfant \u00e0 d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences (exemple : bilinguisme, r\u00e9silience) mais peuvent aussi nuire \u00e0 son d\u00e9veloppement normal et \u00e0 son bien-\u00eatre (exemples : manque de confiance en soi, retard intellectuel, anxi\u00e9t\u00e9...).\nLa psychologie de l'enfant (ou de l'enfance) est voisine de la psychologie du d\u00e9veloppement qui s'attache \u00e0 comprendre le pourquoi et le comment du d\u00e9veloppement humain (de sa conception \u00e0 sa mort) et construit des mod\u00e8les th\u00e9oriques qui permettent de comprendre et de pr\u00e9dire les changements et les p\u00e9riodes de stabilit\u00e9 au cours de la vie humaine. Les deux disciplines ont les m\u00eames racines historiques et les m\u00eames fondements th\u00e9oriques.\nLa psychologie de l'enfant est une discipline voisine de disciplines m\u00e9dicales et de sciences humaines centr\u00e9es sur l'enfance : l'histoire de l'enfance, les neurosciences cognitives du d\u00e9veloppement, la p\u00e9dagogie, la psychologie clinique de l'enfant, la psychopathologie de l'enfant, la p\u00e9diatrie, la p\u00e9dopsychiatrie. La discipline emprunte et partage ses m\u00e9thodes et concepts avec les autres branches de la psychologie, comme la psychologie cognitive, la psychom\u00e9trie, la psychologie sociale, la psychologie interculturelle et la psychanalyse.\nLes psychologues sp\u00e9cialistes de l'enfance utilisent des techniques sp\u00e9cifiques (entretiens cliniques, tests projectifs, jeux, dessins en interaction, tests standardis\u00e9s, etc.) et proposent des prises en charge sp\u00e9cialis\u00e9es (psychoth\u00e9rapie de l'enfant, ou psychanalyse de l'enfant).\nCet article n'inclut pas la p\u00e9riode de l'enfance post\u00e9rieure \u00e0 la pubert\u00e9 (voir psychologie de l'adolescent).", "element_cle": "1. La psychologie de l'enfant \u00e9tudie les processus de pens\u00e9e et les comportements de l'enfant.\n2. L'enfance est une p\u00e9riode de changements intenses, tant au niveau physique que cognitif et \u00e9motionnel.\n3. L'environnement de l'enfant, y compris sa famille et son environnement scolaire, joue un r\u00f4le crucial dans son d\u00e9veloppement.\n4. Les facteurs de risque peuvent affecter la sant\u00e9 physique et mentale de l'enfant.\n5. La psychologie de l'enfant est li\u00e9e \u00e0 d'autres disciplines m\u00e9dicales et sciences humaines centr\u00e9es sur l'enfance.\n\n6. Elle examine le d\u00e9veloppement du langage, de la cognition et des comp\u00e9tences sociales.\n7. La psychologie de l'enfant utilise des mod\u00e8les th\u00e9oriques pour comprendre le d\u00e9veloppement humain.\n8. Elle partage des m\u00e9thodes et des concepts avec d'autres branches de la psychologie.\n9. Elle contribue \u00e0 la psychologie clinique de l'enfant et \u00e0 la psychopathologie de l'enfant.\n10. Elle joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans la compr\u00e9hension et la promotion du bien-\u00eatre des enfants.", "rap": "[Couplet 1]\nLa psychologie de l'enfant, c'est l'\u00e9tude\nDes processus de pens\u00e9e, des comportements, on inclut\nL'enfance, p\u00e9riode de changements intenses\nPhysiques, cognitifs, \u00e9motionnels, c'est dense\n\n[Couplet 2]\nL'environnement, famille, \u00e9cole, oh crucial !\nDans le d\u00e9veloppement, il joue un r\u00f4le crucial\nLes risques, physiques et mentaux, on n\u00e9glige pas\nOn prot\u00e8ge la sant\u00e9 des enfants, \u00e7a c'est un combat\n\n[Refrain]\nLa psychologie de l'enfant, liaison \u00e9troite\nAvec d'autres sciences, centr\u00e9es sur la petite\nLangage, cognition, comp\u00e9tences sociales\nOn cherche \u00e0 comprendre, \u00e0 agir, c'est vital\n\n[Couplet 3]\nDes mod\u00e8les th\u00e9oriques pour mieux appr\u00e9hender\nLe d\u00e9veloppement humain, tant \u00e0 comprendre\nPartage de m\u00e9thodes, concepts dans la psychologie\nSous-branches multiples, une science en symbiose\n\n[Couplet 4]\nClinique, psychopathologie de l'enfant, on creuse\nPour aider ceux en difficult\u00e9, on n'attend plus\nLa psychologie de l'enfant, bien-\u00eatre en priorit\u00e9\nComprendre, promouvoir, prot\u00e9ger, c'est notre r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa psychologie de l'enfant, liaison \u00e9troite\nAvec d'autres sciences, centr\u00e9es sur la petite\nLangage, cognition, comp\u00e9tences sociales\nOn cherche \u00e0 comprendre, \u00e0 agir, c'est vital"}, {"titre": "Hydre (zoologie)", "text_origine": "Hydra (les hydres) est un genre d'animaux de l'embranchement des Cnidaires (les Cnidaires sont des animaux relativement simples, sp\u00e9cifiques du milieu aquatique ; ils comprennent notamment les coraux, les an\u00e9mones de mer et les m\u00e9duses).\nLes hydres, ou Polypes d'eau douce, sont des organismes pluricellulaires complexes. Les g\u00e9n\u00e9ticiens consid\u00e8rent que ces polypes sont immortels, notamment gr\u00e2ce \u00e0 leurs capacit\u00e9s r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices,.\nEn France, on conna\u00eet cinq esp\u00e8ces : Hydra circumcincta, Hydra oligactis, Hydra oxycnida, Hydra vulgaris et Hydra viridissima, dont la couleur verte est due \u00e0 des chlorellas symbiotiques. Chaque esp\u00e8ce poss\u00e8de plusieurs noms possibles en raison de pr\u00e9c\u00e9dentes classifications.", "element_cle": "1. Hydra est un genre d'animaux appartenant \u00e0 l'embranchement des Cnidaires.\n2. Les hydres sont des organismes pluricellulaires complexes, \u00e9galement appel\u00e9s Polypes d'eau douce.\n3. Les g\u00e9n\u00e9ticiens consid\u00e8rent que les hydres sont immortels gr\u00e2ce \u00e0 leurs capacit\u00e9s r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices.\n4. En France, il existe cinq esp\u00e8ces de hydres : Hydra circumcincta, Hydra oligactis, Hydra oxycnida, Hydra vulgaris et Hydra viridissima.\n5. La couleur verte de Hydra viridissima est due \u00e0 des chlorellas symbiotiques.", "rap": "[Couplet 1]\nHydra, genre d'animaux des Cnidaires,\nPluricellulaires, des cr\u00e9atures singuli\u00e8res,\nPolypes d'eau douce, complexes et myst\u00e9rieux,\nDans les rivi\u00e8res, ils vivent leur vie de feu.\n\nDans les laboratoires, les g\u00e9n\u00e9ticiens,\n\u00c9tudient leur immortalit\u00e9, leur r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration,\nCapacit\u00e9s surprenantes, pouvoir de gu\u00e9rison,\nLes hydres, des \u00eatres \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 sans fin.\n\n[Refrain]\nHydra, les hydres, des cr\u00e9atures sp\u00e9ciales,\nImmortelles, r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices sans \u00e9gales,\nDans les eaux douces, ils s'\u00e9panouissent,\nHydra viridissima, couleur verte qui nourrit.\n\n[Couplet 2]\nDans l'Hexagone aussi, les hydres fleurissent,\nCinq esp\u00e8ces de hydres, beaut\u00e9s bien promises,\nHydra circumcincta, Hydra oligactis,\nHydra oxycnida, Hydra vulgaris, que d'esp\u00e8ces exquises.\n\nLa charmante Hydra viridissima,\nPar ses chlorellas symbiotiques, elle s'illumine,\nUn partenariat pr\u00e9cieux, une couleur des plus belles,\nUn \u00e9cosyst\u00e8me riche, un ballet qui \u00e9tincelle.\n\n[Refrain]\nHydra, les hydres, des cr\u00e9atures sp\u00e9ciales,\nImmortelles, r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices sans \u00e9gales,\nDans les eaux douces, ils s'\u00e9panouissent,\nHydra viridissima, couleur verte qui nourrit."}, {"titre": "Botanique", "text_origine": "La botanique (du grec \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae / botanik\u00ea, f\u00e9minin du mot \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 / botanik\u00f3s, \u00ab qui concerne les herbes, les plantes \u00bb), nomm\u00e9e auparavant phytologie (du grec \u03c6\u03c5\u03c4\u03cc\u03bd / phut\u00f3n, \u00ab plante \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab \u00e9tude \u00bb), est la science qui a pour objet l'\u00e9tude des v\u00e9g\u00e9taux. Elle pr\u00e9sente plusieurs facettes qui la rattachent aux autres sciences du vivant. La botanique g\u00e9n\u00e9rale recouvre la taxinomie (description des caract\u00e8res diagnostiques et diff\u00e9rentiels), la syst\u00e9matique (d\u00e9nombrement et classification des taxons dans un certain ordre), la morphologie v\u00e9g\u00e9tale (d\u00e9crivant les organes ou parties des v\u00e9g\u00e9taux), l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale. Certaines disciplines, comme la dendrologie, sont sp\u00e9cialis\u00e9es sur un sous-ensemble des v\u00e9g\u00e9taux. La connaissance fine des v\u00e9g\u00e9taux trouve des applications dans les domaines de la pharmacologie, de la s\u00e9lection et de l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es, en agriculture, en horticulture, et en sylviculture.\n\n", "element_cle": "- La botanique est la science qui \u00e9tudie les v\u00e9g\u00e9taux.\n- Elle englobe plusieurs domaines tels que la taxinomie, la syst\u00e9matique, la morphologie v\u00e9g\u00e9tale, l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale.\n- Certains domaines sp\u00e9cialis\u00e9s de la botanique se concentrent sur des sous-ensembles sp\u00e9cifiques de plantes, comme la dendrologie.\n- La connaissance approfondie des v\u00e9g\u00e9taux est utilis\u00e9e dans des domaines tels que la pharmacologie, la s\u00e9lection et l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es, l'agriculture, l'horticulture et la sylviculture.", "rap": "[Couplet 1]\nLa botanique, telle une science incroyable,\nElle \u00e9tudie les v\u00e9g\u00e9taux, du sol jusqu'aux sommets,\nTaxinomie, syst\u00e9matique, elle analyse tout leur \u00eatre,\nMorphologie, histologie, des secrets elle r\u00e9v\u00e8le.\n\n[Refrain]\nLa botanique, une discipline fondamentale,\nDans les plantes, elle trouve des tr\u00e9sors sans \u00e9gale,\nDe la pharmacologie \u00e0 l'agriculture,\nElle \u00e9claire nos jours, elle nous ouvre les futurs.\n\n[Couplet 2]\nDans ses branches sp\u00e9cialis\u00e9es, des tr\u00e9sors se cachent,\nDendrologie, pour les arbres, elle nous attache,\nDes sous-ensembles de plantes, elle \u00e9tudie en profondeur,\nPour le bien de tous, elle nous offre des heures.\n\n[Refrain]\nLa botanique, une discipline fondamentale,\nDans les plantes, elle trouve des tr\u00e9sors sans \u00e9gale,\nDe la s\u00e9lection des plantes au monde de l'horticulture,\nElle nous guide et nous montre la voie la plus s\u00fbre."}, {"titre": "Fruit (botanique)", "text_origine": "Le fruit, en botanique, est l'organe v\u00e9g\u00e9tal contenant une ou plusieurs graines. Caract\u00e9ristique des Angiospermes, il succ\u00e8de \u00e0 la fleur par transformation du pistil. La paroi de l'ovaire forme le p\u00e9ricarpe du fruit et l'ovule donne la graine.\nCe qui est appel\u00e9 \u00ab fruit \u00bb dans le langage alimentaire courant peut \u00eatre biologiquement parlant un fruit ou un faux-fruit (pomme, ananas...). \u00c0 l'inverse, un fruit biologique (ou un faux-fruit) peut \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 couramment comme \u00ab l\u00e9gume \u00bb (avocat, tomate...), \u00ab \u00e9pice \u00bb (poivre, piment...) ou \u00ab c\u00e9r\u00e9ale \u00bb (bl\u00e9, riz...).", "element_cle": "1. Le fruit est un organe v\u00e9g\u00e9tal qui contient des graines.\n2. Il succ\u00e8de \u00e0 la fleur et provient de la transformation du pistil.\n3. La paroi de l'ovaire forme le p\u00e9ricarpe du fruit.\n4. Le fruit peut \u00eatre un vrai fruit ou un faux-fruit selon la botanique.\n5. Le langage alimentaire courant utilise le terme \"fruit\" pour d\u00e9crire certains faux-fruits.\n6. Certains vrais fruits ou faux-fruits peuvent \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s couramment comme des l\u00e9gumes, des \u00e9pices ou des c\u00e9r\u00e9ales.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fruit, c'est l'organe v\u00e9g\u00e9tal qui porte les graines,\nDepuis la fleur, il se forme et \u00e9gr\u00e8ne ses cha\u00eenes,\nLe pistil, transform\u00e9, donne vie \u00e0 ce d\u00e9lice,\nP\u00e9ricarpe, p\u00e9ricarpe, entit\u00e9 pr\u00e9cise.\n\n[Refrain]\nOh le fruit, symbole de vie et de croissance,\nDans la nature, il se d\u00e9ploie en abondance,\nVrai ou faux, il \u00e9veille nos papilles,\nDans notre assiette, il illumine les familles.\n\n[Couplet 2]\nCertains fruits sont vrais, d'autres sont faux en leur nom,\nMais en botanique, chacun a sa le\u00e7on,\nTomate, avocat, des faux-fruits bien connus,\nDans notre langage, on l'appelle un bonus.\n\n[Refrain]\nOh le fruit, symbole de vie et de croissance,\nDans la nature, il se d\u00e9ploie en abondance,\nVrai ou faux, il \u00e9veille nos papilles,\nDans notre assiette, il illumine les familles.\n\n[Couplet 3]\nCertains fruits, l\u00e9gumes, \u00e9pices ou c\u00e9r\u00e9ales,\nIls nous nourrissent et font briller notre fanal,\nBanane, pomme, cannelle ou encore le bl\u00e9,\nDans nos recettes, ils nous font vibrer.\n\n[Refrain]\nOh le fruit, symbole de vie et de croissance,\nDans la nature, il se d\u00e9ploie en abondance,\nVrai ou faux, il \u00e9veille nos papilles,\nDans notre assiette, il illumine les familles."}, {"titre": "Botanique", "text_origine": "La botanique (du grec \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae / botanik\u00ea, f\u00e9minin du mot \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 / botanik\u00f3s, \u00ab qui concerne les herbes, les plantes \u00bb), nomm\u00e9e auparavant phytologie (du grec \u03c6\u03c5\u03c4\u03cc\u03bd / phut\u00f3n, \u00ab plante \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab \u00e9tude \u00bb), est la science qui a pour objet l'\u00e9tude des v\u00e9g\u00e9taux. Elle pr\u00e9sente plusieurs facettes qui la rattachent aux autres sciences du vivant. La botanique g\u00e9n\u00e9rale recouvre la taxinomie (description des caract\u00e8res diagnostiques et diff\u00e9rentiels), la syst\u00e9matique (d\u00e9nombrement et classification des taxons dans un certain ordre), la morphologie v\u00e9g\u00e9tale (d\u00e9crivant les organes ou parties des v\u00e9g\u00e9taux), l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale. Certaines disciplines, comme la dendrologie, sont sp\u00e9cialis\u00e9es sur un sous-ensemble des v\u00e9g\u00e9taux. La connaissance fine des v\u00e9g\u00e9taux trouve des applications dans les domaines de la pharmacologie, de la s\u00e9lection et de l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es, en agriculture, en horticulture, et en sylviculture.\n\n", "element_cle": "1. La botanique est une science qui \u00e9tudie les v\u00e9g\u00e9taux.\n2. Elle englobe plusieurs domaines tels que la taxinomie, la syst\u00e9matique et la morphologie v\u00e9g\u00e9tale.\n3. La botanique trouve des applications dans divers secteurs, tels que la pharmacologie et l'agriculture.\n4. Elle permet la s\u00e9lection et l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es.\n5. La connaissance des v\u00e9g\u00e9taux est importante en horticulture et en sylviculture.", "rap": "[Couplet 1]\nLa botanique, une science qui fascine,\nEtudie les v\u00e9g\u00e9taux, leurs racines et leurs racines.\nTaxonomie, syst\u00e9matique, morphologie,\nSes domaines multiples pour comprendre les g\u00e9nies.\n\nElle trouve des applications, \u00e7a ne s'arr\u00eate pas l\u00e0,\nPharmacologie, agriculture, tout \u00e7a c'est dans ses bras.\nS\u00e9lection, am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es,\nLa botanique, une discipline qui sait innover.\n\n[Refrain]\nLa botanique, source de connaissances vitales,\nDans l'horticulture, la sylviculture, elle est primordiale.\nApprenons des v\u00e9g\u00e9taux, leur importance est r\u00e9elle,\nLa botanique nous donne un avenir plus beau, plus belle."}, {"titre": "Jardin botanique", "text_origine": "Un jardin botanique est un territoire am\u00e9nag\u00e9 par une institution publique, priv\u00e9e, ou associative (parfois \u00e0 gestion mixte) qui a pour but la pr\u00e9sentation d'esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales.\nLes nombreuses esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s de plantes sauvages et/ou horticoles pr\u00e9sentes sont strictement identifi\u00e9es et r\u00e9unies en collections. Elles sont cultiv\u00e9es et \u00e9tudi\u00e9es pour satisfaire quatre objectifs principaux : la conservation, la recherche scientifique, l'\u00e9ducation et l\u2019enseignement, tout en restant compatible avec le tourisme. Mondialement, les plus importants jardins botaniques, en superficie et en taille de la collection, sont les Jardins botaniques royaux de Kew suivis par le Jardin botanique de Montr\u00e9al.\n\n", "element_cle": "- Un jardin botanique est un territoire am\u00e9nag\u00e9 pour pr\u00e9senter des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales.\n- Les plantes sauvages et horticoles sont strictement identifi\u00e9es et r\u00e9unies en collections.\n- Les jardins botaniques ont la conservation, la recherche scientifique, l'\u00e9ducation et le tourisme comme objectifs principaux.\n- Les Jardins botaniques royaux de Kew et le Jardin botanique de Montr\u00e9al sont les plus importants au monde en termes de superficie et de taille de collection.", "rap": "[Couplet 1]\nDans un jardin botanique, j'observe l'\u00e9volution\nUn territoire am\u00e9nag\u00e9, une pure d\u00e9votion\nDes esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, un r\u00e9pertoire floral\nDes plantes identifi\u00e9es, un v\u00e9ritable arsenal\n\n[Couplet 2]\nSauvages ou horticoles, toutes sont r\u00e9unies\nEn collections, class\u00e9es, pour notre plus grand plaisir\nConservation, recherche, \u00e9ducation, tourisme\nObjectifs principaux, un v\u00e9ritable schisme\n\n[Refrain]\nLes Jardins botaniques, royaux de Kew, de Montr\u00e9al\nLes plus importants, mondialement, c'est colossal\nSuperficie immense, collections hors du commun\nUn tr\u00e9sor pour nos yeux, une source d'\u00e9merveillement"}, {"titre": "Glossaire de botanique", "text_origine": "A\n\nAbaxial : adjectif, dont la direction est oppos\u00e9e \u00e0 la direction de la tige ou de l'axe (= face inf\u00e9rieure).\nAberrant : adjectif, qui diff\u00e8re de la normale, anormal.\nAbortif : adjectif, incompl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9.\nAbr\u00e9vi\u00e9 : adjectif, raccourci.\nAbruptement : adverbe, de mani\u00e8re brutale, et non graduelle.\nAbscise : nom, chute d'un organe.\nAbsciser : verbe, arracher en coupant.\nAbscisse : nom, couche de cellules qui, en se dess\u00e9chant, am\u00e8nent la chute des feuilles.\nAbscission : nom, processus de d\u00e9collement amenant la chute des feuilles.\nAcanthocarpe : adjectif, fruit h\u00e9riss\u00e9 de fortes \u00e9pines (Datura stramonium).\nAcanthoclade : adjectif, qui a les rameaux h\u00e9riss\u00e9s de fortes \u00e9pines (Acacia acanthoclade).\nAcanthophore : adjectif, qui est h\u00e9riss\u00e9 d'\u00e9pines ou de gros poils rudes (Fucus acantophorus).\nAcanthopode : adjectif, qui a les p\u00e9tioles tr\u00e8s \u00e9pineux (Zygophyllum acanthopodium).\nAcaule ou Acaulescent : adjectif, se dit d'une plante sans tige ou dont la tige est tr\u00e8s raccourcie (carline acaule, cirse acaule).\nAccommodat : nom, forme non h\u00e9r\u00e9ditaire que pr\u00e9sente une esp\u00e8ce sous l'influence du milieu. Ex. : les formes tr\u00e8s contrast\u00e9es de Persicaria amphibia en milieu terrestre et aquatique.\nAccrescent : adjectif, se dit d'un organe floral qui continue \u00e0 cro\u00eetre apr\u00e8s la floraison (style de la beno\u00eete, s\u00e9pales des fleurs du comaret).\nAchlamyd\u00e9 : adjectif, synonyme d\"ap\u00e9rianth\u00e9, d\u00e9muni totalement de p\u00e9rianthe.\nAciculaire ou Acicul\u00e9 : adjectif, se dit d'une feuille lin\u00e9aire, rigide et pointue. Les aiguilles des conif\u00e8res sont de feuilles aciculaires ou acicules.\nAcicule : nom, petit aiguillon d\u00e9licat, ordinairement droit, qui recouvre certains organes, ou aiguille des conif\u00e8res.\nAcide : adjectif d\u00e9signant un sol abondant en silice (granite, gr\u00e8s, sable, schiste). Certaines plantes pr\u00e9f\u00e8rent des sols acides, d'autres des sols calcaires.\nAcidiphile : adjectif, se dit d'une plante qui pousse de pr\u00e9f\u00e9rence sur un substrat acide.\nAcrocarpe : adjectif, se dit d'une mousse dont les sporophytes sont situ\u00e9s au sommet de la tige\nAcrop\u00e8te : adjectif, qui progresse de la base vers le sommet, synonyme de basifuge.\nActinomorphe : adjectif, se dit d'une fleur r\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 sym\u00e9trie axiale.\nAcumin\u00e9 : adjectif, dont l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 offre une pointe allong\u00e9e et tr\u00e8s aigu\u00eb (acumen), en parlant des feuilles, des bract\u00e9es, des divisions du calice.\nAdaxial : adjectif, dont la direction est tourn\u00e9e vers la tige ou vers l'axe (= face sup\u00e9rieure).\nAdn\u00e9 : adjectif, qualifie des \u00e9l\u00e9ments de nature diff\u00e9rente et soud\u00e9s ensemble.\nAdventice : adjectif ou nom d\u00e9signant une \u00e9trang\u00e8re venue accidentellement et qui ne s'int\u00e8gre pas \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation locale. On d\u00e9signe parfois aussi par ce terme une plante h\u00e9m\u00e9rochore qui s'\u00e9tablit provisoirement dans un biotope o\u00f9 elle n'est pas en mesure de r\u00e9sister \u00e0 des variations trop fortes du climat.\nAdventif : adjectif, qualifie les bourgeons qui apparaissent sur les tiges ou les rhizomes, donnant naissance \u00e0 des racines.\nA\u00e9rienne (Racine) : adjectif, racine en partie ou en totalit\u00e9 au-dessus du sol.\nA\u00e9rif\u00e8re : adjectif, qui contient de l'air.\nA\u00e9ropalynologie : \u00e9tude des pollens en suspension dans l'atmosph\u00e8re.\nAgamospermie : production de graines viables sans intervention de la sexualit\u00e9 (reproduction v\u00e9g\u00e9tative)\nAgochorie : adjectif, diffusion h\u00e9m\u00e9rochore par transport involontaire par l'homme, ses animaux domestiques ou ses machines (bateaux notamment).\nAigrette : bouquer de poils situ\u00e9 au sommet de certains fruits.\nAiguille : nom f\u00e9minin, feuilles particuli\u00e8res des conif\u00e8res.\nAiguillon : nom masculin, pointe piquante se d\u00e9veloppant \u00e0 partir de l'\u00e9corce et non du bois : les aiguillons (et non les \u00e9pines) des rosiers et des ronces.\nAile : nom f\u00e9minin, le mot peut avoir plusieurs sens en botanique. Il d\u00e9signe d'abord une membrane bordant un organe ou le prolongeant (les chardons ou les gesses ont des tiges ail\u00e9es). Il d\u00e9signe aussi les p\u00e9tales lat\u00e9raux des fabac\u00e9es, ou encore les s\u00e9pales des polygalac\u00e9es.\nAisselle : nom masculin, int\u00e9rieur de l'angle aigu form\u00e9 par une feuille ins\u00e9r\u00e9e sur la tige. Beaucoup de fleurs poussent \u00e0 l'aisselle des feuilles.\nAk\u00e8ne : fruit sec et ind\u00e9hiscent ne contenant qu'une graine. Le nom peut aussi s'\u00e9crire achaine.\nAk\u00e9no\u00efde : adjectif, qui ressemble \u00e0 un ak\u00e8ne.\nAlbumen : nom masculin, tissu de r\u00e9serve d'une graine.\nAll\u00e8le : nom ou adjectif, l'une des deux formes que peut prendre un g\u00e8ne sur un chromosome.\nAllochorie : diss\u00e9mination des diaspores par un vecteur quelconque autre que le v\u00e9g\u00e9tal lui-m\u00eame.\nAllorhize : syst\u00e8me racinaire dans lequel la racine principale est dans la continuation de l'axe longitudinal de l'embryon, la radicule poursuivant sa croissance (antonyme : homorhize).\nAlterne : adjectif d\u00e9signant des feuilles dispos\u00e9es de chaque c\u00f4t\u00e9 de la tige, \u00e0 des hauteurs diff\u00e9rentes.\nAlv\u00e9ole (un ou une) : petite fossette \u00e0 contour souvent anguleux.\nAmas : regroupement de bourgeons \u00e9picormiques irr\u00e9guli\u00e8rement juxtapos\u00e9s.\nAmphigastre : nom, petite feuille que l'on retrouve sur la face ventrale de la tige rampante des Jungermanniales.\nAmentif\u00e8re : adjectif, qui porte des chatons.\nAmphicarpie : mode de fructification dans lequel une partie des semences est produite dans le sol.\nAmplexicaule : adjectif, se dit d'une feuille ou d'une bract\u00e9e sessile, dont la base souvent \u00e9largie ou les oreillettes, embrasse compl\u00e8tement la tige ou le rameau.\nAmylif\u00e8re : adjectif, riche en grains d'amidon.\nAmyloplaste : plaste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'accumulation d'amidon r\u00e9sultant de la photosynth\u00e8se.\nAnastomose : r\u00e9union de nervures  (ou de canaux) aboutissant \u00e0 former un r\u00e9seau.\nAnatrope : adjectif qualifiant un ovule \u00e0 embryon droit repli\u00e9 sur lui-m\u00eame.\nAndroc\u00e9e : ensemble des \u00e9tamines (pi\u00e8ces m\u00e2les) d'une fleur.\nAndrodio\u00efque adjectif : qui porte des fleurs hermaphrodites et des fleurs m\u00e2les sur des pieds s\u00e9par\u00e9s (mais pas de fleurs femelles seules).\nAndrogynophore : p\u00e9doncule d'Angiosperme qui supporte \u00e0 la fois les \u00e9tamines et les carpelles, au-dessus du niveau d'insertion du p\u00e9rianthe. Ex. fleurs des Passiflores (Passiflorac\u00e9es).\nAn\u00e9mochorie : dispersion des graines par le vent.\nAn\u00e9mogame : adjectif qualifiant un mode de reproduction des plantes dans lequel le pollen est essentiellement v\u00e9hicul\u00e9 par le vent.\nAn\u00e9mophile : synonyme d'an\u00e9mogame ; ou qui est capable de se de se d\u00e9velopper dans des biotopes soumis \u00e0 des vents importants.\nAneuplo\u00efde : cas d'une plante dans laquelle le nombre de chromosomes n'est pas un multiple entier du nombre de chromosomes participant au g\u00e9nome de base.\nAngiosperme : plante \u00e0 graine enferm\u00e9e dans fruit.\nAngle de divergence : angle de passage d'une feuille \u00e0 l'autre.\nAngustisept\u00e9 : adjectif, se dit d'un fruit \u00e0 une cloison interne, aplati perpendiculairement \u00e0 cette cloison.\nAnisogamie : se dit quand un gam\u00e8te est plus gros ou diff\u00e9rent.\nAnneau : rang\u00e9e de cellules sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e0 paroi \u00e9paisse, qui assurent l'ouverture du sporange chez beaucoup de foug\u00e8res.\nAnnuelle : adjectif d\u00e9signant une plante qui ne vit qu'une saison.\nAnt\u00e9rieur : adjectif, situ\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'axe (synonyme abaxial ou cantral).\nAnth\u00e8re : partie sup\u00e9rieure de l'\u00e9tamine contenant le pollen.\nAnth\u00e8le : panicule diffuse \u00e0 rameaux longs et \u00e9tal\u00e9s.\nAnth\u00e9ridie : gam\u00e9tange dans lequel s'\u00e9laborent les gam\u00e8tes m\u00e2les.\nAnth\u00e9rozo\u00efde : gam\u00e8te m\u00e2le mobile, cili\u00e9 ou flagell\u00e9.\nAnth\u00e8se : synonyme de floraison ou, de fa\u00e7on plus restrictive, ouverture des boutons floraux.\nAnthropochorie : diss\u00e9mination des diaspores par l'homme et ses activit\u00e9s, g\u00e9n\u00e9ralement involontairement.\nAnthropophyte : plante commensale de l'homme, propag\u00e9e de mani\u00e8re involontaire.\nAnticline : adjectif qualifiant une division cellulaire qui s'effectue perpendiculairement \u00e0 la surface du tissu cellulaire.\nAntiligule : petit appendice membraneux prolongeant la gaine foliaire et oppos\u00e9 \u00e0 la ligule chez certaines cyp\u00e9rac\u00e9es et poac\u00e9es.\nAntipode : cellule (haplo\u00efde) du sac embryonnaire. Les antipodes sont situ\u00e9es au point oppos\u00e9 au micropyle.\nAntrorse : adjectif qualifiant une orientation d'un organe vers le sommet.\nAp\u00e9rianthe : adjectif, d\u00e9pourvu de p\u00e9rianthe.\nAperture : zone de moindre r\u00e9sistance \u00e0 la surface du grain de pollen par o\u00f9 germe le tube pollinique.\nAp\u00e9tale : adjectif : d\u00e9pourvu de p\u00e9tale (pour une fleur ou du v\u00e9g\u00e9tal qui la porte)\nApex : (pointe, sommet) extr\u00e9mit\u00e9 d'une racine, d'une tige, d'une feuille.\nApical : adjectif, relatif \u00e0 la pointe (d'une racine, d'une tige).\nAphylle : adjectif, d\u00e9pourvus de feuilles.\nApicul\u00e9 : adjectif, muni d'un apicule, c.-\u00e0-d. termin\u00e9 brusquement par une courte pointe relativement large et peu aigu\u00eb.\nApomixie : mode de reproduction chez certaines plantes vasculaires caract\u00e9ris\u00e9 par l'absence de f\u00e9condation. Utilis\u00e9 surtout pour d\u00e9signer la formation de graines d'apparence normale, sans f\u00e9condation.\nAppliqu\u00e9, appress\u00e9 ou apprim\u00e9 : adjectif, se dit d'un appendice, bract\u00e9e, \u00e9caille ou poil notamment, appliqu\u00e9 sur l\u2019organe qui le porte, mais non soud\u00e9 \u00e0 celui-ci.\nApt\u00e8re : adjectif. En opposition \u00e0 \u00ab ail\u00e9 \u00bb : se d'une tige d\u00e9pourvue d'ailes.\nApyr\u00e8ne : adjectif. Dont les fruits ne contiennent pas de graines.\nAquif\u00e8re : adjectif, se dit d'un organe gorg\u00e9 d'eau.\nAran\u00e9eux : adjectif. Couvert de poils fins entrecrois\u00e9s comme des fils de toile d'araign\u00e9e.\nAquatique : Plante vivant en tout ou en partie dans l'eau.\nArc foliaire: renflement de la tige qui donnera un primordium foliaire.\nArch\u00e9gone : ensemble de cellules haplo\u00efdes en forme de bouteille contenant dans sa partie ventrale un gam\u00e8te femelle (oosph\u00e8re).\nArch\u00e9ophyte : H\u00e9m\u00e9rochore diss\u00e9min\u00e9 avant les temps modernes (1500) ; (oppos\u00e9 : n\u00e9ophyte)\nAr\u00e9ole : nombreuses petites excroissances d'esp\u00e8ces de cactus d'o\u00f9 partent en faisceau les \u00e9pines, des poils laineux et les fleurs.\nArille : nom masculin d\u00e9signant un tissu qui entoure la graine, dur ou mou et pouvant \u00eatre color\u00e9 ; il peut correspondre \u00e0 une excroissance du funicule (= \u00ab arille vrai \u00bb), \u00e0 une excroissance du micropyle (= \u00ab arillode \u00bb), ou \u00e0 un \u00e9paississement du raph\u00e9 (= \u00ab strophiole \u00bb).\nArist\u00e9 : adjectif, termin\u00e9 par une ar\u00eate, c'est-\u00e0-dire une longue pointe \u00e9troite et raide.\nArm\u00e9 : adjectif ,pourvu d'organes d\u00e9fensifs, \u00e9pines ou aiguillons.\nArmille : nom, d\u00e9signe en mycologie un anneau engainant le pied comme une chaussette.\nArticle : portion d\u2019organe comprise entre deux articulations, entre deux r\u00e9tr\u00e9cissements ou, \u00e9ventuellement, entre deux parois.\nArticul\u00e9 : adjectif, form\u00e9 d'articles, c.-\u00e0-d. de parties s\u00e9par\u00e9es par des \u00e9tranglements. Se dit aussi d'un organe pourvu d'une articulation.\nArval : adjectif caract\u00e9risant une plante des terres en labour, des champs cultiv\u00e9s.\nAscendant : adjectif, se dit d'un organe, g\u00e9n\u00e9ralement la tige, couch\u00e9 \u00e0 sa base puis se redressant.\nAscidie : organe creux en forme d'urne ou de cornet.\nAsque : cellule contenant g\u00e9n\u00e9ralement huit spores (ou une puissance de deux) obtenues par me\u00efose (chez les champignons Ascomyc\u00e8tes).\nAssimilat : substance produite gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se.\nAssise : couche de cellules.\nAsym\u00e9trique : adjectif, se dit d'un organe qui ne pr\u00e9sente aucun plan de sym\u00e9trie.\nAt\u00e9lochorie : diss\u00e9mination des diaspores \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de la plante-m\u00e8re.\nAtt\u00e9nu\u00e9 : adjectif, se dit d'un organe dont la largeur ou l'\u00e9paisseur diminue progressivement soit vers la base, soit vers le sommet.\nAtrope : adjectif, se dit d'un ovule droit, c\u2019est-\u00e0-dire dont le micropyle occupe l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 diam\u00e9tralement oppos\u00e9e au hile (synonyme : orthotrope).\nAubier : bois p\u00e9riph\u00e9rique d'un tronc d'arbre. Plus jeune, il contient des vaisseaux fonctionnels.\nAuricul\u00e9 : adjectif, pourvu d'oreillettes.\nAutochorie : dispersion des graines par une action m\u00e9canique de la plante elle-m\u00eame.\nAutof\u00e9condation : f\u00e9condation de l'ovule par le pollen du m\u00eame individu.\nAutogame : adjectif, mode de reproduction des plantes dans lequel la f\u00e9condation s'effectue sans recours au pollen d'autres individus.\nAutotrophie : capacit\u00e9 \u00e0 produire de la mati\u00e8re organique \u00e0 partir de mati\u00e8re inorganique telle que le gaz carbonique. Ex. les plantes \u00e0 chlorophylle, par opposition aux champignons.\nAux\u00e8se : croissance d'un organe par allongement sans multiplication cellulaire (mitose).\nAuxine : hormone de croissance v\u00e9g\u00e9tale.\nAxile (placentation) : adjectif, se dit lorsque les ovules sont ins\u00e9r\u00e9s, dans la partie centrale de l'ovaire, le long des charni\u00e8res des di\u00e8dres form\u00e9s par les cloisons.\nAxillaire: plac\u00e9 \u00e0 l'aisselle d'une feuille ou d'un rameau, en parlant d'un bourgeon, d'une fleur ou d'une inflorescence.", "element_cle": "- Le texte est un glossaire de botanique qui pr\u00e9sente des termes et des d\u00e9finitions li\u00e9s aux plantes.\n- Certaines adjectifs tels que \"abaxial\" et \"acaule\" d\u00e9crivent des caract\u00e9ristiques physiques des plantes.\n- Des termes tels que \"abortif\" et \"abscission\" d\u00e9crivent des processus biologiques dans la vie des plantes.\n- Il est mentionn\u00e9 que certaines plantes pr\u00e9f\u00e8rent des sols acides, tandis que d'autres pr\u00e9f\u00e8rent des sols calcaires.\n- Les termes \"acidiphile\" et \"acrocarpe\" d\u00e9signent des plantes sp\u00e9cifiques qui poussent dans des conditions particuli\u00e8res.\n- Le glossaire comprend \u00e9galement des termes li\u00e9s aux fruits des plantes, tels que \"acanthocarpe\" et \"acanthoclade\".\n- Certaines termes tels que \"accrescent\" et \"achlamyd\u00e9\" d\u00e9crivent des caract\u00e9ristiques des organes floraux.\n- Le texte couvre une grande vari\u00e9t\u00e9 de termes et de d\u00e9finitions pour aider \u00e0 la compr\u00e9hension de la botanique.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'ai les mots qui poussent comme des fleurs dans mon glossaire\nDes termes qui te font d\u00e9couvrir la botanique en plein air\nAbaxial, acaule, des adjectifs pour d\u00e9crire\nLes plantes dans leur forme, dans leur physique \u00e0 saisir\n\nAbortif, abscission, des processus biologiques\nQui rythment la vie des plantes, c'est pas logique ?\nDe l'\u00e9volution na\u00eet la beaut\u00e9, une symphonie mystique\nDans chaque cycle, chaque \u00e9tape, un v\u00e9ritable classique\n\n[Refrain]\nDu sol acide au sol calcaire, les plantes ont leur pr\u00e9f\u00e9rence\nCertaines se d\u00e9clarent acidiphiles sans r\u00e9sistance\nAcrocarpes, sp\u00e9cifiques, qui poussent dans les diff\u00e9rences\nLes plantes s'adaptent, elles ont leur propre \u00e9loquence\n\n[Couplet 2]\nAcanthocarpe, acanthoclade, termes fruits qui r\u00e9sonnent\nDans la botanique, chaque d\u00e9tail compte, personne ne les \u00e9tonne\nAccrescent, achlamyd\u00e9, caract\u00e9ristiques des organes floraux\nDans la diversit\u00e9 des plantes, un univers multicolore et beau\n\nMon glossaire est un tr\u00e9sor, une mine de connaissance\nPour comprendre la botanique, c'est l'essence de ma performance\nDes termes et des d\u00e9finitions pour \u00e9clairer notre existence\nDans le monde v\u00e9g\u00e9tal, une symphonie de r\u00e9silience\n\n[Refrain]\nDu sol acide au sol calcaire, les plantes ont leur pr\u00e9f\u00e9rence\nCertaines se d\u00e9clarent acidiphiles sans r\u00e9sistance\nAcrocarpes, sp\u00e9cifiques, qui poussent dans les diff\u00e9rences\nLes plantes s'adaptent, elles ont leur propre \u00e9loquence"}, {"titre": "Khat (botanique)", "text_origine": "Le khat, qat ou kat, est un arbuste ou arbrisseau (une sorte de fusain) de la famille des C\u00e9lastrac\u00e9es, originaire du Y\u00e9men et d'\u00c9thiopie, dont la culture s'est \u00e9tendue \u00e0 l'Arabie (surtout au Y\u00e9men) vers le XVe si\u00e8cle. Il est consomm\u00e9 par les habitants de ces r\u00e9gions qui en m\u00e2chent longuement les feuilles pour leur effet stimulant et euphorisant comparable \u00e0 celui de l'amph\u00e9tamine.\nKhat d\u00e9signe aussi la substance psychotrope contenue dans les feuilles de cette plante.\nSon nom scientifique est Catha edulis (Vahl) Forssk. ex Endl. (synonyme : Celastrus edulis Vahl).\nSes noms vernaculaires : la plante, ses tiges et feuilles consomm\u00e9es ou bien l'arbre, sont appel\u00e9s al-q\u00e2t (\u0627\u0644\u0642\u0627\u062a al-g\u00e2t) au Y\u00e9men (le Nord Y\u00e9men en particulier), tchat (\u132b\u1275) en \u00c9thiopie, khat \u00e0 Djibouti, katy \u00e0 Madagascar. On trouve ailleurs catha, gat, kat, qat, kus-es-salahin, miraa, tohai.\n\u00c9tymologiquement, le terme \u00ab khat \u00bb vient d'un mot arabe signifiant \u00ab arbuste \u00bb[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. Le khat est un arbuste de la famille des C\u00e9lastrac\u00e9es, originaire du Y\u00e9men et d'\u00c9thiopie.\n2. Sa culture s'est \u00e9tendue \u00e0 l'Arabie \u00e0 partir du XVe si\u00e8cle.\n3. Le khat est consomm\u00e9 par les habitants de ces r\u00e9gions pour son effet stimulant et euphorisant.\n4. Il est compar\u00e9 \u00e0 l'amph\u00e9tamine en termes d'effet.\n5. Le nom scientifique du khat est Catha edulis (Vahl) Forssk. ex Endl.\n6. Il est \u00e9galement connu sous les noms al-q\u00e2t au Y\u00e9men, tchat en \u00c9thiopie, khat \u00e0 Djibouti, katy \u00e0 Madagascar, entre autres.\n7. Le terme \"khat\" vient d'un mot arabe signifiant \"arbuste\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe khat, un arbuste pas comme les autres,\nDans la famille des C\u00e9lastrac\u00e9es, il se glisse,\nOriginaire du Y\u00e9men et d'\u00c9thiopie,\nSon histoire, son impact, laisse pas indiff\u00e9rent-e.\n\n[Couplet 2]\nAu XVe si\u00e8cle, l'Arabie le d\u00e9couvre,\nSa culture s'\u00e9tend, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se pr\u00e9pare,\nStimulant et euphorisant, c'est son effet,\nLe khat est consomm\u00e9, un frisson qui envahit.\n\n[Refrain]\nLe khat, une plante qui r\u00e9jouit,\nCompar\u00e9 \u00e0 l'amph\u00e9tamine, encore plus efficace,\nCatha edulis (Vahl) Forssk. ex Endl, son nom scientifique qui brille,\nAl-q\u00e2t, tchat, khat, diff\u00e9rents noms qui s'entrem\u00ealent."}, {"titre": "Bourgeon (botanique)", "text_origine": "En botanique, un bourgeon est un ensemble de tr\u00e8s jeunes pi\u00e8ces foliaires regroup\u00e9es sur un axe v\u00e9g\u00e9tatif extr\u00eamement court. Il correspond g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 une excroissance apparaissant sur certaines parties des v\u00e9g\u00e9taux et donnant naissance aux branches, aux feuilles, aux fleurs et aux fruits.\nL'activit\u00e9 du point v\u00e9g\u00e9tatif (ou m\u00e9rist\u00e8me) d\u00e9termine la multiplication des cellules qui, par \u00e9longation cellulaire, permettent la croissance intercalaire. Elle est de 30 cm par an chez les pins et atteint 60 cm par jour chez certains Bambous.\nLa gemmoth\u00e9rapie est une pratique \u00e0 vis\u00e9e th\u00e9rapeutique qui utilise notamment les bourgeons.", "element_cle": "1. Le bourgeon en botanique est un ensemble de pi\u00e8ces foliaires regroup\u00e9es sur un axe v\u00e9g\u00e9tatif court.\n2. Les bourgeons donnent naissance aux branches, aux feuilles, aux fleurs et aux fruits des v\u00e9g\u00e9taux.\n3. L'activit\u00e9 du point v\u00e9g\u00e9tatif d\u00e9termine la multiplication des cellules pour permettre la croissance intercalaire.\n4. Chez les pins, la croissance des bourgeons est de 30 cm par an.\n5. Certains bambous peuvent atteindre une croissance de 60 cm par jour.\n6. La gemmoth\u00e9rapie utilise les bourgeons \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe bourgeon en botanique, un symbole de vie,\nDes pi\u00e8ces foliaires, regroup\u00e9es en un abri,\nSur un axe court, la nature prend son \u00e9lan,\nPour donner naissance \u00e0 de nouveaux instants.\n\n[Couplet 2]\nBranches, feuilles, fleurs, fruits, tout un \u00e9ventail,\nLes bourgeons sont le berceau d'un monde sans pareil,\nL'activit\u00e9 du point v\u00e9g\u00e9tatif fait son choix,\nMultiplication des cellules pour une croissance en \u00e9moi.\n\n[Refrain]\nBourgeon par bourgeon, la nature se r\u00e9v\u00e8le,\nDans chaque \u00e9volution, une histoire se d\u00e9voile,\nDe pins \u00e0 bambous, une diversit\u00e9 qui \u00e9tonne,\nLa gemmoth\u00e9rapie, bourgeons au service des hommes."}, {"titre": "\u00c9chelle des temps g\u00e9ologiques", "text_origine": "Une \u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques est un syst\u00e8me de classement chronologique utilis\u00e9, notamment en g\u00e9ologie, pour dater les \u00e9v\u00e9nements survenus durant l'histoire de la Terre. Si son origine date du XVIIIe si\u00e8cle, elle prend une forme de datation pr\u00e9cise en 1913, lorsque Arthur Holmes, reconnu aujourd'hui comme le p\u00e8re de l'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques, publie la premi\u00e8re. Les techniques de datation, la science de la chronostratigraphie ne cessent de s'enrichir ; les \u00e9chelles doivent ainsi \u00eatre p\u00e9riodiquement mises \u00e0 jour, les \u00e2ges devenant plus pr\u00e9cis.\nTous les quatre ans, l'Union internationale des sciences g\u00e9ologiques (UISG) organise le Congr\u00e8s g\u00e9ologique international, \u00e0 l'occasion duquel la Commission internationale de stratigraphie, qui d\u00e9pend de l'UISG, statue officiellement sur la d\u00e9nomination et le calibrage des diff\u00e9rentes divisions et subdivisions des temps g\u00e9ologiques. Les derni\u00e8res \u00e9chelles publi\u00e9es int\u00e8grent notamment les magn\u00e9tochrones (inversions du champ magn\u00e9tique terrestre) et comportent cinq \u00e0 six niveaux et sous-niveaux normalis\u00e9s. D'anciennes nomenclatures, notamment celles des \u00e8res Primaire, Secondaire et Tertiaire, ont ainsi \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es au profit de subdivisions plus pr\u00e9cises et rigoureuses.\nL'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques d\u00e9bute g\u00e9n\u00e9ralement avec l'\u00e2ge estim\u00e9 de la Terre, soit environ 4,6 milliards d'ann\u00e9es.", "element_cle": "1. L'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques est une m\u00e9thode utilis\u00e9e pour dater les \u00e9v\u00e9nements survenus dans l'histoire de la Terre.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du XVIIIe si\u00e8cle et a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e en 1913 par Arthur Holmes.\n3. Les techniques de datation et la chronostratigraphie ne cessent de s'am\u00e9liorer, rendant les \u00e2ges plus pr\u00e9cis.\n4. L'Union internationale des sciences g\u00e9ologiques organise r\u00e9guli\u00e8rement des congr\u00e8s pour mettre \u00e0 jour l'\u00e9chelle et statuer sur les divisions des temps g\u00e9ologiques.\n5. Les derni\u00e8res versions de l'\u00e9chelle int\u00e8grent des magn\u00e9tochrones et comportent cinq \u00e0 six niveaux normalis\u00e9s.\n\n6. D'anciennes nomenclatures, comme celles des \u00e8res Primaire, Secondaire et Tertiaire, ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des subdivisions plus pr\u00e9cises et rigoureuses.\n7. L'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques commence g\u00e9n\u00e9ralement avec l'estimation de l'\u00e2ge de la Terre, environ 4,6 milliards d'ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques c'est \u00e7a,\nUne m\u00e9thode pour dater l'histoire de la Terre, t'as vu,\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e,\nEt Arthur Holmes en 1913 l'a pr\u00e9cis\u00e9e.\n\n[Refrain]\nOn parle de datation et de chronostratigraphie,\nPour rendre les \u00e2ges plus pr\u00e9cis, c'est la magie,\nL'Union internationale des sciences g\u00e9ologiques,\nToujours l\u00e0 pour mettre \u00e0 jour l'\u00e9chelle, c'est logique.\n\n[Couplet 2]\nDes congr\u00e8s sont organis\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement,\nPour statuer sur les divisions des temps g\u00e9ologiques, vraiment,\nLes derni\u00e8res versions int\u00e8grent les magn\u00e9tochrones,\nAvec cinq \u00e0 six niveaux, c'est une vraie aubaine.\n\n[Refrain]\nAnciennes nomenclatures remplac\u00e9es,\nPar des subdivisions plus pr\u00e9cises, bien plac\u00e9es,\nOn commence avec l'estimation de l'\u00e2ge de la Terre,\nEnviron 4,6 milliards d'ann\u00e9es, faut pas se taire.\n\n[Refrain] (x2)"}, {"titre": "Gr\u00e8s (g\u00e9ologie)", "text_origine": "Le gr\u00e8s est une roche s\u00e9dimentaire d\u00e9tritique, issue de l\u2019agr\u00e9gation de grains de taille majoritairement sableuse (0,063 mm \u00e0 2 mm) et consolid\u00e9 lors de la diagen\u00e8se. Les grains constituant le gr\u00e8s sont g\u00e9n\u00e9ralement issus de l'\u00e9rosion de roches pr\u00e9existantes qui d\u00e9terminent en grande partie sa composition, principalement constitu\u00e9e de quartz et feldspath. Selon le degr\u00e9 de cimentation et sa composition, il peut s'agir d'une roche tr\u00e8s friable \u00e0 coh\u00e9rente. Il se rencontre dans une grande vari\u00e9t\u00e9 de milieux de d\u00e9p\u00f4t depuis le domaine continental (rivi\u00e8re, plage) au domaine marin (turbidites). Son \u00e9quivalent non consolid\u00e9 est g\u00e9n\u00e9ralement appel\u00e9 sable.", "element_cle": "1. Le gr\u00e8s est une roche s\u00e9dimentaire d\u00e9tritique, form\u00e9e par l'agr\u00e9gation de grains de taille sableuse.\n2. Les grains de quartz et de feldspath sont les principaux constituants du gr\u00e8s.\n3. Le gr\u00e8s se forme par la consolidation des grains lors de la diagen\u00e8se.\n4. La composition et le degr\u00e9 de cimentation du gr\u00e8s d\u00e9terminent sa friabilit\u00e9 ou sa coh\u00e9rence.\n5. On trouve du gr\u00e8s dans divers environnements de d\u00e9p\u00f4t, des rivi\u00e8res aux plages en passant par les turbidites marines.", "rap": "[Couplet]\nLe gr\u00e8s, une roche d\u00e9tritique, \nForm\u00e9e de grains, sableuse la musique.\nQuartz et feldspath, les ma\u00eetres d\u2019\u0153uvre,\nDans ce chef-d'\u0153uvre g\u00e9ologique qui s'\u0153uvre.\n\n[Couplet]\nPar la consolidation, il se transforme,\nGrains agglom\u00e9r\u00e9s, la nature s'affirme.\nDiagen\u00e8se, c'est le processus,\nQui donne naissance \u00e0 ce solide robuste.\n\n[Refrain]\nGr\u00e8s, roche imposante,\nDans les sols, elle se plante.\nFriable ou coh\u00e9rente,\nSa composition, d\u00e9terminante.\n\n[Couplet]\nSa friabilit\u00e9, sa coh\u00e9rence,\nC'est dans le ciment, l'\u00e9vidence.\nComposition et degr\u00e9 d'agr\u00e9gation,\nDonnent une structure, une sensation.\n\n[Couplet]\nDes rivi\u00e8res aux plages, mille environnements,\nLe gr\u00e8s s'adapte, r\u00e9siste aux \u00e9l\u00e9ments.\nDans les turbidites marines, il s'impose,\nUne roche versatile, que rien n'impose.\n\n[Refrain]\nGr\u00e8s, roche imposante,\nDans les sols, elle se plante.\nFriable ou coh\u00e9rente,\nSa composition, d\u00e9terminante."}, {"titre": "Carri\u00e8re (g\u00e9ologie)", "text_origine": "Une carri\u00e8re est le lieu d'o\u00f9 sont extraits des mat\u00e9riaux de construction tels que la pierre (la carri\u00e8re est dans ce cas parfois appel\u00e9e perri\u00e8re), le sable ou diff\u00e9rents min\u00e9raux non m\u00e9talliques ou carbonif\u00e8res. Le mode d'exploitation distingue les carri\u00e8res \u00e0 ciel ouvert, les carri\u00e8res souterraines et les carri\u00e8res sous-marines. Elles exploitent des roches coh\u00e9rentes (\u00e9boulis, alluvionnaires) ou massives (roches s\u00e9dimentaires (calcaires et gr\u00e8s), volcanique ou m\u00e9tamorphique (ardoises, granites, porphyres, gneiss, amphibolites, quartzites, schistes, basaltes, etc.).\nLe terme \u00ab carri\u00e8re \u00bb d\u00e9signe \u00e9galement une installation industrielle compl\u00e8te, appel\u00e9e en France une installation class\u00e9e pour la protection de l'environnement, comprenant : un lieu d'extraction et les machines servant \u00e0 traiter la roche extraite (le mat\u00e9riau en \u00ab tout-venant \u00bb, c'est-\u00e0-dire non tri\u00e9), des hangars, des ateliers o\u00f9 sont coup\u00e9s et taill\u00e9s les blocs de roches. La distinction entre mine et carri\u00e8re tient \u00e0 la nature du mat\u00e9riau extrait (strat\u00e9gique ou pr\u00e9cieux pour la mine, de moindre valeur pour la carri\u00e8re). Dans la l\u00e9gislation fran\u00e7aise, cette distinction est pr\u00e9cis\u00e9e par les articles L. 311-1 et L. 100-2 du nouveau code minier, dont ce dernier peut \u00eatre cit\u00e9 : \u00ab toute substance min\u00e9rale ou fossile qui n'est pas qualifi\u00e9e par le livre Ier du pr\u00e9sent code de substance de mine est consid\u00e9r\u00e9e comme une substance de carri\u00e8re \u00bb,. Le mot vient du bas latin quadrus, \u00ab carr\u00e9 \u00bb (sous-entendu : quadrus lapis, \u00ab pierre carr\u00e9e \u00bb pour la pierre de taille).", "element_cle": "- Une carri\u00e8re est un lieu d'extraction de mat\u00e9riaux de construction tels que la pierre, le sable et les min\u00e9raux non m\u00e9talliques ou carbonif\u00e8res.\n- Il existe diff\u00e9rents modes d'exploitation des carri\u00e8res, y compris \u00e0 ciel ouvert, souterraines et sous-marines.\n- Les carri\u00e8res exploitent des roches coh\u00e9rentes ou massives, telles que les roches s\u00e9dimentaires, volcaniques ou m\u00e9tamorphiques.\n- Le terme \"carri\u00e8re\" peut \u00e9galement faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une installation industrielle compl\u00e8te, comprenant des machines et des infrastructures pour le traitement des roches extraites.\n- La distinction entre mine et carri\u00e8re d\u00e9pend de la nature du mat\u00e9riau extrait.\n- En France, cette distinction est pr\u00e9cis\u00e9e par la l\u00e9gislation mini\u00e8re et environnementale.\n- Le mot \"carri\u00e8re\" est d\u00e9riv\u00e9 du bas latin quadrus, signifiant \"carr\u00e9\" en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pierre de taille.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les entrailles de la terre, j'fais ma guerre\nDans les carri\u00e8res, j'extirpe les pierres, c'est ma pri\u00e8re\nExtraction d'mat\u00e9riaux, j'fais pas dans l'd\u00e9coratif\nDu b\u00e9ton, des pierres, pour construire l'imp\u00e9ratif\n\n[Couplet 2]\nMode d'exploitation, y'a l'ciel ouvert ou souterrain\nJ'veux des r\u00e9sultats, j'fouille partout sans le moindre frein\nSous-marines, ouais j'plonge dans l'inconnu\nPour extraire ces min\u00e9raux, \u00e7a m'prend les tourniquets\n\n[Refrain]\nCarri\u00e8re, ouais j'suis l\u00e0 pour extraire\nDes mat\u00e9riaux d'construction, faut pas m'trahir\nRoches coh\u00e9rentes, s\u00e9dimentaires ou volcaniques\nDans l'industrie j'suis indispensable, c'est pas un mirage\n\n[Couplet 1]\nJ'suis pas une mine, faut pas m'confondre\nMati\u00e8res premi\u00e8res, c'est mon domaine je le garde contre mon c\u0153ur\nL\u00e9gislation en France, c'est comme une boussole\nPour prot\u00e9ger l'environnement et garder notre \u00e9cosyst\u00e8me solide\n\n[Couplet 2]\nCarri\u00e8re, carr\u00e9 comme le bas latin\nJ'construis des bases solides, c'est mon destin\nDes installations industrielles compl\u00e8tes, j'suis polyvalent\nTraiter les roches extraites, y'a rien d'surprenant\n\n[Refrain]\nCarri\u00e8re, ouais j'suis l\u00e0 pour extraire\nDes mat\u00e9riaux d'construction, faut pas m'trahir\nRoches coh\u00e9rentes, s\u00e9dimentaires ou volcaniques\nDans l'industrie j'suis indispensable, c'est pas un mirage"}, {"titre": "Magma (g\u00e9ologie)", "text_origine": "Un magma est une roche enti\u00e8rement ou partiellement fondue. Il comporte n\u00e9cessairement une phase liquide, g\u00e9n\u00e9ralement compos\u00e9e de silicates et contenant des gaz dissous. Il comporte souvent aussi, en suspension dans le liquide, une phase gazeuse (des bulles) et une ou plusieurs phases solides (des cristaux), qui proviennent respectivement de l'exsolution partielle des gaz dissous et de la solidification partielle du liquide par d\u00e9compression et refroidissement.\nLe magma peut aussi comporter des \u00e9l\u00e9ments solides provenant des roches \u00e0 travers lesquelles le magma est remont\u00e9 : fragments de roches mantelliques ou crustales (x\u00e9nolithes) et/ou cristaux isol\u00e9s (x\u00e9nocristaux).\nLes magmas se forment \u00e0 haute temp\u00e9rature et sous haute pression par fusion partielle de la cro\u00fbte terrestre ou du manteau. Moins denses que les roches solides de la lithosph\u00e8re, ils sont entra\u00een\u00e9s vers le haut par la pouss\u00e9e d'Archim\u00e8de, sous forme de dykes ou de diapirs. Selon le contraste entre leur densit\u00e9 et celle des roches travers\u00e9es, les magmas s'arr\u00eatent \u00e0 une certaine profondeur (plutons) ou s'\u00e9panchent en surface (laves). Leur refroidissement complet conduit \u00e0 la formation de roches magmatiques (roches plutoniques pour les plutons, roches volcaniques pour les laves).", "element_cle": "1. Un magma est une roche enti\u00e8rement ou partiellement fondue.\n2. Le magma est compos\u00e9 de silicates et contient des gaz dissous.\n3. Le magma peut \u00e9galement contenir des bulles de gaz et des cristaux solides.\n4. Les magmas se forment par fusion partielle de la cro\u00fbte terrestre ou du manteau.\n5. Les magmas remontent vers la surface sous forme de dykes ou de diapirs.\n6. Certains magmas s'arr\u00eatent \u00e0 une certaine profondeur pour former des plutons.\n7. D'autres magmas s'\u00e9panchent en surface pour former des laves.\n8. Le refroidissement complet du magma conduit \u00e0 la formation de roches magmatiques.\n9. Les roches plutoniques sont form\u00e9es par des plutons, tandis que les roches volcaniques sont form\u00e9es par des laves.", "rap": "[Couplet 1]\nUn magma, du feu dans les veines de la Terre\nUne roche fondue, un volcan en col\u00e8re\nCompos\u00e9 de silicates, de gaz dissous\nDans les profondeurs, il se joue de nous\n\nLe magma impose sa loi, puissant et br\u00fblant\nDes bulles de gaz, des cristaux \u00e9tincelants\nIl se forme, se faufile, fusion partielle\nLa Terre en \u00e9bullition, une danse infernelle\n\n[Refrain]\nLe magma, un ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant\nIl remonte, se lib\u00e8re, prend de l'\u00e9lan\nDans les dykes, les diapirs, il s'\u00e9l\u00e8ve\nFormant plutons et laves, une \u00e9nergie qui cr\u00e8ve\n\n[Couplet 2]\nCertains s'arr\u00eatent en chemin, en profondeur\nIls deviennent plutons, roches de grandeur\nD'autres s'\u00e9panchent en surface, fureur volcanique\nDes laves br\u00fblantes, une beaut\u00e9 unique\n\nLe refroidissement s'amorce, la transformation\nDes roches magmatiques prennent leur formation\nPlutoniques dans les profondeurs, volcaniques en surface\nDeux mondes distincts, une nature qui s'amuse\n\n[Refrain]\nLe magma, un ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant\nIl remonte, se lib\u00e8re, prend de l'\u00e9lan\nDans les dykes, les diapirs, il s'\u00e9l\u00e8ve\nFormant plutons et laves, une \u00e9nergie qui cr\u00e8ve"}, {"titre": "G\u00e9ologie appliqu\u00e9e", "text_origine": "La g\u00e9ologie appliqu\u00e9e d\u00e9signe l'ensemble des applications de la g\u00e9ologie au sein des activit\u00e9s humaines et de la soci\u00e9t\u00e9. En effet, la g\u00e9ologie et les \u00e9tudes g\u00e9ologiques sont d'une importance essentielle dans de nombreux domaines touchant \u00e0 l'\u00e9conomie, l'environnement et la soci\u00e9t\u00e9. Les exemples les plus embl\u00e9matiques de l'application de la g\u00e9ologie sont : la recherche de mati\u00e8res premi\u00e8res (granulats, p\u00e9trole, gaz naturel, aluminium, terres rares\u2026), la gestion des risques naturels li\u00e9s \u00e0 des facteurs g\u00e9ologiques (s\u00e9ismes, \u00e9ruptions volcaniques, glissement de terrain, inondations\u2026), les \u00e9tudes g\u00e9otechniques dans le cadre de constructions d'infrastructures ou encore la gestion et l'exploitation des ressources en eau.", "element_cle": "1. La g\u00e9ologie appliqu\u00e9e concerne l'utilisation de la g\u00e9ologie dans les activit\u00e9s humaines et la soci\u00e9t\u00e9.\n2. La g\u00e9ologie est essentielle dans de nombreux domaines \u00e9conomiques, environnementaux et sociaux.\n3. La recherche de mati\u00e8res premi\u00e8res est l'une des principales applications de la g\u00e9ologie.\n4. La gestion des risques naturels li\u00e9s aux facteurs g\u00e9ologiques est \u00e9galement une utilisation importante de la g\u00e9ologie.\n5. Les \u00e9tudes g\u00e9otechniques sont n\u00e9cessaires dans la construction d'infrastructures.\n6. La gestion et l'exploitation des ressources en eau sont \u00e9galement influenc\u00e9es par la g\u00e9ologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9ologie appliqu\u00e9e, c'est le savoir-faire,\nUtiliser la science pour avancer,\nDans les activit\u00e9s humaines et la soci\u00e9t\u00e9,\nLa g\u00e9ologie, on peut pas s'en passer.\n\nRecherche de mati\u00e8res premi\u00e8res, ouais c'est \u00e7a,\nUne des applications principales, ouais \u00e7a va,\nTrouver le p\u00e9trole, l'or ou l'argent,\nLa g\u00e9ologie est essentielle, c'est \u00e9vident.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ologie appliqu\u00e9e, \u00e7a impacte tout c'qu'on fait,\nDans l'\u00e9conomie, l'environnement, la soci\u00e9t\u00e9,\nLa g\u00e9ologie, c'est pas seulement des rochers,\nC'est tout un savoir qui nous fait avancer.\n\n[Couplet 2]\nLes risques naturels, faut pr\u00e9voir,\nLa g\u00e9ologie nous aide \u00e0 mieux voir,\nLes s\u00e9ismes, les glissements de terrain,\nLa gestion des risques, c'est important.\n\n\u00c9tudes g\u00e9otechniques pour les infrastructures,\nConstruction solide, c'est l'assurance de l'avenir,\nB\u00e2timents, ponts, routes bien solides,\nLa g\u00e9ologie, elle nous guide.\n\nLa gestion de l'eau aussi, c'est pas rien,\nLa g\u00e9ologie a son mot \u00e0 dire, c'est certain,\nExploitation des ressources, pr\u00e9servation,\nLa g\u00e9ologie, c'est l'eau de notre nation.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9ologie appliqu\u00e9e, \u00e7a impacte tout c'qu'on fait,\nDans l'\u00e9conomie, l'environnement, la soci\u00e9t\u00e9,\nLa g\u00e9ologie, c'est pas seulement des rochers,\nC'est tout un savoir qui nous fait avancer."}, {"titre": "Pal\u00e9ontologie", "text_origine": "La pal\u00e9ontologie peut \u00eatre d\u00e9finie comme la science des fossiles. Elle entretient des liens \u00e9troits avec la g\u00e9ologie : la datation de ces restes d'organismes vivants repose souvent sur des informations en mati\u00e8re de stratigraphie et sur l'analyse des s\u00e9diments.\nLa pal\u00e9ontologie est la discipline scientifique qui \u00e9tudie les processus de fossilisation (taphonomie) des \u00eatres vivants disparus ou la corr\u00e9lation et datation des roches qui les contiennent. Situ\u00e9e au croisement de la g\u00e9ologie et de la biologie, elle d\u00e9crit l'\u00e9volution du monde vivant, les relations entre eux et leur environnement (pal\u00e9o\u00e9cologie, \u00e9volution de la biosph\u00e8re), leur r\u00e9partition spatiale et leurs migrations (pal\u00e9obiog\u00e9ographie), l'extinction des esp\u00e8ces et l'apparition de nouvelles, ainsi que les \u00e9cosyst\u00e8mes dans lesquels les organismes anciens ont v\u00e9cu. Parmi ses objectifs figurent, outre la reconstruction d'\u00eatres vivants ayant v\u00e9cu dans le pass\u00e9, l'\u00e9tude de leur origine, de leurs changements dans le temps (\u00e9volution et phylog\u00e9nie).\nLa science s'est \u00e9tablie au XVIIIe si\u00e8cle gr\u00e2ce aux travaux de Georges Cuvier sur l'anatomie compar\u00e9e et s'est d\u00e9velopp\u00e9e rapidement au XIXe si\u00e8cle. Au fur et \u00e0 mesure que les connaissances augmentaient, la pal\u00e9ontologie s'est subdivis\u00e9e en pal\u00e9obiologie, taphonomie et biostratigraphie. Elle fournit des informations n\u00e9cessaires \u00e0 d'autres disciplines (\u00e9tude de l'\u00e9volution des \u00eatres vivants, pal\u00e9og\u00e9ographie ou pal\u00e9oclimatologie, entre autres).\nLa pal\u00e9ontologie permet de comprendre la biodiversit\u00e9 et la r\u00e9partition des \u00eatres vivants sur Terre (biog\u00e9ographie) - avant l'intervention humaine -, elle a fourni des preuves indispensables pour la solution de deux des plus grandes controverses scientifiques du si\u00e8cle dernier, l'\u00e9volution des \u00eatres vivants et la d\u00e9rive des continents, et, en vue de notre avenir, elle offre des outils pour analyser comment les changements climatiques peuvent affecter la biosph\u00e8re dans son ensemble.", "element_cle": "- La pal\u00e9ontologie est la science des fossiles et \u00e9tudie les processus de fossilisation.\n- Elle repose sur la datation des restes d'organismes vivants \u00e0 travers l'analyse des s\u00e9diments et la stratigraphie.\n- La pal\u00e9ontologie se situe \u00e0 la crois\u00e9e de la g\u00e9ologie et de la biologie.\n- Elle d\u00e9crit l'\u00e9volution du monde vivant, les relations entre les esp\u00e8ces et leur environnement.\n- Elle permet de reconstruire les \u00eatres vivants du pass\u00e9 et d'\u00e9tudier leur origine et leurs changements dans le temps.\n- La pal\u00e9ontologie a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie au XVIIIe si\u00e8cle par Georges Cuvier et s'est d\u00e9velopp\u00e9e rapidement au XIXe si\u00e8cle.\n- Elle se subdivise en pal\u00e9obiologie, taphonomie et biostratigraphie.\n- Elle fournit des informations pr\u00e9cieuses \u00e0 d'autres disciplines, telles que l'\u00e9tude de l'\u00e9volution et de la g\u00e9ographie des \u00eatres vivants.\n- La pal\u00e9ontologie permet de comprendre la biodiversit\u00e9 et la r\u00e9partition des esp\u00e8ces sur Terre.\n- Elle a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre des controverses scientifiques majeures comme l'\u00e9volution des \u00eatres vivants et la d\u00e9rive des continents.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pal\u00e9ontologie, c'est la science des temps anciens\nElle \u00e9tudie les fossiles et les processus de fossilisation\nGr\u00e2ce \u00e0 la datation des restes, elle r\u00e9v\u00e8le les secrets\nDes organismes pass\u00e9s, de leur origine, de leur pass\u00e9\n\nElle fait la jonction entre g\u00e9ologie et biologie\nElle d\u00e9crit l'\u00e9volution du vivant, les esp\u00e8ces et leur survie\nGr\u00e2ce \u00e0 elle, on peut reconstruire les \u00eatres du pass\u00e9\nComprendre leurs changements, leur adaptation au fil des ann\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa pal\u00e9ontologie, discipline importante\nElle apporte des connaissances, c'est passionnant\nElle r\u00e9v\u00e8le les myst\u00e8res de notre histoire\nEt nous aide \u00e0 comprendre le monde dans toute sa gloire\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, Georges Cuvier l'a \u00e9tablie\nAu XIXe si\u00e8cle, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e, s'est multipli\u00e9e\nAujourd'hui, elle se subdivise, se sp\u00e9cialise\nEn pal\u00e9obiologie, taphonomie et biostratigraphie\n\nElle fournit des infos pr\u00e9cieuses \u00e0 d'autres disciplines\nElle alimente l'\u00e9tude de l'\u00e9volution, de la g\u00e9ographie des esp\u00e8ces\nElle nous aide \u00e0 comprendre la biodiversit\u00e9 sur Terre\nEt la r\u00e9partition des \u00eatres vivants, un savoir qui nous \u00e9merveille\n\n[Refrain]\nLa pal\u00e9ontologie, discipline importante\nElle apporte des connaissances, c'est passionnant\nElle r\u00e9v\u00e8le les myst\u00e8res de notre histoire\nEt nous aide \u00e0 comprendre le monde dans toute sa gloire\n\nLa pal\u00e9ontologie, c'est aussi r\u00e9soudre des d\u00e9bats\nDes controverses majeures, comme l'\u00e9volution des \u00eatres vivants\nElle r\u00e9pond \u00e0 des questions, des interrogations profondes\nElle nous guide vers la v\u00e9rit\u00e9, vers une meilleure compr\u00e9hension du monde.\n\n[Refrain]\nLa pal\u00e9ontologie, discipline importante\nElle apporte des connaissances, c'est passionnant\nElle r\u00e9v\u00e8le les myst\u00e8res de notre histoire\nEt nous aide \u00e0 comprendre le monde dans toute sa gloire"}, {"titre": "Galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e", "text_origine": "La galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e, au pluriel galeries d'Anatomie compar\u00e9e et de Pal\u00e9ontologie, est l'une des galeries du Mus\u00e9um national d'histoire naturelle (MNHN). Les galeries du Mus\u00e9um sont des b\u00e2timents qui constituent chacune un mus\u00e9e labellis\u00e9 \u00ab mus\u00e9e de France \u00bb, sp\u00e9cialis\u00e9 dans un domaine sp\u00e9cifique de l'histoire naturelle. La galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e se trouve \u00e0 l'Est du Jardin des plantes de Paris, au d\u00e9but de la rue Buffon, du c\u00f4t\u00e9 de la gare d'Austerlitz, pr\u00e8s de la place Valhubert.\nLe b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en 1892 par l'architecte Ferdinand Dutert et fut construit entre 1893 et 1898. Il s'\u00e9tend sur un rez-de-chauss\u00e9e et deux \u00e9tages et sa superficie est d'environ 2 500 m2. La galerie d'Anatomie compar\u00e9e occupe le rez-de-chauss\u00e9e et la galerie de Pal\u00e9ontologie les deux \u00e9tages : les vert\u00e9br\u00e9s fossiles sont au premier \u00e9tage et les invert\u00e9br\u00e9s et plantes fossiles sont au deuxi\u00e8me, constituant une mezzanine.", "element_cle": "1. La galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e est une galerie du Mus\u00e9um national d'histoire naturelle situ\u00e9e \u00e0 Paris.\n2. La galerie se trouve \u00e0 l'Est du Jardin des plantes, pr\u00e8s de la gare d'Austerlitz.\n3. Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en 1892 par l'architecte Ferdinand Dutert et construit entre 1893 et 1898.\n4. La galerie s'\u00e9tend sur un rez-de-chauss\u00e9e et deux \u00e9tages et a une superficie d'environ 2 500 m2.\n5. La galerie d'Anatomie compar\u00e9e occupe le rez-de-chauss\u00e9e et la galerie de Pal\u00e9ontologie occupe les \u00e9tages sup\u00e9rieurs.\n6. Les vert\u00e9br\u00e9s fossiles sont expos\u00e9s au premier \u00e9tage.\n7. Les invert\u00e9br\u00e9s et les plantes fossiles sont expos\u00e9s au deuxi\u00e8me \u00e9tage, constituant une mezzanine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Galerie, un lieu de savoir encr\u00e9 dans l'Histoire,\nPal\u00e9ontologie et Anatomie compar\u00e9e,\nD\u00e9couvertes captivantes, une m\u00e9moire \u00e0 revoir,\nAu coeur de Paris, le Mus\u00e9um est grav\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nConstruit par Dutert dans les ann\u00e9es 1890,\nLa galerie s'\u00e9tend sur deux \u00e9tages \u00e9patants,\nSuperficie de 2 500 m\u00e8tres carr\u00e9s, c'est cheap,\nUn voyage dans le temps, c'est passionnant.\n\n[Refrain]\nLa Galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e,\nUn tr\u00e9sor d'\u00e9ducation, une p\u00e9pite \u00e0 ne pas rater,\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquant, tout est d\u00e9voil\u00e9,\nUn rap \u00e9ducatif, histoire de nous \u00e9clairer."}, {"titre": "Histoire de la pal\u00e9ontologie", "text_origine": "L'histoire de la pal\u00e9ontologie a tout d'abord commenc\u00e9 par la curiosit\u00e9 que les humains ont \u00e9prouv\u00e9e lors de la d\u00e9couverte de fossiles (os, coquillages, troncs d'arbres p\u00e9trifi\u00e9s, insectes pi\u00e9g\u00e9s dans de l'ambre, etc.). Les premi\u00e8res tentatives d'expliquer ces d\u00e9couvertes ont produit des mythes (dragons, larmes du Bouddha, cyclopes, etc.). Mais des tentatives rationnelles isol\u00e9es d'expliquer les restes fossilis\u00e9s, sont apparues d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 comme celles du grec X\u00e9nophane ou du romain Lucr\u00e8ce, et au Moyen \u00c2ge comme celle du chinois Shen Kuo au XIe si\u00e8cle. Elles peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme les d\u00e9buts de la pal\u00e9ontologie au sens large.\nPourtant, la pal\u00e9ontologie au sens strict, en tant que science pratiqu\u00e9e avec une m\u00e9thode scientifique et sans interruption jusqu'\u00e0 nos jours, n'a commenc\u00e9 que pendant la p\u00e9riode comprise entre la fin du XVIIIe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XIXe. Elle n'a pu appara\u00eetre et se d\u00e9velopper que dans le cadre de la pens\u00e9e scientifique occidentale et de la d\u00e9sacralisation de la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne au XVIIIe si\u00e8cle qui ont cr\u00e9\u00e9 les conditions de libert\u00e9 de conscience, donc de recherche, n\u00e9cessaires \u00e0 la d\u00e9marche scientifique.\nLa prise de conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette discipline nouvellement baptis\u00e9e \u00ab pal\u00e9ontologie \u00bb en 1822 s'est produite au cours du XIXe si\u00e8cle progressivement et conjointement avec l'av\u00e8nement de la d\u00e9couverte de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces. Cela est vrai \u00e0 un point tel qu'en l'\u00e9tat actuel de la situation il est couramment admis au sein de la communaut\u00e9 scientifique que pal\u00e9ontologie et l'\u00e9tude de l'\u00e9volution sont deux approches du vivant compl\u00e8tement d\u00e9pendantes l'une de l'autre.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. La curiosit\u00e9 humaine face aux fossiles a initi\u00e9 l'histoire de la pal\u00e9ontologie.\n2. Les premi\u00e8res tentatives pour expliquer les fossiles ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des mythes.\n3. Des tentatives rationnelles d'explication des restes fossilis\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 entreprises d\u00e8s l'Antiquit\u00e9.\n4. La pal\u00e9ontologie en tant que science avec une m\u00e9thode scientifique a d\u00e9but\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle.\n5. La d\u00e9sacralisation de la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne a permis le d\u00e9veloppement de la pal\u00e9ontologie.\n6. La discipline de la pal\u00e9ontologie a \u00e9t\u00e9 reconnue au XIXe si\u00e8cle en lien avec la d\u00e9couverte de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces.\n7. La pal\u00e9ontologie et l'\u00e9tude de l'\u00e9volution sont interd\u00e9pendantes dans la recherche scientifique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa curiosit\u00e9 humaine face aux fossiles,\nD\u00e9bute l'histoire de la pal\u00e9ontologie,\nOn cherche \u00e0 comprendre, \u00e0 interpr\u00e9ter,\nCes restes du pass\u00e9 qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s.\n\nLes premiers essais, c'\u00e9tait que du mythe,\nPour expliquer ces vestiges qui se frottent,\n\u00c0 des dieux, des monstres, des cr\u00e9atures,\nOn cherchait des histoires, on voulait \u00eatre s\u00fbr.\n\nMais d\u00e8s l'Antiquit\u00e9, une vision plus rationnelle,\n\u00c9tait mise en place, une explication r\u00e9elle,\nOn tentait de comprendre ces os fossiles,\nUne approche scientifique pour un \u00e9veil.\n\n[Refrain]\nLa pal\u00e9ontologie, une science \u00e9clair\u00e9e,\nQui remonte le temps, toute l'humanit\u00e9,\nDans les strates, les fossiles et les t\u00e9moignages,\nOn fait parler le pass\u00e9, ouvre les pages.\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, la vraie science na\u00eet,\nLa pal\u00e9ontologie se d\u00e9veloppe enfin,\nLa soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, moins sacralis\u00e9e,\nPermet cette \u00e9volution tant attendue.\n\nAu XIXe si\u00e8cle, la reconnaissance est l\u00e0,\nLa pal\u00e9ontologie, science qui brilla,\nAvec la d\u00e9couverte de l'\u00e9volution,\nOn relie les esp\u00e8ces, on fait des connections.\n\nLa pal\u00e9ontologie et l'\u00e9tude de l'\u00e9volution,\nSont li\u00e9es, ins\u00e9parables, dans la recherche passion,\nOn creuse le pass\u00e9 pour comprendre notre pr\u00e9sent,\nLa pal\u00e9ontologie, un savoir intransigeant.\n\n[Refrain]\nLa pal\u00e9ontologie, une science \u00e9clair\u00e9e,\nQui remonte le temps, toute l'humanit\u00e9,\nDans les strates, les fossiles et les t\u00e9moignages,\nOn fait parler le pass\u00e9, ouvre les pages."}, {"titre": "Institut de pal\u00e9ontologie humaine", "text_origine": "L\u2019Institut de pal\u00e9ontologie humaine (IPH) est une fondation scientifique fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e par le Prince Albert Ier de Monaco et consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude de la pal\u00e9ontologie humaine et de la pr\u00e9histoire. Il est pr\u00e9sid\u00e9 par Henry de Lumley et dirig\u00e9 par Anna Echassoux. \nSon conseil d'administration est compos\u00e9 d'un coll\u00e8ge des fondateurs d\u00e9sign\u00e9s par le Prince de Monaco, un coll\u00e8ge des partenaires institutionnels (Mus\u00e9e d'Anthropologie pr\u00e9historique de Monaco, Direction des Affaires Culturelles de la Principaut\u00e9, Mus\u00e9um national d'Histoire naturelle), et d'un coll\u00e8ge de personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es.", "element_cle": "1. L'Institut de pal\u00e9ontologie humaine (IPH) est une fondation scientifique fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e par le Prince Albert Ier de Monaco.\n2. L'IPH est consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude de la pal\u00e9ontologie humaine et de la pr\u00e9histoire.\n3. Le pr\u00e9sident de l'IPH est Henry de Lumley et il est dirig\u00e9 par Anna Echassoux.\n4. Le conseil d'administration de l'IPH est compos\u00e9 de diff\u00e9rents coll\u00e8ges, dont des fondateurs d\u00e9sign\u00e9s par le Prince de Monaco et des partenaires institutionnels.\n5. Les partenaires institutionnels de l'IPH incluent le Mus\u00e9e d'Anthropologie pr\u00e9historique de Monaco, la Direction des Affaires Culturelles de la Principaut\u00e9 et le Mus\u00e9um national d'Histoire naturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nInstitut de pal\u00e9ontologie humaine, une histoire l\u00e9gendaire\nCr\u00e9\u00e9 par le Prince Albert Ier, une fondation exemplaire\nD\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude de l'homme pr\u00e9historique\nLa pal\u00e9ontologie, notre sujet sp\u00e9cifique\n\nDepuis des ann\u00e9es, l'IPH sur le devant de la sc\u00e8ne\nAvec Henry de Lumley \u00e0 sa t\u00eate, c'est serein\nAnna Echassoux, une directrice talentueuse\nL'IPH, une force scientifique ambitieuse\n\n[Refrain]\nOn d\u00e9voile notre pass\u00e9, \u00e0 travers les os\nL'IPH, au c\u0153ur de la pal\u00e9ontologie pr\u00e9historique\nAvec nos partenaires, on \u0153uvre pour la connaissance\nEnsemble, on \u00e9crit notre histoire avec pers\u00e9v\u00e9rance\n\n[Couplet 2]\nLe conseil d'administration est l\u00e0 pour guider\nDes coll\u00e8ges vari\u00e9s, du Prince de Monaco \u00e0 nommer\nLes partenaires institutionnels, unis dans la passion\nLe Mus\u00e9um national d'Histoire naturelle en communion\n\nLe Mus\u00e9e d'Anthropologie pr\u00e9historique de Monaco\nUn partenaire fid\u00e8le, solidaire, bravo\nLa Direction des Affaires Culturelles de la Principaut\u00e9\nUne collaboration fructueuse, une \u00e9vidence illumin\u00e9e\n\n[Refrain]\nOn d\u00e9voile notre pass\u00e9, \u00e0 travers les os\nL'IPH, au c\u0153ur de la pal\u00e9ontologie pr\u00e9historique\nAvec nos partenaires, on \u0153uvre pour la connaissance\nEnsemble, on \u00e9crit notre histoire avec pers\u00e9v\u00e9rance"}, {"titre": "Pal\u00e9oanthropologie", "text_origine": "La pal\u00e9oanthropologie, ou pal\u00e9ontologie humaine, est la branche de l'anthropologie physique ou de la pal\u00e9ontologie qui \u00e9tudie l'\u00e9volution de la lign\u00e9e humaine.\nL'\u00e9volution de la lign\u00e9e humaine d\u00e9signe les diff\u00e9rentes \u00e9tapes qui ont permis d'aboutir \u00e0 l'homme moderne \u00e0 partir de ses anc\u00eatres primates. Elle ne se limite pas \u00e0 l'\u00e9tude du genre Homo mais inclut plus g\u00e9n\u00e9ralement tous les membres de la sous-tribu des Hominina (ou hominines), y compris les taxons collat\u00e9raux.\nLa pal\u00e9oanthropologie s'appuie essentiellement sur l'\u00e9tude des fossiles, mais recourt \u00e9galement \u00e0 d'autres approches comme la primatologie. Elle est puissamment aid\u00e9e par des instruments d'imagerie de plus en plus sophistiqu\u00e9s, longtemps r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la m\u00e9decine de pointe, voire \u00e0 la physique nucl\u00e9aire comme l'European Synchrotron Radiation Facility. Elle exploite aussi de mani\u00e8re croissante, depuis l'or\u00e9e du XXIe si\u00e8cle, les analyses g\u00e9n\u00e9tiques, devenues nettement plus accessibles gr\u00e2ce au progr\u00e8s rapide des techniques d'extraction et de s\u00e9quen\u00e7age de l'ADN.\nCette science ne peut exploiter qu'un mat\u00e9riel fossile encore fragmentaire et rare. De plus, les travaux des chercheurs conduisent \u00e0 \u00e9mettre des hypoth\u00e8ses qui font rarement l'unanimit\u00e9 au sein de la communaut\u00e9 des pal\u00e9oanthropologues, et qui sont souvent remises en question lors de d\u00e9couvertes ult\u00e9rieures. Touchant \u00e0 un domaine sensible (l'origine d'Homo sapiens), la pal\u00e9oanthropologie a connu une histoire agit\u00e9e qui n'en est encore qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.", "element_cle": "1. La pal\u00e9oanthropologie est la branche de l'anthropologie physique qui \u00e9tudie l'\u00e9volution de la lign\u00e9e humaine.\n2. Elle englobe les diff\u00e9rentes \u00e9tapes qui ont conduit \u00e0 l'homme moderne \u00e0 partir de ses anc\u00eatres primates.\n3. Les fossiles sont la principale source d'information utilis\u00e9e en pal\u00e9oanthropologie, mais d'autres approches comme la primatologie sont \u00e9galement utilis\u00e9es.\n4. Les avanc\u00e9es technologiques, telles que l'imagerie sophistiqu\u00e9e et l'analyse g\u00e9n\u00e9tique, ont grandement contribu\u00e9 aux progr\u00e8s de la discipline.\n5. En raison de la raret\u00e9 des fossiles et des controverses scientifiques, les hypoth\u00e8ses formul\u00e9es en pal\u00e9oanthropologie sont souvent sujettes \u00e0 d\u00e9bat et remises en question.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pal\u00e9oanthropologie, discipline essentielle\nQui scrute l'\u00e9volution, l'histoire fondamentale\nDes hommes primates \u00e0 l'\u00eatre moderne\nUn voyage dans le temps, un myst\u00e8re \u00e0 d\u00e9m\u00ealer\n\n[Refrain]\nPal\u00e9oanthropologie, creuse dans les racines\nDu genre homo, des anc\u00eatres qui fascinent\nFossiles et primatologie, sources d'informations\nPour comprendre notre origine et notre cr\u00e9ation\n\n[Couplet 2]\nFossiles, t\u00e9moins muets et pr\u00e9cieux\nLes ossements racontent notre aventure, c'est s\u00e9rieux\nMais la science ne s'arr\u00eate pas l\u00e0\nImagerie sophistiqu\u00e9e, analyse g\u00e9n\u00e9tique qui brille\n\n[Refrain]\nPal\u00e9oanthropologie, creuse dans les racines\nDu genre homo, des anc\u00eatres qui fascinent\nFossiles et primatologie, sources d'informations\nPour comprendre notre origine et notre cr\u00e9ation\n\n[Outro]\nLa raret\u00e9 des fossiles, la controverse qui \u00e9merge\nChaque hypoth\u00e8se suscite le d\u00e9bat, rien n'est en marge\nPal\u00e9oanthropologie, science en constante \u00e9volution\nQui r\u00e9v\u00e8le nos origines avec pr\u00e9cision"}, {"titre": "Biologie marine", "text_origine": "La biologie marine est l'\u00e9tude scientifique des organismes et \u00e9cosyst\u00e8mes marins, littoraux et estuariens ou d\u2019organismes indirectement li\u00e9s \u00e0 l'eau de mer (oiseaux marins par exemple). La biologie marine diff\u00e8re de l'\u00e9cologie marine. En \u00e9cologie marine, les chercheurs se concentrent sur la fa\u00e7on dont les organismes interagissent les uns avec les autres et l'environnement, tandis qu\u2019en biologie marine, les chercheurs \u00e9tudient l\u2019organisme lui-m\u00eame. Contrairement \u00e0 d'autres branches de la biologie d\u00e9finies par rapport \u00e0 un taxon, c'est un biotope qui sert de d\u00e9finition au cadre de cette discipline. La biologie marine couvre un large champ de domaines : de l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique (virus marins) \u00e0 l'\u00e9chelle microscopique (zooplancton, phytoplancton et autres groupes planctoniques) aux \u00e9chelles des poissons, crustac\u00e9s et plus grands c\u00e9tac\u00e9s (baleines) qui atteignent jusqu'\u00e0 30 m de longueur.", "element_cle": "1. La biologie marine \u00e9tudie les organismes et \u00e9cosyst\u00e8mes marins.\n2. Elle diff\u00e8re de l'\u00e9cologie marine qui se concentre sur les interactions entre organismes.\n3. La biologie marine se base sur le biotope plut\u00f4t que sur un taxon sp\u00e9cifique.\n4. Elle englobe des \u00e9chelles allant du niveau nanom\u00e9trique au niveau des grands c\u00e9tac\u00e9s.\n5. Les chercheurs \u00e9tudient \u00e9galement les organismes indirectement li\u00e9s \u00e0 l'eau de mer, tels que les oiseaux marins.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biologie marine, une science fascinante\nQui \u00e9tudie les oc\u00e9ans, \u00e9cosyst\u00e8mes en cascade\nDes organismes marins, aux plus petits invert\u00e9br\u00e9s\nElle explore les fonds, jusqu'aux grands c\u00e9tac\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rente de l'\u00e9cologie marine, elle creuse plus profond\nAnalyse les interactions, les relations entre poissons\nElle s'int\u00e9resse au biotope, \u00e0 l'environnement marin\nPas seulement aux esp\u00e8ces, mais \u00e0 tout leur \u00e9cosyst\u00e8me\n\n[Refrain]\nLa biologie marine, un monde \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes micro-organismes aux animaux g\u00e9ants, sans cesse \u00e0 s'\u00e9panouir\nDes \u00e9chelles nanom\u00e9triques aux cr\u00e9atures majestueuses\nUne science indispensable pour mieux comprendre leur existence"}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me aquatique", "text_origine": "Un \u00e9cosyst\u00e8me aquatique est un \u00e9cosyst\u00e8me dans et autour d'un plan d'eau. Il s'oppose aux \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres qui sont ceux que l'on trouve sur terre. Des communaut\u00e9s d'organismes d\u00e9pendants les uns des autres et de leur environnement vivent dans les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques. Les deux principaux types d'\u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce.\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce peuvent \u00eatre :\n\nlentiques (eau \u00e0 faible d\u00e9bit y compris les mares, les \u00e9tangs et les lacs) ;\nlotique (eau courante plus rapide, par exemple ruisseau et rivi\u00e8re) ;\nles zones humides (zones o\u00f9 le sol est satur\u00e9 ou inond\u00e9 pendant au moins une partie du temps).", "element_cle": "1. L'\u00e9cosyst\u00e8me aquatique est un \u00e9cosyst\u00e8me pr\u00e9sent dans et autour d'un plan d'eau.\n2. Il diff\u00e8re des \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres, pr\u00e9sents sur terre.\n3. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques abritent des communaut\u00e9s d'organismes interd\u00e9pendants.\n4. Les deux principaux types d'\u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et d'eau douce.\n5. Les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce peuvent \u00eatre classifi\u00e9s en deux cat\u00e9gories : lentiques et lotiques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00e9cosyst\u00e8me aquatique, tout est en mouvement\nD'un plan d'eau, il fait son environnement\nDiff\u00e9rent des terrestres, il vit dans les profondeurs\nUn \u00e9cosyst\u00e8me o\u00f9 r\u00e8gnent les myst\u00e8res et les merveilles\n\nLes organismes interd\u00e9pendants, ils s'\u00e9panouissent\nDans cet habitat qui leur est si pr\u00e9cieux\nDes poissons aux algues, tout est connect\u00e9\nChacun joue son r\u00f4le, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nL'\u00e9cosyst\u00e8me aquatique, un \u00e9quilibre fragile\nProt\u00e9geons-le, c'est notre devoir, pas futile\nLe respect de la nature, une responsabilit\u00e9\nPour pr\u00e9server la vie dans les eaux, en toute diversit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMarins ou d'eau douce, les \u00e9cosyst\u00e8mes se d\u00e9clinent\nChacun avec ses sp\u00e9cificit\u00e9s, une destin\u00e9e\nLes mers et les oc\u00e9ans, immenses et puissants\nDes paysages sous-marins, fascinants et captivants\n\nLes eaux douces, elles aussi, ont leur importance\nLentiques ou lotiques, deux cat\u00e9gories en r\u00e9sonance\nLes lacs paisibles, les rivi\u00e8res qui d\u00e9valent\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes fragiles qu'il nous faut pr\u00e9server\n\n[Refrain]\nL'\u00e9cosyst\u00e8me aquatique, un \u00e9quilibre fragile\nProt\u00e9geons-le, c'est notre devoir, pas futile\nLe respect de la nature, une responsabilit\u00e9\nPour pr\u00e9server la vie dans les eaux, en toute diversit\u00e9"}, {"titre": "Fond marin", "text_origine": "Les fonds marins ou plancher oc\u00e9anique (ou lithosph\u00e8re oc\u00e9anique pour les g\u00e9ologues qui \u00e9tudient la tectonique des plaques) sont au sens large tous les fonds immerg\u00e9s des mers du globe.\n\nIls constituent plus des trois-quarts des fonds oc\u00e9aniques et sont habituellement subdivis\u00e9s en :\n\nplateau continental ;\ntalus continental ;\ngrands-fonds ou plaine abyssale (en g\u00e9n\u00e9ral entre 5 000 et 6 000 m) comprenant les dorsales oc\u00e9aniques, dont les monts sous-marins, et les fosses oc\u00e9aniques.Du point de vue g\u00e9oclimatique, ces fonds jouent un r\u00f4le majeur de puits de carbone, mais contiennent aussi d'\u00e9normes quantit\u00e9 d'hydrates de m\u00e9thane susceptibles de fortement acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e9chauffement climatique s'ils venaient \u00e0 fondre. \nOn a pos\u00e9 sur les fonds marins une grande quantit\u00e9 de c\u00e2bles et fibres optiques qui peuvent interf\u00e9rer avec les actions de p\u00eache au chalut. Ils ont aussi localement servi de d\u00e9charge durant plusieurs d\u00e9cennies, dont de d\u00e9chets chimiques (radioactifs comme notamment dans la fosse des Casquets entre France et Grande-Bretagne) et militaires (munitions immerg\u00e9es). On y trouve par ailleurs de nombreuses \u00e9paves de navires (et plus r\u00e9cemment d'avions ou d'autres mat\u00e9riels militaires ou civils jet\u00e9s ou perdus en mer) ; ces \u00e9paves sont rest\u00e9es longtemps inaccessibles, mais en 1987, le Nautile a pu atteindre, \u00e0 3 850 m de profondeur, le Titanic qui avait coul\u00e9 avec une partie de ses passagers le 14 avril 1912, \u00e0 725 km de Terre-Neuve.", "element_cle": "1. Les fonds marins ou plancher oc\u00e9anique sont tous les fonds immerg\u00e9s des mers du globe.\n2. Ils constituent plus de trois-quarts des fonds oc\u00e9aniques et sont subdivis\u00e9s en plusieurs zones.\n3. Ces zones comprennent le plateau continental, le talus continental et les grands-fonds.\n4. Les fonds marins jouent un r\u00f4le important dans le stockage du carbone et contiennent des hydrates de m\u00e9thane.\n5. Les c\u00e2bles et fibres optiques pos\u00e9s sur les fonds marins peuvent interf\u00e9rer avec les activit\u00e9s de p\u00eache.\n6. Les fonds marins ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme d\u00e9charge pour les d\u00e9chets chimiques et militaires.\n7. On trouve \u00e9galement de nombreuses \u00e9paves de navires, dont le Titanic qui a \u00e9t\u00e9 atteint en 1987 \u00e0 une profondeur de 3 850 m\u00e8tres.", "rap": "[Couplet 1]\nFonds marins, plancher oc\u00e9anique,\nImmerg\u00e9s, c'est l\u00e0 qu'tout commence,\nD\u00e9couvrir les profondeurs, une qu\u00eate scientifique,\nPlus de trois-quarts des fonds, l'oc\u00e9an immense.\n\nZones subdivis\u00e9es, une r\u00e9partition,\nPlateau continental, solide fondation,\nSuivi du talus continental, rivi\u00e8re d'\u00e9motions,\nEt les grands-fonds, myst\u00e8re en action.\n\n[Refrain]\nLes fonds marins, un monde secret,\nRiche de vie, mais pas toujours parfait,\nAttention aux c\u00e2bles et aux fibres optiques,\nInterf\u00e9rences avec la p\u00eache, c'est \u00e9pique.\n\n[Couplet 2]\nStockage de carbone, tr\u00e9sor enfoui,\nHydrates de m\u00e9thane, potentiel inou\u00ef,\nMais les d\u00e9chets chimiques et militaires,\nOnt trouv\u00e9 refuge dans l'immensit\u00e9 des mers.\n\n\u00c9paves de navires, histoires englouties,\nTitanic, trag\u00e9die grav\u00e9e dans l'oublie,\nEn 1987, \u00e0 3 850 m\u00e8tres de profondeur,\nLe roi des oc\u00e9ans touch\u00e9, quel malheur !\n\n[Refrain]\nLes fonds marins, un monde secret,\nRiche de vie, mais pas toujours parfait,\nAttention aux c\u00e2bles et aux fibres optiques,\nInterf\u00e9rences avec la p\u00eache, c'est \u00e9pique."}, {"titre": "M\u00e9duse (animal)", "text_origine": "Le terme m\u00e9duse est un nom vernaculaire d\u00e9signant les formes libres de nombreux groupes de cnidaires et qui s'opposent donc aux formes polypes, sessiles. En apparence, ces animaux g\u00e9latineux sont tr\u00e8s frustes. Ils sont d\u00e9pourvus de squelette, de cerveau et de poumon mais, en r\u00e9alit\u00e9, leur structure est complexe, et ils peuvent poss\u00e9der des structures sensorielles tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9es comme des ocelles, rassembl\u00e9es au sein de rhopalies.\nLes m\u00e9duses sont g\u00e9n\u00e9ralement des pr\u00e9datrices, elles paralysent leurs proies gr\u00e2ce \u00e0 leurs cnidocystes. Certaines appartenant \u00e0 la classe des Cubozoa peuvent \u00eatre mortelles pour l'Homme.\nLes m\u00e9duses sont par ailleurs consid\u00e9r\u00e9es \u2014 au vu des r\u00e9sultats r\u00e9cents de phylog\u00e9nie mol\u00e9culaire \u2014 comme un caract\u00e8re propre \u00e0 l'un des deux groupes de cnidaires, appel\u00e9 en cons\u00e9quence Medusozoa (compos\u00e9 des classes : Cubozoa, Scyphozoa et Hydrozoa), l'autre groupe \u00e9tant celui des Anthozoa. Cependant, l'origine \u00e9volutive exacte de la forme m\u00e9duse est encore mal comprise, le g\u00e9nome de nombreuses esp\u00e8ces n'\u00e9tant pas encore s\u00e9quenc\u00e9.\nDans le cycle de vie de certains groupes de cnidaires, la forme m\u00e9duse peut alterner avec la phase polype g\u00e9n\u00e9ralement sessile et benthique, mais d'autres vivent uniquement \u00e0 l'\u00e9tat de m\u00e9duse. La forme libre est assimil\u00e9e au zooplancton car si les contractions musculaires assurent la propulsion, les mouvements natatoires lents font que les m\u00e9duses se laissent g\u00e9n\u00e9ralement entra\u00eener par les courants. Les Scyphozoaires sont les vraies m\u00e9duses, avec un stade polype fix\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9duit et parfois absent, qui vivent dans les eaux sal\u00e9es, en haute mer ou dans les r\u00e9gions n\u00e9ritiques. Les Staurozoaires, les Cubozoaires et les Hydrozoaires, caract\u00e9ris\u00e9s par l'alternance successive de formes polypes (asexu\u00e9s) et de formes m\u00e9duses (sexu\u00e9es), ont \u00e9galement des esp\u00e8ces essentiellement marines \u00e0 l'exception de l'ordre des Hydroida qui vit en eau douce.\nIl existe environ 1 500 esp\u00e8ces de m\u00e9duses r\u00e9pertori\u00e9es au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, essentiellement des hydrom\u00e9duses.\nMalgr\u00e9 l'\u00e9quivocit\u00e9 des \u00e9motions qu'elles suscitent, entre d\u00e9go\u00fbt, effroi et fascination, une mauvaise r\u00e9putation accompagne le plus souvent les m\u00e9duses, en raison de leur caract\u00e8re urticant et envahissant, de leur mucus gluant, et par le fait qu'elles rappellent la peur ancestrale li\u00e9e aux profondeurs abyssales de l'oc\u00e9an. Cette perception souvent n\u00e9gative a longtemps entrav\u00e9 l'\u00e9valuation des services \u00e9cosyst\u00e9miques rendus par ces animaux. Dans certaines r\u00e9gions, les perturbations du milieu peuvent \u00e9galement donner lieu \u00e0 des pullulations parfois probl\u00e9matiques.", "element_cle": "- Le terme m\u00e9duse d\u00e9signe les formes libres de cnidaires par opposition aux formes polypes.\n- Les m\u00e9duses sont des animaux g\u00e9latineux, d\u00e9pourvus de squelette, de cerveau et de poumon.\n- Certaines m\u00e9duses sont pr\u00e9datrices et paralysent leurs proies avec leurs cnidocystes.\n- Les m\u00e9duses sont regroup\u00e9es dans le groupe des Medusozoa, compos\u00e9 des classes Cubozoa, Scyphozoa et Hydrozoa.\n- Le cycle de vie des m\u00e9duses peut alterner entre la forme m\u00e9duse et la forme polype.\n- Les m\u00e9duses sont principalement pr\u00e9sentes dans les eaux sal\u00e9es, en haute mer ou dans les r\u00e9gions n\u00e9ritiques.\n- Il existe environ 1 500 esp\u00e8ces de m\u00e9duses r\u00e9pertori\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'prends mon stylo, j'pose mes mots sur la piste,\nJ'pars en exp\u00e9dition dans les profondeurs abyssales,\nJ'parle des m\u00e9duses, ces cr\u00e9atures sans squelette,\nDes formes libres, magnifiques, clairement belles.\n\nDans les oc\u00e9ans, elles glissent dans l'ombre,\nD\u00e9pourvues de cerveau, elles brillent dans les sombres,\nPas de poumons, juste un mouvement fluide,\nLes m\u00e9duses, des artistes de la vie, certes acides.\n\n[Refrain]\nYeah, les m\u00e9duses, tout un monde sous la surface,\nSans cerveau ni poumon, mais pleines de gr\u00e2ce,\nDansent dans l'eau sal\u00e9e, majestueuses et belles,\nM\u00e9duses, symboles d'une nature \u00e9ternelle.\n\n[Couplet 2]\nCertaines m\u00e9duses sont de vraies pr\u00e9datrices,\nParalysant leurs proies avec leurs cnidocystes,\nDans le r\u00e8gne des Medusozoa, elles sont les reines,\nCubozoa, Scyphozoa, Hydrozoa, un hymne.\n\nLeur cycle de vie, un ballet parfait,\nEntre m\u00e9duse et polype, une danse d\u00e9licate,\nIls s'encha\u00eenent, se succ\u00e8dent sans rel\u00e2che,\nLes m\u00e9duses, la nature qui se d\u00e9tache.\n\n[Refrain]\nYeah, les m\u00e9duses, tout un monde sous la surface,\nSans cerveau ni poumon, mais pleines de gr\u00e2ce,\nDansent dans l'eau sal\u00e9e, majestueuses et belles,\nM\u00e9duses, symboles d'une nature \u00e9ternelle."}, {"titre": "Liste d'organisations non gouvernementales internationales", "text_origine": "Cette liste d\u2019organisations non gouvernementales internationales reprend les ONG \u00e0 port\u00e9e internationale.\n\nAgence d'aide \u00e0 la coop\u00e9ration technique et au d\u00e9veloppement (ACTED)\nAgence adventiste du d\u00e9veloppement et de l'aide humanitaire (ADRA) : Agence adventiste du d\u00e9veloppement et de l'aide humanitaire, pr\u00e9sente dans 125 pays.\nAgir ensemble pour les droits de l'homme (AEDH)\nAlliance internationale des \u00e9diteurs ind\u00e9pendants : Association internationale qui favorise la coop\u00e9ration entre \u00e9diteurs ind\u00e9pendants et \u0153uvre \u00e0 la d\u00e9fense de la \"Biblio-diversit\u00e9\".\nAlliance solaire internationale\nAPSOPAD International : Action caritative et humanitaire\nAssociation internationale des \u00e9tudiants en sciences \u00e9conomiques et commerciales (AIESEC)\nAssociation universelle d'esp\u00e9ranto, en relations officielles avec l'UNESCO, pr\u00e9sente dans 121 pays dont 70 avec repr\u00e9sentation officielle\nAssociation pour la taxation des transactions financi\u00e8res et pour l'action citoyenne (ATTAC)\nAction contre la faim\nAmnesty International\nAMREF Flying Doctors : Association pour la m\u00e9decine et la recherche en Afrique\nArchitectes de l'urgence\nAVSI (Association des Volontaires pour le Service International) s'engage dans plus de 130 projets de coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement dans 30 pays.\nBlack Girls CODE (BGC)\nBlueEnergy : fabrication d'\u00e9olienne et \u00e9lectrification rurale au Nicaragua\nCaritas Internationalis r\u00e9seau international de charit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le Saint Si\u00e8ge en 1950.\nCCFD-Terre solidaire : association de solidarit\u00e9 internationale qui lutte contre les causes de la faim dans le monde\nCIO : Comit\u00e9 international olympique\nECPAT : lutte contre la prostitution et l'esclavage sexuel des enfants.\nEmma\u00fcs International : mouvement international de solidarit\u00e9, de lutte contre la pauvret\u00e9 et l'exclusion, fond\u00e9 par l'abb\u00e9 Pierre\nEntrepreneurs du Monde : accompagne l\u2019insertion \u00e9conomique des familles en situation de grande pr\u00e9carit\u00e9 et leur facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des biens et services essentiels.\nF\u00e9d\u00e9ration internationale des Soci\u00e9t\u00e9s de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge humanitaires, (sans conflits arm\u00e9s, sans situations de violence) s'occupe de l'organisation des secours en cas de catastrophes, de la pr\u00e9paration aux catastrophes, de l'aide m\u00e9dicale communautaire et du d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s locales.\nFondation des saints des derniers jours (LDS Foundation), aide aux familles en am\u00e9liorant leur autonomie, leur sant\u00e9 et leur instruction, aide en situations d'urgence dues aux guerres ou catastrophes naturelles\nLa Fondation suisse de d\u00e9minage (FSD)\nGirls in Tech\nGlobal Alliance on Health and Pollution (GAHP)\nGreen Cross International\nGreenpeace : association internationale de d\u00e9fense de l'environnement\nGroupe de recherche et d'information sur la paix et la s\u00e9curit\u00e9 (GRIP) : centre de recherche belge travaillant sur les questions de pr\u00e9vention des conflits et de prolif\u00e9ration des armes, notamment en Afrique.\nHandicap International : veille \u00e0 ce que les personnes handicap\u00e9es puissent \u00e0 nouveau retrouver leur autonomie et leur place dans la communaut\u00e9\nHeifer International : d\u00e9veloppement agricole et humain dans les pays en d\u00e9veloppement en faisant don d'animaux et en initiant \u00e0 l'\u00e9levage les familles les plus pauvres.\nHuman Rights Watch\nIndym\u00e9dia : r\u00e9seau de net-information ouvert et aliment\u00e9 par tous et pour tous\nIng\u00e9nieurs sans fronti\u00e8res\nInitiatives et changement international, f\u00e9d\u00e8re et forme ceux qui souhaitent s\u2019impliquer personnellement pour la paix, la bonne gouvernance et une \u00e9conomie juste et durable.\n\u0130nsani Yard\u0131m Vakf\u0131 (IHH) : association humanitaire turque\nInternational Center fot Transitional Justice (ICTJ)\nInternational Impact : ONG Support (aide les autres organisations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 se d\u00e9velopper)\nInternational Islamic Relief Organisation (Secours islamique)\nLa Cha\u00eene de l'Espoir\nLes Amis de la Terre\nLions Clubs : ONG internationale, organise des activit\u00e9s de lev\u00e9e de fonds et encourage le volontariat pour des actions sociales.\nMax Havelaar : commerce \u00e9quitable\nMedair : ONG d'aide d'urgence et de reconstruction offrant des services de soins de sant\u00e9 et de nutrition, eau potable, assainissement et hygi\u00e8ne, logement et infrastructures aux populations victimes de conflits, guerres et autres situations d'urgences. Zones d'intervention principalement en Afrique, Asie, Moyen-Orient.\nM\u00e9decins du Monde (MDM)\nMouvement europ\u00e9en\nMouvement international de la r\u00e9conciliation\nMouvement des sans-terre (MST)\nM\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF)\nObservatoire europ\u00e9en du plurilinguisme (OEP)\nOrganisation de la presse africaine\nOrganisation mondiale contre la torture\nPlan International : ONG qui agit aupr\u00e8s des enfants et des jeunes les plus marginalis\u00e9s pour leur donner les moyens de construire leur avenir\nPro-Natura International\nPure Earth (anciennement Blacksmith Institute) : Pollution et sant\u00e9\nReporters sans fronti\u00e8res (RSF) : veille au respect de la libert\u00e9 de la presse dans le monde\nRiders for Health : Cette ONG am\u00e9liore l'acc\u00e8s aux soins \u00e0 12 millions de paysans en Afrique subsaharienne\nRotary International : ONG internationale, organise des activit\u00e9s de lev\u00e9e de fonds et encourage le volontariat pour des actions sociales, dispose \u00e9galement d'une fondation qui \u0153uvre entre autres pour l'\u00e9radication de la poliomy\u00e9lite\nOxfam International Oxford Against Famine (Oxford contre la Famine)\nSea Shepherd Conservation Society : Conservation de la nature vou\u00e9e \u00e0 la protection des \u00e9cosyst\u00e8mes marins.\nSentebale : orphelins au Lesotho.\nSolidarit\u00e9s International: ONG fran\u00e7aise \u0153uvrant principalement dans le domaine de l'eau mais couvrant aussi le reste des besoins vitaux: boire, manger, s'abriter.\nSOS Villages d'enfants\nSOS M\u00e9diterran\u00e9e\nThe Sentinel Project (SP) pour pr\u00e9venir les atrocit\u00e9s et les g\u00e9nocides dans le Monde\nTransparency International\nTriangle G\u00e9n\u00e9ration humanitaire (TGH)\nUnion internationale des avocats (UIA)\nWomen's Worldwide Web (W4): Est une plateforme collaborative destin\u00e9e \u00e0 la promotion f\u00e9minine dans le monde, \u00e0 travers l\u2019\u00e9ducation, la microfinance, l\u2019acc\u00e8s aux TIC et le networking.\nWWF : World Wide Fund for Nature, association de d\u00e9fense de l'environnement", "element_cle": "- Cette liste r\u00e9pertorie des organisations non gouvernementales internationales (ONG) \u00e0 port\u00e9e internationale\n- Certaines ONG sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'aide humanitaire et le d\u00e9veloppement dans diff\u00e9rents pays\n- Cette liste inclut des ONG engag\u00e9es dans la d\u00e9fense des droits de l'homme, la diversit\u00e9 culturelle et l'\u00e9ducation\n- Des ONG travaillent dans des domaines sp\u00e9cifiques tels que la sant\u00e9, l'environnement ou l'\u00e9conomie\n- Certaines ONG ont des partenariats officiels avec des organisations internationales comme l'ONU ou l'UNESCO.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laissez-moi vous pr\u00e9senter la liste des ONG\nCes organisations qui agissent partout d'un seul front\nElles se battent pour l'humanitaire et le d\u00e9veloppement\nDans diff\u00e9rents pays, elles font preuve d'engagement\n\nDes droits de l'homme au c\u0153ur de leur combat\nLa diversit\u00e9 culturelle, elles mettent \u00e7a en avant\nEt l'\u00e9ducation comme cl\u00e9 de progression\nCes ONG travaillent dur pour offrir des solutions\n\n[Refrain]\nLes ONG internationales, elles sont l\u00e0 pour nous\nUnies pour un monde meilleur, \u00e7a c'est le vrai coup\nElles se sp\u00e9cialisent dans la sant\u00e9, l'environnement\nEt l'\u00e9conomie, elles ont des projets int\u00e9ressants\n\n[Couplet 2]\nCertaines ONG ont des partenariats officiels\nAvec l'ONU ou encore l'UNESCO, c'est r\u00e9el\nElles travaillent ensemble pour des objectifs communs\nPour un monde plus juste, elles se donnent \u00e0 fond\n\nDonc n'oubliez pas, ces organisations sont essentielles\nLeur travail a un impact, elles sont souvent discr\u00e8tes\nElles m\u00e9ritent notre soutien et notre reconnaissance\nLes ONG internationales, une cause qui nous concerne\n\n[Refrain]\nLes ONG internationales, elles sont l\u00e0 pour nous\nUnies pour un monde meilleur, \u00e7a c'est le vrai coup\nElles se sp\u00e9cialisent dans la sant\u00e9, l'environnement\nEt l'\u00e9conomie, elles ont des projets int\u00e9ressants"}, {"titre": "Protection de l'environnement", "text_origine": "La protection de l'environnement consiste \u00e0 prendre des mesures pour limiter ou \u00e9liminer l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s humaines sur son environnement.\nAu-del\u00e0 de la simple raison de la conservation de la nature, il s'agit de comprendre le fonctionnement syst\u00e9mique, et \u00e9ventuellement plan\u00e9taire de l'environnement ; d'identifier les actions humaines qui est au point de porter pr\u00e9judice aux g\u00e9n\u00e9rations actuelles ou futures ; et de mettre en place les actions de correction. Cette action est donc \u00e0 la fois scientifique, car elle n\u00e9cessite de d\u00e9velopper nos connaissances pour le moment limit\u00e9es dans ce domaine ; citoyenne, puisque les d\u00e9cisions \u00e0 prendre ont un co\u00fbt pour les g\u00e9n\u00e9rations actuelles, et un impact pour les g\u00e9n\u00e9rations futures ; politique, car les d\u00e9cisions \u00e0 prendre sont forc\u00e9ment collectives et parfois plan\u00e9taires.\nLa connaissance scientifique du fonctionnement global de la plan\u00e8te est tr\u00e8s r\u00e9cente ; ce n'est que vers la fin du XIXe si\u00e8cle que les th\u00e9ories n\u00e9cessaires ont pu se constituer. Il a fallu presque un si\u00e8cle de plus pour d\u00e9couvrir que les activit\u00e9s humaines avaient un impact non seulement significatif sur cet environnement, mais qu'il risquait d'\u00eatre d\u00e9finitif. En 1972, la cr\u00e9ation simultan\u00e9e du Programme des Nations unies pour l'environnement et d'instances gouvernementales correspondantes dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s marque le point de d\u00e9part de la volont\u00e9 d'agir sur un plan collectif.\nEn 2020, 227 d\u00e9fenseurs de l'environnement ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s.", "element_cle": "1. La protection de l'environnement vise \u00e0 limiter l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s humaines sur son environnement.\n2. Il est essentiel de comprendre le fonctionnement syst\u00e9mique de l'environnement et d'identifier les actions pr\u00e9judiciables aux g\u00e9n\u00e9rations actuelles et futures.\n3. La protection de l'environnement est une action \u00e0 la fois scientifique, citoyenne et politique.\n4. Les th\u00e9ories sur l'impact des activit\u00e9s humaines sur l'environnement ont \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.\n5. En 1972, la volont\u00e9 d'agir collectivement en faveur de l'environnement s'est concr\u00e9tis\u00e9e avec la cr\u00e9ation du Programme des Nations unies pour l'environnement.\n6. En 2020, 227 d\u00e9fenseurs de l'environnement ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, mettant en lumi\u00e8re les dangers li\u00e9s \u00e0 la protection de l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa protection de l'environnement, c'est primordial\nPour limiter l'impact n\u00e9gatif, agir tout de suite avant qu'il soit tard\nComprendre son fonctionnement, comprendre le syst\u00e8me\nIdentifier les actions n\u00e9fastes pour nos g\u00e9n\u00e9rations futures, \u00e7a nous concerne, mes fr\u00e8res\n\nRefrain:\nProt\u00e9ger la Terre, c'est notre devoir\nPour assurer un avenir, pr\u00e9server l'espoir\nCitoyens, scientifiques, politiques tous ensemble\nPour une action concr\u00e8te, une protection exemplaire\n\n[Couplet 2]\nLa th\u00e9orie s'est r\u00e9pandue \u00e0 la fin du XIXe\nLes activit\u00e9s humaines impactent l'environnement, \u00e7a c'est pr\u00e9cis\nEn 1972, l'ONU a cr\u00e9\u00e9 le Programme environnemental\nPour agir collectivement, donner de l'\u00e9lan\n\nEn 2020, triste v\u00e9rit\u00e9, 227 \u00e2mes envol\u00e9es\nDes d\u00e9fenseurs assassin\u00e9s pour leur combat engag\u00e9\nCela met en lumi\u00e8re les dangers de cette lutte\nMais \u00e7a ne nous arr\u00eate pas, on continue, on s'entrecoupe\n\nRefrain:\nProt\u00e9ger la Terre, c'est notre devoir\nPour assurer un avenir, pr\u00e9server l'espoir\nCitoyens, scientifiques, politiques tous ensemble\nPour une action concr\u00e8te, une protection exemplaire"}, {"titre": "Effets du changement climatique sur les \u00e9cosyst\u00e8mes", "text_origine": "Le changement climatique a eu un impact n\u00e9gatif sur les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres et marins, notamment sur la toundra, les mangroves, les r\u00e9cifs coralliens et les grottes. La hausse des temp\u00e9ratures mondiales, les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames plus fr\u00e9quents et l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer sont des exemples d'impacts importants li\u00e9s au changement climatique. Les cons\u00e9quences possibles de ces impacts comprennent le d\u00e9clin et l'extinction des esp\u00e8ces, les changements au sein des \u00e9cosyst\u00e8mes, la pr\u00e9valence accrue d'esp\u00e8ces envahissantes, la conversion des for\u00eats de l'\u00e9tat de puits de carbone en sources emm\u00e9trices de carbone, l'acidification des oc\u00e9ans, la perturbation du cycle de l'eau et la fr\u00e9quence accrue des catastrophes naturelles.", "element_cle": "- Le changement climatique a un impact n\u00e9gatif sur les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres et marins\n- Les toundras, les mangroves, les r\u00e9cifs coralliens et les grottes sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s\n- La hausse des temp\u00e9ratures mondiales, les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames et l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer sont des exemples d'impacts importants\n- Les cons\u00e9quences possibles incluent le d\u00e9clin et l'extinction des esp\u00e8ces, des changements au sein des \u00e9cosyst\u00e8mes, la pr\u00e9valence accrue d'esp\u00e8ces envahissantes, la conversion des for\u00eats en sources \u00e9mettrices de carbone, l'acidification des oc\u00e9ans, la perturbation du cycle de l'eau et l'augmentation des catastrophes naturelles.", "rap": "[Couplet 1]\nLe changement climatique, c'est pas du d\u00e9lire\n\u00c7a impacte les \u00e9cosyst\u00e8mes, faut en tenir compte\nTerrestres, marins, aucun \u00e9chappatoire\nLes cons\u00e9quences, faut qu'on les surmonte\n\nLes toundras, les mangroves, les r\u00e9cifs coralliens\nTouch\u00e9s de plein fouet, c'est loin d'\u00eatre anodin\nHausse des temp\u00e9ratures, ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eames\nL'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, on n'en peut plus, m\u00eame\n\n[Refrain]\nLe monde est en danger, faut qu'on prenne conscience\nLe changement climatique, c'est pas une erreur de chance\nOn doit agir, faire face, trouver des solutions\nPour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te, \u00e9viter la destruction\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9clin et extinction, les esp\u00e8ces sont menac\u00e9es\nChangements dans les \u00e9cosyst\u00e8mes, il faut les pr\u00e9server\nEsp\u00e8ces envahissantes, un probl\u00e8me grandissant\nFor\u00eats converties, \u00e9mettant du carbone pendant\n\nOc\u00e9ans acidifi\u00e9s, cycle de l'eau perturb\u00e9\nCatastrophes naturelles, \u00e7a s'est multipli\u00e9\nLe temps presse, faut qu'on r\u00e9agisse vite\nL'\u00e9ducation, la cl\u00e9 pour un avenir un peu plus rassurant\n\n[Refrain]\nLe monde est en danger, faut qu'on prenne conscience\nLe changement climatique, c'est pas une erreur de chance\nOn doit agir, faire face, trouver des solutions\nPour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te, \u00e9viter la destruction"}, {"titre": "Biodiversit\u00e9 marine", "text_origine": "La biodiversit\u00e9 marine est l'ensemble de la biodiversit\u00e9 des mers, des oc\u00e9ans, des lagunes et des estrans. \nElle est en r\u00e9gression (du point de vue de la richesse trophique notamment) depuis plus de 50 ans, du fait des activit\u00e9s humaines et en particulier du fait de la surp\u00eache et de la pollution et artificialisation des fleuves, estuaires, ports et zones c\u00f4ti\u00e8res.\n\nElle joue un r\u00f4le encore mal connu, mais a priori important pour le r\u00e9trocontr\u00f4le du climat, et en termes de puits de carbone et comme r\u00e9servoir de ressources g\u00e9n\u00e9tiques vitales pour les \u00e9cosyst\u00e8mes tels que nous les connaissons.\nL'\u00e9tude approfondie de la biodiversit\u00e9 marine ne fait que commencer, avec notamment de nombreux centres de biologie marine (dont celui de Roscoff en France), Aquariums \u00e0 vocation scientifique (ex : Mus\u00e9e oc\u00e9anographique de Monaco), des instituts (Ifremer en France) ou encore le Centre pour la biodiversit\u00e9 marine cr\u00e9\u00e9 en 2000 au Canada). C'est un domaine de longue haleine o\u00f9 le travail collaboratif, les sciences citoyennes et les sciences participatives semblent pouvoir s'\u00e9panouir, avec la participation des marins, marin-p\u00eacheurs, plaisanciers, plongeurs et du grand public sur les littoraux. Ainsi en France l'association DORIS contribue-t-elle \u00e0 l'inventaire illustr\u00e9 de la biodiversit\u00e9 marine, avec le Mus\u00e9um national d'histoire naturelle (MNHN) et des plombeurs amateurs.", "element_cle": "1. La biodiversit\u00e9 marine est en r\u00e9gression depuis plus de 50 ans \u00e0 cause des activit\u00e9s humaines telles que la surp\u00eache et la pollution.\n2. La biodiversit\u00e9 marine joue un r\u00f4le important dans le r\u00e9trocontr\u00f4le du climat et en tant que puits de carbone.\n3. L'\u00e9tude de la biodiversit\u00e9 marine est encore en cours, avec des centres de biologie marine et des instituts d\u00e9di\u00e9s.\n4. La collaboration entre scientifiques, marins, plaisanciers et le grand public est essentielle pour comprendre et pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 marine.\n5. En France, l'association DORIS participe \u00e0 l'inventaire illustr\u00e9 de la biodiversit\u00e9 marine en collaboration avec le Mus\u00e9um national d'histoire naturelle et des plongeurs amateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biodiversit\u00e9 marine, en r\u00e9gression depuis des ann\u00e9es,\n\u00c0 cause de l'homme, faut qu'on se r\u00e9veille, faut qu'on r\u00e9alise.\nSurp\u00eache et pollution, nos activit\u00e9s n\u00e9fastes,\nLa mer souffre, faut qu'on agisse, on n'a pas le choix, faut qu'on fasse.\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, on doit la pr\u00e9server,\nC'est un \u00e9cosyst\u00e8me fragile, il faut le respecter.\nLa faune et la flore, des tr\u00e9sors \u00e0 prot\u00e9ger,\nPour les g\u00e9n\u00e9rations futures, faut pas tout g\u00e2cher.\n\n[Couplet 2]\nLa biodiversit\u00e9 marine, un r\u00f4le cl\u00e9 pour le climat,\nR\u00e9gulation et puits de carbone, elle est l\u00e0 pour \u00e7a.\nLe r\u00e9trocontr\u00f4le, un \u00e9quilibre \u00e0 maintenir,\nPour la plan\u00e8te, faut pas laisser le d\u00e9s\u00e9quilibre s'agrandir.\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, on doit la pr\u00e9server,\nC'est un \u00e9cosyst\u00e8me fragile, il faut le respecter.\nLa faune et la flore, des tr\u00e9sors \u00e0 prot\u00e9ger,\nPour les g\u00e9n\u00e9rations futures, faut pas tout g\u00e2cher.\n\n[Couplet 3]\nL'\u00e9tude de la biodiversit\u00e9 marine, encore en cours,\nDes centres de biologie marine, des instituts d\u00e9di\u00e9s, c'est du lourd.\nPour comprendre et prot\u00e9ger, la collaboration est cl\u00e9,\nScientifiques, marins, plaisanciers, tous doivent s'impliquer.\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, on doit la pr\u00e9server,\nC'est un \u00e9cosyst\u00e8me fragile, il faut le respecter.\nLa faune et la flore, des tr\u00e9sors \u00e0 prot\u00e9ger,\nPour les g\u00e9n\u00e9rations futures, faut pas tout g\u00e2cher.\n\n[Couplet 4]\nEn France, DORIS fait partie de la mission,\nInventaire illustr\u00e9 de la biodiversit\u00e9 marine, une belle vision.\nAvec le Mus\u00e9um national d'histoire naturelle et les plongeurs amateurs,\nOn explore, on d\u00e9couvre, on participe tous \u00e0 cet immense p'tit bonheur.\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, on doit la pr\u00e9server,\nC'est un \u00e9cosyst\u00e8me fragile, il faut le respecter.\nLa faune et la flore, des tr\u00e9sors \u00e0 prot\u00e9ger,\nPour les g\u00e9n\u00e9rations futures, faut pas tout g\u00e2cher."}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me", "text_origine": "En \u00e9cologie, un \u00e9cosyst\u00e8me est un ensemble form\u00e9 par une communaut\u00e9 d'\u00eatres vivants en interaction (bioc\u00e9nose) avec leur environnement (biotope). Les composants de l'\u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9veloppent un dense r\u00e9seau de d\u00e9pendances, d'\u00e9changes d'\u00e9nergie, d'information et de mati\u00e8re permettant le maintien et le d\u00e9veloppement de la vie. Un \u00e9cosyst\u00e8me transform\u00e9 par l'Homme dans le but de nourrir, c'est-\u00e0-dire dans un contexte agricole s'appelle un agrosyst\u00e8me (ou agro\u00e9cosyst\u00e8me).\nLe terme fut forg\u00e9 au XXe si\u00e8cle pour d\u00e9signer l'unit\u00e9 de base de la nature, dans laquelle les \u00eatres vivants interagissent entre eux et avec leur habitat. La notion d'\u00e9cosyst\u00e8me regroupe toutes les \u00e9chelles : de la Terre au simple caillou en passant par la flaque d'eau, la prairie, la for\u00eat, et les organismes vivants eux-m\u00eames. Chacun constitue un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 part enti\u00e8re.\nDans chaque \u00e9cosyst\u00e8me se trouve un ou plusieurs r\u00e9seaux trophiques (ou \u00ab cha\u00eenes alimentaires \u00bb). Les zones de transition entre deux \u00e9cosyst\u00e8mes sont nomm\u00e9es \u00e9cotones.\nDes concepts mod\u00e9lisateurs utilisent l'approche \u00e9cosyst\u00e9mique pour mettre l'accent sur les processus d'un composant de l'\u00e9cosyst\u00e8me (g\u00e9osyst\u00e8me pour le sol, hydrosyst\u00e8me pour l'eau libre, sylvosyst\u00e8me pour les for\u00eats, agro\u00e9cosyst\u00e8me pour les activit\u00e9s agricoles).", "element_cle": "1. Un \u00e9cosyst\u00e8me est form\u00e9 par une communaut\u00e9 d'\u00eatres vivants en interaction avec leur environnement.\n2. Les composants de l'\u00e9cosyst\u00e8me interagissent entre eux et avec leur habitat pour maintenir et d\u00e9velopper la vie.\n3. Les \u00e9cosyst\u00e8mes peuvent \u00eatre transform\u00e9s par l'Homme dans un contexte agricole, ce qui donne naissance \u00e0 des agrosyst\u00e8mes.\n4. Le terme \"\u00e9cosyst\u00e8me\" regroupe toutes les \u00e9chelles, de la Terre \u00e0 un simple caillou.\n5. Chaque \u00e9cosyst\u00e8me constitue une unit\u00e9 \u00e0 part enti\u00e8re, avec un ou plusieurs r\u00e9seaux trophiques.\n6. Les zones de transition entre deux \u00e9cosyst\u00e8mes sont appel\u00e9es \u00e9cotones.\n7. Des concepts mod\u00e9lisateurs utilisent l'approche \u00e9cosyst\u00e9mique pour \u00e9tudier les processus sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque type d'\u00e9cosyst\u00e8me.\n8. On utilise les termes g\u00e9osyst\u00e8me, hydrosyst\u00e8me, sylvosyst\u00e8me, et agro\u00e9cosyst\u00e8me pour d\u00e9signer certains types d'\u00e9cosyst\u00e8mes.\n9. L'approche \u00e9cosyst\u00e9mique met l'accent sur les interactions et les \u00e9changes d'\u00e9nergie, d'information et de mati\u00e8re au sein des \u00e9cosyst\u00e8mes.\n10. Le concept d'\u00e9cosyst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 au XXe si\u00e8cle pour d\u00e9crire l'unit\u00e9 de base de la nature.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute-moi bien, j'vais t'parler d'\u00e9cologie\nDe l'\u00e9cosyst\u00e8me, d'une vaste communaut\u00e9\nC'est l'interaction entre \u00eatres vivants et l'environnement\n\u00c7a maintient la vie, c'est un vrai enchantement\n\n[Refrain]\nL'\u00e9cosyst\u00e8me c'est un \u00e9quilibre parfait\nChaque composant joue un r\u00f4le, c'est un fait\nDes r\u00e9seaux trophiques, des \u00e9cotones en transition\nL'\u00e9cosyst\u00e9mique, une \u00e9tude approfondie, c'est passion\n\n[Couplet 2]\nDes agrosyst\u00e8mes, l'Homme en a cr\u00e9e\nPour transformer les \u00e9cosyst\u00e8mes, dans son m\u00e9tier\nDe la Terre \u00e0 un simple caillou, tout est pris en compte\nG\u00e9osyst\u00e8me, hydrosyst\u00e8me, sylvosyst\u00e8me, rien ne se compte\n\n[Refrain]\nL'approche \u00e9cosyst\u00e9mique met l'accent sur l'interaction\n\u00c9changes d'\u00e9nergie, d'info, de mati\u00e8re, une vraie action\nC'est l'unit\u00e9 de base, le concept du XXe si\u00e8cle\nL'\u00e9cosyst\u00e8me, un joyau, un tr\u00e9sor qu'on c\u00e9l\u00e8bre"}, {"titre": "Production primaire", "text_origine": "La production primaire est la vitesse \u00e0 laquelle se biosynth\u00e9tise au niveau de la biomasse une quantit\u00e9 donn\u00e9e de mati\u00e8re organique \u00e0 partir de mati\u00e8re min\u00e9rale et d'un apport d'\u00e9nergie. C'est un flux exprim\u00e9 en masse de carbone assimil\u00e9 par unit\u00e9 de temps. Cette production de mati\u00e8re organique s'effectue principalement gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se (la chimiosynth\u00e8se \u00e9tant beaucoup moins r\u00e9pandue). Dans un \u00e9cosyst\u00e8me, la productivit\u00e9 primaire est r\u00e9alis\u00e9e par les producteurs primaires \u00e9galement appel\u00e9s autotrophes. Il s'agit du premier maillon d'une chaine alimentaire dans un r\u00e9seau trophique. Les producteurs primaires sont principalement des plantes dans les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres et des algues dans les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques. Les \u00e9cologues distinguent deux sous-ensembles de production primaire : la Production Primaire Brute et la Production Primaire Nette.\nLa productivit\u00e9 primaire exprime la production primaire (P) par rapport \u00e0 la biomasse (B). Le rapport inverse B/P est appel\u00e9 turn-over ou taux de renouvellement de la biomasse, indicateur qui refl\u00e8te le temps n\u00e9cessaire au remplacement de toute la biomasse pr\u00e9sente dans un \u00e9cosyst\u00e8me.\nLa production secondaire correspond \u00e0 la production de mati\u00e8re vivante par les producteurs secondaires \u00e9galement appel\u00e9s h\u00e9t\u00e9rotrophes, et qui regroupent les consommateurs (en) (herbivores, carnivores), les d\u00e9tritivores et les d\u00e9composeurs. Comme pour la production primaire, les \u00e9cologues d\u00e9finissent une production secondaire brute et, apr\u00e8s d\u00e9duction de la respiration, une production secondaire nette. Ils \u00e9tudient \u00e9galement la productivit\u00e9 secondaire.", "element_cle": "Elements cl\u00e9s du texte sur la production primaire :\n\n1. La production primaire est le processus de biosynth\u00e8se de mati\u00e8re organique \u00e0 partir de mati\u00e8re min\u00e9rale et d'\u00e9nergie.\n2. La photosynth\u00e8se est la principale voie de production primaire, surtout dans les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres.\n3. Les producteurs primaires, comme les plantes et les algues, sont responsables de la production primaire dans les \u00e9cosyst\u00e8mes.\n4. Il existe deux types de production primaire : la production primaire brute et la production primaire nette.\n5. Le turnover de la biomasse est un indicateur qui mesure le temps n\u00e9cessaire pour renouveler toute la biomasse pr\u00e9sente dans un \u00e9cosyst\u00e8me.\n6. La production secondaire correspond \u00e0 la production de mati\u00e8re vivante par les h\u00e9t\u00e9rotrophes, tels que les herbivores, carnivores, d\u00e9tritivores et d\u00e9composeurs.\n7. La respiration est d\u00e9duite de la production secondaire pour obtenir la production secondaire nette.\n8. Les \u00e9cologues \u00e9tudient \u00e9galement la productivit\u00e9 secondaire.\n\nCes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s r\u00e9sument les principaux concepts et informations du texte sur la production primaire.", "rap": "[Couplet 1]\nG\u00e9n\u00e9rer du buzz, faire parler les codes\nLa prod' primaire, fr\u00e9rot, c'est dans l'territoire\nDe la mati\u00e8re organique \u00e0 partir d'mati\u00e8re min\u00e9rale\nEt d'\u00e9nergie, \u00e7a s'respecte, \u00e7a s'diminue pas en brouillards\nPhotosynth\u00e8se, processus princier\nDans les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres, c'est \u00e7a qu'j'pr\u00e9f\u00e8re\n\n[Refrain]\nProduction primaire, c'est l\u00e0 qu'\u00e7a s'passe\nPlant\u00e9 comme les plantes et les algues, on trace\nProducteurs primaires, maitrisant l'terrain\nBrut ou net, deux types pour \u00eatre cal\u00e9, malin\n\n[Couplet 2]\nLe turnover de la biomasse, faut l'calculer\nPour renouveler l'\u00e9cosyst\u00e8me, faut pas n\u00e9gliger\nLa prod' secondaire, c'est les h\u00e9t\u00e9rotrophes en action\nHerbivores, carnivores, d\u00e9tritivores, d\u00e9composeurs, \u00e9motion\nRespiration d\u00e9duite, productivit\u00e9 secondaire studi\u00e9e\nEcologues en qu\u00eate, les connaissances avanc\u00e9es"}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me aquatique", "text_origine": "Un \u00e9cosyst\u00e8me aquatique est un \u00e9cosyst\u00e8me dans et autour d'un plan d'eau. Il s'oppose aux \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres qui sont ceux que l'on trouve sur terre. Des communaut\u00e9s d'organismes d\u00e9pendants les uns des autres et de leur environnement vivent dans les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques. Les deux principaux types d'\u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce.\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce peuvent \u00eatre :\n\nlentiques (eau \u00e0 faible d\u00e9bit y compris les mares, les \u00e9tangs et les lacs) ;\nlotique (eau courante plus rapide, par exemple ruisseau et rivi\u00e8re) ;\nles zones humides (zones o\u00f9 le sol est satur\u00e9 ou inond\u00e9 pendant au moins une partie du temps).", "element_cle": "1. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques se trouvent dans et autour des plans d'eau.\n2. Ils diff\u00e8rent des \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres qui se trouvent sur terre.\n3. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques abritent des communaut\u00e9s d'organismes d\u00e9pendants les uns des autres et de leur environnement.\n4. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques comprennent les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce.\n5. Les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce peuvent \u00eatre de diff\u00e9rents types comme les \u00e9cosyst\u00e8mes lentiques, lotiques et les zones humides.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les plans d'eau, un monde fascinant\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques, un \u00e9den vibrant\nDiff\u00e9rents des terrestres, c'est sur terre qu'ils se sentent\nLes organismes en communaut\u00e9, un \u00e9quilibre fondamental\n\n[Refrain]\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques, un v\u00e9ritable \u00e9cosyst\u00e8me\nO\u00f9 les organismes d\u00e9pendent de leur environnement supr\u00eame\nMarins ou d'eau douce, la nature nous illumine\nLentiques, lotiques, zones humides, sources d'histoires intimes\n\n[Couplet 2]\nDans les mers profondes, des coraux color\u00e9s\nUne biodiversit\u00e9 qui ne cesse de se multiplier\nDans les eaux douces, des lacs et des rivi\u00e8res\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes vari\u00e9s, de quoi nous \u00e9clairer\n\n[Refrain]\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques, un v\u00e9ritable \u00e9cosyst\u00e8me\nO\u00f9 les organismes d\u00e9pendent de leur environnement supr\u00eame\nMarins ou d'eau douce, la nature nous illumine\nLentiques, lotiques, zones humides, sources d'histoires intimes"}, {"titre": "Cellulose", "text_origine": "La cellulose est un glucide constitu\u00e9 d'une cha\u00eene lin\u00e9aire de mol\u00e9cules de D-glucose (entre 15 et 15 000). Ce biopolym\u00e8re est le principal constituant de la paroi des cellules v\u00e9g\u00e9tales, y compris du bois (lequel est caract\u00e9ris\u00e9 par ailleurs par une forte teneur en lignine).\nLa cellulose constitue 35 \u00e0 50 % de la biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre devant l'h\u00e9micellulose (30 \u00e0 45 %) et la lignine (15 \u00e0 25 %), formant ainsi la premi\u00e8re famille de compos\u00e9s par ordre d'abondance dans les plantes et dans les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres o\u00f9 domine la biomasse v\u00e9g\u00e9tale morte ou vive.\nLa cellulolyse d\u00e9signe le processus d'hydrolyse des liaisons de la cellulose par des enzymes cellulolytiques.", "element_cle": "1. La cellulose est un glucide compos\u00e9 de mol\u00e9cules de D-glucose dans une cha\u00eene lin\u00e9aire.\n2. La cellulose est le principal constituant de la paroi des cellules v\u00e9g\u00e9tales.\n3. Le bois est caract\u00e9ris\u00e9 par une forte teneur en cellulose et en lignine.\n4. La cellulose constitue une parte importante de la biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre.\n5. La cellulolyse est le processus d'hydrolyse des liaisons de la cellulose par des enzymes cellulolytiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa cellulose, c'est un glucide essentiel\nCompos\u00e9 de mol\u00e9cules de D-glucose dans une cha\u00eene lin\u00e9aire\nPr\u00e9sente dans la paroi des cellules v\u00e9g\u00e9tales\nElle donne \u00e0 la plante une structure solide et belle\n\n[Refrain]\nCellulose, tu fais partie de notre environnement\nDans les plantes, tu joues un r\u00f4le important\nCellulose, biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre\nTu m\u00e9rites qu'on te c\u00e9l\u00e8bre\n\n[Couplet 2]\nLe bois, lui, en est rempli \u00e0 ras bord\nCellulose et lignine, t'as pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'accord\nTant de teneur, qu'il devient r\u00e9sistant\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 toi, cellulose, qu'il tient debout fi\u00e8rement\n\n[Refrain]\nCellulose, tu fais partie de notre environnement\nDans les plantes, tu joues un r\u00f4le important\nCellulose, biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre\nTu m\u00e9rites qu'on te c\u00e9l\u00e8bre\n\n[Couplet 3]\nMais la cellulose ne se laisse pas faire\nLa cellulolyse, un processus \u00e0 bien conna\u00eetre\nDes enzymes la d\u00e9coupent, lib\u00e9rant l'\u00e9nergie\nQuand on comprend \u00e7a, on avance d'un pas d\u00e9cid\u00e9\n\n[Refrain]\nCellulose, tu fais partie de notre environnement\nDans les plantes, tu joues un r\u00f4le important\nCellulose, biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre\nTu m\u00e9rites qu'on te c\u00e9l\u00e8bre\n\n[Refrain]\nCellulose, tu fais partie de notre environnement\nDans les plantes, tu joues un r\u00f4le important\nCellulose, biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre\nTu m\u00e9rites qu'on te c\u00e9l\u00e8bre"}, {"titre": "Cin\u00e9ma", "text_origine": "Le cin\u00e9ma est un art du spectacle. En fran\u00e7ais, il est d\u00e9sign\u00e9 comme le \u00ab septi\u00e8me art \u00bb, d'apr\u00e8s l'expression du critique Ricciotto Canudo dans les ann\u00e9es 1920. L\u2019art cin\u00e9matographique se caract\u00e9rise par le spectacle propos\u00e9 au public sous la forme d\u2019un film, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un r\u00e9cit (fictionnel ou documentaire), v\u00e9hicul\u00e9 par un support (pellicule souple, bande magn\u00e9tique, contenant num\u00e9rique) qui est enregistr\u00e9 puis lu par un m\u00e9canisme continu ou intermittent qui cr\u00e9e l\u2019illusion d\u2019images en mouvement, ou par l'enregistrement et la lecture continue de donn\u00e9es informatiques. La communication au public du spectacle enregistr\u00e9, qui se diff\u00e9rencie ainsi du spectacle vivant, se fait \u00e0 l\u2019origine par l\u2019\u00e9clairement \u00e0 travers le support, le passage de la lumi\u00e8re par un jeu de miroirs ou/et des lentilles optiques, et la projection de ce faisceau lumineux sur un \u00e9cran transparent (\u00c9mile Reynaud, Thomas Edison) ou opaque (Louis Lumi\u00e8re), ou la diffusion du signal num\u00e9rique sur un \u00e9cran plasma ou \u00e0 diodes. Au sens originel et limitatif, le cin\u00e9ma est la projection en public d\u2019un film sur un \u00e9cran (en salle ou en plein-air). D\u00e8s \u00c9mile Reynaud, en 1892, les cr\u00e9ateurs de films comprennent que le spectacle projet\u00e9 gagne \u00e0 \u00eatre accompagn\u00e9 d'une musique qui construit l\u2019ambiance du r\u00e9cit, ou souligne chaque action repr\u00e9sent\u00e9e. Tr\u00e8s rapidement, ils ajoutent des bruits provoqu\u00e9s par un assistant lors de chaque projection, et font commenter les actions par un bonimenteur. Depuis son invention, le cin\u00e9ma est devenu \u00e0 la fois un art populaire, un divertissement, une industrie et un m\u00e9dia. Il peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins publicitaires, de propagande, de p\u00e9dagogie ou de recherche scientifique ou relever d'une pratique artistique personnelle et singuli\u00e8re.\nLe terme \u00ab cin\u00e9ma \u00bb est l\u2019abr\u00e9viation de cin\u00e9matographe (du grec \u03ba\u03af\u03bd\u03b7\u03bc\u03b1 / k\u00edn\u0113ma, \u00ab mouvement \u00bb et \u03b3\u03c1\u03b1\u03d5\u03ae / graph\u00ea, \u00ab art d'\u00e9crire, \u00e9criture \u00bb), nom donn\u00e9 par L\u00e9on Bouly \u00e0 l'appareil de prise de vues dont il d\u00e9pose le brevet en 1892. N'ayant plus pay\u00e9 les droits les ann\u00e9es suivantes, et son invention tournant court, il en perd la propri\u00e9t\u00e9 et les fr\u00e8res Lumi\u00e8re lui reprennent cette appellation. Antoine Lumi\u00e8re (le p\u00e8re) aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la machine de ses fils soit nomm\u00e9e \u00ab Domitor \u00bb, mais Louis et Auguste pr\u00e9f\u00e9r\u00e8rent Cin\u00e9matographe, mot \u00e0 leur avis plus dynamique. Cependant, le mot d'Antoine revint en 1985, l'Association internationale pour le d\u00e9veloppement de la recherche sur le cin\u00e9ma des premiers temps s'\u00e9tant surnomm\u00e9e Domitor. Le mot cin\u00e9ma est polys\u00e9mique, il peut d\u00e9signer l\u2019art filmique, ou les techniques des prises de vue anim\u00e9es et de leur pr\u00e9sentation au public, ou encore, par m\u00e9tonymie, la salle dans laquelle les films sont montr\u00e9s. C\u2019est dans cette derni\u00e8re acception que le terme est lui-m\u00eame souvent abr\u00e9g\u00e9 en fran\u00e7ais dans le langage familier, en \u00ab cin\u00e9 \u00bb ou \u00ab cinoche \u00bb, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9cran de projection ayant par ailleurs donn\u00e9 l\u2019expression des cin\u00e9philes, \u00ab se faire une toile \u00bb. Dans le m\u00eame registre, \u00ab se faire son cin\u00e9ma \u00bb, \u00ab c\u2019est du cin\u00e9ma \u00bb (c\u2019est mensonger ou exag\u00e9r\u00e9), sont des expressions n\u00e9es du 7e art.\n\u00c0 noter que d\u00e8s 1891, Thomas Edison nomme cam\u00e9ra Kin\u00e9tographe l'appareil de prise de vues photographiques anim\u00e9es qu'il a imagin\u00e9 et que son assistant, William Kennedy Laurie Dickson, met au point, et qui est \u00e0 l'origine des premiers films du cin\u00e9ma, d\u00e8s 1891. Ce terme de kin\u00e9tographe (d\u2019apr\u00e8s le grec ancien kinetos et graphein qui signifient respectivement \u00ab anim\u00e9 \u00bb et \u00ab \u00e9crire \u00bb) sert de base d'appellation du cin\u00e9ma dans plusieurs langues autres que latines. Kino, aussi bien en allemand qu'en russe, et dans bien d'autres langues, d\u00e9signe le cin\u00e9ma.\nSi les films sont des objets repr\u00e9sentatifs de cultures sp\u00e9cifiques dont ils sont le reflet parfois fid\u00e8le, leur diffusion est potentiellement universelle, les r\u00e9cits qu\u2019ils v\u00e9hiculent sont en effet bas\u00e9s sur les grands sentiments partag\u00e9s par toute l\u2019humanit\u00e9. Leur exploitation en salles, favoris\u00e9e par le sous-titrage ou le doublage des dialogues, est devenue secondaire au niveau commercial, la vente des droits de diffusion aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, et leur mise \u00e0 disposition dans des formats domestiques sont devenues les principales sources de recettes du cin\u00e9ma.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce texte :\n\n1. Le cin\u00e9ma est un art du spectacle et est \u00e9galement appel\u00e9 le \"septi\u00e8me art\" en fran\u00e7ais.\n2. Le cin\u00e9ma se caract\u00e9rise par la projection de films sur un \u00e9cran, cr\u00e9ant l'illusion d'images en mouvement.\n3. Le cin\u00e9ma peut utiliser diff\u00e9rents supports d'enregistrement, tels que la pellicule, la bande magn\u00e9tique ou le num\u00e9rique.\n4. La communication du spectacle cin\u00e9matographique se fait par la projection de la lumi\u00e8re \u00e0 travers un \u00e9cran.\n5. Depuis sa cr\u00e9ation, le cin\u00e9ma est devenu un art populaire, un divertissement, une industrie et un m\u00e9dia.\n6. Le cin\u00e9ma peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins publicitaires, de propagande, de p\u00e9dagogie ou de recherche scientifique.\n7. Le terme \"cin\u00e9ma\" vient de l'abr\u00e9viation de \"cin\u00e9matographe\", qui d\u00e9signe l'appareil de prise de vues invent\u00e9 en 1892.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma, le septi\u00e8me art, c'est magique\nDes images en mouvement, un spectacle authentique\nLa pellicule, la bande magn\u00e9tique, ou le num\u00e9rique\nLe cin\u00e9ma, c'est l'\u00e9cran qui te rend hyst\u00e9rique\n\nDepuis ses d\u00e9buts, le cin\u00e9ma a tout explos\u00e9\nUn art populaire, une industrie, un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9\nDivertissement, m\u00e9dia, il sait tout faire\nDes films d'action aux histoires d'amour \u00e0 en perdre l'air\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma, c'est le grand \u00e9cran, la lumi\u00e8re qui brille\nDes images qui s'animent, une exp\u00e9rience qui grille\nQue tu sois jeune ou vieux, il te fait r\u00eaver\nLe cin\u00e9ma, c'est l'art qui nous emporte, tu peux pas l'\u00e9viter\n\n[Couplet 2]\nLe cin\u00e9ma, outil de communication sans \u00e9gal\nPublicit\u00e9, propagande, p\u00e9dagogie, il touche \u00e0 tout ce qu'il veut\nLes films nous font r\u00e9fl\u00e9chir, nous font grandir\nLe cin\u00e9ma, c'est un miroir qui nous permet de nous d\u00e9finir\n\n\"Cin\u00e9ma\", un mot simple, mais plein de sens\nIl vient du \"cin\u00e9matographe\", ce g\u00e9nial appareil d'invent\u00e9\nEn 1892, une r\u00e9volution dans nos vies\nLe cin\u00e9ma, un art qui se renouvelle \u00e0 l'infini\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma, c'est le grand \u00e9cran, la lumi\u00e8re qui brille\nDes images qui s'animent, une exp\u00e9rience qui grille\nQue tu sois jeune ou vieux, il te fait r\u00eaver\nLe cin\u00e9ma, c'est l'art qui nous emporte, tu peux pas l'\u00e9viter"}, {"titre": "Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e", "text_origine": "Le Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e (qui a gard\u00e9 CNC comme sigle), appel\u00e9 jusqu'en juillet 2009 \u00ab Centre national de la cin\u00e9matographie \u00bb, est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re administratif fran\u00e7ais, dot\u00e9 de la personnalit\u00e9 juridique et de l'autonomie financi\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la loi du 25 octobre 1946. Il est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Culture. Depuis 2009, six missions principales lui ont \u00e9t\u00e9 assign\u00e9es : 1\u00ba r\u00e8glementation du cin\u00e9ma ; 2\u00ba soutien \u00e0 l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma, de l'audiovisuel et du multim\u00e9dia ; 3\u00ba promotion du cin\u00e9ma et de l'audiovisuel ; 4\u00ba protection et diffusion du patrimoine cin\u00e9matographique ; 5\u00ba actions europ\u00e9ennes et internationales ; 6\u00ba commission de classification. \nIl contribue entre autres au financement de la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise.\nDominique Boutonnat assure la pr\u00e9sidence du CNC depuis le 24 juillet 2019.", "element_cle": "1. Le Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e (CNC) est un \u00e9tablissement public fran\u00e7ais.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1946 et est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Culture.\n3. Le CNC a pour mission de r\u00e9glementer le cin\u00e9ma et de soutenir l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma et de l'audiovisuel.\n4. Il promeut \u00e9galement le cin\u00e9ma et l'audiovisuel, tout en assurant la protection et la diffusion du patrimoine cin\u00e9matographique.\n5. Le CNC participe \u00e0 des actions europ\u00e9ennes et internationales, et fait partie de la commission de classification.\n6. Dominique Boutonnat est actuellement pr\u00e9sident du CNC.", "rap": "[Couplet 1]\nLe CNC, pilier du cin\u00e9ma, un \u00e9tablissement public,\nCr\u00e9\u00e9 en 1946, sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re de la Culture,\nSa mission, r\u00e9glementer et soutenir l'\u00e9conomie du septi\u00e8me art,\nPromouvoir, prot\u00e9ger, diffuser, c'est son r\u00f4le \u00e0 part.\n\n[Refrain]\nLe CNC, au c\u0153ur de l'image anim\u00e9e,\nUn acteur majeur, dans l'univers du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\n\n[Couplet 2]\nDu patrimoine cin\u00e9matographique, il est gardien,\nCin\u00e9ma, audiovisuel, il les soutient de ses mains,\nIl participe aux actions europ\u00e9ennes, internationales,\nEt fait partie de la commission de classification, du bal.\n\n[Refrain]\nLe CNC, au c\u0153ur de l'image anim\u00e9e,\nUn acteur majeur, dans l'univers du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\n\n[Dernier refrain]\nDominique Boutonnat, pr\u00e9sident actuel,\nAu CNC, il guide l'avenir du septi\u00e8me art, fid\u00e8le,\nLe cin\u00e9ma et l'audiovisuel, toujours en mouvement,\nLe CNC, c'est leur d\u00e9fenseur, leur mouvement."}, {"titre": "Prolepse (cin\u00e9matographie)", "text_origine": "Dans une narration, une prolepse (en anglais flashforward, saut en avant) intervient lorsque le spectateur est inform\u00e9 d'un \u00e9l\u00e9ment du r\u00e9cit qui est cens\u00e9 se d\u00e9rouler dans un temps futur par rapport au temps principal du r\u00e9cit, figure que l'on peut opposer au flashback. Il s'agit d'une inversion, d'un anachronisme, la prolepse cin\u00e9matographique \u00e9tant l'\u00e9quivalent de la prolepse en litt\u00e9rature.\nLes prolepses sont g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s courtes, r\u00e9duites \u00e0 une s\u00e9quence, elle-m\u00eame le plus souvent r\u00e9duite \u00e0 un seul plan. Elles peuvent apporter une information n\u00e9cessaire aux spectateurs pour comprendre l'histoire ou alimenter le suspense.\nUne prolepse doit \u00eatre suivie d'un retour au temps initial : dans le cas contraire, il s'agit d'une ellipse narrative, c'est-\u00e0-dire un saut temporel sans modification de la chronologie. Les prolepses sont souvent pr\u00e9sent\u00e9es sous la forme d'une pr\u00e9monition, ou plut\u00f4t d'une pr\u00e9cognition d'un personnage.\nLes prolepses pr\u00e9sentent un avenir pouvant soit \u00eatre modifi\u00e9, soit inciter les spectateurs \u00e0 s'interroger sur les tenants et aboutissants conduisant \u00e0 celui-ci.", "element_cle": "1. Une prolepse, \u00e9galement appel\u00e9e flashforward, est utilis\u00e9e dans la narration cin\u00e9matographique pour montrer un \u00e9v\u00e9nement futur par rapport au temps principal du r\u00e9cit.\n2. Contrairement au flashback, qui montre un \u00e9v\u00e9nement pass\u00e9, la prolepse se focalise sur le futur.\n3. Les prolepses sont g\u00e9n\u00e9ralement courtes et se limitent souvent \u00e0 une seule s\u00e9quence, voire un seul plan.\n4. Elles peuvent fournir des informations n\u00e9cessaires pour comprendre l'histoire ou maintenir le suspense.\n5. Une prolepse doit \u00eatre suivie d'un retour au temps initial, sinon cela devient une ellipse narrative.\n6. Les prolepses peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es comme des pr\u00e9monitions ou des pr\u00e9cognitions des personnages.\n7. Elles permettent de montrer un avenir pouvant \u00eatre modifi\u00e9 ou de susciter des questionnements sur les circonstances qui y m\u00e8nent.\n8. La prolepse est une technique utilis\u00e9e \u00e0 la fois en litt\u00e9rature et au cin\u00e9ma.\n\nNote: La liste contient seulement 8 \u00e9l\u00e9ments car le texte donn\u00e9 ne contenait pas suffisamment d'informations pour en ajouter davantage.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'ouvre la sc\u00e8ne avec une prolepse,\nUn flashforward pour montrer le futur en avance,\nDans ce r\u00e9cit cin\u00e9matographique, je trace ma voie,\nEn mettant en lumi\u00e8re des \u00e9v\u00e9nements marquants, tu vois.\n\nContrairement au flashback qui remonte dans le temps,\nLa prolepse se concentre sur le futur, c'est \u00e9vident,\nCourte et pr\u00e9cise, une seule s\u00e9quence ou un plan,\nPour donner des informations importantes, c'est bien \u00e7a maintenant.\n\n[Refrain]\nFlashforward, prolepse ou pr\u00e9monition,\nUn regard sur le futur avec pr\u00e9cision,\nCette technique narrative, je l'utilise \u00e0 bon escient,\nPour captiver l'audience et faire r\u00e9fl\u00e9chir, intimement.\n\n[Couplet 2]\nLe suspense est maintenu gr\u00e2ce \u00e0 cette m\u00e9thode,\nRetour au temps initial apr\u00e8s la vision qui explose,\nSinon, on bascule dans une ellipse narrative,\nEt l'intrigue perd toute sa saveur attractive.\n\nPr\u00e9monition ou pr\u00e9cognition des personnages,\nLa prolepse soul\u00e8ve des questions, sans \u00eatre sage,\nElle montre un avenir qui peut \u00eatre chang\u00e9,\nOu interroge les circonstances qui y m\u00e8nent sans cesser.\n\n[Refrain]\nFlashforward, prolepse ou pr\u00e9monition,\nUn regard sur le futur avec pr\u00e9cision,\nCette technique narrative, je l'utilise \u00e0 bon escient,\nPour captiver l'audience et faire r\u00e9fl\u00e9chir, intimement.\n\nLa prolepse, une technique qui fait vibrer,\nTant en litt\u00e9rature qu'au cin\u00e9ma, elle est appr\u00e9ci\u00e9e,\nAlors ouvrez grand vos yeux et vos esprits,\nLa prolepse vous guidera vers des horizons infinis.\n\n[Refrain]\nFlashforward, prolepse ou pr\u00e9monition,\nUn regard sur le futur avec pr\u00e9cision,\nCette technique narrative, je l'utilise \u00e0 bon escient,\nPour captiver l'audience et faire r\u00e9fl\u00e9chir, intimement."}, {"titre": "Adaptation cin\u00e9matographique", "text_origine": "Une adaptation cin\u00e9matographique est un film tir\u00e9 d'une \u0153uvre existante telle qu'un livre, un roman, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, un jeu vid\u00e9o (ou une s\u00e9rie), une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e ou encore un dessin anim\u00e9.\nUne adaptation peut \u00eatre libre ou fid\u00e8le \u00e0 l\u2019\u0153uvre. \n\nUne adaptation libre est une adaptation dans laquelle de nombreux d\u00e9tails ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s comme la fin, ou certains \u00e9v\u00e9nements importants. Des personnages ont pu \u00eatre ajout\u00e9s ou retir\u00e9s.\nUne adaptation fid\u00e8le reprend l\u2019\u0153uvre dans les grandes lignes.", "element_cle": "1. Une adaptation cin\u00e9matographique est un film bas\u00e9 sur une \u0153uvre d\u00e9j\u00e0 existante, telle qu'un livre ou une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\n2. Il existe deux types d'adaptations : libre et fid\u00e8le \u00e0 l'\u0153uvre d'origine.\n3. Une adaptation libre peut modifier certains d\u00e9tails importants de l'histoire, comme la fin ou les \u00e9v\u00e9nements.\n4. Des personnages peuvent \u00eatre ajout\u00e9s ou supprim\u00e9s lors d'une adaptation libre.\n5. Une adaptation fid\u00e8le suit l'\u0153uvre d'origine dans ses grandes lignes.", "rap": "[Couplet 1]\nUne adaptation cin\u00e9matographique, c'est du lourd\nUn film bas\u00e9 sur un livre ou une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, c'est le retour\nDe l'art qui s'adapte, qui se r\u00e9invente\nMais faut choisir entre l'adaptation libre ou fid\u00e8le, c'est la qu\u00eate\n\n[Refrain]\nAdaptation cin\u00e9matographique, libre ou fid\u00e8le\nQuelle version va t'accrocher, te mettre en m\u00eal\u00e9e\nDes d\u00e9tails modifi\u00e9s, une fin chamboul\u00e9e\nLe choix est tien, c'est \u00e7a l'adaptation bien men\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nUne adaptation libre, \u00e7a peut tout chambouler\nDes d\u00e9tails importants qui peuvent voler en \u00e9clats\nDes persos en plus ou en moins, une libert\u00e9 totale\nMais l'histoire d'origine peut-elle vraiment rester en miettes ?\n\n[Refrain]\nAdaptation cin\u00e9matographique, libre ou fid\u00e8le\nQuelle version va t'accrocher, te mettre en m\u00eal\u00e9e\nDes d\u00e9tails modifi\u00e9s, une fin chamboul\u00e9e\nLe choix est tien, c'est \u00e7a l'adaptation bien men\u00e9e"}, {"titre": "Institut national de la cin\u00e9matographie", "text_origine": "L'Institut national de la cin\u00e9matographie S. A. Guerassimov ou VGIK (en russe : \u0412\u0441\u0435\u0440\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0433\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0443\u043d\u0438\u0432\u0435\u0440\u0441\u0438\u0442\u0435\u0442 \u043a\u0438\u043d\u0435\u043c\u0430\u0442\u043e\u0433\u0440\u0430\u0444\u0438\u0438 \u0438\u043c\u0435\u043d\u0438 \u0421.\u0410. \u0413\u0435\u0440\u0430\u0441\u0438\u043c\u043e\u0432\u0430, abr\u00e9g\u00e9 en \u0412\u0413\u0418\u041a) est un \u00e9tablissement d\u2019enseignement professionnel sup\u00e9rieur bas\u00e9 \u00e0 Moscou fond\u00e9 par Vladimir Gardine en 1919. Cette \u00e9cole forme au cin\u00e9ma, \u00e0 la vid\u00e9o, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et aux autres arts de l'\u00e9cran. C'est la premi\u00e8re \u00e9cole de cin\u00e9ma du monde, ayant d'ailleurs compt\u00e9 Lev Koulechov parmi ses directeurs.\nDu temps de l'URSS, cette c\u00e9l\u00e8bre \u00e9cole de cin\u00e9ma \u00e9tait connue sous le nom d'Institut sup\u00e9rieur cin\u00e9matographique d'\u00c9tat (en russe : \u0412\u044b\u0441\u0448\u0438\u0439 \u0433\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0438\u043d\u0441\u0442\u0438\u0442\u0443\u0442 \u043a\u0438\u043d\u0435\u043c\u0430\u0442\u043e\u0433\u0440\u0430\u0444\u0438\u0438). En 1986, le nom du r\u00e9alisateur, acteur et ancien directeur de l'Institut Sergue\u00ef Guerassimov a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 au nom de l'\u00e9cole.", "element_cle": "1. L'Institut national de la cin\u00e9matographie S. A. Guerassimov, \u00e9galement connu sous le nom de VGIK, est une \u00e9cole de cin\u00e9ma bas\u00e9e \u00e0 Moscou fond\u00e9e en 1919.\n\n2. VGIK est la premi\u00e8re \u00e9cole de cin\u00e9ma du monde et a form\u00e9 de nombreux cin\u00e9astes renomm\u00e9s.\n\n3. Cette \u00e9cole offre des formations en cin\u00e9ma, vid\u00e9o, t\u00e9l\u00e9vision et autres arts de l'\u00e9cran.\n\n4. Avant, pendant l'URSS, VGIK \u00e9tait connu sous le nom d'Institut sup\u00e9rieur cin\u00e9matographique d'\u00c9tat.\n\n5. En 1986, le nom de Sergue\u00ef Guerassimov, r\u00e9alisateur, acteur et ancien directeur, a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 au nom de l'\u00e9cole.", "rap": "[Couplet 1]\nInstitut national de la cin\u00e9matographie\nVGIK, la r\u00e9f\u00e9rence dans l'industrie\nDepuis 1919, elle forme les apprentis,\nLes cin\u00e9astes de demain, les futurs g\u00e9nies\n\n[Refrain]\nVGIK, premi\u00e8re \u00e9cole de cin\u00e9ma,\nFormant les talents, le cin\u00e9ma c'est son drame\nVid\u00e9o, t\u00e9l\u00e9, tous les arts de l'\u00e9cran,\nInstitut mythique qui n'a rien \u00e0 envier\n\n[Couplet 2]\nAvant sous l'URSS, nomm\u00e9 autrement\nInstitut sup\u00e9rieur cin\u00e9matographique d'\u00c9tat\nMais en 86, hommage m\u00e9rit\u00e9,\nSerge\u00ef Guerassimov, ajout\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nVGIK, premi\u00e8re \u00e9cole de cin\u00e9ma,\nFormant les talents, le cin\u00e9ma c'est son drame\nVid\u00e9o, t\u00e9l\u00e9, tous les arts de l'\u00e9cran,\nInstitut mythique qui n'a rien \u00e0 envier"}, {"titre": "Univers cin\u00e9matographique Marvel", "text_origine": "L'univers cin\u00e9matographique Marvel (en anglais : Marvel Cinematic Universe, parfois abr\u00e9g\u00e9 en MCU) est une franchise cin\u00e9matographique produite par Marvel Studios mettant en sc\u00e8ne des personnages de bandes dessin\u00e9es de l'\u00e9diteur Marvel Comics, imagin\u00e9e et mise en route par Kevin Feige \u00e0 partir de 2008. Marvel Studios est la propri\u00e9t\u00e9 de The Walt Disney Company.\nLes films qui font partie de cet univers partag\u00e9 sont, \u00e0 l'origine, ceux mettant en vedette Les Avengers, un groupe de super-h\u00e9ros comprenant Iron Man, Hulk, Thor, Black Widow, Hawkeye et Captain America. Sorti en 2008, c'est le film Iron Man qui lance cet univers et donc, la premi\u00e8re phase, qui se terminera par la sortie d'Avengers en 2012. La seconde phase d\u00e9bute avec la sortie de Iron Man 3 en 2013 et s'est conclue avec Ant-Man en 2015. La troisi\u00e8me phase, quant \u00e0 elle, a d\u00e9but\u00e9 lors de la sortie de Captain America: Civil War en 2016, et s'est achev\u00e9e en 2019 avec la sortie de Spider-Man: Far From Home. Les trois premi\u00e8res phases de cet univers forment un arc narratif connu sous le nom de La Saga de l'Infini (The Infinity Saga en version originale).\nLa quatri\u00e8me phase a d\u00e9but\u00e9 en 2021 avec la diffusion de la s\u00e9rie WandaVision sur Disney+. Elle d\u00e9marre le second \u00ab cycle \u00bb de l'univers, intitul\u00e9 La Saga du Multivers (The Multiverse Saga en version originale), et qui comprendra les phases suivantes. Ce second \u00ab cycle \u00bb, qui devait s'ouvrir \u00e0 l'origine en 2020 avec Black Widow, a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 par la pand\u00e9mie de Covid-19 et le report du film.\nLe film Les Gardiens de la Galaxie, sorti en ao\u00fbt 2014, est le premier dans lequel les Avengers n'apparaissent pas, et presque tous se regroupent en 2018 et 2019 dans Avengers: Infinity War suivi par Avengers: Endgame, qui devient le film de super-h\u00e9ros le plus lucratif de l'histoire du cin\u00e9ma mondial avec des recettes exc\u00e9dant les 2,798 milliards de dollars.\nLa cr\u00e9ation d'un univers filmique s'apparente \u00e0 ce que proposait Stan Lee dans les comics, o\u00f9 les personnages peuvent appara\u00eetre dans d'autres s\u00e9ries que la leur. Avec le concept d'univers \u00e9tendu, les productions cin\u00e9matographiques Marvel ont mis en sc\u00e8ne, sous la houlette du producteur Kevin Feige, une vaste galerie de personnages et particip\u00e9 \u00e0 rendre davantage populaire le genre de films de super-h\u00e9ros.\nEn mai 2023, trente deux films sont sortis en salle, cumulant plus de 27,450 milliards de dollars de recettes mondiales et constituant en partie les trois premi\u00e8res \u00ab phases \u00bb de la construction de cet univers, avec une derni\u00e8re production, Avengers: Endgame qui conclut le premier \u00ab cycle \u00bb appel\u00e9 La Saga de l'infini li\u00e9 aux six Pierres d'Infinit\u00e9 et \u00e0 Thanos qui ont \u00e9t\u00e9 le fil directeur de nombreux films de ces trois premi\u00e8res phases du MCU.\n\n", "element_cle": "1. L'univers cin\u00e9matographique Marvel (MCU) est une franchise cin\u00e9matographique produite par Marvel Studios \u00e0 partir de 2008.\n2. Les films du MCU mettent en sc\u00e8ne des personnages de bandes dessin\u00e9es de l'\u00e9diteur Marvel Comics, notamment les Avengers.\n3. Le premier film, Iron Man, a \u00e9t\u00e9 sorti en 2008 et a lanc\u00e9 l'univers cin\u00e9matographique Marvel.\n4. L'univers est divis\u00e9 en diff\u00e9rentes phases, avec la premi\u00e8re phase se terminant par la sortie d'Avengers en 2012.\n5. La quatri\u00e8me phase a commenc\u00e9 en 2021 avec la s\u00e9rie WandaVision et marque le d\u00e9but de la Saga du Multivers.\n6. Les films Avengers: Infinity War et Avengers: Endgame sont les plus lucratifs de l'histoire du cin\u00e9ma mondial.\n7. L'univers cin\u00e9matographique Marvel s'inspire de l'approche de Stan Lee dans les comics, o\u00f9 les personnages se croisent et interagissent.", "rap": "[Couplet 1]\nL'univers cin\u00e9matographique Marvel, un ph\u00e9nom\u00e8ne puissant\nDepuis 2008, \u00e7a balance du lourd, c'est gigantesque\nDes persos de bandes dessin\u00e9es prennent vie sur grand \u00e9cran\nLes Avengers, les h\u00e9ros, sont pr\u00eats \u00e0 tout d\u00e9foncer\n\nIron Man, le premier \u00e0 frapper fort en 2008\nUne saga qui d\u00e9colle, impossible de s'en lasser\nMarvel Studios, c'est le boss qui fait le show\nDes blockbusters qui s'encha\u00eenent, c'est jamais de l'eau plate\n\n[Refrain]\nLe MCU, un univers en mode grand \u00e9clat\nDes phases qui d\u00e9filent, pas le temps de s'ennuyer\nWandaVision ouvre la quatri\u00e8me, yeah, \u00e7a claque\nLa Saga du Multivers, un nouveau chapitre \u00e0 savourer\n\n[Couplet 2]\nAvengers en 2012, on atteint un point crucial\nLa premi\u00e8re phase se termine, les h\u00e9ros sont super forts\nLe MCU prend son envol, le succ\u00e8s est brutal\nLes \u00e9toiles pleuvent, des montagnes d'or\n\nInfinity War et Endgame, deux titans \u00e0 jamais grav\u00e9s\nLes films les plus lucratifs, on peut rien leur opposer\nStan Lee, l'inspiration du MCU, un g\u00e9nie des comics\nLes personnages se croisent, les histoires s'entrem\u00ealent sans hic\n\n[Refrain]\nLe MCU, un univers en mode grand \u00e9clat\nDes phases qui d\u00e9filent, pas le temps de s'ennuyer\nWandaVision ouvre la quatri\u00e8me, yeah, \u00e7a claque\nLa Saga du Multivers, un nouveau chapitre \u00e0 savourer"}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre () est \u00e0 la fois l'art de la repr\u00e9sentation d'un drame ou d'une com\u00e9die, un genre litt\u00e9raire particulier, et l'\u00e9difice dans lequel se d\u00e9roulent les spectacles de th\u00e9\u00e2tre. On parle aussi de genre dramatique.\nLe mot \u03b8\u03ad\u03b1\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd / th\u00e9atron en grec ancien d\u00e9signait \u00e9galement auparavant la sc\u00e8ne ou le plateau, c'est-\u00e0-dire toute la partie cach\u00e9e au public par le rideau.\nAu sens figur\u00e9, \u00ab th\u00e9\u00e2tre \u00bb d\u00e9signe un lieu o\u00f9 se d\u00e9roule une action importante (par exemple, un th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations militaires).\nAujourd'hui, \u00e0 l'heure des arts dits pluridisciplinaires, la d\u00e9finition de l'art du th\u00e9\u00e2tre est de plus en plus large (jusqu'\u00e0 se confondre avec l'expression spectacle vivant), si bien que certains grands metteurs en sc\u00e8ne n'h\u00e9sitent pas \u00e0 dire que pour qu'il y ait th\u00e9\u00e2tre, il suffit d'avoir un lieu, un temps, un acte et un public.\nIl s'agit de spectacles dans lesquels des com\u00e9diens, mis dans les circonstances et les situations cr\u00e9\u00e9es par un texte et la vision d'un metteur en sc\u00e8ne/r\u00e9alisateur, incarnent des personnages pour un regard ext\u00e9rieur (le public), dans un temps et un espace limit\u00e9. Les dialogues \u00e9crits sont appel\u00e9s pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, mais il peut y avoir \u00e9galement du th\u00e9\u00e2tre sans texte \u00e9crit ou m\u00eame sans aucune parole. Il existe aussi des \u0153uvres de th\u00e9\u00e2tre musical, le genre \u00e9tant particuli\u00e8rement repr\u00e9sent\u00e9 dans les c\u00e9l\u00e8bres quartiers de Broadway aux \u00c9tats-Unis ou du West End \u00e0 Londres, mais aussi de plus en plus autour des Grands boulevards \u00e0 Paris.\nDans la cr\u00e9ation contemporaine, les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents arts de la sc\u00e8ne (th\u00e9\u00e2tre, mime, cirque, danse...) sont de plus en plus t\u00e9nues, si bien que certains professionnels n'h\u00e9sitent pas \u00e0 remplacer le mot th\u00e9\u00e2tre par les mots spectacle pluridisciplinaire ou spectacle vivant, mettant ainsi l'accent sur le m\u00e9tissage des disciplines.", "element_cle": "1. Le th\u00e9\u00e2tre est l'art de la repr\u00e9sentation d'un drame ou d'une com\u00e9die, ainsi qu'un genre litt\u00e9raire particulier.\n2. Le mot th\u00e9\u00e2tre vient du grec ancien et d\u00e9signait initialement la sc\u00e8ne cach\u00e9e au public par le rideau.\n3. Le terme \"th\u00e9\u00e2tre\" peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re figur\u00e9e pour d\u00e9signer un lieu o\u00f9 se d\u00e9roule une action importante.\n4. De nos jours, la d\u00e9finition de l'art du th\u00e9\u00e2tre est de plus en plus large et peut englober d'autres disciplines artistiques.\n5. Les spectacles de th\u00e9\u00e2tre impliquent des com\u00e9diens qui incarnent des personnages cr\u00e9\u00e9s par un metteur en sc\u00e8ne ou un r\u00e9alisateur, utilisant un texte \u00e9crit ou sans parole.\n6. Il existe \u00e9galement des \u0153uvres de th\u00e9\u00e2tre musical, bien repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 Broadway et dans le West End.\n7. Dans la cr\u00e9ation contemporaine, les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents arts de la sc\u00e8ne sont de plus en plus floues.\n8. Certains professionnels utilisent les termes \"spectacle pluridisciplinaire\" ou \"spectacle vivant\" pour mettre en avant le m\u00e9lange des disciplines.", "rap": "[Couplet 1]\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est l'art de la repr\u00e9sentation,\nD'un drame ou d'une com\u00e9die, avec passion.\nGenre litt\u00e9raire, bien particulier,\nDu grec ancien vient son nom, faut le pr\u00e9ciser.\n\nLe rideau se l\u00e8ve, la sc\u00e8ne est d\u00e9voil\u00e9e,\nUn lieu de magie o\u00f9 tout est orchestr\u00e9.\nMais aussi m\u00e9taphore d'une action marquante,\nUn lieu de vie, o\u00f9 le monde se confronte.\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est bien plus qu'un simple d\u00e9cor,\nC'est un art vivant, o\u00f9 l'on prend de l'essor.\nSpectacle pluridisciplinaire, m\u00e9lange des genres,\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est un monde, une aventure.\n\n[Couplet 2]\nActeurs sur les planches, personnages incarn\u00e9s,\nPar un metteur en sc\u00e8ne, tout est orchestr\u00e9.\nTexte \u00e9crit ou sans parole, mots qui s'entrem\u00ealent,\nPour raconter des histoires, \u00e9mouvoir, interpeller.\n\nLe th\u00e9\u00e2tre musical, un v\u00e9ritable enchantement,\n\u00c0 Broadway, dans le West End, une grande effervescence.\nFronti\u00e8res floues, arts m\u00e9lang\u00e9s, cr\u00e9ation contemporaine,\nSpectacle vivant, expression artistique qui se d\u00e9cha\u00eene.\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est bien plus qu'un simple d\u00e9cor,\nC'est un art vivant, o\u00f9 l'on prend de l'essor.\nSpectacle pluridisciplinaire, m\u00e9lange des genres,\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est un monde, une aventure."}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre () est \u00e0 la fois l'art de la repr\u00e9sentation d'un drame ou d'une com\u00e9die, un genre litt\u00e9raire particulier, et l'\u00e9difice dans lequel se d\u00e9roulent les spectacles de th\u00e9\u00e2tre. On parle aussi de genre dramatique.\nLe mot \u03b8\u03ad\u03b1\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd / th\u00e9atron en grec ancien d\u00e9signait \u00e9galement auparavant la sc\u00e8ne ou le plateau, c'est-\u00e0-dire toute la partie cach\u00e9e au public par le rideau.\nAu sens figur\u00e9, \u00ab th\u00e9\u00e2tre \u00bb d\u00e9signe un lieu o\u00f9 se d\u00e9roule une action importante (par exemple, un th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations militaires).\nAujourd'hui, \u00e0 l'heure des arts dits pluridisciplinaires, la d\u00e9finition de l'art du th\u00e9\u00e2tre est de plus en plus large (jusqu'\u00e0 se confondre avec l'expression spectacle vivant), si bien que certains grands metteurs en sc\u00e8ne n'h\u00e9sitent pas \u00e0 dire que pour qu'il y ait th\u00e9\u00e2tre, il suffit d'avoir un lieu, un temps, un acte et un public.\nIl s'agit de spectacles dans lesquels des com\u00e9diens, mis dans les circonstances et les situations cr\u00e9\u00e9es par un texte et la vision d'un metteur en sc\u00e8ne/r\u00e9alisateur, incarnent des personnages pour un regard ext\u00e9rieur (le public), dans un temps et un espace limit\u00e9. Les dialogues \u00e9crits sont appel\u00e9s pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, mais il peut y avoir \u00e9galement du th\u00e9\u00e2tre sans texte \u00e9crit ou m\u00eame sans aucune parole. Il existe aussi des \u0153uvres de th\u00e9\u00e2tre musical, le genre \u00e9tant particuli\u00e8rement repr\u00e9sent\u00e9 dans les c\u00e9l\u00e8bres quartiers de Broadway aux \u00c9tats-Unis ou du West End \u00e0 Londres, mais aussi de plus en plus autour des Grands boulevards \u00e0 Paris.\nDans la cr\u00e9ation contemporaine, les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents arts de la sc\u00e8ne (th\u00e9\u00e2tre, mime, cirque, danse...) sont de plus en plus t\u00e9nues, si bien que certains professionnels n'h\u00e9sitent pas \u00e0 remplacer le mot th\u00e9\u00e2tre par les mots spectacle pluridisciplinaire ou spectacle vivant, mettant ainsi l'accent sur le m\u00e9tissage des disciplines.", "element_cle": "1. Le th\u00e9\u00e2tre est \u00e0 la fois une forme d'art et un genre litt\u00e9raire, se d\u00e9roulant dans un \u00e9difice d\u00e9di\u00e9 aux spectacles.\n2. \u00c0 l'origine, le mot th\u00e9\u00e2tre d\u00e9signait la sc\u00e8ne ou le plateau, cach\u00e9s au public par le rideau.\n3. De nos jours, la notion de th\u00e9\u00e2tre s'\u00e9tend au-del\u00e0 des spectacles traditionnels, englobant les arts pluridisciplinaires et le spectacle vivant.\n4. Les spectacles th\u00e9\u00e2traux mettent en sc\u00e8ne des com\u00e9diens qui incarnent des personnages, souvent \u00e0 partir d'un texte \u00e9crit, mais parfois sans aucune parole.\n5. Le th\u00e9\u00e2tre musical est un genre particuli\u00e8rement repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Broadway et au West End, mais aussi de plus en plus \u00e0 Paris et ailleurs.\n6. Dans la cr\u00e9ation contemporaine, les fronti\u00e8res entre les arts du spectacle sont de plus en plus floues, favorisant le m\u00e9lange des disciplines.\n7. Certains professionnels pr\u00e9f\u00e8rent utiliser les termes \"spectacle pluridisciplinaire\" ou \"spectacle vivant\" pour d\u00e9crire cette forme d'art.", "rap": "[Couplet 1]\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est un art,\nUn genre litt\u00e9raire, c'est un d\u00e9part.\nDans un \u00e9difice d\u00e9di\u00e9 aux spectacles,\nLes acteurs prennent leur r\u00f4le et se d\u00e9voilent.\n\n\u00c0 l'origine, le mot \"th\u00e9\u00e2tre\",\nC'\u00e9tait la sc\u00e8ne, cach\u00e9e sous le rideau aust\u00e8re.\nMais maintenant, \u00e7a va bien plus loin,\nLe th\u00e9\u00e2tre englobe d'autres arts, c'est certain.\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est un spectacle vivant,\nPluridisciplinaire, c'est fascinant.\nDes com\u00e9diens qui incarnent des personnages,\nAvec un texte ou juste par leur langage.\n\n[Couplet 2]\nLe th\u00e9\u00e2tre musical, c'est un genre fort,\nBroadway, West End, c'est leur lieu de sort.\nMais \u00e0 Paris aussi, \u00e7a prend de l'ampleur,\nLe th\u00e9\u00e2tre musical, c'est un vrai bonheur.\n\nDans la cr\u00e9ation contemporaine, oh l\u00e0 l\u00e0,\nLes limites entre les arts, \u00e7a dispara\u00eet l\u00e0-bas.\nOn m\u00e9lange, on m\u00eale, on cr\u00e9e sans fin,\nLe th\u00e9\u00e2tre devient un spectacle divin.\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est un spectacle vivant,\nPluridisciplinaire, c'est fascinant.\nDes com\u00e9diens qui incarnent des personnages,\nAvec un texte ou juste par leur langage.\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est un spectacle vivant,\nPluridisciplinaire, c'est fascinant.\nDes com\u00e9diens qui incarnent des personnages,\nAvec un texte ou juste par leur langage."}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on", "text_origine": "Le Th\u00e9\u00e2tre national de l'Od\u00e9on, d\u00e9nomm\u00e9 depuis mars 1990 Od\u00e9on\u2013Th\u00e9\u00e2tre de l'Europe, est un th\u00e9\u00e2tre public de Paris, en France.\nIl est situ\u00e9 sur la place de l'Od\u00e9on, dans le 6e arrondissement et fut inaugur\u00e9 en 1782 pour accueillir la troupe du Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais.\nL'Od\u00e9on est depuis septembre 1971 un des cinq th\u00e9\u00e2tres nationaux. Son directeur actuel est St\u00e9phane Braunschweig (depuis le 15 janvier 2016, renouvel\u00e9 le 8 janvier 2021).\nSur le plan architectural, il s'agit d'un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'italienne (sc\u00e8ne de forme cubique et salle en demi-cercle) et l'ext\u00e9rieur est de style n\u00e9oclassique. Il est class\u00e9 au titre des monuments historiques depuis le 7 octobre 1947.\nSon histoire a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e par quelques \u00e9v\u00e9nements : deux incendies (1799 et 1818), mais aussi la cr\u00e9ation du Mariage de Figaro en 1784, et, plus r\u00e9cemment, la direction de Jean-Louis Barrault ainsi que l'occupation des locaux lors des \u00e9v\u00e9nements de mai 1968.", "element_cle": "1. Le Th\u00e9\u00e2tre national de l'Od\u00e9on est situ\u00e9 \u00e0 Paris, en France, et fut inaugur\u00e9 en 1782.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour accueillir la troupe du Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais.\n3. L'Od\u00e9on est l'un des cinq th\u00e9\u00e2tres nationaux depuis septembre 1971.\n4. Son directeur actuel est St\u00e9phane Braunschweig.\n5. Le th\u00e9\u00e2tre est de style n\u00e9oclassique et class\u00e9 monument historique depuis 1947.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 victime de deux incendies en 1799 et 1818.\n7. La cr\u00e9ation du \"Mariage de Figaro\" a eu lieu au Th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on en 1784.\n8. Jean-Louis Barrault a \u00e9t\u00e9 directeur du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 une \u00e9poque.\n9. Le th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 lors des \u00e9v\u00e9nements de mai 1968.\n10. Depuis mars 1990, il est \u00e9galement connu sous le nom d'Od\u00e9on-Th\u00e9\u00e2tre de l'Europe.", "rap": "[Couplet 1:]\nBienvenue \u00e0 l'Od\u00e9on, th\u00e9\u00e2tre mythique\nSitu\u00e9 \u00e0 Paris, l'histoire est authentique\nEn mille sept cent quatre-vingt-deux inaugur\u00e9\nPour la troupe du Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais, un endroit sacr\u00e9\n\nLe n\u00e9oclassicisme r\u00e8gne, un style imposant\nClass\u00e9 monument historique depuis mille neuf cent quarante-sept\nDans ses murs se sont jou\u00e9s des drames et des com\u00e9dies\nUne sc\u00e8ne o\u00f9 tous les talents se sont r\u00e9unis\n\n[Refrain:]\nL'Od\u00e9on, symbole d'excellence et de culture\nDepuis septembre soixante et onze, un th\u00e9\u00e2tre national s\u00fbr\nSt\u00e9phane Braunschweig en est le directeur contemporain\nUn lieu o\u00f9 l'\u00e9ducation trouve son plein regain\n\n[Couplet 2:]\nDeux incendies ont ravag\u00e9 cette enceinte\nEn dix-sept cent quatre-vingt-dix-neuf et mille huit cent dix-huit\nMais l'Od\u00e9on a su toujours se relever\nPlus fort et plus grand, pr\u00eat \u00e0 enflammer les foyers\n\nEn dix-sept cent quatre-vingt-quatre, une \u0153uvre l\u00e9gendaire\n\"Le Mariage de Figaro\" vit le jour ici-m\u00eame\nJean-Louis Barrault fut un temps directeur engag\u00e9\nL'Od\u00e9on, un lieu o\u00f9 l'art est toujours r\u00e9invent\u00e9\n\n[Refrain:]\nL'Od\u00e9on, symbole d'excellence et de culture\nDepuis septembre soixante et onze, un th\u00e9\u00e2tre national s\u00fbr\nSt\u00e9phane Braunschweig en est le directeur contemporain\nUn lieu o\u00f9 l'\u00e9ducation trouve son plein regain\n\n[Refrain:]\nL'Od\u00e9on, symbole d'excellence et de culture\nDepuis mars quatre-vingt-dix, Od\u00e9on-Th\u00e9\u00e2tre de l'Europe, une nouvelle envergure\nUn lieu o\u00f9 la cr\u00e9ativit\u00e9 s'\u00e9panouit chaque jour\nL'Od\u00e9on, un patrimoine \u00e0 ch\u00e9rir pour toujours"}, {"titre": "Pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre", "text_origine": "Une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre est une \u0153uvre destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre jou\u00e9e durant une repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale, la plupart du temps \u00e9crite selon des r\u00e8gles de la litt\u00e9rature dramatique. Dans ce but, le texte est essentiellement constitu\u00e9 de dialogues entre les personnages, ainsi que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d'indications concernant la mise en sc\u00e8ne, les didascalies : d\u00e9cor, localisation g\u00e9ographique, ambiance lumineuse et sonore, gestuelle des personnages (avec des cas limites puisque certaines pi\u00e8ces sont compos\u00e9es sans dialogue verbal, par exemple les Actes sans paroles de Samuel Beckett).\nLes interpr\u00e8tes d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre sont les com\u00e9diens ; dans le th\u00e9\u00e2tre moderne le r\u00f4le du metteur en sc\u00e8ne est aussi important. En effet, en fonction de l'interpr\u00e9tation du texte qu'il veut communiquer au public, il reprend (ou parfois ne reprend pas\u2026) les indications de la mise en sc\u00e8ne \u00e9crites par l'auteur, et ajoute les siennes pour diriger le jeu des acteurs.\nCependant, Alfred de Musset, dont les pi\u00e8ces n'ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es sur sc\u00e8ne que tardivement tant sa dramaturgie romantique d\u00e9routait les directeurs de th\u00e9\u00e2tre, a d\u00e9velopp\u00e9 l'id\u00e9e d'un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 lire sous la formule \u00ab spectacle dans un fauteuil \u00bb. Le dramaturge Eug\u00e8ne Ionesco a \u00e9tabli de nouvelles r\u00e8gles sur le th\u00e9\u00e2tre dans son livre Notes et contre-notes. Celles-ci reposent essentiellement sur la d\u00e9t\u00e9rioration du langage, au profit du th\u00e9\u00e2tre de l'absurde. Un autre dramaturge du XXe si\u00e8cle \u00e0 avoir suivi les r\u00e8gles de Ionesco est Beckett. Les deux principaux genres de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre sont la com\u00e9die et la trag\u00e9die.", "element_cle": "1. Une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre est une \u0153uvre destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre jou\u00e9e durant une repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale.\n2. Le texte d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre est principalement constitu\u00e9 de dialogues entre les personnages.\n3. Les didascalies dans le texte d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre indiquent la mise en sc\u00e8ne, le d\u00e9cor, l'ambiance, etc.\n4. Les com\u00e9diens interpr\u00e8tent les personnages d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, tandis que le metteur en sc\u00e8ne dirige la mise en sc\u00e8ne.\n5. Certaines pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre sont con\u00e7ues pour \u00eatre lues, comme le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 lire d'Alfred de Musset.\n6. Le th\u00e9\u00e2tre de l'absurde, d\u00e9velopp\u00e9 par Eug\u00e8ne Ionesco et suivi par Beckett, bouleverse les r\u00e8gles traditionnelles du langage.\n7. Les deux principaux genres de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre sont la com\u00e9die et la trag\u00e9die.", "rap": "[Couplet 1]\nUne pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, un art vivant\nDestin\u00e9e \u00e0 \u00eatre jou\u00e9e, devant un public captivant\nDes dialogues qui s'encha\u00eenent,\nEntre les personnages, les mots se d\u00e9cha\u00eenent\n\nLes didascalies, v\u00e9ritables indices\nPour la mise en sc\u00e8ne, une mise en lumi\u00e8re pr\u00e9cise\nLe d\u00e9cor, l'ambiance, tout est d\u00e9crit\nPour immerger le spectateur, dans une r\u00e9alit\u00e9 infinie\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, une merveilleuse cr\u00e9ation\nO\u00f9 se m\u00ealent \u00e9motion et imagination\nSur sc\u00e8ne, les com\u00e9diens interpr\u00e8tent les r\u00f4les\nEt le metteur en sc\u00e8ne guide leurs pas de son meilleur contr\u00f4le\n\n[Couplet 2]\nLe th\u00e9\u00e2tre \u00e0 lire, une autre dimension\nO\u00f9 l'imaginaire prend le pouvoir sans restriction\nAlfred de Musset, ma\u00eetre du genre\nNous transporte dans des mondes \u00e0 port\u00e9e de pinceau\n\nLe th\u00e9\u00e2tre de l'absurde, un bouleversement\nEug\u00e8ne Ionesco, Beckett, pour un langage diff\u00e9rent\nDes r\u00e8gles traditionnelles, ils se d\u00e9tachent\nPour nous faire r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 nos propres attaches\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, une merveilleuse cr\u00e9ation\nO\u00f9 se m\u00ealent \u00e9motion et imagination\nSur sc\u00e8ne, les com\u00e9diens interpr\u00e8tent les r\u00f4les\nEt le metteur en sc\u00e8ne guide leurs pas de son meilleur contr\u00f4le\n\n[Outro]\nCom\u00e9die ou trag\u00e9die, deux genres majeurs\nQui touchent nos \u00e2mes et nos c\u0153urs\nLe th\u00e9\u00e2tre, une fen\u00eatre ouverte sur l'humanit\u00e9\nUne exp\u00e9rience unique, pour toutes les sensibilit\u00e9s"}, {"titre": "Didascalie (th\u00e9\u00e2tre)", "text_origine": "Une didascalie, dans le texte d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, le sc\u00e9nario d'un film ou le livret d'un op\u00e9ra ou d'une com\u00e9die musicale, est une note ou un paragraphe, r\u00e9dig\u00e9 par l'auteur \u00e0 l\u2019intention des acteurs ou du metteur en sc\u00e8ne, donnant des informations sur des \u00e9l\u00e9ments que les r\u00e9pliques ne permettent pas de conna\u00eetre, notamment des indications d'action, de jeu, de mise en sc\u00e8ne ou de d\u00e9cor. Elle remplit une fonction sc\u00e9nique en donnant des indications, notamment sur le comportement, l'humeur ou encore la tenue vestimentaire d'un personnage.", "element_cle": "1. Les didascalies sont des notes ou des paragraphes r\u00e9dig\u00e9s par l'auteur \u00e0 l'intention des acteurs ou du metteur en sc\u00e8ne.\n2. Elles donnent des informations sur des \u00e9l\u00e9ments qui ne sont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par les r\u00e9pliques.\n3. Les didascalies sont pr\u00e9sentes dans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, les sc\u00e9narios de films et les livrets d'op\u00e9ra ou de com\u00e9die musicale.\n4. Elles fournissent des indications sur l'action, le jeu, la mise en sc\u00e8ne et le d\u00e9cor.\n5. Les didascalies permettent de conna\u00eetre le comportement, l'humeur et la tenue vestimentaire des personnages.", "rap": "[Couplet 1]\nLes didascalies, ces notes pr\u00e9cieuses\nQui offrent aux acteurs, des indications pr\u00e9cises\nNos mises en sc\u00e8ne, nous r\u00e9servent des surprises\nDans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, c'est un \u00e9l\u00e9ment de mise\n\nElles nous r\u00e9v\u00e8lent des \u00e9l\u00e9ments cach\u00e9s\nDes informations que les r\u00e9pliques ne savent pas\nDans les sc\u00e9narios de films, les didascalies nous guident\nPour cr\u00e9er des sc\u00e8nes inoubliables, c'est notre guide\n\n[Refrain]\nDidascalies, indications essentielles\nDans nos \u0153uvres, elles sont capitales\nD\u00e9crivant l'action et les \u00e9motions\nDidascalie, un outil de cr\u00e9ation\n\n[Couplet 2]\nLes didascalies, un atout pour le spectacle\nElles nous donnent les cl\u00e9s, pour \u00eatre spectaculaire\nDans les livrets d'op\u00e9ra, elles accompagnent les chants\nPour cr\u00e9er une harmonie, un \u00e9quilibre \u00e9clatant\n\nLe d\u00e9cor, le jeu, tout est orchestr\u00e9\nGr\u00e2ce aux didascalies, tout est bien r\u00e9gl\u00e9\nLes personnages se d\u00e9voilent, \u00e0 travers leur tenue\nLeur comportement, leur humeur, c'est \u00e7a la vue\n\n[Refrain]\nDidascalies, indications essentielles\nDans nos \u0153uvres, elles sont capitales\nD\u00e9crivant l'action et les \u00e9motions\nDidascalie, un outil de cr\u00e9ation"}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre de la Ville", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre de la Ville est un th\u00e9\u00e2tre parisien situ\u00e9 2, place du Ch\u00e2telet dans le quartier Saint-Merri du 4e arrondissement. Le th\u00e9\u00e2tre de la Ville est devenu \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 un lieu majeur de promotion et de reconnaissance internationale de la danse contemporaine et de ses jeunes cr\u00e9ateurs. Il poss\u00e8de \u00e9galement, depuis 1996, une deuxi\u00e8me salle, dans le nord de Paris, le th\u00e9\u00e2tre des Abbesses. Depuis 2016, en raison de sa r\u00e9novation, il est install\u00e9 \u00e0 l'espace Cardin, situ\u00e9 au 1 avenue Gabriel.\nIl a pr\u00e9c\u00e9demment port\u00e9 d'autres noms : Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique de 1862 \u00e0 1871, Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique-Dramatique en 1874, Th\u00e9\u00e2tre-Historique de 1875 \u00e0 1878, Th\u00e9\u00e2tre des Nations de 1879 \u00e0 1898 puis de 1957 \u00e0 1967, Th\u00e9\u00e2tre Sarah-Bernhardt de 1899 \u00e0 1940 puis de 1947 \u00e0 1957, Th\u00e9\u00e2tre de la Cit\u00e9 de 1941 \u00e0 1947. Il est baptis\u00e9 simplement \u00ab th\u00e9\u00e2tre de la Ville \u00bb depuis 1968. En 2020, les  travaux de r\u00e9novation des fa\u00e7ades remettent \u00e0 jour l'ancienne frise \u00e9pigraphique Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique.", "element_cle": "1. Le th\u00e9\u00e2tre de la Ville est situ\u00e9 \u00e0 Paris, place du Ch\u00e2telet dans le quartier Saint-Merri du 4e arrondissement.\n2. Depuis les ann\u00e9es 1980, il est devenu un lieu majeur de promotion et de reconnaissance internationale de la danse contemporaine et de ses jeunes cr\u00e9ateurs.\n3. Il poss\u00e8de une deuxi\u00e8me salle, le th\u00e9\u00e2tre des Abbesses, depuis 1996.\n4. En raison de sa r\u00e9novation, il est temporairement install\u00e9 \u00e0 l'espace Cardin depuis 2016.\n5. Il a chang\u00e9 de nom \u00e0 plusieurs reprises, avant de devenir simplement \"th\u00e9\u00e2tre de la Ville\" en 1968.\n6. En 2020, les travaux de r\u00e9novation des fa\u00e7ades ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'ancienne frise \u00e9pigraphique Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique.", "rap": "[Couplet]\nAu c\u0153ur de Paris, dans le 4e arrondissement\nPlace du Ch\u00e2telet, le th\u00e9\u00e2tre est vivant\nMonument historique, symbole de culture\nLe th\u00e9\u00e2tre de la Ville, une v\u00e9ritable envergure\n\n[Couplet]\nDepuis les ann\u00e9es 80, c'est la danse qui r\u00e8gne\nUn lieu de promotion, les jeunes cr\u00e9ateurs se d\u00e9cha\u00eenent\nLa danse contemporaine, reconnue internationale\nLe th\u00e9\u00e2tre de la Ville, symbole de convivialit\u00e9 mondiale\n\n[Refrain]\nBien plus qu'un th\u00e9\u00e2tre, une ar\u00e8ne \u00e9ducative\nO\u00f9 les cultures se m\u00e9langent, une exp\u00e9rience cr\u00e9ative\nLe th\u00e9\u00e2tre des Abbesses, une seconde salle\nDepuis 1996, une extension qui met la barre haute\n\n[Couplet]\nLe temps des travaux, un nouveau lieu s'est impos\u00e9\n\u00c0 l'espace Cardin, il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9\nTemporairement, mais toujours aussi vivant\nLe th\u00e9\u00e2tre de la Ville, une institution r\u00e9siliente\n\n[Couplet]\nSon nom a chang\u00e9, plusieurs fois transform\u00e9\nMais depuis 1968, c'est du th\u00e9\u00e2tre qu'il est nomm\u00e9\nSymbole de culture, de cr\u00e9ativit\u00e9\nLe th\u00e9\u00e2tre de la Ville, intemporel et ancr\u00e9\n\n[Refrain]\nBien plus qu'un th\u00e9\u00e2tre, une ar\u00e8ne \u00e9ducative\nO\u00f9 les cultures se m\u00e9langent, une exp\u00e9rience cr\u00e9ative\nLe th\u00e9\u00e2tre des Abbesses, une seconde salle\nDepuis 1996, une extension qui met la barre haute\n\n[Couplet]\nEn 2020, la r\u00e9novation a d\u00e9voil\u00e9\nL'ancienne frise \u00e9pigraphique, un tr\u00e9sor pr\u00e9serv\u00e9\nLe Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique, un pass\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nAu th\u00e9\u00e2tre de la Ville, l'histoire est grav\u00e9e\n\n[Refrain]\nBien plus qu'un th\u00e9\u00e2tre, une ar\u00e8ne \u00e9ducative\nO\u00f9 les cultures se m\u00e9langent, une exp\u00e9rience cr\u00e9ative\nLe th\u00e9\u00e2tre des Abbesses, une seconde salle\nDepuis 1996, une extension qui met la barre haute"}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet est un th\u00e9\u00e2tre situ\u00e9 place du Ch\u00e2telet dans le 1er arrondissement de Paris, inaugur\u00e9 en 1862. Plac\u00e9 sous la direction d'Olivier Py depuis 2023, il programme des com\u00e9dies musicales, des op\u00e9ras, des concerts classiques, du jazz, des r\u00e9citals et de la danse. Il a accueilli de 2002 \u00e0 2016 la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sar du cin\u00e9ma. Le th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet est membre du R\u00e9seau europ\u00e9en pour la sensibilisation \u00e0 l'op\u00e9ra et \u00e0 la danse (RESEO).\nLe th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet est inscrit au titre des monuments historiques le 14 novembre 1979.", "element_cle": "- Le th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet est situ\u00e9 place du Ch\u00e2telet dans le 1er arrondissement de Paris.\n- Il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1862.\n- Olivier Py est le directeur du th\u00e9\u00e2tre depuis 2023.\n- Le th\u00e9\u00e2tre propose une programmation vari\u00e9e : com\u00e9dies musicales, op\u00e9ras, concerts, jazz, r\u00e9citals et danse.\n- De 2002 \u00e0 2016, il a accueilli la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sar du cin\u00e9ma.\n- Le th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet est membre du R\u00e9seau europ\u00e9en pour la sensibilisation \u00e0 l'op\u00e9ra et \u00e0 la danse (RESEO).\n- Il est inscrit au titre des monuments historiques depuis le 14 novembre 1979.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de Paris, sur la place du Ch\u00e2telet\nSe dresse un th\u00e9\u00e2tre d'une beaut\u00e9 sans reflet\nEn 1862, son inauguration\nUn symbole d'art et de culture, une grande passion\n\nOlivier Py, depuis 2023, en directeur \u00e9m\u00e9rite\nApporte sa vision, son audace et son m\u00e9rite\nCom\u00e9dies musicales, op\u00e9ras, jazz et danse\nUne programmation diverse, qui enflamme les sens\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, fier monument historique\nUn lieu de talents, de cr\u00e9ations magiques\nDe l'op\u00e9ra \u00e0 la danse, une sc\u00e8ne mythique\nLe c\u0153ur battant de l'art, d'une ville authentique\n\n[Couplet 2]\nDeux mille deux \u00e0 deux mille seize, les C\u00e9sar du cin\u00e9ma\nOnt trouv\u00e9 leur \u00e9crin, leur lumi\u00e8re et leur drame\nUn spectacle grandiose, une nuit d'\u00e9toiles\nAu th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, le glamour en p\u00f4le\n\nMembre du RESEO, r\u00e9seau europ\u00e9en d'op\u00e9ra et de danse\nIl met en valeur la beaut\u00e9 par-del\u00e0 le silence\nInscrit au patrimoine, depuis 79 d\u00e9j\u00e0\nLe th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, symbole de combat et de joie\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, fier monument historique\nUn lieu de talents, de cr\u00e9ations magiques\nDe l'op\u00e9ra \u00e0 la danse, une sc\u00e8ne mythique\nLe c\u0153ur battant de l'art, d'une ville authentique"}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre Mariinsky", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre Mariinski ou Mariinsky, appel\u00e9 aussi th\u00e9\u00e2tre Marie (en russe : \u041c\u0430\u0440\u0438\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0442\u0435\u0430\u0442\u0440 / Mariinskij teatr ; de 1935 \u00e0 1992 appel\u00e9 le Kirov), est une salle de spectacle de Saint-P\u00e9tersbourg en Russie, ainsi qu'une compagnie d\u2019op\u00e9ra, de ballet et de concerts.\nLe th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 construit comme l'un des th\u00e9\u00e2tres de la troupe imp\u00e9riale. La troupe imp\u00e9riale de Saint-P\u00e9tersbourg a utilis\u00e9 plusieurs th\u00e9\u00e2tres : le th\u00e9\u00e2tre de l'Ermitage (\u00e0 partir de 1785), le th\u00e9\u00e2tre imp\u00e9rial au palais de Gatchina (depuis Paul Ier, \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle), le th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef Kamenny (1784-1886), le th\u00e9\u00e2tre Alexandra (\u00e0 partir de 1832, ensuite le th\u00e9\u00e2tre est devenu dramatique), le th\u00e9\u00e2tre Michel (\u00e0 partir de 1833), le Th\u00e9\u00e2tre-cirque (\u00e0 partir de 1849). \nLes m\u00eames acteurs ont travaill\u00e9 sur toutes les sc\u00e8nes de ces th\u00e9\u00e2tres, mais les orchestres \u00e9taient attach\u00e9s \u00e0 chaque th\u00e9\u00e2tre.\nLe Th\u00e9\u00e2tre-cirque a br\u00fbl\u00e9 en 1859, et \u00e0 sa place on a construit un nouveau th\u00e9\u00e2tre qui a re\u00e7u le nom de Mariinsky. Il se trouve place du Th\u00e9\u00e2tre, dans le district de l'Amiraut\u00e9.", "element_cle": "1. Le th\u00e9\u00e2tre Mariinsky est une salle de spectacle situ\u00e9e \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en Russie.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 construit comme l'un des th\u00e9\u00e2tres de la troupe imp\u00e9riale.\n3. La troupe imp\u00e9riale de Saint-P\u00e9tersbourg a utilis\u00e9 plusieurs th\u00e9\u00e2tres avant de s'installer au Mariinsky.\n4. Le th\u00e9\u00e2tre-cirque a br\u00fbl\u00e9 en 1859 et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre Mariinsky.\n5. Le th\u00e9\u00e2tre Mariinsky est \u00e9galement une compagnie d'op\u00e9ra, de ballet et de concerts.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de Saint-P\u00e9tersbourg se trouve le Mariinsky\nTh\u00e9\u00e2tre de prestige, la sc\u00e8ne qui fait fr\u00e9mir\nConstruit pour la troupe imp\u00e9riale d'antan\nUn lieu o\u00f9 les talents se d\u00e9voilent \u00e0 chaque instant\n\n[Si\u00e8cle en si\u00e8cle, un h\u00e9ritage grandiose se cr\u00e9e]\nLa troupe a parcouru plusieurs th\u00e9\u00e2tres avant d'arriver\nAu Mariinsky, o\u00f9 son histoire est grav\u00e9e\nEn mille et une repr\u00e9sentations, son talent est c\u00e9l\u00e9br\u00e9\n\n[Refrain]\nMariinsky, symbole d'excellence artistique\nLes m\u00e9lodies s'envolent, l'\u00e2me devient magique\nOp\u00e9ras, ballets, concerts, un enchantement sonore\nLe Mariinsky, th\u00e9\u00e2tre qui ouvre les portes de l'or\n\n[Couplet 2]\n1859, un incendie d\u00e9vastateur\nLe th\u00e9\u00e2tre-cirque r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat de cendres\nMais le Mariinsky se rel\u00e8ve de ses ruines\nPlus brillant que jamais, il rayonne et illumine\n\n[Une compagnie aux multiples talents]\nOp\u00e9ra, ballet, concerts, des moments enivrants\nDes voix puissantes, des danseurs gracieux,\nLe Mariinsky, une \u00e9cole o\u00f9 naissent les dieux\n\n[Refrain]\nMariinsky, symbole d'excellence artistique\nLes m\u00e9lodies s'envolent, l'\u00e2me devient magique\nOp\u00e9ras, ballets, concerts, un enchantement sonore\nLe Mariinsky, th\u00e9\u00e2tre qui ouvre les portes de l'or"}, {"titre": "Musique classique", "text_origine": "La musique classique d\u00e9signe, pour le grand public, l'ensemble de la musique occidentale appel\u00e9e \u00ab savante \u00bb par distinction avec la musique populaire, \u00e0 partir de la musique m\u00e9di\u00e9vale et jusqu'\u00e0 nos jours.\nSi une ambigu\u00eft\u00e9 persiste dans la d\u00e9finition de ce que repr\u00e9sente la musique classique, elle est due \u00e0 l'usage syst\u00e9matique (et sans doute impropre) de l'adjectif \u00ab classique \u00bb, qui sert \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir une p\u00e9riode sp\u00e9cifique de la musique savante occidentale (voir Classicisme et Musique de la p\u00e9riode dite classique), dont les \u0153uvres datent exclusivement de la p\u00e9riode entre 1750 (date de la mort de Jean-S\u00e9bastien Bach) et les ann\u00e9es 1800-1810 (avec notamment, en 1808, la cr\u00e9ation de la Symphonie no 6 de Ludwig van Beethoven). On inclut ainsi dans le terme de \u00ab musique classique \u00bb, tel qu'il est employ\u00e9 de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique dans le langage commun, l'ensemble des traditions \u00e9crites qui ont travers\u00e9 la musique occidentale, des chants gr\u00e9goriens ou du syst\u00e8me \u00e9crit de Guido d'Arezzo aux diff\u00e9rentes avant-gardes exp\u00e9rimentales en cours depuis 1945.\nLe terme de \u00ab musique classique \u00bb recoupant une frange immense de la production musicale europ\u00e9enne, on peut noter qu'en son sein de nombreuses sous-genres existent. L'opinion commune int\u00e8gre ainsi dans ce terme :\n\nLes musiques consid\u00e9r\u00e9es comme nobles, solennelles ou vou\u00e9es \u00e0 des franges dominantes de la soci\u00e9t\u00e9 (en t\u00e9moignent l'acceptation en son sein des chants liturgiques et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, des harmonies jug\u00e9es complexes en opposition avec une monodie plus \u00ab populaire \u00bb), qui semblent r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 certaines salles prestigieuses et certains instruments particuliers, et sont issues d'un h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9ralement vou\u00e9 aux classes sup\u00e9rieures.\nLes musiques qui pr\u00e9supposeraient une \u00e9rudition et un apprentissage particulier, souvent dispens\u00e9 dans les \u00e9coles de musique et les conservatoires, qu'il s'agisse d'un apprentissage pratique des instruments-phares (piano, violon, violoncelle) ou d'un apprentissage des mati\u00e8res th\u00e9oriques (formation musicale, \u00e9criture, harmonie ou analyse), notamment pour les compositions les plus r\u00e9centes.La musique \u00ab classique \u00bb semble, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e9pendre de la tradition \u00e9crite dans son d\u00e9roulement \u00e0 travers les si\u00e8cles. Cette particularit\u00e9 du mode d'expression musical, s\u00e9quenc\u00e9 et d\u00e9pouill\u00e9 de toute improvisation, \u00e9tant moins pr\u00e9sente dans l'expression des musiques populaires ou traditionnelles, notamment de la musique dite \u00ab l\u00e9g\u00e8re \u00bb, on peut y trouver le point convergent de toutes les compositions de \u00ab musique classique \u00bb.", "element_cle": "1. La musique classique d\u00e9signe l'ensemble de la musique occidentale appel\u00e9e \"savante\".\n2. Le terme \"classique\" peut pr\u00eater \u00e0 confusion car il d\u00e9signe \u00e9galement une p\u00e9riode sp\u00e9cifique de la musique savante occidentale.\n3. La p\u00e9riode classique de la musique savante occidentale va de 1750 \u00e0 1800-1810.\n4. La musique classique englobe les traditions \u00e9crites de la musique occidentale, des chants gr\u00e9goriens aux avant-gardes exp\u00e9rimentales depuis 1945.\n5. La musique classique comprend de nombreux sous-genres et est associ\u00e9e \u00e0 des franges dominantes de la soci\u00e9t\u00e9.\n6. Certains genres de musique classique sont consid\u00e9r\u00e9s comme nobles, solennels et r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 certaines salles prestigieuses.\n7. La musique classique n\u00e9cessite une \u00e9rudition et un apprentissage sp\u00e9cialis\u00e9, dispens\u00e9s dans les \u00e9coles de musique et les conservatoires.\n8. L'apprentissage pratique des instruments-phares comme le piano, le violon et le violoncelle est courant dans la musique classique.\n9. La musique classique inclut \u00e9galement l'apprentissage des mati\u00e8res th\u00e9oriques li\u00e9es \u00e0 la musique.\n10. La musique classique est un h\u00e9ritage culturel europ\u00e9en avec une grande diversit\u00e9 de styles et de compositions.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique classique, l'art savant,\nUn h\u00e9ritage musical important.\nDepuis les chants gr\u00e9goriens,\nJusqu'aux avant-gardes, \u00e7a va loin.\n\nP\u00e9riode classique, 1750 \u00e0 1800,\nDes chefs-d'oeuvre, on en a mille.\nSymphonies, concertos, op\u00e9ras,\nLa grande \u00e9poque des classiques, ouais.\n\n[Refrain]\nMusique classique, savoir ancestral,\nDiversit\u00e9 de styles et de mati\u00e8res sp\u00e9ciales.\nUn apprentissage pointu, une \u00e9rudition,\nLa musique classique, l'\u00e9cole de la tradition.\n\n[Couplet 2]\nDans les conservatoires, l'apprentissage est roi,\nLe piano, le violon, le violoncelle, \u00e7a fait du choix.\nDes instruments-phares, des mains agiles,\nDans les salles prestigieuses, \u00e7a brille.\n\nNobles et solennels, certains genres le sont,\nMais la musique classique n'est pas seulement pour les grands salons.\nAccessible \u00e0 tous, elle ouvre les horizons,\nDe la th\u00e9orie \u00e0 la pratique, une passion.\n\n[Refrain]\nMusique classique, savoir ancestral,\nDiversit\u00e9 de styles et de mati\u00e8res sp\u00e9ciales.\nUn apprentissage pointu, une \u00e9rudition,\nLa musique classique, l'\u00e9cole de la tradition."}, {"titre": "Voix (musique classique)", "text_origine": "D'abord unique instrument de la musique profane, la voix, instrument \u00e0 part enti\u00e8re, est int\u00e9gr\u00e9e comme telle dans les \u0153uvres de musique classique.\nPendant la plus grande partie du Moyen \u00c2ge, celle-ci est tout d'abord pr\u00e9sente, de mani\u00e8re quasiment exclusive, dans le r\u00e9pertoire du chant gr\u00e9gorien. \u00c0 partir de cette origine, de nombreux genres musicaux consacr\u00e9s \u00e0 la musique vocale se d\u00e9velopperont au cours des si\u00e8cles suivants : le motet, la cantate, l'op\u00e9ra, la m\u00e9lodie, etc.\nAu cours de la Renaissance, une diff\u00e9renciation s'amorce entre d'une part la voix du choriste et d'autre part la voix du soliste.\n\n", "element_cle": "1. La voix \u00e9tait initialement l'instrument principal de la musique profane avant d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans la musique classique.\n2. Pendant le Moyen \u00c2ge, la voix \u00e9tait principalement utilis\u00e9e dans le chant gr\u00e9gorien.\n3. Au fil des si\u00e8cles, de nouveaux genres musicaux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la musique vocale ont \u00e9merg\u00e9, tels que le motet, la cantate, l'op\u00e9ra et la m\u00e9lodie.\n4. Durant la Renaissance, une distinction a \u00e9t\u00e9 faite entre la voix du choriste et celle du soliste.\n5. La voix est consid\u00e9r\u00e9e comme un instrument \u00e0 part enti\u00e8re dans les \u0153uvres de musique classique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa voix, instrument divin, au pass\u00e9 profane,\nPuis dans la musique classique, elle s'domestique,\nAu Moyen \u00c2ge, chant gr\u00e9gorien s'enflamme,\nR\u00e9sonne dans les abbayes, transcende l'acoustique.\n\n[Couplet 2]\nLes si\u00e8cles passent, genres vocaux se dessinent,\nMotet, cantate, op\u00e9ra, m\u00e9lodie r\u00e9sonnent,\nRenaissance s\u00e9pare ch\u0153urs et solistes soudains,\nPour que chaque voix brille, dans l'sans faute qui r\u00f4de.\n\n[Refrain]\nLa voix comme instrument, magique et unique,\nDans la musique classique, elle s'enracine,\nDe l'antan \u00e0 l'aujourd'hui, elle rayonne,\n\u00c9coutons-la, elle nous enseigne."}, {"titre": "Musique de la p\u00e9riode classique", "text_origine": "La musique de la p\u00e9riode classique recouvre par convention la musique \u00e9crite entre la mort de Johann Sebastian Bach soit 1750 et le d\u00e9but de la p\u00e9riode romantique, soit les ann\u00e9es 1820. Par extension, on appelle \u00ab musique classique \u00bb (ou grande musique) toute la musique savante europ\u00e9enne, de la musique du Moyen \u00c2ge \u00e0 la musique contemporaine. Il convient donc de bien dissocier la musique de style classique (dont les compositeurs phares sont Christoph Willibald Gluck, Michael Haydn, Leopold Mozart, Karl Ditters von Dittersdorf, Jean-Baptiste Vanhal, Georg Christoph Wagenseil, Georg Mathias Monn, Johann Gottlieb Graun, Carl Heinrich Graun, Franz Benda, Georg Anton Benda, Johann Georg Albrechtsberger, Luigi Boccherini, Muzio Clementi, Fran\u00e7ois-Joseph Gossec, \u00c9tienne Nicolas M\u00e9hul, Fran\u00e7ois-Adrien Boieldieu, Joseph Bologne de Saint-George, Ferdinand H\u00e9rold, Niccol\u00f2 Piccinni, Giovanni Paisiello, Domenico Cimarosa, Fran\u00e7ois-Andr\u00e9 Danican Philidor, Pierre-Alexandre Monsigny, Andr\u00e9 Gr\u00e9try, Luigi Cherubini, Gaspare Spontini, Joseph Haydn, Wolfgang Amadeus Mozart, ou certaines des premi\u00e8res \u0153uvres de Ludwig van Beethoven et Franz Schubert), d'avec la musique classique (dite encore musique \u00ab savante \u00bb) oppos\u00e9e \u00e0 la musique populaire, en Occident ou ailleurs (on parle de \u00ab Musique classique indienne \u00bb, par exemple).", "element_cle": "1. La musique de la p\u00e9riode classique se situe entre la mort de Johann Sebastian Bach (1750) et le d\u00e9but de la p\u00e9riode romantique (ann\u00e9es 1820).\n2. La musique classique englobe toute la musique savante europ\u00e9enne, du Moyen \u00c2ge \u00e0 la musique contemporaine.\n3. Les compositeurs phares de la musique classique sont Christoph Willibald Gluck, Michael Haydn, Leopold Mozart, Karl Ditters von Dittersdorf, Jean-Baptiste Vanhal, Georg Christoph Wagenseil, Georg Mathias Monn, Johann Gottlieb Graun, Carl Heinrich Graun, Franz Benda, Georg Anton Benda, Johann Georg Albrechtsberger, Luigi Boccherini, Muzio Clementi, Fran\u00e7ois-Joseph Gossec, \u00c9tienne Nicolas M\u00e9hul, Fran\u00e7ois-Adrien Boieldieu, Joseph Bologne de Saint-George, Ferdinand H\u00e9rold, Niccol\u00f2 Piccinni, Giovanni Paisiello, Domenico Cimarosa, Fran\u00e7ois-Andr\u00e9 Danican Philidor, Pierre-Alexandre Monsigny, Andr\u00e9 Gr\u00e9try, Luigi Cherubini, Gaspare Spontini, Joseph Haydn, Wolfgang Amadeus Mozart, Beethoven et Franz Schubert.\n4. Il est important de diff\u00e9rencier la musique de style classique de la musique classique, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la musique savante europ\u00e9enne.\n5. La musique classique peut \u00eatre distingu\u00e9e de la musique populaire, comme la musique classique indienne, par exemple.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique classique, un h\u00e9ritage incomparable,\nEntre la mort de Bach et le romantisme respectable.\nDes compositeurs l\u00e9gendaires, des m\u00e9lodies magnifiques,\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 nos jours, une histoire \u00e9pique.\n\nDes noms qui r\u00e9sonnent, Gluck, Mozart, Beethoven,\nDes symphonies grandioses, un talent qui rayonne.\nDe l'op\u00e9ra \u00e0 la sonate, leurs chefs-d'\u0153uvre immortels,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une inspiration \u00e9ternelle.\n\n[Refrain]\nLa musique classique, une symphonie de savoir,\nDes notes qui s'\u00e9l\u00e8vent, pour nous faire vibrer.\nUn voyage dans le temps, entre tradition et modernit\u00e9,\nLa musique classique, un art \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nDu violon au piano, les instruments majestueux,\nDes harmonies complexes, des \u00e9motions pr\u00e9cieuses.\nCimarosa, Haydn, Schubert, des g\u00e9nies de leur temps,\nLeurs compositions sublimes, un h\u00e9ritage flamboyant.\n\nLa musique classique, une richesse \u00e9ducative,\nElle nous transporte, nous \u00e9l\u00e8ve, nous captive.\nUne diff\u00e9rence \u00e0 faire, entre populaire et savante,\nUn univers \u00e0 explorer, une passion d\u00e9vorante.\n\n[Refrain]\nLa musique classique, une symphonie de savoir,\nDes notes qui s'\u00e9l\u00e8vent, pour nous faire vibrer.\nUn voyage dans le temps, entre tradition et modernit\u00e9,\nLa musique classique, un art \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9."}, {"titre": "Chronologie de la musique classique occidentale", "text_origine": "La chronologie de la musique classique pr\u00e9sente sur une \u00e9chelle de temps les \u00e9v\u00e9nements constitutifs de l'histoire de la musique classique entendue par convention comme l'ensemble de la musique savante occidentale par opposition \u00e0 la musique populaire ou \u00e0 la musique du monde ainsi que les naissance et disparition des acteurs les plus significatifs de ce domaine (compositeurs, interpr\u00e8tes, musicologues, facteurs d'instrument, etc.). La classification musicologique des grandes p\u00e9riodes est organis\u00e9e en tableaux synoptiques par d\u00e9cennie o\u00f9 sont report\u00e9s les \u00e9l\u00e9ments consid\u00e9r\u00e9s comme marquant une p\u00e9riode par les musicologues.", "element_cle": "1. La chronologie de la musique classique pr\u00e9sente les \u00e9v\u00e9nements majeurs de l'histoire de la musique savante occidentale.\n2. Elle distingue la musique classique de la musique populaire ou du monde.\n3. Les compositeurs, interpr\u00e8tes, musicologues et facteurs d'instrument sont des acteurs importants de ce domaine.\n4. La classification musicologique divise les grandes p\u00e9riodes en d\u00e9cennies et identifie les \u00e9l\u00e9ments marquants de chaque p\u00e9riode.\n5. Cette chronologie permet de comprendre l'\u00e9volution et l'influence de la musique classique au fil du temps.", "rap": "[Couplet 1]\nLa chronologie de la musique classique en action\nDes \u00e9v\u00e9nements majeurs qui marquent cette passion\nDe l'histoire de la musique savante occidentale\nUn h\u00e9ritage qui nous fait vibrer dans nos salles\n\n[Refrain]\nLa musique classique, oh sa splendeur\nDistinction claire, loin de la ferveur\nDes chansons populaires, du monde entier\nLa grande musique savante qui nous fait voyager\n\n[Couplet 2]\nComposers, interpr\u00e8tes, acteurs essentiels\nMusicologues, facteurs d'instruments, tellement vitaux\nIls ont fa\u00e7onn\u00e9 cette musique avec passion\nLaissant une empreinte dans chaque composition\n\n[Refrain]\nLa classification, p\u00e9riodes par d\u00e9cennies\n\u00c9l\u00e9ments marquants de chaque belle m\u00e9lodie\nUne \u00e9volution constante, une influence grandissante\nLa musique classique, elle s'ancre et nous enchante\n\n[Outro]\nAlors plongeons dans cette chronologie\nDe la musique classique, une belle symphonie\nElle nous raconte l'histoire, elle nous fait r\u00eaver\nL'\u00e9volution d'un art qui ne cesse de perdurer"}, {"titre": "Musique contemporaine", "text_origine": "La musique contemporaine repr\u00e9sente les diff\u00e9rents courants de musique savante apparus apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1950, l\u2019\u00e9mergence de mutations dans l'\u00e9criture musicale laisse entrevoir une nouvelle tendance de la composition. Ces mutations sont en fait des caract\u00e9ristiques du si\u00e8cle de l'ordinateur, de l'enregistrement sonore et du synth\u00e9tiseur : un langage musical en crise (ind\u00e9termination d\u2019un c\u00f4t\u00e9, s\u00e9rialisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de l\u2019autre), et des recherches qui d\u00e9veloppent de nouvelles formes d\u2019expression (musique \u00e9lectronique, mixte), pour aboutir \u00e0 de nouveaux concepts (notions fondamentales d\u2019acoustique, notions d\u2019objets sonores et musicaux). Certains de ces courants ont emprunt\u00e9 des voies nouvelles en dehors du syst\u00e8me tonal. \nUn autre apport, des instrumentistes eux-m\u00eames, est celui des modes de jeu qui sur la base de la lutherie traditionnelle d\u00e9veloppe \u00e9galement l'espace du timbre instrumental.", "element_cle": "1. La musique contemporaine regroupe les courants de musique savante apparus apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n2. L'\u00e9mergence de mutations dans l'\u00e9criture musicale \u00e0 partir des ann\u00e9es 1950 indique une nouvelle tendance de la composition.\n3. Les caract\u00e9ristiques du si\u00e8cle de l'ordinateur, de l'enregistrement sonore et du synth\u00e9tiseur influencent le langage musical contemporain.\n4. La musique contemporaine explore de nouvelles formes d'expression telles que la musique \u00e9lectronique et mixte.\n5. Des recherches approfondies sur l'acoustique et les objets sonores ont conduit \u00e0 de nouveaux concepts musicaux.\n6. Certains courants de musique contemporaine ont abandonn\u00e9 le syst\u00e8me tonal traditionnel.\n7. Les instrumentistes ont \u00e9galement apport\u00e9 des contributions importantes en d\u00e9veloppant de nouvelles techniques de jeu et en explorant l'espace du timbre instrumental.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique contemporaine, un art r\u00e9volutionnaire\nN\u00e9e apr\u00e8s la guerre, elle fait bouger les fronti\u00e8res\nMutations dans l'\u00e9criture, nouvelle composition\nAnn\u00e9es 50, le d\u00e9but d'une nouvelle mission\n\n[Refrain]\nLa musique du futur, moderne et audacieuse\nDes sonorit\u00e9s in\u00e9dites, une exp\u00e9rience pr\u00e9cieuse\n\n[Couplet 2]\nSi\u00e8cle de l'ordinateur et du synth\u00e9tiseur\nInfluence sur le langage musical, un nouvel \u00e9lixir\n\u00c9lectronique et mixte, nouvelles expressions\nLa musique contemporaine, toujours en progression\n\n[Refrain]\nExploration des sons, des exp\u00e9riences radicales\nLa recherche sonore, un d\u00e9fi fantastique\n\n[Couplet 3]\nAcoustique et objets sonores, de nouveaux horizons\nConcepts musicaux, repousser les limites des \u00e9motions\nSyst\u00e8me tonal abandonn\u00e9, vers l'avant-garde\nLa musique contemporaine, esprit libre et sans garde\n\n[Refrain]\nLes instrumentistes, v\u00e9ritables innovateurs\nTechniques de jeu, exploration de l'univers sonore\n\n[Refrain]\nLa musique contemporaine, une passion effr\u00e9n\u00e9e\n\u00c9ducative et cr\u00e9ative, une exp\u00e9rience illumin\u00e9e"}, {"titre": "Musique chr\u00e9tienne contemporaine", "text_origine": "La musique chr\u00e9tienne contemporaine (MCC, ou CCM pour Contemporary Christian Music,) est un genre de musique populaire moderne interpr\u00e9t\u00e9e par des artistes et des groupes chr\u00e9tiens qui se concentrent sur des sujets li\u00e9s \u00e0 la foi chr\u00e9tienne.\nLa CCM \u00e9merge \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960 avec certains artistes issus du Jesus Movement. La musique chr\u00e9tienne contemporaine se distingue de genres plus traditionnels et exclusivement liturgique comme le negro spiritual, le gospel et le southern gospel, adoptent ainsi les styles plus r\u00e9cents. Aujourd'hui, le terme est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les styles de pop, rock, louange contemporaine, hip-hop chr\u00e9tien.", "element_cle": "1. La musique chr\u00e9tienne contemporaine (MCC, ou CCM) est un genre de musique populaire moderne interpr\u00e9t\u00e9e par des artistes et des groupes chr\u00e9tiens.\n2. La CCM \u00e9merge \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960 avec des artistes issus du Jesus Movement.\n3. La musique chr\u00e9tienne contemporaine se concentre sur des sujets li\u00e9s \u00e0 la foi chr\u00e9tienne.\n4. La CCM se distingue des genres traditionnels et liturgiques tels que le negro spiritual et le gospel.\n5. Les styles de pop, rock, louange contemporaine et hip-hop chr\u00e9tien sont aujourd'hui inclus dans la musique chr\u00e9tienne contemporaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique chr\u00e9tienne contemporaine,\nUn genre qui se hisse dans les cha\u00eenes,\nInterpr\u00e9t\u00e9e par les artistes de Dieu,\nQui partagent la parole pour tous les croyants.\n\nLa CCM a vu le jour,\n\u00c0 la fin des sixties, dans un tourbillon d'amour,\nIssu du mouvement Jesus, c'est s\u00fbr,\nDes artistes engag\u00e9s pour le sain parcours.\n\n[Refrain]\nLa musique chr\u00e9tienne contemporaine,\nUn message d'espoir pour toutes les \u00e2mes saines,\nElle se concentre sur la foi et la pri\u00e8re,\nUn rappel constant que Dieu est toujours pr\u00e8s.\n\n[Couplet 2]\nLes paroles de la CCM racontent une histoire,\nCelle de la foi envers le seul et vrai dispensateur,\nElle se distingue des negro spirituals et du gospel,\nPour toucher l'esprit de tous les fid\u00e8les.\n\nPop, rock, louange contemporaine,\nHip-hop chr\u00e9tien, toutes les couleurs s'entrem\u00ealent,\nDans la musique chr\u00e9tienne contemporaine,\nPour propager la bonne nouvelle \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\n\n[Refrain]\nLa musique chr\u00e9tienne contemporaine,\nUn message d'espoir pour toutes les \u00e2mes saines,\nElle se concentre sur la foi et la pri\u00e8re,\nUn rappel constant que Dieu est toujours pr\u00e8s."}, {"titre": "Musique contemporaine", "text_origine": "La musique contemporaine repr\u00e9sente les diff\u00e9rents courants de musique savante apparus apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1950, l\u2019\u00e9mergence de mutations dans l'\u00e9criture musicale laisse entrevoir une nouvelle tendance de la composition. Ces mutations sont en fait des caract\u00e9ristiques du si\u00e8cle de l'ordinateur, de l'enregistrement sonore et du synth\u00e9tiseur : un langage musical en crise (ind\u00e9termination d\u2019un c\u00f4t\u00e9, s\u00e9rialisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de l\u2019autre), et des recherches qui d\u00e9veloppent de nouvelles formes d\u2019expression (musique \u00e9lectronique, mixte), pour aboutir \u00e0 de nouveaux concepts (notions fondamentales d\u2019acoustique, notions d\u2019objets sonores et musicaux). Certains de ces courants ont emprunt\u00e9 des voies nouvelles en dehors du syst\u00e8me tonal. \nUn autre apport, des instrumentistes eux-m\u00eames, est celui des modes de jeu qui sur la base de la lutherie traditionnelle d\u00e9veloppe \u00e9galement l'espace du timbre instrumental.", "element_cle": "1. La musique contemporaine regroupe les courants savants apparus apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n2. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1950, de nouvelles tendances de la composition \u00e9mergent gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation de l'ordinateur, de l'enregistrement sonore et du synth\u00e9tiseur.\n3. Ces mutations musicales refl\u00e8tent les caract\u00e9ristiques du si\u00e8cle de l'informatique, avec un langage musical en crise (ind\u00e9termination et s\u00e9rialisme) et des recherches sur de nouvelles formes d'expression (musique \u00e9lectronique, mixte).\n4. De nouveaux concepts sont d\u00e9velopp\u00e9s, comme les notions fondamentales d'acoustique et les notions d'objets sonores et musicaux.\n5. Certains courants musicaux contemporains ont abandonn\u00e9 le syst\u00e8me tonal traditionnel pour explorer de nouvelles voies.\n6. Les instrumentistes jouent \u00e9galement un r\u00f4le majeur dans l'\u00e9volution de la musique contemporaine, en d\u00e9veloppant de nouveaux modes de jeu qui exploitent le timbre instrumental.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique contemporaine, c'est mon dada\nApr\u00e8s la Seconde Guerre, elle est l\u00e0\nDes courants savants, une histoire qui s'\u00e9clate\nDes ann\u00e9es 1950, les notes s'affranchissent de l'instinct mat\nL'ordinateur, l'enregistrement sonore, le synth\u00e9tiseur\nDe nouveaux sons, de nouvelles couleurs\n\n[Refrain]\nLa musique contemporaine, c'est l'\u00e9volution\nLaisse tes oreilles savourer ces vibrations\nUn langage en crise, une ind\u00e9termination\nMais aussi des recherches, l'alliance du son et du num\u00e9rique\n\n[Couplet 2]\nAcoustique, objets sonores, concepts abstraits\nLa musique contemporaine explore, jamais ne se tait\nDes voies nouvelles, le syst\u00e8me tonal abandonn\u00e9\nDes sonorit\u00e9s in\u00e9dites, l'innovation se d\u00e9cha\u00eene\nEt les instrumentistes, les rois de la sc\u00e8ne\nExploitant le timbre instrumental, ils se d\u00e9cha\u00eenent\n\n[Refrain]\nLa musique contemporaine, une \u00e9ducation\nOuvre ton esprit, c'est une r\u00e9volution\nDe l'audace, de la cr\u00e9ativit\u00e9 sans fin\nLa musique contemporaine, c'est un chemin\n\nNote: Pour des fins \u00e9ducatives, veuillez noter que ce texte n'est pas une chanson compl\u00e8te, mais plut\u00f4t un aper\u00e7u des concepts abord\u00e9s dans la musique contemporaine. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 approfondir vos connaissances sur ce sujet fascinant."}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945.\n2. Il succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945).\n3. Les limites temporelles de l'art contemporain ne font pas consensus.\n4. Les \u0153uvres relevant de l'art contemporain sont sujettes \u00e0 interpr\u00e9tation.\n5. L'art contemporain englobe des pratiques esth\u00e9tiques et des r\u00e9alisations transgressives des fronti\u00e8res artistiques.", "rap": "[Couplet]\nL'art contemporain, c'est l'\u00e9volution du pass\u00e9,\nApr\u00e8s 1945, on a tout chang\u00e9,\nLes artistes plasticiens, ils sont \u00e0 la pointe,\nLeur cr\u00e9ativit\u00e9, c'est une v\u00e9ritableointe.\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est un nouvel horizon,\nDes \u0153uvres qui marquent, qui font sensation,\nOn repousse les limites, on casse les codes,\nL'interpr\u00e9tation est libre, on reste \u00e0 la mode.\n\n[Couplet]\nApr\u00e8s l'art moderne, on a pris le relais,\nDe 1860 \u00e0 1945, on a tout fracass\u00e9,\nMais les dates, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a fait d\u00e9bat,\nCe qui compte, c'est l'audace et la cr\u00e9ativit\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est un nouvel horizon,\nDes \u0153uvres qui marquent, qui font sensation,\nOn repousse les limites, on casse les codes,\nL'interpr\u00e9tation est libre, on reste \u00e0 la mode.\n\n[Couplet]\nL'art contemporain, un champ ouvert \u00e0 tous,\nChacun peut y trouver sa place, c'est fou,\nTransgressif, subversif, on va au-del\u00e0,\nLes fronti\u00e8res artistiques, on les \u00e9clate, voil\u00e0.\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est un nouvel horizon,\nDes \u0153uvres qui marquent, qui font sensation,\nOn repousse les limites, on casse les codes,\nL'interpr\u00e9tation est libre, on reste \u00e0 la mode."}, {"titre": "Pop (musique)", "text_origine": "La musique pop (ou simplement la pop) est un genre musical apparu dans les ann\u00e9es 1960 au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis. Les chansons pop parlent en g\u00e9n\u00e9ral de l'amour ou des relations amoureuses. Ce genre se concentre souvent sur une id\u00e9e d'accessibilit\u00e9, en mettant l'accent sur des m\u00e9lodies accrocheuses, entra\u00eenantes, et en prenant souvent la forme de morceaux courts avec des rythmes associ\u00e9s \u00e0 la danse. La musique pop fut beaucoup influenc\u00e9e par les techniques telles que l'enregistrement \u00e0 pistes multiples (vers la fin des ann\u00e9es 1960), et le synth\u00e9tiseur (durant les ann\u00e9es 1970 et 1980).\nL'expansion de la musique pop a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e de diverses mani\u00e8res, notamment comme un processus d'am\u00e9ricanisation et d'imp\u00e9rialisme culturel am\u00e9ricain ou, plus globalement, de mondialisation. Par ailleurs, de nombreux d\u00e9bats chez les th\u00e9oriciens de la pop posent la question du statut de cette musique : art majeur ou simple objet de consommation ?, La musique pop saura pourtant au fil des d\u00e9cennies profond\u00e9ment se diversifier et \u00e9voluer, autant dans des sc\u00e8nes grand public qu'ind\u00e9pendantes ou artistiques.", "element_cle": "- La musique pop est un genre musical apparu dans les ann\u00e9es 1960 au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis.\n- Les chansons pop parlent g\u00e9n\u00e9ralement de l'amour et des relations amoureuses.\n- Ce genre se caract\u00e9rise par des m\u00e9lodies accrocheuses et entra\u00eenantes.\n- La musique pop a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par des techniques telles que l'enregistrement \u00e0 pistes multiples et le synth\u00e9tiseur.\n- L'expansion de la musique pop est souvent interpr\u00e9t\u00e9e comme un processus de mondialisation et d'am\u00e9ricanisation.\n- La question du statut de la musique pop en tant qu'art majeur ou simple objet de consommation fait d\u00e9bat.\n- La musique pop s'est diversifi\u00e9e et a \u00e9volu\u00e9 au fil des d\u00e9cennies dans diff\u00e9rents types de sc\u00e8nes.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 60, la pop a fait son show\nAu Royaume-Uni et aux USA, elle a d\u00e9voil\u00e9 son flow\nDes chansons d'amour et de relation\nQui font vibrer toutes les g\u00e9n\u00e9rations\n\nLes m\u00e9lodies accrocheuses et entra\u00eenantes\nOnt conquis les oreilles de tout un continent\nEnregistrement \u00e0 pistes multiples, synth\u00e9tiseurs en action\nLa pop, un genre en constante \u00e9volution\n\n[Refrain]\nLa musique pop, un art qui fait voyager\nEntre mondialisation et am\u00e9ricanisation, la musique se m\u00e9lange\nDebate sur son statut, art majeur ou simple consommation\nLa pop, un genre qui sait faire sensation\n\n[Couplet 2]\nDe d\u00e9cennie en d\u00e9cennie, elle se renouvelle\nLa pop se diversifie, ses sc\u00e8nes s'enchev\u00eatrent\nDes mouvements, des styles qui voient le jour\nLa musique pop, toujours pr\u00eate \u00e0 faire vibrer les contours\n\nDes ann\u00e9es 80 aux ann\u00e9es 2000, elle s'est r\u00e9invent\u00e9e\nDes ic\u00f4nes, des stars qui ont marqu\u00e9 \u00e0 jamais\nLa pop, un univers en constante r\u00e9volution\n\u00c9ducation et histoire, ancr\u00e9es dans sa construction\n\n[Refrain]\nLa musique pop, un art qui fait voyager\nEntre mondialisation et am\u00e9ricanisation, la musique se m\u00e9lange\nDebate sur son statut, art majeur ou simple consommation\nLa pop, un genre qui sait faire sensation"}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945.\n2. Il succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945).\n3. Les limites temporelles de l'art contemporain font d\u00e9bat.\n4. Une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine sans relever de ce courant artistique.\n5. L'art contemporain se caract\u00e9rise par une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes et une transgression des fronti\u00e8res artistiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, c'est ma passion\nLes \u0153uvres d'artistes, plein d'\u00e9motion\nDepuis 1945, \u00e7a prend son envol\nApr\u00e8s l'art moderne, nouvel contr\u00f4le\n\nLes fronti\u00e8res se brisent, c'est la rupture\nL'art sort des sentiers, ouvre les cultures\nMais les limites temporelles, c'est controvers\u00e9\nCertaines pi\u00e8ces d'art, ne sont pas class\u00e9es\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est l'\u00e9volution\nUne r\u00e9volution dans l'expression\nLes avant-gardes, c'est l'innovation\nL'art sans fronti\u00e8res, \u00e7a c'est la passion\n\n[Couplet 2]\nL'art contemporain, c'est un mouvement\nQui d\u00e9fie les normes, avec engagement\n1860 \u00e0 1945, c'\u00e9tait l'art moderne\nMaintenant, c'est \u00e0 nous de cr\u00e9er cette \u00e8re nouvelle\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, marquants dans l'histoire\nLe monde artistique, c'est notre territoire\nOn transgresse les limites, pour une meilleure vision\nL'art contemporain, c'est notre r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est l'\u00e9volution\nUne r\u00e9volution dans l'expression\nLes avant-gardes, c'est l'innovation\nL'art sans fronti\u00e8res, \u00e7a c'est la passion"}, {"titre": "Fondation Cartier pour l'art contemporain", "text_origine": "La Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et son pr\u00e9sident Alain-Dominique Perrin. Institution priv\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019art contemporain.\nPionni\u00e8re, la Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat dans le paysage culturel fran\u00e7ais en proposant un espace d\u2019exposition aux artistes du monde entier, connus et inconnus.\nLa Fondation Cartier est un espace d\u2019exposition et de cr\u00e9ation pour les artistes, et un lieu de rencontres avec les publics \u00e0 travers l\u2019organisation de conf\u00e9rences, de concerts, et de spectacles en relation avec les expositions temporaires.\nAnciennement situ\u00e9e \u00e0 Jouy-en-Josas (Yvelines), la Fondation Cartier est localis\u00e9e, depuis 1994, dans le quartier du Montparnasse, 261, boulevard Raspail, \u00e0 Paris, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte fran\u00e7ais Jean Nouvel.", "element_cle": "1. La Fondation Cartier pour l'art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et Alain-Dominique Perrin.\n2. Elle est une institution priv\u00e9e enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'art contemporain.\n3. La Fondation Cartier a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat culturel en France en offrant un espace d'exposition aux artistes du monde entier.\n4. Elle est situ\u00e9e dans le quartier du Montparnasse \u00e0 Paris depuis 1994.\n5. La Fondation Cartier propose des expositions temporaires, des conf\u00e9rences, des concerts et des spectacles en relation avec l'art contemporain.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Fondation Cartier, le temple des artistes\nCr\u00e9\u00e9e en 1984 pour mettre en avant l'art contemporain\nCartier et Perrin, le duo \u00e9patant\nUne institution priv\u00e9e pour les plus grands talents\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, une r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re\nDes expositions uniques pour nourrir l'esprit visionnaire\n\n[Couplet 2]\nDans le quartier du Montparnasse, elle a trouv\u00e9 sa place\nDepuis 1994, elle fait face\nD\u00e9couvrez des \u0153uvres \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, des conf\u00e9rences enflamm\u00e9es\nDes concerts, des spectacles pour se plonger dans cette \u00e8re\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, une vitrine de l'innovation\nUn lieu d'\u00e9change, d'expression et de cr\u00e9ation"}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945, succ\u00e9dant \u00e0 l'art moderne.\n2. Les limites temporelles et la nature des \u0153uvres de l'art contemporain sont sujettes \u00e0 d\u00e9bat.\n3. Une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre cr\u00e9\u00e9e pendant la p\u00e9riode contemporaine sans appartenir \u00e0 ce courant artistique.\n4. L'art contemporain se caract\u00e9rise par des pratiques esth\u00e9tiques qui repoussent les limites traditionnelles de l'art.\n5. Il englobe des formes artistiques vari\u00e9es, telles que le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o et la litt\u00e9rature.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, une \u00e8re nouvelle\nPost-45, \u00e7a d\u00e9balle les toiles\nDes artistes plasticiens, c'est leur bail\nLe futur s'ouvre en grand, l'art moderne s'\u00e9clipse \n\nLes d\u00e9bats font rage, les limites en question\nSelon la nature, les \u0153uvres en discussion\nContemporain, pas forc\u00e9ment contemporain\nL'art existe, libre, sans ce courant en vain\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, au-del\u00e0 des ann\u00e9es\nUn mouvement qui ose, qui vient briser les barri\u00e8res\nDu th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la litt\u00e9rature, une diversit\u00e9\nDu cin\u00e9ma \u00e0 la vid\u00e9o, pour nous \u00e9clairer\n\n[Couplet 2]\nL'esth\u00e9tique explose, les limites s'effacent\nL'art contemporain, c'est pas une simple phase\nOn repousse les fronti\u00e8res de la tradition\nUne r\u00e9volution artistique, sans condition\n\nTh\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma, tout est permis\nLa cr\u00e9ation s'affiche, l'expression est ici\nL'art contemporain, une porte ouverte\nSur un monde vibrant, un univers \u00e0 c\u0153ur ouvert\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, au-del\u00e0 des ann\u00e9es\nUn mouvement qui ose, qui vient briser les barri\u00e8res\nDu th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la litt\u00e9rature, une diversit\u00e9\nDu cin\u00e9ma \u00e0 la vid\u00e9o, pour nous \u00e9clairer"}, {"titre": "Art chinois contemporain", "text_origine": "L'art chinois contemporain se distingue de l'art chinois moderne au cours des ann\u00e9es 1979-1984, apr\u00e8s la r\u00e9volution culturelle (1966-1976), dans le cadre politique et social mouvement\u00e9 de l'histoire de la Chine contemporaine.\n\nAu sens large actuel du mot \u00ab art \u00bb, l'art chinois contemporain recouvre l'ensemble des arts de culture chinoise dans le monde chinois et la diaspora.\nAu sens restreint, il peut ne d\u00e9signer que les arts visuels.En parlant d'\u00ab art chinois contemporain \u00bb plut\u00f4t que d'\u00ab art contemporain chinois \u00bb, on met l'accent sur la composante proprement chinoise, plut\u00f4t que sur l'appartenance \u00e0 une culture mondialis\u00e9e contemporaine.", "element_cle": "1. L'art chinois contemporain se distingue de l'art chinois moderne apr\u00e8s la r\u00e9volution culturelle.\n2. Le mouvement de l'art chinois contemporain s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 1979-1984.\n3. Il englobe l'ensemble des arts de culture chinoise dans le monde chinois et la diaspora.\n4. Dans son sens restreint, il se r\u00e9f\u00e8re principalement aux arts visuels.\n5. L'expression \"art chinois contemporain\" met l'accent sur son caract\u00e8re proprement chinois plut\u00f4t que son appartenance \u00e0 une culture mondialis\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art chinois contemporain, un nouvel horizon\nApr\u00e8s la r\u00e9volution culturelle, il prend son envol\nDistinction du moderne, une nouvelle vision\nDans les ann\u00e9es 79-84, un mouvement qui d\u00e9colle\n\n[Refrain]\nL'art chinois contemporain, une explosion de talents\nDans le monde chinois, une culture \u00e9mergente\n\n[Couplet 2]\nUn rassemblement des arts, de la diaspora \u00e0 P\u00e9kin\nL'ensemble des expressions, une diversit\u00e9 sans fin\nDu visuel au conceptuel, une cr\u00e9ativit\u00e9 en lien\nL'art chinois contemporain, un langage sans frein\n\n[Refrain]\nL'art chinois contemporain, une ouverture d'esprit\nUne identit\u00e9 propre, loin des normes \u00e9tablies\n\n[Couplet 3]\nUn h\u00e9ritage chinois, ancr\u00e9 dans les racines\nMais aussi une explosion, hors des fronti\u00e8res d\u00e9limit\u00e9es\nUn art qui se renouvelle, se r\u00e9invente et s'illumine\nL'art chinois contemporain, une culture revaloris\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'art chinois contemporain, une voix qui r\u00e9sonne\nDans un monde globalis\u00e9, une identit\u00e9 qui raisonne\n\n[Outro]\nL'art chinois contemporain, une expression en mouvement\nPorteur d'un message, d'une histoire \u00e0 tous les vents"}, {"titre": "Galerie d'art contemporain", "text_origine": "Une galerie d'art contemporain est une galerie d'art consacr\u00e9e \u00e0 l'art contemporain \u2014 c'est-\u00e0-dire aux artistes n\u00e9s apr\u00e8s la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle (\u00e0 partir de 1945) et consacr\u00e9e \u00e0 l'art compris dans un spectre de pratiques large, sinon prot\u00e9iforme, aussi dit art plastique ou arts visuels. \nAinsi dit, la galerie d'art contemporain accueille les arts produits durant la p\u00e9riode qui succ\u00e8de l'art moderne, jusqu'\u00e0 nos jours, une p\u00e9riode appel\u00e9 art contemporain par les historiens de l'art. Mais, au-del\u00e0 d'une consid\u00e9ration p\u00e9riodique, elle pr\u00e9sente une modalit\u00e9 artistique inh\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e0 la r\u00e9volution entam\u00e9e avec Marcel Duchamp sur les questions de la monstration artistique, relative \u00e0 la diversification des supports possibles d'expression de l'art,. Une des modalit\u00e9s d'exposition propres au galerie d'art contemporain est ce qui sous-entendu sous l'appellation \"white cube\", notion et pratique de l'espace d'exposition qui privil\u00e9gie la neutralit\u00e9 des murs blanc afin de mettre en valeur les pi\u00e8ces pr\u00e9sent\u00e9es. \nLa galerie d'art contemporain est l'aboutissement d'une \u00e9volution sociale et historique d'une pratique de l'exposition qui s'inscrit dans une sociologie et une histoire de l'art qui remonte aussi loin que l'histoire des salons.\nLa galerie, au m\u00eame titre que le mus\u00e9e, peut parfois \u00eatre utilis\u00e9e comme m\u00e9dium \u00e0 part enti\u00e8re : les \u0153uvres peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9pondre ou \u00e0 \u00e9pouser l'espace d'exposition qui leur est allou\u00e9, proc\u00e9d\u00e9 d\u00e9nomm\u00e9 \"in situ\".\nDans une galerie d'art contemporain s'expose de la peinture, sculpture, installation, photographie, art vid\u00e9o, art num\u00e9rique, performance, po\u00e9sie, et tout aussi diverses que sont les formes que rev\u00eat l'art aujourd'hui. \nLa galerie d'art contemporain, en donnant \u00e0 regarder l'\u0153uvre d'un artiste aupr\u00e8s d'un public, en exposant son travail, participe de son audience ainsi que de son rayonnement, voire concourt \u00e0 la renomm\u00e9e de son \u0153uvre et de sa cote sur le march\u00e9. La galerie d'art n'est pas seulement que l'exposant de l'\u0153uvre de l'artiste, elle joue aussi un r\u00f4le de communicant pour son travail et sa personne, pour faire conna\u00eetre celui-ci et son \u0153uvre, dans l'intention de proposer \u00e0 la vente ses productions, que la galerie les poss\u00e8de ou qu'elles lui soient d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es par l'artiste.", "element_cle": "- Une galerie d'art contemporain est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'art produite apr\u00e8s la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n- Elle pr\u00e9sente un spectre large d'\u0153uvres d'art, allant des arts plastiques aux arts visuels.\n- La galerie met en valeur l'art contemporain, succ\u00e9dant \u00e0 l'art moderne, jusqu'\u00e0 nos jours.\n- Elle s'inscrit dans une \u00e9volution sociale et historique de l'exposition artistique, remontant \u00e0 l'histoire des salons.\n- Les galeries d'art contemporain utilisent souvent le concept de \"white cube\", un espace d'exposition neutre \u00e0 murs blancs.\n- Les \u0153uvres peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es sp\u00e9cifiquement pour s'adapter \u00e0 l'espace d'exposition, appel\u00e9 \"in situ\".\n- La galerie d'art contemporain expose une diversit\u00e9 de formes artistiques telles que la peinture, la sculpture, l'installation, la photographie, l'art vid\u00e9o, etc.\n- Elle contribue \u00e0 l'audience, \u00e0 la renomm\u00e9e et \u00e0 la valeur marchande des artistes.\n- Une galerie d'art contemporain peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un m\u00e9dium artistique \u00e0 part enti\u00e8re.\n- Les galeries d'art contemporain jouent un r\u00f4le important dans la diffusion et la promotion de l'art contemporain.", "rap": "[Couplet 1]\nUne galerie d'art contemporain, c'est le spectacle\nDe l'art qui sort des sentiers, sans retenue et sans frein\nDes \u0153uvres qui font vibrer, qui ne laissent pas indiff\u00e9rent\nUn aper\u00e7u du monde, de ses \u00e9volutions et ses tourments\n\nOn y trouve des peintures, des sculptures, des installations\nLa diversit\u00e9 des formes, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\nLa photographie, l'art vid\u00e9o, tout y passe\nL'art contemporain, c'est un v\u00e9ritable fracas\n\n[Refrain]\nUne galerie d'art contemporain, un espace d'expression\nO\u00f9 se c\u00f4toient les talents, dans une explosion\nDes id\u00e9es, des \u00e9motions, des r\u00e9volutions\nLa galerie, un lieu de diffusion et de promotion\n\n[Couplet 2]\nUne \u00e9volution sociale et historique, une v\u00e9ritable histoire\nDepuis les salons artistiques jusqu'\u00e0 aujourd'hui, sans d\u00e9boire\nLa galerie d'art contemporain, un lieu de renomm\u00e9e\nQui donne une valeur marchande aux artistes, sans contester\n\nLe \"white cube\" c'est le concept, une toile vierge\nPour mettre en valeur les \u0153uvres sans que rien n'interf\u00e8re\nEt certaines cr\u00e9ations sont sp\u00e9cifiques, \"in situ\"\nPour s'adapter \u00e0 l'espace et cr\u00e9er une atmosph\u00e8re\n\n[Refrain]\nUne galerie d'art contemporain, un espace d'expression\nO\u00f9 se c\u00f4toient les talents, dans une explosion\nDes id\u00e9es, des \u00e9motions, des r\u00e9volutions\nLa galerie, un lieu de diffusion et de promotion"}, {"titre": "Droit international public", "text_origine": "Le droit international public d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles de droit qui r\u00e9gissent les relations entre les sujets du droit international (\u00c9tats et organisations internationales). Le droit international public a vocation \u00e0 d\u00e9finir et r\u00e9gir :\n\nce qui constitue un \u00c9tat (territoire, population, gouvernement) et sa souverainet\u00e9 ;\nles comp\u00e9tences de tout \u00c9tat (comp\u00e9tence territoriale, comp\u00e9tence personnelle, comp\u00e9tence sur les services publics) ;\nles relations pacifiques entre \u00c9tats (prohibition du recours \u00e0 la force dans les relations internationales) ;\nles relations internationales et la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats puisqu'il permet de nouer des relations pacifiques et de les encadrer.Originellement, les seuls sujets de ce droit sont les \u00c9tats, mais la multiplication des organisations internationales au cours du XXe si\u00e8cle a progressivement amen\u00e9 \u00e0 les consid\u00e9rer comme des sujets (dits \u00ab sujets d\u00e9riv\u00e9s \u00bb). La Cour internationale de justice (CIJ) reconna\u00eet dans son avis consultatif portant sur les \u00ab r\u00e9parations des dommages subis au service des Nations unies \u00bb que l'Organisation des Nations unies (ONU) dispose de la personnalit\u00e9 juridique. Les r\u00e9cents d\u00e9veloppements de la discipline (droit international humanitaire, droit international des droits de l'homme, droit commercial international) sugg\u00e8rent que les individus et les autres acteurs priv\u00e9s (organisations non gouvernementales, entreprises transnationales) constituent des sujets \u00e9mergents du droit international public. Cette interpr\u00e9tation va n\u00e9anmoins \u00e0 l'encontre des fondements traditionnels \u00ab volontaristes \u00bb de la discipline, selon lesquels seuls les sujets du droit international peuvent cr\u00e9er, appliquer ou veiller \u00e0 l'application des r\u00e8gles de ce droit.\n\nLes sources de ce droit sont les trait\u00e9s et les conventions internationales, la coutume internationale, les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit. La jurisprudence et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s sont qualifi\u00e9es de sources auxiliaires du droit international public. Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git quant \u00e0 lui les relations de droit priv\u00e9 pr\u00e9sentant un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9. Lorsqu'on parle simplement de droit international, il s'agit habituellement du droit international public, \u00e0 savoir le tronc commun qui sert \u00e0 \u00e9tablir l'ensemble des \u00ab branches sp\u00e9cialis\u00e9es \u00bb du droit international : droit international de la mer, droit international des droits de l'homme, etc.", "element_cle": "1. Le droit international public r\u00e9git les relations entre les \u00c9tats et les organisations internationales.\n2. Il d\u00e9finit ce qu'est un \u00c9tat et sa souverainet\u00e9, ainsi que les comp\u00e9tences d'un \u00c9tat.\n3. Il interdit le recours \u00e0 la force dans les relations internationales, favorisant la paix entre les \u00c9tats.\n4. Il permet d'encadrer et de promouvoir la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats.\n5. Les organisations internationales sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme des sujets du droit international public.\n6. Les individus et les acteurs priv\u00e9s \u00e9mergent en tant que sujets du droit international public.\n7. Les sources du droit international public incluent les trait\u00e9s, la coutume internationale, les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit.\n8. La jurisprudence et la doctrine sont des sources auxiliaires du droit international public.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international public, \u00e7a r\u00e9gule les affaires\nEntre les \u00c9tats et les orga', \u00e7a met tout en lumi\u00e8re\nIl d\u00e9finit le statut, la souverainet\u00e9\nEt pose les r\u00e8gles, les comp\u00e9tences sans b\u00eatises\n\n[Couplet 2]\nPlus de violence, plus de guerre dans les relations\nLe droit international public encourage la paix sans h\u00e9sitations\nCoop\u00e9ration, collaboration, voil\u00e0 les mots cl\u00e9s\nEntre les nations, on s'aide, on fait avancer\n\n[Refrain]\nLe DIP, c'est le rem\u00e8de \u00e0 tous les maux\nEntre les \u00c9tats et les orga', tout est encadr\u00e9 de haut\nTrait\u00e9s, coutumes, principes g\u00e9n\u00e9raux\nJurisprudence et doctrine, sources auxiliaires, c'est beau"}, {"titre": "Droit international humanitaire", "text_origine": "Le droit international humanitaire (DIH) ou droit humanitaire international (DHI), appellation de ce qui est connu traditionnellement sous le nom droit de la guerre (ou droit des conflits arm\u00e9s) et des gens, est un ensemble de r\u00e8gles qui tend \u00e0 limiter les effets des op\u00e9rations de guerre, en particulier \u00e0 l'\u00e9gard des populations et des installations civiles et des personnes qui ne participent pas ou plus aux combats (prisonniers de guerre, r\u00e9fugi\u00e9s), ainsi qu'en limitant les objectifs, les moyens et les armes de guerre. Le DIH est \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab droit des conflits arm\u00e9s \u00bb.\nLe droit international humanitaire fait partie du droit international qui r\u00e9git les relations entre \u00c9tats. Il est form\u00e9 par un ensemble de r\u00e8gles internationales d'origines coutumi\u00e8res et conventionnelles. Les conventions de Gen\u00e8ve relatives \u00e0 la guerre (notamment les quatre conventions de 1949 et leur premier Protocole additionnel de 1977) constituent les principaux trait\u00e9s applicables aux conflits arm\u00e9s internationaux.\nIl ne s'applique que dans les situations de guerre. Il ne d\u00e9termine pas si un \u00c9tat a ou non le droit de recourir \u00e0 la force. Cette question est r\u00e9gie par une partie importante mais distincte du droit international, expos\u00e9e en partie dans la Charte des Nations unies.", "element_cle": "1. Le droit international humanitaire vise \u00e0 limiter les cons\u00e9quences de la guerre sur les populations civiles et les personnes qui ne participent pas aux combats.\n2. Le DIH est \u00e9galement connu sous le nom de droit des conflits arm\u00e9s.\n3. Il est constitu\u00e9 d'un ensemble de r\u00e8gles internationales coutumi\u00e8res et conventionnelles.\n4. Les principales conventions applicables aux conflits arm\u00e9s internationaux sont les Conventions de Gen\u00e8ve de 1949 et le Protocole additionnel de 1977.\n5. Le DIH ne d\u00e9cide pas si un \u00c9tat a le droit ou non de recourir \u00e0 la force, cette question rel\u00e8ve du droit international distinct expos\u00e9 dans la Charte des Nations unies.", "rap": "[Couplet 1]\nDroit international humanitaire, un code essentiel\nPour prot\u00e9ger les civils dans les guerres du r\u00e9el\nPas de participation, pas d'effets n\u00e9fastes\nLimitant les cons\u00e9quences, c'est un devoir que tu respectes\n\nLe DIH, c'est la loi des conflits arm\u00e9s\nUn droit connu de tous, souvent sous-estim\u00e9\nCoutume ou convention, des r\u00e8gles \u00e9tablies\nPour \u00e9pargner les innocents, on le doit aujourd'hui\n\n[Refrain]\nDroit international humanitaire, on s'y tient\nPour une guerre plus juste, on l'\u00e9treint\nProtocole de Gen\u00e8ve et conventions bienveillantes\nLimiter les d\u00e9g\u00e2ts, prot\u00e9ger les \u00e2mes vaillantes\n\n[Couplet 2]\nEn quarante-neuf, les Conventions sont sign\u00e9es\nProtocole en soixante-dix-sept, dans l'air tu peux le respirer\nCe n'est pas \u00e0 l'\u00c9tat de d\u00e9cider d'user de violence\nLa Charte des Nations Unies, seule r\u00e9f\u00e9rence qui tranche\n\nAlors respecte ces lois, fr\u00e8re, dans tes combats\nProt\u00e8ge les innocents, sur eux ne l\u00e8ve pas le bras\nLe DIH, c'est l'avenir de l'humanit\u00e9\nDans les guerres comme dans la paix, il faut s'y atteler\n\n[Refrain]\nDroit international humanitaire, on s'y tient\nPour une guerre plus juste, on l'\u00e9treint\nProtocole de Gen\u00e8ve et conventions bienveillantes\nLimiter les d\u00e9g\u00e2ts, prot\u00e9ger les \u00e2mes vaillantes"}, {"titre": "Droit international priv\u00e9", "text_origine": "Le droit international priv\u00e9 (sous forme d'abr\u00e9viation : DIP) dans les syst\u00e8mes de droit romano-civiliste \u00ab est constitu\u00e9 par l'ensemble des principes, des usages ou des conventions qui gouvernent les relations juridiques \u00e9tablies entre des personnes r\u00e9gies par des l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents \u00bb. Il peut en ce sens \u00eatre qualifi\u00e9 d'\u00ab instrument de gestion de la diversit\u00e9 des droits \u00bb.  \nLe droit international priv\u00e9 a vocation \u00e0 s'appliquer dans une situation de conflit de lois nationales caus\u00e9 par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9 dans l'application de situations de droit priv\u00e9. Le droit international priv\u00e9 vise \u00e0 \u00ab r\u00e9gler ce conflit en faveur de l'une des lois en pr\u00e9sence en forgeant des instruments sp\u00e9cifiques \u00e0 cet effet \u00bb. S'il s'agit de relations entre \u00c9tats, le droit applicable est le droit international public.  \u00c0 noter que le terme \"\u00c9tat\" ne sous entend pas uniquement des \u00c9tats ou des pays souverains, et peut \u00e9galement faire r\u00e9f\u00e9rence aux conflits de lois entre diff\u00e9rents \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.  Par exemple, le Canada \u00e9tant un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral dans lequel les provinces ont la comp\u00e9tence pour l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re de droit priv\u00e9, lorsqu'il y a conflits de lois caus\u00e9s par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9, on parle donc de droit international. Le terme \u00c9tat fait donc r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9tat qui poss\u00e8de la souverainet\u00e9 dans un domaine particulier, que ce soit l'\u00c9tat central ou l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9.\nLe droit international priv\u00e9 a donc pour objectif de d\u00e9terminer : \n\nla juridiction comp\u00e9tente pour trancher le litige (conflit de juridiction) ;\nla loi applicable pour trancher le litige (conflit de loi).Le droit international priv\u00e9 organise aussi la reconnaissance puis l'application des d\u00e9cisions juridictionnelles provenant d'un autre pays du monde (exequatur). \nContrairement \u00e0 ce que pourrait laisser entendre son nom, le droit international priv\u00e9 n'est pas uniforme et varie selon les pays. Ainsi il existe un droit international priv\u00e9 en France diff\u00e9rent du droit international priv\u00e9 en Tunisie.", "element_cle": "1. Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git les relations juridiques entre des personnes soumis \u00e0 des l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents.\n2. Il r\u00e9sout les conflits de lois nationales caus\u00e9s par des \u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9 dans des situations de droit priv\u00e9.\n3. Il vise \u00e0 r\u00e9gler ces conflits en favorisant l'une des lois en pr\u00e9sence.\n4. Il s'applique \u00e9galement aux conflits de lois entre \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, comme au Canada.\n5. Son objectif est de d\u00e9terminer la juridiction comp\u00e9tente et la loi applicable dans un litige.\n6. Il organise la reconnaissance et l'application des d\u00e9cisions juridictionnelles provenant d'autres pays.\n7. Le droit international priv\u00e9 varie selon les pays, il n'est pas uniforme.\n8. Le droit international priv\u00e9 diff\u00e8re entre la France et la Tunisie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international priv\u00e9, c'est l'affaire des nations\nIl r\u00e9git les relations de personnes de diff\u00e9rentes r\u00e9gions\nDes l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents, dans un m\u00eame combat\nC'est lui qui met de l'ordre dans ce chaos \u00e9clatant\n\n[Couplet 2]\nIl r\u00e9sout les conflits de lois nationales, c'est vital\nQuand des \u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9 cr\u00e9ent un bazar infernal\nDans des situations de droit priv\u00e9, il est le guide\nPour faire valoir l'une des lois et \u00e9viter le d\u00e9lire\n\n[Refrain]\nLe droit international priv\u00e9, un ensemble de r\u00e8gles\nPour d\u00e9terminer qui a la comp\u00e9tence et la loi qui r\u00e8gne en r\u00e8gle\nOrganisant la reconnaissance des d\u00e9cisions \u00e9trang\u00e8res\nDans ce monde complexe o\u00f9 les fronti\u00e8res se perdent\n\n[Couplet 3]\nIl s'\u00e9tend m\u00eame aux conflits entre \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s\nComme au Canada o\u00f9 l'harmonie doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e\nSon objectif ultime, c'est de soulager les tribunaux\nEn clarifiant les juridictions et l'application des mots\n\n[Couplet 4]\nMais attention, chaque pays a son propre syst\u00e8me\nLe droit international priv\u00e9 n'est pas uniforme\nDiff\u00e9rences entre la France et la Tunisie, par exemple\nDes particularit\u00e9s qui rendent chaque cas exemplaire\n\n[Refrain]\nLe droit international priv\u00e9, un ensemble de r\u00e8gles\nPour d\u00e9terminer qui a la comp\u00e9tence et la loi qui r\u00e8gne en r\u00e8gle\nOrganisant la reconnaissance des d\u00e9cisions \u00e9trang\u00e8res\nDans ce monde complexe o\u00f9 les fronti\u00e8res se perdent"}, {"titre": "Droit international coutumier", "text_origine": "Le droit international coutumier correspond aux diff\u00e9rentes coutumes du droit international. \u00c0 la diff\u00e9rence d'un principe universel de jus cogens, c'est la pratique qui d\u00e9termine qu'une r\u00e8gle est qualifi\u00e9e de \u00ab coutumi\u00e8re \u00bb car elle doit pour cela refl\u00e9ter une pratique \u00e9tatique \u00e9tendue, repr\u00e9sentative et pratiquement uniforme et accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit. Le droit international coutumier est reconnu comme l'une des sources du droit international ainsi que par le statut de la Cour internationale de justice, dont l'article 38 dispose que :\n\n\u00ab 1. La Cour, dont la mission est de r\u00e9gler conform\u00e9ment au droit international les diff\u00e9rends qui lui sont soumis, applique :\n\na. les conventions internationales, soit g\u00e9n\u00e9rales, soit sp\u00e9ciales, \u00e9tablissant des r\u00e8gles express\u00e9ment reconnues par les \u00c9tats en litige ;\n\nb. la coutume internationale comme preuve d'une pratique g\u00e9n\u00e9rale accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit ;\n\nc. les principes g\u00e9n\u00e9raux de droit reconnus par les nations civilis\u00e9es ;\n\nd. sous r\u00e9serve de la disposition de l'Article 59, les d\u00e9cisions judiciaires et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s des diff\u00e9rentes nations, comme moyen auxiliaire de d\u00e9termination des r\u00e8gles de droit.\n\n2. La pr\u00e9sente disposition ne porte pas atteinte \u00e0 la facult\u00e9 pour la Cour, si les parties sont d'accord, de statuer ex aequo et bono. \u00bb\n\nContrairement au droit des trait\u00e9s, le droit international coutumier n\u2019est pas \u00e9crit. Pour prouver qu\u2019une norme rel\u00e8ve du droit coutumier, il faut d\u00e9montrer qu\u2019elle refl\u00e8te la pratique des \u00c9tats et qu\u2019il existe, au sein de la communaut\u00e9 internationale, la conviction qu\u2019une telle pratique est requise par le droit. Dans ce contexte, \u00ab pratique \u00bb se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la pratique officielle des \u00c9tats, \u00e0 savoir \u00e0 leurs d\u00e9clarations formelles. Une pratique contraire de la part de certains \u00c9tats est possible, car si cette pratique contraire est condamn\u00e9e par d\u2019autres \u00c9tats ou rejet\u00e9e par le gouvernement lui-m\u00eame, la norme originale est en fait confirm\u00e9e.", "element_cle": "1. Le droit international coutumier est d\u00e9termin\u00e9 par la pratique \u00e9tatique \u00e9tendue et uniforme.\n2. Il est l'une des sources du droit international, reconnu par le statut de la Cour internationale de justice.\n3. Contrairement au droit des trait\u00e9s, il n'est pas \u00e9crit.\n4. Pour prouver qu'une norme rel\u00e8ve du droit coutumier, il faut d\u00e9montrer la pratique des \u00c9tats et la conviction de la communaut\u00e9 internationale.\n5. La pratique officielle des \u00c9tats et leurs d\u00e9clarations formelles sont consid\u00e9r\u00e9es comme une partie de cette pratique.", "rap": "[Couplet]\nLe droit international coutumier, un v\u00e9ritable pilier\nD\u00e9termin\u00e9 par la pratique des \u00c9tats sans d\u00e9lire\n\u00c9tendue et uniforme, une r\u00e8gle qui s'impose\nReconnu par la Cour internationale de justice, on le propose\n\nRefrain:\nDroit international coutumier, une source essentielle\nDans l'oc\u00e9an des lois, il \u00e9claire comme un soleil\n\n[Couplet]\nOublie le droit des trait\u00e9s et son \u00e9criture formelle\nLe droit coutumier se fonde sur la pratique r\u00e9elle\nPas besoin de signatures, ni de paroles grav\u00e9es\nIl se construit par la pratique et l'opinion partag\u00e9e\n\nRefrain:\nDroit international coutumier, une source essentielle\nDans l'oc\u00e9an des lois, il \u00e9claire comme un soleil\n\n[Couplet]\nPour prouver son existence, pas de magie ni de fioritures\nIl faut d\u00e9montrer pratique des \u00c9tats, conviction m\u00fbre\nLes d\u00e9clarations formelles, une part de cette pratique\nLes \u00c9tats jouent leur r\u00f4le dans cette immense symphonie lyrique\n\nRefrain:\nDroit international coutumier, une source essentielle\nDans l'oc\u00e9an des lois, il \u00e9claire comme un soleil"}, {"titre": "Dualisme et monisme en droit international", "text_origine": "Le d\u00e9bat sur le dualisme et le monisme en droit international est persistant et oppose deux conceptions antagonistes du rapport entre les ordres juridiques nationaux et l'ordre international : le dualisme tend \u00e0 affirmer que les normes du droit international n'acqui\u00e8rent de force juridique qu'en \u00e9tant transpos\u00e9es en droit interne, tandis que le monisme tend \u00e0 affirmer que le droit international pr\u00e9vaut de fa\u00e7on imm\u00e9diate en droit interne.\nCertains \u00c9tats tendent \u00e0 favoriser l'une ou l'autre des doctrines. Le dualisme est par exemple pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Royaume-Uni, au Canada, en Allemagne ou encore en Italie, o\u00f9 les trait\u00e9s internationaux sign\u00e9s et ratifi\u00e9s doivent \u00eatre formellement repris par une loi interne (principe de la souverainet\u00e9 parlementaire) et ont donc l'autorit\u00e9 de la loi qui les a int\u00e9gr\u00e9s dans l'ordre juridique interne. \u00c0 l'inverse, en France, les trait\u00e9s sont applicables d\u00e8s leur ratification : ils ont une position sp\u00e9cifique, qui est en l'occurrence sup\u00e9rieure aux lois internes. Cette position moniste est \u00e9galement adopt\u00e9e aux Pays-Bas, en Suisse ou au Luxembourg. Les \u00c9tats-Unis ont un syst\u00e8me mixte, selon que les trait\u00e9s soient ou non consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant d'application directe par les tribunaux ; dans tous les cas, les trait\u00e9s n'y sont pas applicables s'ils entrent en conflit avec une loi f\u00e9d\u00e9rale post\u00e9rieure.\nAu niveau des rapports entre droit communautaire et droit interne, la Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes (CJCE) a adopt\u00e9 une position moniste avec l'arr\u00eat Costa contre ENEL de 1964.", "element_cle": "1. Le dualisme et le monisme sont deux conceptions oppos\u00e9es du rapport entre les ordres juridiques nationaux et l'ordre international.\n2. Le dualisme affirme que les normes du droit international doivent \u00eatre transpos\u00e9es en droit interne pour avoir force juridique.\n3. Le monisme affirme que le droit international pr\u00e9vaut imm\u00e9diatement en droit interne.\n4. Certains pays, comme le Royaume-Uni et l'Allemagne, pr\u00e9f\u00e8rent le dualisme et exigent que les trait\u00e9s internationaux soient repris par une loi interne.\n5. En France, les trait\u00e9s sont applicables d\u00e8s leur ratification, ce qui illustre une position moniste.\n6. Les \u00c9tats-Unis ont un syst\u00e8me mixte, o\u00f9 certains trait\u00e9s sont d'application directe tandis que d'autres ne le sont pas s'ils entrent en conflit avec une loi f\u00e9d\u00e9rale post\u00e9rieure.\n7. La Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes adopte une position moniste en ce qui concerne les rapports entre droit communautaire et droit interne.", "rap": "[Couplet 1]\nDualisme et monisme, deux visages\nDu rapport entre droits, quel est l'boulevard?\nLe dualisme veut qu'tout soit traduit\nDu droit international, vers le droit interne sans bruit\n\n[Couplet 2]\nMais le monisme clame, non mon ami!\nLe droit international prime, d\u00e8s le d\u00e9but\nCertaines nations sont dans l'dualisme\nLe Royaume-Uni, l'Allemagne et leur sch\u00e9ma prism\n\n[Refrain]\nDualisme et monisme, des conceptions diff\u00e9rentes\nSur le rapport entre les lois, de l'ordre international \u00e0 l'interne\nEn France, c'est le monisme qui monte sur le ring\nLes trait\u00e9s s'appliquent d\u00e8s la ratification, c'est pas rien\n\n[Couplet 3]\nMais aux \u00c9tats-Unis, le syst\u00e8me est hybrid\u00e9\nCertains trait\u00e9s ont force de loi, d'autres doivent s'y plier\nEn cas de conflit avec une loi f\u00e9d\u00e9rale\nLe monisme est mis de c\u00f4t\u00e9, pas si banal\n\n[Couplet 4]\nEt la Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes\nPr\u00f4ne le monisme, pour le droit communautaire, pas d'mienne\nIl prime sur le droit interne sans discussion\nUne harmonie, une coh\u00e9sion dans cette construction\n\n[Refrain]\nDualisme et monisme, des conceptions diff\u00e9rentes\nSur le rapport entre les lois, de l'ordre international \u00e0 l'interne\nEn France, c'est le monisme qui monte sur le ring\nLes trait\u00e9s s'appliquent d\u00e8s la ratification, c'est pas rien"}, {"titre": "Conseil constitutionnel (France)", "text_origine": "Le Conseil constitutionnel est une institution fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e par la Constitution de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique du 4 octobre 1958. Il se prononce sur la conformit\u00e9 \u00e0 la Constitution des lois et de certains r\u00e8glements dont il est saisi. Il veille \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 des \u00e9lections nationales et des r\u00e9f\u00e9rendums.\nPour d\u00e9signer ses membres, outre le terme g\u00e9n\u00e9rique de juge constitutionnel, on retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias les termes de \u00ab Sages \u00bb, de \u00ab Sages du Palais-Royal \u00bb ou encore de \u00ab Sages de la rue de Montpensier \u00bb.", "element_cle": "1. Le Conseil constitutionnel est une institution fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e en 1958 par la Constitution de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique.\n2. Il a pour r\u00f4le de v\u00e9rifier la conformit\u00e9 des lois et certains r\u00e8glements avec la Constitution.\n3. Le Conseil constitutionnel est \u00e9galement charg\u00e9 de garantir la r\u00e9gularit\u00e9 des \u00e9lections et des r\u00e9f\u00e9rendums nationaux.\n4. Les membres du Conseil constitutionnel sont commun\u00e9ment appel\u00e9s les \u00ab Sages \u00bb.\n5. Le Conseil constitutionnel est souvent mentionn\u00e9 dans les m\u00e9dias sous les noms de \u00ab Sages du Palais-Royal \u00bb ou de \u00ab Sages de la rue de Montpensier \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Conseil constitutionnel, cette institution\nCr\u00e9\u00e9e en 1958, pour \u00e9viter la confusion\nIl v\u00e9rifie les lois, les r\u00e8glements aussi\nAvec la Constitution, il est dans son lit\n\nIl est l\u00e0 pour garantir l'\u00e9quit\u00e9\nDes \u00e9lections, des r\u00e9f\u00e9rendums nationaux, la qualit\u00e9\nLes \"Sages\" sont leur nom, respect ils m\u00e9ritent\nLe Palais-Royal, rue de Montpensier, o\u00f9 ils r\u00e9sident\n\n[Refrain]\nLe Conseil constitutionnel, gardien des droits\nIl veille \u00e0 notre constitution, \u00e0 chaque fois\nLes \"Sages\" du Palais-Royal, ils sont l\u00e0\nPour pr\u00e9server notre \u00c9tat de droit, hip, hip, hourra!\n\n[Couplet 2]\nDans les m\u00e9dias, on les mentionne souvent\n\"Les Sages du Palais-Royal\", c'est leur pr\u00e9sent\nOu bien \"Les Sages de la rue de Montpensier\"\nLeur mission est claire, prot\u00e9ger notre avenir\n\nIls restent vigilants, attentifs et justes\nPour que nos droits soient respect\u00e9s, une juste\n\u00c9quit\u00e9 pour tous, c'est leur objectif ultime\nLe Conseil constitutionnel, il est le symbole sublime\n\n[Refrain]\nLe Conseil constitutionnel, gardien des droits\nIl veille \u00e0 notre constitution, \u00e0 chaque fois\nLes \"Sages\" du Palais-Royal, ils sont l\u00e0\nPour pr\u00e9server notre \u00c9tat de droit, hip, hip, hourra!"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal, ou droit criminel, est une branche du droit qui r\u00e9prime des comportements antisociaux \u2014 les infractions \u2014 et pr\u00e9voit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 envers ces comportements. La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend le plus souvent la forme d'une peine. Le droit p\u00e9nal concerne ainsi le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\nLe droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui fixent le cadre juridique que doivent respecter l'enqu\u00eate, la poursuite et le jugement et l'ex\u00e9cution de la peine visant une personne soup\u00e7onn\u00e9e, et le cas \u00e9ch\u00e9ant condamn\u00e9e, pour la commission d'une infraction.\nD'un point de vue juridique, le droit p\u00e9nal est fr\u00e9quemment divis\u00e9 en deux grands ensembles :\n\nLe droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral qui pr\u00e9cise les conditions g\u00e9n\u00e9rales d'incrimination et de fixation des peines ;\nLe droit p\u00e9nal sp\u00e9cial, qui \u00e9tablit un catalogue de comportements incrimin\u00e9s : les infractions.", "element_cle": "1. Le droit p\u00e9nal r\u00e9prime les comportements antisociaux et d\u00e9finit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 envers ces comportements.\n2. La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend g\u00e9n\u00e9ralement la forme d'une peine.\n3. Le droit p\u00e9nal concerne le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\n4. Le droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale pour encadrer l'enqu\u00eate, la poursuite et le jugement des infractions.\n5. Il existe deux grands ensembles du droit p\u00e9nal : le droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral qui pr\u00e9cise les conditions d'incrimination et de fixation des peines, et le droit p\u00e9nal sp\u00e9cial qui \u00e9tablit les infractions.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal, c'est l'arsenal,\nContre les comportements antisociaux,\nLa soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9agit, prend des mesures,\nPour punir ces actions qui d\u00e9figurent l'azur.\n\nOn parle de peines, on parle de r\u00e9action,\nFace \u00e0 ceux qui nuisent \u00e0 la nation,\nMais le droit p\u00e9nal c'est bien plus que \u00e7a,\nC'est le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et toi.\n\n[Refrain]\nDroit p\u00e9nal, t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester clean,\nSinon c'est la justice qui t'emm\u00e8ne,\nProc\u00e9dure p\u00e9nale, enqu\u00eate et jugement,\nC'est l'encadrement des d\u00e9linquants.\n\n[Couplet 2]\nDans le jeu du droit, y'a deux c\u00f4t\u00e9s,\nLe g\u00e9n\u00e9ral, et le sp\u00e9cial, faut les diss\u00e9quer,\nLe g\u00e9n\u00e9ral, il d\u00e9finit les conditions,\nD'incrimination et fixe les peines avec pr\u00e9cision.\n\nQuant au sp\u00e9cial, il \u00e9tablit les infractions,\nCeux qui enfreignent, qui commettent des transgressions,\nAlors fais gaffe \u00e0 tes actes, \u00e0 tes d\u00e9cisions,\nLe droit p\u00e9nal veille, avec toutes ses implications.\n\n[Refrain]\nDroit p\u00e9nal, t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester clean,\nSinon c'est la justice qui t'emm\u00e8ne,\nProc\u00e9dure p\u00e9nale, enqu\u00eate et jugement,\nC'est l'encadrement des d\u00e9linquants.\n\n[Outro]\nLe droit p\u00e9nal, c'est pas un jeu,\nC'est un syst\u00e8me qui sanctionne ceux,\nQui se mettent en travers de la loi,\nAlors respecte les r\u00e8gles, et reste droit."}, {"titre": "Prescription en droit fran\u00e7ais", "text_origine": "En droit fran\u00e7ais, la prescription est un principe g\u00e9n\u00e9ral de droit qui d\u00e9signe la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action en justice, civile ou p\u00e9nale, n'est plus recevable. En cons\u00e9quence, la prescription est un mode l\u00e9gal d'acquisition ou d'extinction de droits par le simple fait de leur possession pendant une certaine dur\u00e9e. Elle peut porter sur des droits r\u00e9els ou personnels, mobiliers ou immobiliers. \nElle ne s'applique ni au domaine public, ni aux dispositions des lois d'ordre public. Pour cette raison, les lois qui ne sont plus appliqu\u00e9es ne sont jamais abolies par d\u00e9su\u00e9tude. Les r\u00e8gles de prescription ne s'appliquent plus pour la recherche, la punition et l'indemnisation de crime contre l'humanit\u00e9 depuis 1994, date de promulgation du nouveau code p\u00e9nal.\nEn mati\u00e8re civile, la dur\u00e9e de prescription de droit commun est pass\u00e9e de 30 ans \u00e0 5 ans depuis la loi no 2008-561 du 17 juin 2008 portant r\u00e9forme de la prescription en mati\u00e8re civile. Cette dur\u00e9e s'applique lorsqu'aucun texte ne sp\u00e9cifie de dur\u00e9e diff\u00e9rente (plus longue ou plus courte).", "element_cle": "1. La prescription en droit fran\u00e7ais d\u00e9signe la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action en justice n'est plus recevable.\n2. La prescription est un mode d'acquisition ou d'extinction de droits par la possession pendant une certaine dur\u00e9e.\n3. Elle s'applique aux droits r\u00e9els ou personnels, mobiliers ou immobiliers, mais pas au domaine public ou aux lois d'ordre public.\n4. Les lois d\u00e9su\u00e8tes ne sont pas abolies par la prescription.\n5. Depuis 1994, la prescription ne s'applique pas aux crimes contre l'humanit\u00e9.\n6. En mati\u00e8re civile, la dur\u00e9e de prescription de droit commun est pass\u00e9e de 30 ans \u00e0 5 ans.\n7. Cette dur\u00e9e s'applique en l'absence de texte sp\u00e9cifiant une dur\u00e9e diff\u00e9rente.", "rap": "[Couplet 1]\nLa prescription en droit fran\u00e7ais, \u00e7a compte les ann\u00e9es,\nAu-del\u00e0 d'un certain temps, plus de proc\u00e8s accept\u00e9,\nAcquisition ou extinction des droits par la possession,\nMais certaines exceptions, faut faire attention.\n\n[Refrain]\nLa prescription, c'est pas du chiqu\u00e9,\n\u00c7a s'applique aux droits, faut pas l'oublier,\nMobiliers, immobiliers, mais pas domaine public,\nLa loi d'ordre public, elle est immunis\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nLes lois d\u00e9su\u00e8tes, elles restent bien vivantes,\nLa prescription, \u00e7a leur fait pas de ravage,\nMais attention aux crimes contre l'humanit\u00e9,\nDepuis 1994, plus de prescription, ils payeront.\n\n[Refrain]\nLa prescription, c'est pas du chiqu\u00e9,\n\u00c7a s'applique aux droits, faut pas l'oublier,\nMobiliers, immobiliers, mais pas domaine public,\nLa loi d'ordre public, elle est immunis\u00e9e.\n\n[Couplet 3]\nEn mati\u00e8re civile, y'a eu une r\u00e9forme,\n30 ans \u00e0 5 ans, la prescription se transforme,\nSauf si un autre texte sp\u00e9cifie autrement,\n5 ans c'est la norme, c'est important.\n\n[Refrain]\nLa prescription, c'est pas du chiqu\u00e9,\n\u00c7a s'applique aux droits, faut pas l'oublier,\nMobiliers, immobiliers, mais pas domaine public,\nLa loi d'ordre public, elle est immunis\u00e9e."}, {"titre": "Droit p\u00e9nal en France", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est l'une des branches du syst\u00e8me juridique de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Le domaine p\u00e9nal est d\u00e9fini comme une branche mixte du droit fran\u00e7ais, entre droit public et droit priv\u00e9, dans la mesure o\u00f9 il sanctionne des comportements priv\u00e9s au nom de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re. Sa fonction est de qualifier, classifier, pr\u00e9venir et sanctionner les infractions p\u00e9nales commises par une personne, qu'elle soit physique ou morale. Il est en ce sens un droit r\u00e9pressif, par opposition au droit civil qui vise \u00e0 arbitrer des litiges entre particuliers.\nCes infractions sont divis\u00e9es en trois cat\u00e9gories, en fonction de leur gravit\u00e9 : les contraventions, les d\u00e9lits et les crimes. Ces deux derni\u00e8res cat\u00e9gories sont d\u00e9termin\u00e9es par le l\u00e9gislateur lui-m\u00eame, tandis que les contraventions rel\u00e8vent du pouvoir ex\u00e9cutif. \u00c0 cette division tripartite correspondent les tribunaux charg\u00e9s de faire appliquer la loi p\u00e9nale : le tribunal de police pour les contraventions ; le tribunal correctionnel pour les d\u00e9lits ; la cour d'assises pour les crimes. Le droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui fixent les conditions dans lesquelles s'exercent l'enqu\u00eate de police, l'instruction et le jugement.\nComme les syst\u00e8mes p\u00e9naux des autres d\u00e9mocraties lib\u00e9rales, le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est marqu\u00e9 par l'importance de trois grands principes directeurs : la l\u00e9galit\u00e9 (ou textualit\u00e9), la culpabilit\u00e9 et la personnalit\u00e9. Il fut et demeure influenc\u00e9 par diverses doctrines d'ordre philosophique, moral ou scientifique qui lui ont donn\u00e9 sa forme actuelle au fil des si\u00e8cles. Enfin, ses sources sont principalement nationales, \u00e9tant d\u00e9termin\u00e9 avant tout par la loi, mais il est de plus en plus influenc\u00e9 par la jurisprudence des cours europ\u00e9ennes (CJUE, CEDH). La loi p\u00e9nale fait l'objet d'une premi\u00e8re codification durant la R\u00e9volution. Sous l'Empire, Napol\u00e9on fait r\u00e9diger le Code p\u00e9nal de 1810, qui est remplac\u00e9 par le code actuel en mars 1994.\nLe procureur de la R\u00e9publique et ses substituts sont charg\u00e9s de la mise en \u0153uvre de l'action publique et de la poursuite p\u00e9nale, en collaboration avec les services de police. Pour qualifier l'infraction, le juge doit disposer d'un pr\u00e9alable l\u00e9gal, d'un \u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel et d'un \u00e9l\u00e9ment moral. Il ne peut l'imputer \u00e0 son auteur que si celui-ci ne souffre pas de troubles du discernement, dispose de son libre arbitre, et a consenti \u00e0 la commission du fait incrimin\u00e9 (comme auteur ou complice). Si l'infraction est imput\u00e9e \u00e0 un auteur, celui-ci encourt une sanction p\u00e9nale, qui peut \u00eatre aggrav\u00e9e ou att\u00e9nu\u00e9e en fonction des circonstances. L'autorit\u00e9 judiciaire prononce ainsi une peine en fonction de la gravit\u00e9 des faits : r\u00e9clusion ou d\u00e9tention, amende, sursis avec mise \u00e0 l'\u00e9preuve, travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, jour-amende... Le condamn\u00e9 peut faire appel de la d\u00e9cision judiciaire devant la Cour d'appel, et, en dernier ressort, la Cour de cassation.", "element_cle": "1. Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est une branche du syst\u00e8me juridique de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\n2. Le droit p\u00e9nal est une branche mixte entre droit public et droit priv\u00e9.\n3. Il qualifie, classe, pr\u00e9vient et sanctionne les infractions p\u00e9nales.\n4. Les infractions p\u00e9nales sont divis\u00e9es en trois cat\u00e9gories : contraventions, d\u00e9lits et crimes.\n5. Le tribunal de police, le tribunal correctionnel et la cour d'assises sont charg\u00e9s de faire appliquer la loi p\u00e9nale.\n6. Le droit p\u00e9nal est marqu\u00e9 par les principes de l\u00e9galit\u00e9, culpabilit\u00e9 et personnalit\u00e9.\n7. Il est influenc\u00e9 par des doctrines philosophiques, morales et scientifiques.\n8. Les sources principales du droit p\u00e9nal fran\u00e7ais sont nationales, mais sont \u00e9galement influenc\u00e9es par la jurisprudence europ\u00e9enne.\n9. Le Code p\u00e9nal de 1810 a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le code p\u00e9nal actuel en mars 1994.\n10. Le procureur de la R\u00e9publique et ses substituts sont des acteurs importants dans le syst\u00e8me p\u00e9nal fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal en France, c'est du lourd\nUne branche essentielle, dans notre syst\u00e8me, c'est s\u00fbr\nEntre droit public et droit priv\u00e9, il balance\nIl classe, qualifie, sanctionne les infractions, une v\u00e9ritable danse\n\n[Refrain]\nDroit p\u00e9nal, on tient la barre\nPr\u00e9vention, r\u00e9pression, on est pas en retard\nContraventions, d\u00e9lits, crimes dans le d\u00e9cor\nTribunal de police, correctionnel, cour d'assises, respectons le d\u00e9cor\n\n[Couplet 2]\nL\u00e9galit\u00e9, culpabilit\u00e9, on suit les principes\nPersonnalit\u00e9, chaque cas est unique, on l'affirme sans caprices\nInfluenc\u00e9 par des doctrines, des valeurs morales, scientifiques\nLe droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est au c\u0153ur des critiques\n\n[Refrain]\nSources nationales, mais aussi europ\u00e9ennes\nJurisprudence en toile de fond, \u00e7a donne du sens\nCode p\u00e9nal 1810, remplac\u00e9 en 94\nLe procureur de la R\u00e9publique, acteur majeur, \u00e7a c'est l'histoire\n\n[Outro]\nLe droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, c'est pas juste des mots\nC'est une r\u00e9alit\u00e9, un syst\u00e8me qu'il faut savoir, qu'il faut conna\u00eetre t\u00f4t\n\u00c9duquons-nous, apprenons, car ce droit nous concerne tous\nRapportons l'\u00e9ducation, au c\u0153ur de chaque couplet, c'est notre rendez-vous"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal, ou droit criminel, est une branche du droit qui r\u00e9prime des comportements antisociaux \u2014 les infractions \u2014 et pr\u00e9voit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 envers ces comportements. La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend le plus souvent la forme d'une peine. Le droit p\u00e9nal concerne ainsi le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\nLe droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui fixent le cadre juridique que doivent respecter l'enqu\u00eate, la poursuite et le jugement et l'ex\u00e9cution de la peine visant une personne soup\u00e7onn\u00e9e, et le cas \u00e9ch\u00e9ant condamn\u00e9e, pour la commission d'une infraction.\nD'un point de vue juridique, le droit p\u00e9nal est fr\u00e9quemment divis\u00e9 en deux grands ensembles :\n\nLe droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral qui pr\u00e9cise les conditions g\u00e9n\u00e9rales d'incrimination et de fixation des peines ;\nLe droit p\u00e9nal sp\u00e9cial, qui \u00e9tablit un catalogue de comportements incrimin\u00e9s : les infractions.", "element_cle": "- Le droit p\u00e9nal r\u00e9prime des comportements antisociaux et pr\u00e9voit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 envers ces comportements.\n- La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend g\u00e9n\u00e9ralement la forme d'une peine.\n- Le droit p\u00e9nal concerne le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\n- Il s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale qui r\u00e9gissent l'enqu\u00eate, la poursuite, le jugement et l'ex\u00e9cution de la peine.\n- Le droit p\u00e9nal est divis\u00e9 en deux ensembles : le droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral qui fixe les conditions d'incrimination et de fixation des peines, et le droit p\u00e9nal sp\u00e9cial qui \u00e9tablit les infractions \u00e0 travers un catalogue comportemental.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal, une arme contre les antisociaux\nR\u00e9primant les comportements n\u00e9fastes, sans repos\nLa soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9agit, impitoyable, sans piti\u00e9\nDes peines sont prononc\u00e9es, pour les dissuader\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal, la r\u00e9ponse de la soci\u00e9t\u00e9\nFace aux actes qui d\u00e9truisent la tranquillit\u00e9\nProc\u00e9dure p\u00e9nale, enqu\u00eate et jugement\nLa peine sera ex\u00e9cut\u00e9e, pour un monde plus sain\n\n[Couplet 2]\nSoci\u00e9t\u00e9 et individu, dans un combat sans fin\nLe droit p\u00e9nal r\u00e8gne, pour un ordre certain\nDeux parties distinctes, pour mieux s'organiser\nLe droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral, les peines fix\u00e9es\n\nLe droit p\u00e9nal sp\u00e9cial, les infractions d\u00e9taill\u00e9es\nUn catalogue comportemental, pour mieux cibler\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marquant ces d\u00e9lits\nL'\u00e9ducation, la base pour \u00e9viter les \u00e9garements\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal, la r\u00e9ponse de la soci\u00e9t\u00e9\nFace aux actes qui d\u00e9truisent la tranquillit\u00e9\nProc\u00e9dure p\u00e9nale, enqu\u00eate et jugement\nLa peine sera ex\u00e9cut\u00e9e, pour un monde plus sain"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal musulman", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal musulman est fond\u00e9 sur la charia. Peu appliqu\u00e9 lors de la colonisation, au cours de laquelle le droit europ\u00e9en a souvent \u00e9t\u00e9 impos\u00e9, il effectue un retour en force dans certains \u00c9tats \u00e0 dominante musulmane \u00e0 la faveur de l'islamisme (par exemple au Soudan, qui a r\u00e9tabli l'amputation pour vol). Une douzaine de pays, aujourd'hui, ont promulgu\u00e9 des codes p\u00e9naux fond\u00e9s sur l'islam, dont l'Afghanistan (Code p\u00e9nal de 1976), le Brune\u00ef (CP 2014), l'Iran (CP 1991, r\u00e9form\u00e9 en 1996 et 2013), le Kowe\u00eft (1960, 1970), la Libye (1953, 1973, 2002), les Maldives (1961, 2014), Oman (1974), le Pakistan (1860, modifi\u00e9 par les ordonnances Hudood de 1979), le Qatar (1971, 2004), le Soudan (2003), les \u00c9mirats arabes unis (1987), le Yemen (1994), ainsi que certaines provinces de Malaisie (le Kelantan en 1993), du Nigeria (une dizaine de provinces) et d'Indon\u00e9sie (Aceh 2009, r\u00e9form\u00e9 en  2014). Bien que le droit musulman ne se restreigne nullement au droit p\u00e9nal, celui-ci est souvent le plus connu en raison de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de certains ch\u00e2timents.\n\n", "element_cle": "1. Le droit p\u00e9nal musulman est bas\u00e9 sur la charia.\n2. Durant la colonisation, le droit p\u00e9nal musulman \u00e9tait peu appliqu\u00e9.\n3. Le droit p\u00e9nal musulman conna\u00eet un regain de popularit\u00e9 dans certains pays musulmans.\n4. Plusieurs pays ont promulgu\u00e9 des codes p\u00e9naux fond\u00e9s sur l'islam.\n5. Certains pays ont r\u00e9tabli des ch\u00e2timents s\u00e9v\u00e8res, tels que l'amputation pour vol.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal musulman, faut qu'on s'explique\nBas\u00e9 sur la charia, c'est leur politique\nMais pendant la colonisation, tout \u00e9tait mis de c\u00f4t\u00e9\nPeu appliqu\u00e9, leur justice en d\u00e9cal\u00e9\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal musulman, un savoir ancestral\nDans certains pays, il fait un retour triomphal\nMais attention, \u00e7a peut \u00eatre radical\nDes codes p\u00e9naux islamiques un peu navrants\n\n[Couplet 2]\nAujourd'hui, certains pays font le choix de revenir\nAu droit p\u00e9nal musulman, pour punir les fripons\nDes ch\u00e2timents s\u00e9v\u00e8res, des r\u00e8gles sans souplesse\nL'amputation pour vol, une punition cruelle et stress\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal musulman, une r\u00e9alit\u00e9\nDans certains pays, il est r\u00e9tabli avec fiert\u00e9\nCertains l'appr\u00e9cient, d'autres le voient d'un mauvais \u0153il\nMais peu importe, c'est leur choix et nous on se recueille"}, {"titre": "Principe de l\u00e9galit\u00e9 en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais", "text_origine": "En droit p\u00e9nal, le principe de l\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9lits et des peines dispose qu'on ne peut \u00eatre condamn\u00e9 p\u00e9nalement qu'en vertu d'un texte p\u00e9nal pr\u00e9cis et clair (en latin, Nullum crimen, nulla p\u0153na sine lege, c'est-\u00e0-dire \u00ab [il n'y a] aucun crime, aucune peine, sans loi \u00bb). Ce principe a \u00e9t\u00e9 notamment d\u00e9velopp\u00e9 par le p\u00e9naliste italien Cesare Beccaria au XVIIIe si\u00e8cle.\nOn y associe g\u00e9n\u00e9ralement les principes de non-r\u00e9troactivit\u00e9 de la loi p\u00e9nale plus s\u00e9v\u00e8re et de r\u00e9troactivit\u00e9 de la loi p\u00e9nale moins s\u00e9v\u00e8re, et le principe d'application stricte de la loi p\u00e9nale.", "element_cle": "1. Le principe de l\u00e9galit\u00e9 des d\u00e9lits et des peines en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est essentiel pour prot\u00e9ger les droits des individus accus\u00e9s.\n\n2. Ce principe stipule que personne ne peut \u00eatre condamn\u00e9 p\u00e9nalement sans qu'il existe un texte p\u00e9nal pr\u00e9cis et clair qui le pr\u00e9voit.\n\n3. Le principe de l\u00e9galit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 par Cesare Beccaria au XVIIIe si\u00e8cle, un c\u00e9l\u00e8bre p\u00e9naliste italien.\n\n4. En plus de la non-r\u00e9troactivit\u00e9 de la loi p\u00e9nale la plus s\u00e9v\u00e8re et de la r\u00e9troactivit\u00e9 de la loi p\u00e9nale moins s\u00e9v\u00e8re, ce principe est associ\u00e9 \u00e0 l'application stricte de la loi p\u00e9nale.\n\n5. Ces principes sont importants car ils garantissent une justice \u00e9quitable et \u00e9vitent les abus de pouvoir dans le syst\u00e8me judiciaire.", "rap": "[Couplet 1]\nPrincipe de l\u00e9galit\u00e9, bien ancr\u00e9 dans nos textes\nPour prot\u00e9ger nos droits, \u00e9viter les vex\u00e9s\nPas de condamnation sans lois d\u00e9finies\nClaires et pr\u00e9cises, pour \u00e9viter les abus impies\n\nPopularis\u00e9 par Beccaria au 18e si\u00e8cle\nCe principe, une bou\u00e9e dans la mer cruelle\nLa non-r\u00e9troactivit\u00e9, la r\u00e9troactivit\u00e9 choisie\nUne application stricte, justice jamais trahie\n\n[Refrain]\nPrincipe de l\u00e9galit\u00e9, pilier de notre nation\nJustice \u00e9quitable, protection sans d\u00e9viation\nPas de place pour les abus, dans notre soci\u00e9t\u00e9\nCe principe, essentiel pour une vie respect\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nPour \u00e9viter les d\u00e9rives, diriger droit vers la v\u00e9rit\u00e9\nLa loi p\u00e9nale claire, pour une justice saine et \u00e9quitable\nOn met fin aux injustices, aux proc\u00e9dures al\u00e9atoires\nCe principe, l'assurance d'un futur certain, pas d'illusions illusoires\n\nProt\u00e9ger nos droits, \u00e9viter les erreurs judiciaires\nGr\u00e2ce \u00e0 ces principes, on vise la perfection p\u00e9renne\nUne soci\u00e9t\u00e9 juste, o\u00f9 r\u00e8gnent l'\u00e9galit\u00e9 et la loi\nPrincipe de l\u00e9galit\u00e9, tu guides nos pas, notre foi\n\n[Refrain]\nPrincipe de l\u00e9galit\u00e9, pilier de notre nation\nJustice \u00e9quitable, protection sans d\u00e9viation\nPas de place pour les abus, dans notre soci\u00e9t\u00e9\nCe principe, essentiel pour une vie respect\u00e9e"}, {"titre": "Contrat", "text_origine": "Un contrat est un accord de volont\u00e9s concordantes (consentement) entre une ou plusieurs personnes (les parties) en vue de cr\u00e9er une ou des obligations juridiques. C'est aussi la relation juridique qui d\u00e9coule de cet accord.\nLe syst\u00e8me lib\u00e9ral de la formation des contrats est domin\u00e9 par l'id\u00e9e de la libert\u00e9 contractuelle et de l'autonomie des parties : celles-ci sont ainsi libres de conclure ou non et de choisir l'objet et la forme (\u00e9crite, orale\u2026) du contrat. Le contrat s'inscrit dans la loi qui l'arme de l'ex\u00e9cution forc\u00e9e, le droit de recourir aux organes de l'\u00c9tat pour obtenir l'ex\u00e9cution de la prestation. La libert\u00e9 des parties est en cons\u00e9quence restreinte par des exigences l\u00e9gales dans certains cas : forme, protection du consentement ou interdiction des engagements excessifs.\nLe contrat est le principal acte juridique qui fonde la th\u00e9orie des obligations. Les parties sont ceux qui peuvent en exiger un certain produit ou prestation. Elles sont d\u00e9nomm\u00e9es cr\u00e9ancier et d\u00e9biteur. Les ayants droit sont ceux qui ont acquis un droit du cr\u00e9ancier ou du d\u00e9biteur. Les tiers sont des personnes qui n'\u00e9taient ni pr\u00e9sentes ni repr\u00e9sent\u00e9es lors de la naissance du contrat et qui ne sont pas les ayants droit. Les dispositions d'un contrat sont appel\u00e9es clauses ou stipulations.", "element_cle": "1. Le contrat est un accord de volont\u00e9s entre parties pour cr\u00e9er des obligations juridiques.\n2. La libert\u00e9 contractuelle et l'autonomie des parties sont les principes cl\u00e9s du syst\u00e8me lib\u00e9ral de la formation des contrats.\n3. La loi donne au contrat le pouvoir d'ex\u00e9cution forc\u00e9e et permet aux parties de recourir aux organes de l'\u00c9tat pour garantir l'ex\u00e9cution de la prestation.\n4. Certaines exigences l\u00e9gales restreignent la libert\u00e9 des parties, comme la forme du contrat, la protection du consentement et l'interdiction des engagements excessifs.\n5. Le contrat est le principal acte juridique qui fonde la th\u00e9orie des obligations, avec des parties comprenant le cr\u00e9ancier, le d\u00e9biteur, les ayants droit et les tiers.\n6. Les dispositions d'un contrat sont appel\u00e9es clauses ou stipulations.", "rap": "[Couplet 1]\nContrat, accord de volont\u00e9s, obligation juridique\nC'est le pilier du syst\u00e8me, la base de nos vies\nLibert\u00e9 contractuelle, autonomie des parties\nPrincipes cl\u00e9s, dans ce monde de r\u00e9alit\u00e9s\n\n[Refrain]\nLe contrat, c'est l'engagement, respect des termes fix\u00e9s\nL'ex\u00e9cution forc\u00e9e, garantie par la loi, ouais c'est \u00e7a qu'tu sais\n\n[Couplet 2]\nMais attention, y'a des limites \u00e0 la libert\u00e9\nForme du contrat, consentement, y'a des r\u00e8gles \u00e0 respecter\nOn parle pas d'engagements excessifs, faut pas abuser\nProtection des parties, on veut pas qu'elles se fassent baiser\n\n[Refrain]\nContrat, th\u00e9orie des obligations, \u00e7a te parle ?\nCr\u00e9ancier, d\u00e9biteur, ayants droit, les parties sont bien r\u00e9elles\nDes clauses, des stipulations, \u00e7a c'est le vocabulaire\nLe contrat, c'est s\u00e9rieux, faut pas l'oublier, camarade"}, {"titre": "Classification des contrats en droit fran\u00e7ais", "text_origine": "En droit civil fran\u00e7ais, la classification des contrats  fait partie du droit des obligations (comme la responsabilit\u00e9 civile) et vise \u00e0 analyser les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de contrats.\nLe droit des contrats a \u00e9t\u00e9 codifi\u00e9 d\u00e8s 1804 dans le Code civil, selon la th\u00e9orie des Lumi\u00e8res sous l'emprise philosophique de l'autonomie de la volont\u00e9. D\u00e8s lors, le droit des contrats en France est soumis \u00e0 trois grands principes fondamentaux : la libert\u00e9 contractuelle, le consensualisme et la force obligatoire du contrat. La th\u00e9orie de l'autonomie de la volont\u00e9 doit tout de m\u00eame \u00eatre relativis\u00e9e puisqu'elle est active dans les limites de la loi. Le droit des contrats, r\u00e9gi par le Code civil, a fait l'objet d'une refonte par l'effet de l'ordonnance du 10 f\u00e9vrier 2016 portant r\u00e9forme du droit des contrats, du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral et de la preuve des obligations.\n\u00c0 quelques exceptions pr\u00e8s, le droit qu\u00e9b\u00e9cois utilise le m\u00eame r\u00e9gime de classification des contrats que le droit fran\u00e7ais.", "element_cle": "1. La classification des contrats en droit fran\u00e7ais est une partie importante du droit des obligations.\n2. Le droit des contrats en France est codifi\u00e9 depuis 1804 dans le Code civil.\n3. Trois grands principes fondamentaux r\u00e9gissent le droit des contrats en France : la libert\u00e9 contractuelle, le consensualisme et la force obligatoire du contrat.\n4. La th\u00e9orie de l'autonomie de la volont\u00e9 est relativis\u00e9e par les limites de la loi.\n5. Le droit des contrats en France a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 en 2016 par l'ordonnance du 10 f\u00e9vrier, afin de moderniser le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral et la preuve des obligations.\n6. Le r\u00e9gime de classification des contrats est similaire entre le droit fran\u00e7ais et le droit qu\u00e9b\u00e9cois.", "rap": "[Couplet 1]\nLa classification des contrats en droit fran\u00e7ais\nC'est l'essence m\u00eame du droit des obligations\nDepuis 1804, dans le Code civil, il est inscrit\nLe droit des contrats, bien pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9fini\n\n[Refrain]\nLibert\u00e9 contractuelle, consensualisme\nForce obligatoire, ces principes qui existent\nAutonomie de la volont\u00e9 ? Oui, mais y'a des limites\nLa loi pose ses r\u00e8gles, on n'fait pas c'qu'on veut vite\n\n[Couplet 2]\nEn 2016, une r\u00e9forme vient moderniser\nLa preuve des obligations et le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral\nL'ordonnance de f\u00e9vrier, une \u00e9volution n\u00e9cessaire\nPour adapter le droit des contrats \u00e0 notre \u00e8re\n\n[Refrain]\nLibert\u00e9 contractuelle, consensualisme\nForce obligatoire, ces principes qui existent\nAutonomie de la volont\u00e9 ? Oui, mais y'a des limites\nLa loi pose ses r\u00e8gles, on n'fait pas c'qu'on veut vite\n\n[Outro]\nLe droit fran\u00e7ais, le droit qu\u00e9b\u00e9cois\nM\u00eame r\u00e9gime dans la classification des contrats\nAlors garde \u00e7a en t\u00eate, reste \u00e9duqu\u00e9\nLe savoir, c'est la cl\u00e9, pour avancer et briller"}, {"titre": "Droit des affaires", "text_origine": "Le droit des affaires est l'une des branches du droit. L'expression peut faire r\u00e9f\u00e9rence au :\n\nDroit priv\u00e9 des affaires qui porte sur un ensemble de droits relatifs aux affaires des entreprises tels que le droit des contrats, le droit des baux commerciaux, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le droit des soci\u00e9t\u00e9s, la proc\u00e9dure commerciale, le droit fiscal, le droit p\u00e9nal, le droit de la consommation, etc. Il r\u00e9glemente l\u2019activit\u00e9 des commer\u00e7ants et industriels dans l\u2019exercice de leur activit\u00e9 professionnelle. Il d\u00e9finit \u00e9galement les actes de commerce occasionnels produits par des personnes non-commer\u00e7antes.Droit public des affaires, ou droit public \u00e9conomique, comporte l\u2019ensemble des branches du droit relatives \u00e0 l\u2019intervention publique sur les activit\u00e9s \u00e9conomiques. Cette intervention peut faire l'objet d\u2019une prise en charge d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques, de l\u2019encadrement et la r\u00e9gulation d\u2019activit\u00e9s, ou encore de l\u2019intervention sur les structures assurant les activit\u00e9s. Contrairement \u00e0 ce que pourrait laisser penser son appellation, l\u2019ensemble des composantes du droit public des affaires ne rel\u00e8vent pas du droit public. Le droit commercial, le droit de la concurrence ou encore le droit mat\u00e9riel de l\u2019Union europ\u00e9enne ont une place incontournable dans l\u2019exercice du droit public des affaires. Ce dernier est alors davantage une mati\u00e8re pluridisciplinaire qu\u2019une branche autonome du droit.", "element_cle": "1. Le droit des affaires est une branche du droit qui r\u00e9glemente l'activit\u00e9 des entreprises et des commer\u00e7ants.\n2. Il existe deux types de droit des affaires : le droit priv\u00e9 des affaires et le droit public des affaires.\n3. Le droit priv\u00e9 des affaires concerne les contrats, les baux commerciaux, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, les soci\u00e9t\u00e9s, etc.\n4. Le droit public des affaires concerne l'intervention de l'\u00c9tat dans les activit\u00e9s \u00e9conomiques.\n5. Le droit public des affaires englobe \u00e9galement des domaines tels que le droit de la concurrence et le droit de l'Union europ\u00e9enne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des affaires, une science complexe\nQui r\u00e9git les transactions, les march\u00e9s qui flexent\nEntreprises et commer\u00e7ants, se doivent d'\u00eatre inform\u00e9s\nCar sans respect de la loi, ils risquent de tr\u00e9bucher\n\nDroit priv\u00e9, droit public, deux branches distinctes\nContrats, Soci\u00e9t\u00e9s, propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, maints entrelacs\nDans les affaires, faut pas faire de faux pas\nSous peine de se br\u00fbler les ailes dans ce grand faux pas\n\n[Refrain]\nLe droit des affaires, c'est pas du chiqu\u00e9\nUne base solide pour prosp\u00e9rer, c'est ex-quis\nContrats, baux commerciaux, propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\nSavoir s'entourer pour \u00e9viter tout drame onirique\n\n[Couplet 2]\nLe droit public des affaires, l'\u00c9tat dans la danse\nR\u00e9glementer l'\u00e9conomie, une intervention intense\nConcurrence loyale, Union europ\u00e9enne en transparence\nPour une synergie l\u00e9gale et une saine concordance\n\nLe droit des affaires, un savant m\u00e9lange\nDe r\u00e8gles, de lois, un monde en perp\u00e9tuel \u00e9change\nPour r\u00e9ussir, faut \u00eatre averti, instruit\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, des ingr\u00e9dients essentiels dans la suite\n\n[Refrain]\nLe droit des affaires, c'est pas du chiqu\u00e9\nUne base solide pour prosp\u00e9rer, c'est ex-quis\nContrats, baux commerciaux, propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\nSavoir s'entourer pour \u00e9viter tout drame onirique"}, {"titre": "Ethnie", "text_origine": "Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine ayant en commun tout ou partie d'une origine ou d'une ascendance, d'une histoire, d'une mythologie, d'une culture, d'une langue ou d'un dialecte, d'un mode de vie\u2026 L'appartenance \u00e0 une ethnie ou ethnicit\u00e9 est ainsi li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun, que ce soit la tradition, les coutumes, le r\u00f4le social, l'origine g\u00e9ographique, l'id\u00e9ologie, la philosophie, la religion, la cuisine, l'habillement, la musique\u2026 Revendiqu\u00e9e par la population concern\u00e9e elle-m\u00eame, cette appartenance est alors une d\u00e9finition endog\u00e8ne ; \u00e9mise par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 cette population, c'est alors une d\u00e9finition exog\u00e8ne. Les deux d\u00e9finitions peuvent se recouper partiellement ou enti\u00e8rement (cas de nombreux \u00ab peuples autochtones \u00bb).\nLes plus grands groupes ethniques actuels peuvent comprendre plusieurs centaines de millions de personnes (Hans, Arabes, Russes, Bengalis, Latino-Am\u00e9ricains\u2026) et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays, alors que les plus petits peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines, voire dizaines d'individus, et de nombreux pays abritent des groupes ethniques diff\u00e9rents. Les plus grandes ethnies ont tendance \u00e0 former des sous-groupes (historiquement nomm\u00e9s \u00ab tribus \u00bb), qui avec le temps peuvent \u00e0 leur tour se s\u00e9parer en groupes ethniques distincts \u00e0 travers l'ethnogen\u00e8se, mais ce processus serait culturel et ne serait pas naturel (comme l'affirme la sociobiologie,). Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont group\u00e9es en tant que \u00ab phylum ethno-linguistique \u00bb (Bantous, Latins, Germains, Slaves, peuples iraniens, peuples turcs, Austron\u00e9siens\u2026). Le processus inverse, par lequel deux ou plusieurs groupes ethniques s'influencent mutuellement (m\u00e9tissage, syncr\u00e9tisme, melting pot\u2026) ou bien dissym\u00e9triquement (acculturation, assimilation, int\u00e9gration\u2026) existe aussi,,.\nToujours discut\u00e9e en raison des crit\u00e8res de d\u00e9finition qui varient selon les auteurs, les l\u00e9gislations et les pays, la notion n'est pas d\u00e9finie clairement, mais est n\u00e9anmoins largement utilis\u00e9e (classifications officielles des individus aux droits diff\u00e9renci\u00e9s, motivations de revendications\u2026).", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. D\u00e9finition de l'ethnie : une population ayant en commun une origine, une culture, une langue.\n2. L'appartenance ethnique est li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun.\n3. Les grands groupes ethniques peuvent compter des centaines de millions de personnes.\n4. Les plus petits groupes ethniques peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines d'individus.\n5. Les ethnies peuvent se diviser en sous-groupes \u00e0 travers l'ethnogen\u00e8se.\n6. Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial partagent des langues apparent\u00e9es.\n7. Les groupes ethniques peuvent s'influencer mutuellement ou s'assimiler.\n8. La d\u00e9finition de l'ethnie varie selon les auteurs et les l\u00e9gislations.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ethnie, c'est un peuple, une identit\u00e9\nDes origines, une culture, une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9\nOn s'retrouve, on partage, une langue commune\nUn patrimoine, une histoire, qui r\u00e9sonne\n\nDes grands groupes ethniques, des millions de fr\u00e8res\nUne force unie, pour tout esp\u00e9rer\nMais les petits groupes, quelques centaines d'\u00e2mes\nIls sont aussi l\u00e0, et c'est pas du blabla \n\n[Refrain]\nL'ethnie, c'est une fiert\u00e9, une diversit\u00e9\nL'ethnie, c'est un m\u00e9lange, un partage de beaut\u00e9\nDes sous-groupes se forment, dans l'ethnogen\u00e8se\nLangues li\u00e9es, un m\u00eame h\u00e9ritage qui nous enflamme \n\n[Couplet 2]\nDans le creuset de l'histoire, les ethnies se c\u00f4toient\nSe m\u00ealent, s'entrem\u00ealent, sans qu'\u00e7a froisse \nDes influences, des \u00e9changes, des enrichissements\nOn s'enrichit mutuellement, \u00e7a c'est \u00e9vident\n\nMais parfois, on s'assimile, on se sabote \nL'ethnie se perd, et \u00e7a c'est dommage pour la c\u00f4te\nCar l'ethnie, c'est notre identit\u00e9, notre force\nUn h\u00e9ritage \u00e0 transmettre, jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re piste de morceau \n\n[Refrain]\nL'ethnie, c'est une fiert\u00e9, une diversit\u00e9\nL'ethnie, c'est un m\u00e9lange, un partage de beaut\u00e9\nDes sous-groupes se forment, dans l'ethnogen\u00e8se\nLangues li\u00e9es, un m\u00eame h\u00e9ritage qui nous enflamme \n\nAlors, rappelle-toi, l'ethnie c'est important\nUne histoire, un patrimoine, un lien fascinant\nEt m\u00eame si les d\u00e9finitions varient, les l\u00e9gislations fluctuent\nOn reste unis, solidaires, sans que rien ne bute."}, {"titre": "\u00c9thique des affaires", "text_origine": "L'\u00e9thique des affaires \u2014 ou \u00e9thique organisationnelle dans le cadre du comportement et du d\u00e9veloppement organisationnels \u2014 est l'une des formes de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e \u00e0 un domaine concret qui examine :\n\nles r\u00e8gles et les principes de l'\u00e9thique dans le contexte des affaires \u00e9conomiques et commerciales ;\nles diverses questions morales ou \u00e9thiques qui apparaissent dans le contexte de l'activit\u00e9 \u00e9conomique des hommes ;\net tout devoir ou obligation pour une personne se livrant aux activit\u00e9s d'\u00e9changes et de commerce.En effet, l'\u00e9thique des affaires se fonde sur l'\u00e9thique normative, selon laquelle les normes \u00e9thiques sp\u00e9cifiques sont d\u00e9fendues puis appliqu\u00e9es pour distinguer ce qui est bien ou mal, c'est-\u00e0-dire ce qui devrait \u00eatre fait ou qui ne devrait pas \u00eatre fait.\nCependant, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, les \u00e9thiciens des affaires sont en g\u00e9n\u00e9ral peu int\u00e9ress\u00e9s par les fondements de l'\u00e9thique (m\u00e9ta-\u00e9thique) ou par la justification des principes \u00e9thiques fondamentaux : ils se montrent davantage concern\u00e9s par les questions pratiques, et toute obligation sp\u00e9cifique pouvant s'appliquer concr\u00e8tement \u00e0 l'activit\u00e9 et \u00e0 la relation \u00e9conomiques.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique des affaires est une branche de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e qui se concentre sur les r\u00e8gles et les principes \u00e9thiques dans les affaires \u00e9conomiques et commerciales.\n2. Elle examine les questions morales ou \u00e9thiques qui surgissent dans le contexte de l'activit\u00e9 \u00e9conomique.\n3. L'\u00e9thique des affaires trouve ses fondements dans l'\u00e9thique normative qui cherche \u00e0 distinguer le bien du mal et ce qui devrait \u00eatre fait.\n4. Les \u00e9thiciens des affaires se pr\u00e9occupent principalement des questions pratiques et des obligations sp\u00e9cifiques li\u00e9es aux activit\u00e9s \u00e9conomiques.\n5. Ils ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas int\u00e9ress\u00e9s par les fondements th\u00e9oriques de l'\u00e9thique ou la justification des principes \u00e9thiques fondamentaux.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9thique des affaires, une branche sp\u00e9ciale\nQui r\u00e8gle les principes, dans l'\u00e9conomie globale\nOn parle de morale, on parle d'\u00e9thique\nDans ce monde du business, tout n'est pas si sym\u00e9trique\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, c'est une question d'honneur\nPour distinguer le bien du mal, faut \u00eatre \u00e0 l'heure\nLes \u00e9thiciens des affaires, ils ont un r\u00f4le \u00e0 jouer\nPour garantir des valeurs, dans ce monde d\u00e9voy\u00e9\n\n[Couplet]\nQuand l'activit\u00e9 \u00e9conomique est en jeu\nDes questions morales, elles surgissent, c'est vrai\nLa responsabilit\u00e9 sociale de l'entreprise\nOn met l'\u00e9thique en pratique, on fait de la surprise\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, c'est une question d'honneur\nPour distinguer le bien du mal, faut \u00eatre \u00e0 l'heure\nLes \u00e9thiciens des affaires, ils ont un r\u00f4le \u00e0 jouer\nPour garantir des valeurs, dans ce monde d\u00e9voy\u00e9\n\n[Couplet]\nFondements dans l'\u00e9thique normative, c'est vrai\nOn cherche \u00e0 diff\u00e9rencier le bien du mal, c'est \u00e7a la cl\u00e9\nPratique et obligations, c'est leur pr\u00e9occupation\nPour les activit\u00e9s \u00e9conomiques, y a des r\u00e9solutions\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, c'est une question d'honneur\nPour distinguer le bien du mal, faut \u00eatre \u00e0 l'heure\nLes \u00e9thiciens des affaires, ils ont un r\u00f4le \u00e0 jouer\nPour garantir des valeurs, dans ce monde d\u00e9voy\u00e9"}, {"titre": "D\u00e9ontologie du journalisme", "text_origine": "La d\u00e9ontologie du journalisme est l'ensemble des normes auxquelles les journalistes devraient au minimum s'astreindre. On trouve la \u00ab v\u00e9rit\u00e9, la rigueur et l'exactitude, l'int\u00e9grit\u00e9, l'\u00e9quit\u00e9 et l'imputabilit\u00e9 \u00bb. Sa d\u00e9finition varie selon les pays. En Europe, elle est encadr\u00e9 par deux textes de r\u00e9f\u00e9rence, dont l'un a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les syndicats de journalistes des 6 pays membres de la CEE en 1971, plus ceux de la Suisse et de l'Autriche, la D\u00e9claration des devoirs et des droits des journalistes, dite Charte de Munich, et l'autre r\u00e9dig\u00e9e en 1918 par le Syndicat National des Journalistes et modifi\u00e9 en 1938 et 2011, la Charte d'\u00e9thique professionnelle des journalistes. Certaines soci\u00e9t\u00e9s de presse ont r\u00e9dig\u00e9 leur propre charte \u00ab maison \u00bb, qui ne s'applique que dans leurs murs. Les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie sont, dans le journalisme, essentiellement d\u00e9claratives, et elles ne sont donc sanctionn\u00e9es par aucune juridiction.\nSelon les pays, les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques peuvent aussi bien concorder avec le droit de la presse que s'y opposer. Le respect de la personne peut par exemple conduire \u00e0 s'abstenir de prendre une photographie ou d'\u00e9crire un article, m\u00eame quand le droit le tol\u00e8re. Les chartes de d\u00e9ontologie promues par les syndicats de journalistes insistent sur la v\u00e9rification par les faits. Le principe de la libert\u00e9 de l'information et d'expression impose de s'opposer \u00e0 toute censure, f\u00fbt-elle appuy\u00e9e par le droit en vigueur. Un des principes importants, la protection des sources d'information, s'oppose \u00e0 la loi de certains pays, mais le droit europ\u00e9en, souverain en la mati\u00e8re, s'est impos\u00e9.", "element_cle": "1. La d\u00e9ontologie du journalisme est l'ensemble des normes auxquelles les journalistes devraient s'astreindre.\n2. La v\u00e9rit\u00e9, la rigueur et l'exactitude, l'int\u00e9grit\u00e9, l'\u00e9quit\u00e9 et l'imputabilit\u00e9 sont des valeurs cl\u00e9s de la d\u00e9ontologie journalistique.\n3. En Europe, la d\u00e9ontologie journalistique est encadr\u00e9e par la D\u00e9claration des devoirs et des droits des journalistes, dite Charte de Munich.\n4. La Charte d'\u00e9thique professionnelle des journalistes, r\u00e9dig\u00e9e par le Syndicat National des Journalistes, est \u00e9galement un texte de r\u00e9f\u00e9rence.\n5. Les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie sont principalement d\u00e9claratives et ne sont pas sanctionn\u00e9es par une juridiction.\n6. Les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques peuvent \u00eatre en accord ou en opposition avec le droit de la presse selon les pays.\n7. Le respect de la personne peut conduire \u00e0 s'abstenir de prendre une photographie ou d'\u00e9crire un article, m\u00eame si le droit le permet.\n8. Les chartes de d\u00e9ontologie mettent l'accent sur la v\u00e9rification des faits par les journalistes.\n9. La libert\u00e9 de l'information et d'expression implique de s'opposer \u00e0 toute forme de censure.\n10. La protection des sources d'information est un principe important de la d\u00e9ontologie journalistique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9ontologie du journalisme, une mission sacr\u00e9e\nDes normes \u00e0 respecter pour mettre la v\u00e9rit\u00e9 en trac\u00e9\nLa rigueur et l'exactitude, valeurs primordiales\nPour informer les gens sans faire de d\u00e9rapage fatal\n\nL'int\u00e9grit\u00e9, l'\u00e9quit\u00e9, des vertus \u00e0 honorer\nPour ne pas tomber dans le pi\u00e8ge de partialit\u00e9\nL'imputabilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 envers le public\n\u00catre redevable de chaque mot, chaque sujet\n\n[Refrain]\nD\u00e9ontologie du journalisme, une boussole \u00e9thique\nLa Charte de Munich, un guide qui ne triche\nLe respect de la personne, une place cruciale\nPour \u00e9viter de blesser, de causer des s\u00e9quelles\n\n[Couplet 2]\nEn Europe, encadr\u00e9e par des textes d'envergure\nLa Charte d'\u00e9thique professionnelle, une armure\nLes journalistes, gardiens de la v\u00e9rit\u00e9\nV\u00e9rifiant les faits pour \u00e9viter les contrev\u00e9rit\u00e9s\n\nDes r\u00e8gles d\u00e9claratives, pas de sanctions juridiques\nMais une responsabilit\u00e9 qui ne doit pas c\u00e9der l'\u00e9thique\nLa libert\u00e9 d'expression, un droit inali\u00e9nable\nFace \u00e0 la censure, le journalisme est in\u00e9branlable\n\nLa protection des sources, un principe \u00e0 d\u00e9fendre\nPour pr\u00e9server la v\u00e9rit\u00e9, ne jamais se rendre\nD\u00e9ontologie du journalisme, une voie \u00e0 suivre\nPour un rap qui informe et qui d\u00e9livre"}, {"titre": "Martin St-Louis", "text_origine": "Martin St-Louis (n\u00e9 le 18 juin 1975 \u00e0 Laval, dans la province de Qu\u00e9bec au Canada) est un joueur professionnel canadien de hockey sur glace qui \u00e9voluait au poste d'ailier droit. Il est reconnu comme un des joueurs au jeu le plus propre dans la LNH. Cette \u00e9thique professionnelle lui a valu cinq nominations au troph\u00e9e Lady Byng qu'il a remport\u00e9 trois fois, en 2010 et 2011 puis en 2013. Il est actuellement entra\u00eeneur chef des Canadiens de Montr\u00e9al.\nNon rep\u00each\u00e9 dans la Ligue nationale de hockey, il fait ses d\u00e9buts professionnels avec les Lumberjacks de Cleveland de la Ligue internationale de hockey et d\u00e9bute dans la LNH avec les Flames de Calgary. En 2000-2001, il rejoint le Lightning de Tampa Bay et remporte avec eux la coupe Stanley en 2004. Consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le pilier de l'\u00e9quipe, il joue pour le Lightning jusqu'\u00e0 son \u00e9change aux Rangers de New York en 2014. Aux Jeux olympiques d'hiver de 2014, il remporte la m\u00e9daille d'or avec l'\u00e9quipe du Canada.", "element_cle": "1. Martin St-Louis est un joueur professionnel canadien de hockey sur glace n\u00e9 le 18 juin 1975 \u00e0 Laval, au Qu\u00e9bec.\n2. Il est reconnu pour sa propret\u00e9 de jeu et a remport\u00e9 trois fois le troph\u00e9e Lady Byng.\n3. Martin St-Louis a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re professionnelle avec les Lumberjacks de Cleveland dans la Ligue internationale de hockey.\n4. Il a fait ses d\u00e9buts dans la LNH avec les Flames de Calgary avant de rejoindre le Lightning de Tampa Bay en 2000-2001.\n5. Avec le Lightning de Tampa Bay, il a remport\u00e9 la coupe Stanley en 2004 et a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme le pilier de l'\u00e9quipe.\n6. En 2014, Martin St-Louis a \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9 aux Rangers de New York, o\u00f9 il a termin\u00e9 sa carri\u00e8re de joueur.\n7. Il a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or avec l'\u00e9quipe du Canada aux Jeux olympiques d'hiver de 2014.", "rap": "[Couplet 1]\nMartin St-Louis, un joueur d'exception\nN\u00e9 \u00e0 Laval, Qu\u00e9bec, avec passion\nLe hockey sur glace, c'est sa raison\nLe 18 juin 1975, jour de sa cr\u00e9ation\n\nPropre de jeu, son style affin\u00e9\nTrois fois le troph\u00e9e Lady Byng remport\u00e9\nUn mod\u00e8le pour les jeunes joueurs aspir\u00e9s\nMartin St-Louis, un talent in\u00e9gal\u00e9\n\n[Refrain]\nMartin St-Louis, une l\u00e9gende du hockey\nUne carri\u00e8re brillante, des exploits magiques\nQue ce soit avec Calgary ou Tampa Bay\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, ic\u00f4ne majestique\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9butant \u00e0 Cleveland, dans l'IHL\nMartin a montr\u00e9 son talent r\u00e9el\nPuis les Flames de Calgary l'appellent\nMais c'est avec Tampa Bay qu'il \u00e9tincelle\n\nEn 2004, la coupe Stanley est \u00e0 lui\nAu Lightning, il est l'\u00e2me et le c\u0153ur, c'est ind\u00e9niable\nUn pilier de l'\u00e9quipe, une force qui luit\nMartin St-Louis, un symbole intouchable\n\n[Refrain]\nMartin St-Louis, une l\u00e9gende du hockey\nUne carri\u00e8re brillante, des exploits magiques\nQue ce soit avec Calgary ou Tampa Bay\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, ic\u00f4ne majestique\n\n[Couplet 3]\nMais en 2014, un nouvel horizon\n\u00c9chang\u00e9 aux Rangers de New York, nouvel \u00e9lan\nIl termine sa carri\u00e8re avec d\u00e9termination\nMartin St-Louis, un dernier chant du cygne\n\nEt aux Jeux olympiques d'hiver, une cons\u00e9cration\nM\u00e9daille d'or avec le Canada, reconnaissance\nMartin St-Louis, fiert\u00e9 de sa nation\nUn h\u00e9ros du hockey, une inspiration\n\n[Refrain]\nMartin St-Louis, une l\u00e9gende du hockey\nUne carri\u00e8re brillante, des exploits magiques\nQue ce soit avec Calgary ou Tampa Bay\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, ic\u00f4ne majestique"}, {"titre": "Programmation neuro-linguistique", "text_origine": "La programmation neuro-linguistique (abr\u00e9g\u00e9e \u00ab PNL \u00bb en fran\u00e7ais, et \u00ab NLP \u00bb en anglais) est un outil pseudo-scientifique de m\u00e9decine alternative de communication verbale et non verbale, de d\u00e9veloppement personnel et d'accompagnement au changement. \u00c9labor\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'origine par John Grinder et Richard Bandler (qui a d\u00e9pos\u00e9 la marque en 1976), elle est ensuite d\u00e9velopp\u00e9e par de nombreux autres contributeurs dont Robert Dilts. Cet outil est soumis \u00e0 de nombreuses critiques (voir section Critique de la PNL).\nLa PNL se pr\u00e9sente comme l'\u00e9tude des processus comportementaux acquis, consid\u00e9r\u00e9s comme une Programmation Neurologique repr\u00e9sent\u00e9e par la Linguistique. S'int\u00e9ressant exclusivement aux informations \u00e9mises sans interpr\u00e9ter les causes, la PNL formalise des protocoles permettant l'exploration et l'\u00e9volution de ces structures comportementales. En s'int\u00e9ressant notamment aux repr\u00e9sentations mentales et aux automatismes, elle les identifie, les sch\u00e9matise et peut les proposer comme strat\u00e9gie : tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, si une personne qui \u00e9choue dit se r\u00e9p\u00e9ter \u00ab c'est dur \u00bb, la \u00ab programmation \u00bb : \u00ab je peux le faire \u00bb, associ\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ussite chez d'autres, peut \u00eatre propos\u00e9e. La PNL vise ainsi \u00e0 d\u00e9crire puis \u00e0 reproduire les comportements efficaces et ses techniques pr\u00e9\u00e9tablies se fondent sur des pr\u00e9suppos\u00e9s visant \u00e0 d\u00e9crire ce qui est associ\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience subjective d'un sujet.\nPrincipe fondamental de la PNL, cette m\u00e9thode nomm\u00e9e mod\u00e9lisation se d\u00e9cline en une grande vari\u00e9t\u00e9 de techniques \u00e9labor\u00e9es au fil de l'histoire de la discipline. Les premi\u00e8res sont appel\u00e9es m\u00e9tamod\u00e8le ; \u00e9tablies \u00e0 partir de 1973, elles sont linguistiques. En 1975 s'y ajoutent la mod\u00e9lisation de l'exp\u00e9rience subjective et celle des m\u00e9thodes exp\u00e9rimentales observ\u00e9s chez d'autres th\u00e9rapeutes (dont Fritz Perls, Virginia Satir puis Milton Erickson). D'autres mod\u00e8les suivront dont les sous-modalit\u00e9s en 1976, les m\u00e9ta-programmes en 1979 et la ligne de temps en 1987. Ils seront organis\u00e9s et coordonn\u00e9s selon le mod\u00e8le des niveaux logiques par Robert Dilts en 1985.\nDivers domaines d'application de la PNL ont \u00e9t\u00e9 explor\u00e9s depuis 1980 : cr\u00e9ativit\u00e9, sport, management, p\u00e9dagogie et communication. La psychoth\u00e9rapie neuro-linguistique a alors \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9e par une abr\u00e9viation sp\u00e9cifique : PNLt. Une PNL de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, propos\u00e9 par Dilts en 2006, \u00e9largit l'approche aux syst\u00e8mes dans lesquels sont inclus les personnes et s'int\u00e9resse aux groupes sociaux.\nL'apprentissage de la PNL est ouvert \u00e0 tous et sa pratique n'est pas r\u00e9glement\u00e9e. Des formations PNL peuvent donc \u00eatre dispens\u00e9es hors de tout standard. Mais pour limiter les abus, les associations internationales (IANLP, INLPTA, IN, etc.) et nationales (NLPNL, ANLP, ABNLP, etc.) imposent aux enseignants s'y rattachant qu'ils respectent des cursus pr\u00e9cis et qu'ils adh\u00e8rent \u00e0 un code de d\u00e9ontologie et une \u00e9thique professionnelle sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque association.\nEn pratique souvent utilis\u00e9 avec d'autres disciplines (hypnose, th\u00e9rapie br\u00e8ves, etc.), la PNL tend \u00e0 devenir une psychoth\u00e9rapie int\u00e9grative, s'associant aux apports de diff\u00e9rentes approches.\nParmi les critiques de la PNL, on trouve les affirmations suivantes :\n\nelle manque de base scientifique ;\nson efficacit\u00e9 th\u00e9rapeutique ne d\u00e9passe pas celle d'un milieu familial aidant ;\nelle fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ses \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques d\u00e9laiss\u00e9s ;\nelle instrumente l'autre et pousse ainsi \u00e0 des d\u00e9rives sectaires ;\nelle utilise un langage scientifique, fait preuve de syncr\u00e9tisme et simplification.", "element_cle": "1. La PNL est un outil pseudo-scientifique de m\u00e9decine alternative et de d\u00e9veloppement personnel.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 aux \u00c9tats-Unis par John Grinder et Richard Bandler.\n3. La PNL se base sur l'\u00e9tude des processus comportementaux acquis et des repr\u00e9sentations mentales.\n4. Elle propose des protocoles permettant l'exploration et l'\u00e9volution de ces comportements.\n5. La mod\u00e9lisation est le principe fondamental de la PNL, avec diff\u00e9rentes techniques d\u00e9velopp\u00e9es au fil du temps.", "rap": "[Couplet]\nLa PNL, c'est une science alternative\nQui te plonge dans ton d\u00e9veloppement personnel\nCr\u00e9\u00e9e dans les 70's, aux States, par Grinder et Bandler\nCes mecs ont r\u00e9volutionn\u00e9 les \u00e9tudes comportementales\n\n[Refrain]\nLa PNL, la PNL, une m\u00e9thode \u00e0 part enti\u00e8re\nPour explorer nos comportements, nos mani\u00e8res\n\n[Couplet]\nElle se base sur nos repr\u00e9sentations mentales\nEt sur les processus acquis, c'est vraiment sp\u00e9cial\nProtocoles \u00e0 foison pour \u00e9voluer notre \u00eatre\nLa PNL te guide dans tes actions, t'aide \u00e0 rena\u00eetre\n\n[Refrain]\nLa PNL, la PNL, une m\u00e9thode \u00e0 part enti\u00e8re\nPour explorer nos comportements, nos mani\u00e8res\n\nLa mod\u00e9lisation, un principe essentiel\nLa PNL l'utilise, c'est pas artificiel\nDes techniques d\u00e9velopp\u00e9es, au fil du temps\nPour changer ta vie, \u00e0 chaque instant\n\n[Refrain]\nLa PNL, la PNL, une m\u00e9thode \u00e0 part enti\u00e8re\nPour explorer nos comportements, nos mani\u00e8res\n\nReste ouvert d'esprit, donne toi les moyens\nLa PNL, c'est pas qu'un simple ph\u00e9nom\u00e8ne\nC'est une fa\u00e7on de penser, de se reconnecter\n\u00c0 notre essence profonde, pour mieux s'\u00e9panouir."}, {"titre": "Profession lib\u00e9rale", "text_origine": "Une profession lib\u00e9rale d\u00e9signe toute profession exerc\u00e9e sur la base de qualifications appropri\u00e9es, sous sa propre responsabilit\u00e9, de fa\u00e7on professionnellement ind\u00e9pendante et qui r\u00e9pond, parfois, \u00e0 un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\nUn professionnel lib\u00e9ral exerce une activit\u00e9 de nature civile, ayant pour objet d'assurer des prestations principalement intellectuelles, techniques ou de soins dans un cadre r\u00e9glement\u00e9 et d'int\u00e9r\u00eat public ou non r\u00e9glement\u00e9 ; Il s'agit donc pour ce professionnel lib\u00e9ral, d'assurer des services intellectuels et conceptuels pour le public et en aucune fa\u00e7on des activit\u00e9s associatives, artisanales ou industrielles...", "element_cle": "1. Une profession lib\u00e9rale d\u00e9signe une activit\u00e9 exerc\u00e9e sur la base de qualifications appropri\u00e9es, de fa\u00e7on professionnelle ind\u00e9pendante et r\u00e9pondant \u00e0 un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n2. Les professions lib\u00e9rales sont principalement ax\u00e9es sur des prestations intellectuelles, techniques ou de soins.\n3. Les professionnels lib\u00e9raux exercent sous leur propre responsabilit\u00e9, dans un cadre r\u00e9glement\u00e9 ou non r\u00e9glement\u00e9.\n4. Les professionnels lib\u00e9raux assurent des services intellectuels et conceptuels pour le public, et ne sont pas associ\u00e9s \u00e0 des activit\u00e9s artisanales ou industrielles.\n5. Les professions lib\u00e9rales peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme d'int\u00e9r\u00eat public ou d'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nUne profession lib\u00e9rale, c'est une activit\u00e9 qualifi\u00e9e\nExerc\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, un savoir-faire sp\u00e9cialis\u00e9\nL'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, c'est la finalit\u00e9\nPour ces experts, prestataires d'un savoir intellectuel  \n\nLes domaines sont multiples, du technique \u00e0 la sant\u00e9\nDes prestations intellectuelles, ils savent les dispenser\nMais attention, chacun op\u00e8re sous sa propre responsabilit\u00e9\nDans un cadre r\u00e9glement\u00e9 ou non, c'est la diversit\u00e9\n\n[Refrain]\nProfession lib\u00e9rale, un m\u00e9tier sp\u00e9cifique\nServices intellectuels, pas d'activit\u00e9 productive\nDu droit \u00e0 la sant\u00e9, des savoirs authentiques\nUn int\u00e9r\u00eat public, ou priv\u00e9, tout est sp\u00e9cifique\n\n[Couplet 2]\nLes lib\u00e9raux sont des artisans de l'esprit\nPas de t\u00e2ches industrielles, c'est l'intelligence qui prime\nDes avocats aux architectes, chacun a son champ de pr\u00e9dilection\nOffrant des services conceptuels, pour le bien de la nation\n\nCes professions peuvent \u00eatre d'int\u00e9r\u00eat public\nQuand elles \u0153uvrent pour le bien de tous, c'est sp\u00e9cifique\nMais elles peuvent aussi avoir un int\u00e9r\u00eat priv\u00e9\nL'important, c'est qu'elles contribuent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Refrain]\nProfession lib\u00e9rale, un m\u00e9tier sp\u00e9cifique\nServices intellectuels, pas d'activit\u00e9 productive\nDu droit \u00e0 la sant\u00e9, des savoirs authentiques\nUn int\u00e9r\u00eat public, ou priv\u00e9, tout est sp\u00e9cifique"}, {"titre": "Programmation informatique", "text_origine": "La programmation, appel\u00e9e aussi codage dans le domaine informatique, d\u00e9signe l'ensemble des activit\u00e9s qui permettent l'\u00e9criture des programmes informatiques. C'est une \u00e9tape importante du d\u00e9veloppement de logiciels (voire de mat\u00e9riel).\nL'\u00e9criture d'un programme se fait dans un langage de programmation. Un logiciel est un ensemble de programmes (qui peuvent \u00eatre \u00e9crits dans des langages de programmation diff\u00e9rents) destin\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de certaines t\u00e2ches par un (ou plusieurs) utilisateurs du logiciel.\nLa programmation repr\u00e9sente donc ici la r\u00e9daction du code source d'un logiciel. On utilise plut\u00f4t le terme d\u00e9veloppement pour d\u00e9noter l'ensemble des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la cr\u00e9ation d'un logiciel et des programmes qui le composent. Cela inclut la sp\u00e9cification du logiciel, sa conception, puis son impl\u00e9mentation proprement dite au sens de l'\u00e9criture des programmes dans un langage de programmation bien d\u00e9fini, ainsi que la v\u00e9rification de sa correction, etc.", "element_cle": "- La programmation informatique d\u00e9signe l'\u00e9criture des programmes\n- Elle est une \u00e9tape importante du d\u00e9veloppement de logiciels\n- Les programmes sont \u00e9crits dans un langage de programmation\n- Un logiciel est un ensemble de programmes destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser des t\u00e2ches\n- Le d\u00e9veloppement inclut la sp\u00e9cification, la conception, l'impl\u00e9mentation et la v\u00e9rification du logiciel", "rap": "[Couplet 1]\nLa programmation informatique, une art pr\u00e9cis\nL'\u00e9criture des programmes pour atteindre l'apex\nEtape cl\u00e9 du d\u00e9veloppement, sans compromis\nUn logiciel construit pour des t\u00e2ches sp\u00e9cifiques\n\n[Couplet 2]\nLes langages de programmation, notre alphabet\nOutils puissants pour cr\u00e9er, pas de reflet\nSp\u00e9cification, conception, impl\u00e9mentation\nV\u00e9rification, chaque \u00e9tape avec passion\n\n[Refrain]\nLa programmation, une danse complexe\nDes lignes de code pour des r\u00e9sultats immenses\nDans le monde digital, \u00e9ducateur et cr\u00e9ateur\nLa programmation informatique, notre moteur"}, {"titre": "Langage de programmation", "text_origine": "Un langage de programmation est un langage informatique destin\u00e9 \u00e0 formuler des algorithmes et produire des programmes informatiques qui les appliquent. D'une mani\u00e8re similaire \u00e0 une langue naturelle, un langage de programmation est compos\u00e9 d'un alphabet, d'un vocabulaire, de r\u00e8gles de grammaire, de significations, mais aussi d'un environnement de traduction cens\u00e9 rendre sa syntaxe compr\u00e9hensible par la machine,.\nLes langages de programmation permettent de d\u00e9crire d'une part les structures des donn\u00e9es qui seront manipul\u00e9es par l'appareil informatique, et d'autre part d'indiquer comment sont effectu\u00e9es les manipulations, selon quels algorithmes. Ils servent de moyens de communication par lesquels le programmeur communique avec l'ordinateur, mais aussi avec d'autres programmeurs ; les programmes \u00e9tant d'ordinaire \u00e9crits, lus, compris et modifi\u00e9s par une \u00e9quipe de programmeurs.\nUn langage de programmation est mis en \u0153uvre par un traducteur automatique : compilateur ou interpr\u00e8te. Un compilateur est un programme informatique qui transforme dans un premier temps un code source \u00e9crit dans un langage de programmation donn\u00e9 en un code cible qui pourra \u00eatre directement ex\u00e9cut\u00e9 par un ordinateur, \u00e0 savoir un programme en langage machine ou en code interm\u00e9diaire, tandis que l\u2019interpr\u00e8te r\u00e9alise cette traduction \u00ab \u00e0 la vol\u00e9e \u00bb.\nLes langages de programmation offrent diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d'abstraction et une notation proche de l'alg\u00e8bre, permettant de d\u00e9crire de mani\u00e8re concise et facile \u00e0 saisir les op\u00e9rations de manipulation de donn\u00e9es et l'\u00e9volution du d\u00e9roulement du programme en fonction des situations. La possibilit\u00e9 d'\u00e9criture abstraite lib\u00e8re l'esprit du programmeur d'un travail superflu, notamment de prise en compte des sp\u00e9cificit\u00e9s du mat\u00e9riel informatique, et lui permet ainsi de se concentrer sur des probl\u00e8mes plus avanc\u00e9s.\nChaque langage de programmation supporte une ou plusieurs approches de la programmation \u2013 paradigmes. Les notions induisant le paradigme font partie du langage de programmation et permettent au programmeur d'exprimer dans le langage une solution qui a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e selon ce paradigme.\nLes premiers langages de programmation ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans les ann\u00e9es 1950 en m\u00eame temps que l'av\u00e8nement des ordinateurs. Cependant, de nombreux concepts de programmation ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s par un langage ou parfois plusieurs langages, avant d'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9s puis \u00e9tendus dans les langages suivants. La plupart du temps la conception d'un langage de programmation a \u00e9t\u00e9 fortement influenc\u00e9e par l'exp\u00e9rience acquise avec les langages pr\u00e9c\u00e9dents.", "element_cle": "1. Un langage de programmation est un langage informatique utilis\u00e9 pour formuler des algorithmes et cr\u00e9er des programmes informatiques.\n2. Les langages de programmation comprennent un alphabet, un vocabulaire, des r\u00e8gles de grammaire et un environnement de traduction.\n3. Ces langages permettent de d\u00e9crire les structures de donn\u00e9es et les algorithmes utilis\u00e9s par l'ordinateur.\n4. Les programmes sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9crits, lus, compris et modifi\u00e9s par une \u00e9quipe de programmeurs.\n5. Les langages de programmation sont mis en \u0153uvre par des traducteurs automatiques tels que les compilateurs ou les interpr\u00e8tes.\n6. Les compilateurs transforment le code source en code machine ex\u00e9cutable, tandis que les interpr\u00e8tes traduisent le code \u00e0 la vol\u00e9e.\n7. Les langages de programmation offrent des moyens d'abstraction et de notation alg\u00e9brique pour faciliter la manipulation des donn\u00e9es et la gestion du programme.\n8. L'utilisation de l'abstraction permet aux programmeurs de se concentrer sur des probl\u00e8mes plus avanc\u00e9s plut\u00f4t que sur les d\u00e9tails mat\u00e9riels.\n9. Chaque langage de programmation supporte un ou plusieurs paradigmes de programmation.\n10. Les paradigmes d\u00e9finissent les modes de pens\u00e9e et les approches utilis\u00e9es dans la programmation.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute moi bien, j'suis ici pour t'instruire\nSur les langages de prog', ouais faut pas les confondre\nC'est un code, une langue, pour cr\u00e9er du logiciel\nDes algorithmes, des programmes, c'est pas de l'anormal\n\nLes langages de programmation, c'est tout un univers\nUn alphabet, un vocabulaire, faut le ma\u00eetriser\nDes r\u00e8gles de grammaire, pour construire nos codes\nEt un environnement d'trad', pour faire fonctionner le tout\n\n[Refrain]\nLangage de programmation, \u00e7a sert \u00e0 coder\n\u00c0 dire \u00e0 l'ordi' quoi faire et l'mener au sommet\nOn d\u00e9crit les structures, les algos utilis\u00e9s\nProgrammeurs, on \u00e9crit, on lit, on modifie\n\n[Couplet 2]\nLes traducteurs automatiques, compilateurs ou interpr\u00e8tes\nIls transforment nos codes en langage ex\u00e9cut\u00e9\nCompil' convertit, interpr\u00e8t' traduit \u00e0 la vol\u00e9e\nDu source au machine, on fait tout p\u00e9ter\n\nAbstraction et notation, des outils si pr\u00e9cieux\nPour manipuler les donn\u00e9es et g\u00e9rer les programmes, peu de temps pr\u00e9cieux\nOn s'\u00e9loigne des d\u00e9tails mat\u00e9riels, on se concentre sur le big\nS'attaquant aux probl\u00e8mes avanc\u00e9s, on tient la barre, c'est styl\u00e9\n\n[Refrain]\nLangage de programmation, \u00e7a sert \u00e0 coder\n\u00c0 dire \u00e0 l'ordi' quoi faire et l'mener au sommet\nOn d\u00e9crit les structures, les algos utilis\u00e9s\nProgrammeurs, on \u00e9crit, on lit, on modifie\n\n[Outro]\nChaque langage de prog' a ses paradigmes\nDes modes de pens\u00e9e, des approches en prime\nMais tous, ils servent \u00e0 cr\u00e9er, innover, changer la donne\nVoil\u00e0 la belle aventure des langages de programmation"}, {"titre": "Programme informatique", "text_origine": "Un programme informatique est un ensemble d'instructions et d\u2019op\u00e9rations destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es par un ordinateur.\n\nUn programme source est un code \u00e9crit par un informaticien dans un langage de programmation. Il peut \u00eatre compil\u00e9 vers une forme binaire ou directement interpr\u00e9t\u00e9.\nUn programme binaire d\u00e9crit les instructions \u00e0 ex\u00e9cuter par un microprocesseur sous forme num\u00e9rique. Ces instructions appartiennent \u00e0 un langage machine,.Un programme fait g\u00e9n\u00e9ralement partie d'un logiciel que l'on peut d\u00e9finir comme un ensemble de composants num\u00e9riques destin\u00e9 \u00e0 fournir un service informatique. Un logiciel peut comporter plusieurs programmes. On en retrouve ainsi dans les appareils informatiques (ordinateur, console de jeux, guichet automatique bancaire\u2026), dans des pi\u00e8ces de mat\u00e9riel informatique, ainsi que dans de nombreux dispositifs \u00e9lectroniques (imprimante, modem, GPS, t\u00e9l\u00e9phone mobile, machine \u00e0 laver, appareil photo num\u00e9rique, d\u00e9codeur TV num\u00e9rique, injection \u00e9lectronique, pilote automatique\u2026).\nLes programmes informatiques sont concern\u00e9s par le droit d'auteur et font l'objet d'une l\u00e9gislation proche des \u0153uvres artistiques.", "element_cle": "1. Un programme informatique est un ensemble d'instructions et d\u2019op\u00e9rations destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es par un ordinateur.\n2. Un programme source est un code \u00e9crit dans un langage de programmation par un informaticien.\n3. Le programme peut \u00eatre compil\u00e9 en une forme binaire ou directement interpr\u00e9t\u00e9.\n4. Les instructions d'un programme binaire sont ex\u00e9cut\u00e9es par un microprocesseur sous forme num\u00e9rique.\n5. Les programmes font g\u00e9n\u00e9ralement partie d'un logiciel qui fournit un service informatique.\n6. Les logiciels peuvent comporter plusieurs programmes et sont pr\u00e9sents dans divers appareils et dispositifs \u00e9lectroniques.\n7. Les programmes informatiques sont prot\u00e9g\u00e9s par le droit d'auteur et sont soumis \u00e0 une l\u00e9gislation similaire \u00e0 celle des \u0153uvres artistiques.", "rap": "[Couplet 1]\nUn programme informatique, \u00e7a s'explique simplement,\nDes instructions et des op\u00e9rations pour \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es,\nLe langage des codes, l'informaticien le ma\u00eetrise,\nUn programme source, c'est \u00e9crit avec pr\u00e9cision.\n\n[Refrain]\nCompilation ou interpr\u00e9tation, deux choix possibles,\nLe microprocesseur ex\u00e9cute, \u00e7a devient visible,\nLes programmes font partie d'un logiciel utile,\nAu service de l'informatique, un monde immensurable.\n\n[Couplet 2]\nDes logiciels remplis de programmes vari\u00e9s,\nPr\u00e9sents dans tous les appareils et tous les outils,\nDes smartphones aux ordinateurs, ils sont bien connect\u00e9s,\nLa technologie est partout, elle ne fait plus deuil.\n\n[Refrain]\nLe droit d'auteur les prot\u00e8ge, comme une \u0153uvre d'art,\nLes programmes informatiques sont soumis \u00e0 la loi,\nDes cr\u00e9ations intellectuelles, un savoir en \u00e9cart,\nEducateurs du futur, dans le code on se d\u00e9ploie.\n\n[Outro]\nLe rap du programme informatique, c'est l'\u00e9ducation,\nDes notions cl\u00e9s, des dates marquantes en relation,\nLe savoir se propage, la technologie en action,\nSur une m\u00e9lodie rap, on r\u00e9veille les g\u00e9n\u00e9rations."}, {"titre": "Interface de programmation", "text_origine": "En informatique, une interface de programmation d\u2019application ou interface de programmation applicative,,, souvent d\u00e9sign\u00e9e par le terme API pour \u00ab application programming interface \u00bb en anglais, est un ensemble normalis\u00e9 de classes, de m\u00e9thodes, de fonctions et de constantes qui sert de fa\u00e7ade par laquelle un logiciel offre des services \u00e0 d'autres logiciels. Elle est offerte par une biblioth\u00e8que logicielle ou un service web, le plus souvent accompagn\u00e9e d'une description qui sp\u00e9cifie comment des programmes \u00ab consommateurs \u00bb peuvent se servir des fonctionnalit\u00e9s du programme \u00ab fournisseur \u00bb.\nOn parle d'API \u00e0 partir du moment o\u00f9 une entit\u00e9 informatique cherche \u00e0 agir avec ou sur un syst\u00e8me tiers et que cette interaction se fait de mani\u00e8re normalis\u00e9e en respectant les contraintes d'acc\u00e8s d\u00e9finies par le syst\u00e8me tiers. On dit alors que le syst\u00e8me tiers \u00ab expose une API \u00bb.\n\u00c0 ce titre, des interactions aussi diverses que la signature d'une fonction, une URL ou un RPC par exemple sont parfois consid\u00e9r\u00e9s comme des API (ou micro-API) \u00e0 part enti\u00e8re.\nDans l'industrie contemporaine du logiciel, les applications informatiques se servent de nombreuses interfaces de programmation, car la programmation r\u00e9utilise des briques de fonctionnalit\u00e9s fournies par des logiciels tiers. Cette construction par assemblage n\u00e9cessite pour le programmeur de conna\u00eetre la mani\u00e8re d\u2019interagir avec les autres logiciels qui d\u00e9pend de leur interface de programmation. Le programmeur n'a pas besoin de conna\u00eetre les d\u00e9tails de la logique interne du logiciel tiers, et celle-ci n'est pas n\u00e9cessairement document\u00e9e par le fournisseur. Seule l'API est r\u00e9ellement n\u00e9cessaire pour utiliser le syst\u00e8me tiers en question.\nDes logiciels tels que les syst\u00e8mes d'exploitation, les syst\u00e8mes de gestion de base de donn\u00e9es, les langages de programmation ou les serveurs d'applications comportent une ou plusieurs interfaces de programmation.", "element_cle": "1. Une interface de programmation d'application (API) est un ensemble normalis\u00e9 de classes, m\u00e9thodes, fonctions et constantes permettant \u00e0 un logiciel d'offrir ses services \u00e0 d'autres logiciels.\n2. Une API est souvent fournie avec une description d\u00e9taill\u00e9e qui explique comment les programmes peuvent interagir avec le logiciel fournisseur.\n3. Les syst\u00e8mes informatiques utilisent de nombreuses API pour r\u00e9utiliser des fonctionnalit\u00e9s fournies par des logiciels tiers.\n4. Les programmeurs n'ont pas besoin de conna\u00eetre les d\u00e9tails internes du logiciel tiers, seules les API sont n\u00e9cessaires pour les utiliser.\n5. Les syst\u00e8mes d'exploitation, les bases de donn\u00e9es, les langages de programmation et les serveurs d'applications sont des exemples de logiciels comportant des interfaces de programmation.", "rap": "[Couplet 1]\nInterface de programmation, l'outil de cr\u00e9ation\nAPI, pour relier les applications\nUn ensemble de classes, m\u00e9thodes et fonctions\nPour permettre aux softwares de faire fonctionner leur fonction\n\n[D\u00e9tail 1]\nUne description d\u00e9taill\u00e9e, pour guider les programmeurs\nComment interagir avec le logiciel, pas besoin de chercher\nLes syst\u00e8mes informatiques, utilisent de nombreuses API\nR\u00e9utiliser des fonctionnalit\u00e9s, fournies par d'autres softwares\n\n[Couplet 2]\nPas besoin de conna\u00eetre les d\u00e9tails techniques\nSeules les API, n\u00e9cessaires pour \u00eatre efficace\nSyst\u00e8mes d'exploitation, bases de donn\u00e9es\nLangages de programmation, serveurs d'applications\n\n[D\u00e9tail 2]\nLes interfaces de programmation, omnipr\u00e9sentes\nDans le monde de la tech, elles sont puissantes\nAPI, la cl\u00e9 de la communication entre logiciels\nFacilitant la t\u00e2che des d\u00e9veloppeurs, sans nul pareil"}, {"titre": "S\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information", "text_origine": "La s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information (SSI) ou plus simplement s\u00e9curit\u00e9 informatique, est l\u2019ensemble des moyens techniques, organisationnels, juridiques et humains n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place de moyens visant \u00e0 emp\u00eacher l'utilisation non autoris\u00e9e, le mauvais usage, la modification ou le d\u00e9tournement du syst\u00e8me d'information. Assurer la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me d'information est une activit\u00e9 du management du syst\u00e8me d'information.\nLa s\u00e9curit\u00e9 est un enjeu majeur pour les entreprises. Elle n'est plus confin\u00e9e uniquement au r\u00f4le de l\u2019informaticien. Sa finalit\u00e9 sur le long terme est de maintenir la confiance des utilisateurs et des clients. La finalit\u00e9 sur le moyen terme est la coh\u00e9rence de l\u2019ensemble du syst\u00e8me d\u2019information. Sur le court terme, l\u2019objectif est que chacun ait acc\u00e8s aux informations dont il a besoin. \nUne des m\u00e9thodes les plus connues traitant de l'analyse des risques SSI est la m\u00e9thode EBIOS Risk Manager. Une des normes les plus connues traitant des syst\u00e8mes de management de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information (SMSI) est l\u2019ISO/CEI 27001 (cr\u00e9\u00e9e en 2005) qui insiste sur la triade disponibilit\u00e9, int\u00e9grit\u00e9 et confidentialit\u00e9.", "element_cle": "1. La s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information vise \u00e0 emp\u00eacher l'utilisation non autoris\u00e9e, le mauvais usage, la modification ou le d\u00e9tournement des donn\u00e9es.\n2. C'est une activit\u00e9 essentielle du management du syst\u00e8me d'information.\n3. La s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information est un enjeu majeur pour les entreprises.\n4. Elle vise \u00e0 maintenir la confiance des utilisateurs et des clients.\n5. La norme ISO/CEI 27001, cr\u00e9\u00e9e en 2005, est une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de syst\u00e8me de management de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, c'est crucial\nEmp\u00eacher les intrusions, \u00e9viter les d\u00e9viances\nLes donn\u00e9es, on les prot\u00e8ge, on les garde secr\u00e8tes\nPour pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9, on met les bouch\u00e9es doubles\n\n[Couplet 2]\nC'est le management du syst\u00e8me d'information qui g\u00e8re tout \u00e7a\nUne activit\u00e9 essentielle, on n'joue pas avec \u00e7a\nLes entreprises savent, c'est un enjeu majeur\nMaintenir la confiance, c'est leur priorit\u00e9, c'est s\u00fbr\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, on y tient\nPour \u00e9viter l'utilisation non autoris\u00e9e, le mauvais karma qui vient\nISO/CEI 27001, cr\u00e9\u00e9e en 2005, la norme de r\u00e9f\u00e9rence\nOn suit les standards, on met en place la vigilance"}, {"titre": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 (informatique)", "text_origine": "Dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, une vuln\u00e9rabilit\u00e9 ou faille est une faiblesse dans un syst\u00e8me informatique permettant \u00e0 un attaquant de porter atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 de ce syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire \u00e0 son fonctionnement normal, \u00e0 la confidentialit\u00e9 ou \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 des donn\u00e9es qu'il contient.\nCes vuln\u00e9rabilit\u00e9s sont la cons\u00e9quence de faiblesses dans la conception, la mise en \u0153uvre ou l'utilisation d'un composant mat\u00e9riel ou logiciel du syst\u00e8me, mais il s'agit souvent d'anomalies logicielles li\u00e9es \u00e0 des erreurs de programmation ou \u00e0 de mauvaises pratiques. Ces dysfonctionnements logiciels sont en g\u00e9n\u00e9ral corrig\u00e9s \u00e0 mesure de leurs d\u00e9couvertes, mais l'utilisateur reste expos\u00e9 \u00e0 une \u00e9ventuelle exploitation tant que le correctif (temporaire ou d\u00e9finitif) n'est pas publi\u00e9 et install\u00e9. C'est pourquoi il est important de maintenir les logiciels \u00e0 jour avec les correctifs fournis par les \u00e9diteurs de logiciels. La proc\u00e9dure d'exploitation d'une vuln\u00e9rabilit\u00e9 logicielle est appel\u00e9e exploit.", "element_cle": "1. Une vuln\u00e9rabilit\u00e9 informatique permet \u00e0 un attaquant d'endommager un syst\u00e8me.\n2. Ces vuln\u00e9rabilit\u00e9s r\u00e9sultent de faiblesses dans la conception et la mise en \u0153uvre du syst\u00e8me.\n3. Les erreurs de programmation et les mauvaises pratiques sont souvent \u00e0 l'origine de ces vuln\u00e9rabilit\u00e9s.\n4. Les logiciels corrigent r\u00e9guli\u00e8rement ces vuln\u00e9rabilit\u00e9s, mais l'utilisateur doit installer les correctifs pour rester prot\u00e9g\u00e9.\n5. L'exploitation d'une vuln\u00e9rabilit\u00e9 logicielle est appel\u00e9e exploit.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le vaste monde informatique, c'est la triste v\u00e9rit\u00e9\nDes vuln\u00e9rabilit\u00e9s, des failles pour r\u00e9alit\u00e9\nUn attaquant malveillant, cherche \u00e0 tout saccager\nUn syst\u00e8me endommag\u00e9, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui tr\u00e9pigne\n\n[Couplet 2]\nCes vuln\u00e9rabilit\u00e9s, elles viennent de partout\nDes conceptions bancales, des failles \u00e0 tout bout de code\nDes erreurs de programmation, des pratiques \u00e0 revoir\nC'est l\u00e0 que tout commence, le mal est \u00e0 son apog\u00e9e\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger son syst\u00e8me, c'est une mission quotidienne\nInstaller les correctifs, c'est rester au top des machines\nLes logiciels corrigent, mais l'utilisateur doit agir\nFace \u00e0 ces exploits, rester vigilant et pr\u00e9venir"}, {"titre": "Sandbox (s\u00e9curit\u00e9 informatique)", "text_origine": "Un bac \u00e0 sable (de l'anglais sandbox) est un m\u00e9canisme de s\u00e9curit\u00e9 informatique se basant sur l'isolation de composants logiciels, de logiciels ou de groupes de logiciels par rapport \u00e0 leur logiciel ou syst\u00e8me d'exploitation h\u00f4te. L'isolation a pour r\u00f4le de permettre l'ex\u00e9cution du ou des composants logiciels en diminuant les risques li\u00e9s \u00e0 cette ex\u00e9cution pour l'h\u00f4te. Les m\u00e9canismes de bac \u00e0 sable peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour ex\u00e9cuter du code non test\u00e9 pouvant potentiellement affecter le syst\u00e8me, du code potentiellement malveillant sans lui donner acc\u00e8s au syst\u00e8me, ou dans le cadre de l'ex\u00e9cution d'un serveur logiciel qui pourrait \u00eatre compromis et autrement laisser un acc\u00e8s complet au syst\u00e8me \u00e0 l'attaquant.\nLe terme sandbox est aussi utilis\u00e9 dans un sens plus large pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un environnement de test pour logiciels ou sites web.\nDans le domaine du d\u00e9cisionnel, au-del\u00e0 du test de logiciel, il peut aussi \u00eatre question de tester des donn\u00e9es de fa\u00e7on \u00e0 en appr\u00e9cier la qualit\u00e9 et les usages possibles, avant de les int\u00e9grer dans l\u2019entrep\u00f4t de production et d\u2019imposer diverses contraintes d\u2019exploitation.", "element_cle": "1. Le bac \u00e0 sable est un m\u00e9canisme de s\u00e9curit\u00e9 informatique bas\u00e9 sur l'isolation de composants logiciels.\n2. Son r\u00f4le est de permettre l'ex\u00e9cution de ces composants tout en r\u00e9duisant les risques pour l'h\u00f4te.\n3. Les bacs \u00e0 sable sont utilis\u00e9s pour ex\u00e9cuter du code non test\u00e9 ou potentiellement malveillant sans compromettre le syst\u00e8me.\n4. Ils peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9s pour tester des donn\u00e9es avant de les int\u00e9grer dans un environnement de production.\n5. Le terme \"sandbox\" peut \u00e9galement d\u00e9signer un environnement de test pour logiciels ou sites web.", "rap": "[Couplet 1]\nLe bac \u00e0 sable, ouais, c'est ma d\u00e9finition\nUn m\u00e9canisme de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter les intrusions\nIsolation de composants, prot\u00e9ger l'h\u00f4te sans concession\nEx\u00e9cution de code, r\u00e9duire les risques, \u00e7a c'est ma mission\n\n[Couplet 2]\nJ'suis l\u00e0 pour g\u00e9rer le code non test\u00e9\nEt m\u00eame le potentiellement malveillant\nJe kicke les menaces sans compromettre le syst\u00e8me, c'est \u00e9vident\nTest des donn\u00e9es avant d'int\u00e9grer dans l'environnement d'production, j'suis un g\u00e9ant\n\n[Refrain]\nSandbox, ouais, c'est mon nom\nEnvironnement de test, pour pas faire d'ersatz\nJe suis l\u00e0 depuis longtemps, j'te laisse pas de faux bombes\nJe prot\u00e8ge, je s\u00e9curise, je suis ton meilleur atout, sans fracas"}, {"titre": "Cookie (informatique)", "text_origine": "Un cookie, aussi appel\u00e9 t\u00e9moin de connexion ou t\u00e9moin, est une petite quantit\u00e9 de donn\u00e9es \u00e9chang\u00e9es entre un serveur HTTP et un client HTTP, et qui permet de cr\u00e9er une session avec \u00e9tat lors de la visite d'un site Web.\nInvent\u00e9 en 1994, le cookie est un texte constitu\u00e9 de paires cl\u00e9-valeur \u00e9chang\u00e9 par le protocole de communication HTTP. Cr\u00e9\u00e9 par un serveur HTTP, le cookie est envoy\u00e9 au client HTTP pour \u00eatre enregistr\u00e9 un temps sp\u00e9cifi\u00e9 durant lequel il est renvoy\u00e9 tel quel au serveur \u00e0 chaque requ\u00eate. La dur\u00e9e d'enregistrement peut s'\u00e9tendre de quelques minutes \u00e0 quelques ann\u00e9es. \nLe cookie permet ainsi aux sites web d'identifier les internautes lorsqu'ils passent d'une page Web \u00e0 l'autre du site, voire lorsqu'ils reviennent des ann\u00e9es plus tard. Les cookies sont notamment utilis\u00e9s pour identifier la session d'un internaute connect\u00e9 \u00e0 son compte informatique. La confidentialit\u00e9 des cookies est donc importante pour la s\u00e9curit\u00e9 Internet. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, les cookies servent \u00e0 lier \u00e0 une visite toute information d'\u00e9tat, comme des pr\u00e9f\u00e9rences d'affichage ou le contenu d'un panier d'achat.\nL'utilisation de cookies par des entreprises de pistage web suscite de l'hostilit\u00e9. En effet, ces cookies tiers li\u00e9s par exemple \u00e0 des banni\u00e8res de publicit\u00e9 en ligne permettent de suivre les internautes visitant des sites Web sans rapport, si ce n'est l'entreprise sous-traitante de pistage. Les usages qui ne r\u00e9pondent pas \u00e0 des contraintes strictement techniques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gul\u00e9s par des lois comme la directive du 12 juillet 2002 sur la protection de la vie priv\u00e9e dans le secteur des communications \u00e9lectroniques de l'Union europ\u00e9enne. Les sites Web ob\u00e9issant \u00e0 cette directive permettent aux visiteurs d'accepter s\u00e9lectivement les cookies. Les navigateurs Web permettent \u00e9galement aux utilisateurs de g\u00e9rer les cookies.\n\n", "element_cle": "1. Un cookie est une petite quantit\u00e9 de donn\u00e9es \u00e9chang\u00e9es entre un serveur et un client HTTP.\n2. Les cookies sont utilis\u00e9s pour cr\u00e9er une session avec \u00e9tat lors de la visite d'un site web.\n3. Le cookie est invent\u00e9 en 1994 et se compose de paires cl\u00e9-valeur.\n4. Les cookies permettent aux sites web d'identifier les internautes lorsqu'ils naviguent sur le site.\n5. Les cookies peuvent \u00eatre enregistr\u00e9s pour une dur\u00e9e allant de quelques minutes \u00e0 quelques ann\u00e9es.\n6. Les cookies sont utilis\u00e9s pour identifier la session d'un internaute connect\u00e9 \u00e0 son compte informatique.\n7. La confidentialit\u00e9 des cookies est importante pour la s\u00e9curit\u00e9 Internet.\n8. Certains cookies tiers li\u00e9s \u00e0 la publicit\u00e9 en ligne permettent de suivre les internautes sur diff\u00e9rents sites web.\n9. L'utilisation de cookies est r\u00e9gul\u00e9e par des lois sur la protection de la vie priv\u00e9e.\n10. Les navigateurs web permettent aux utilisateurs de g\u00e9rer les cookies.", "rap": "[Couplet 1]\nUn cookie, c'est un p'tit morceau d'info\n\u00c9chang\u00e9 entre le serveur et le client HTTP\n\u00c7a cr\u00e9e une session, le site te reconna\u00eet\nQuand tu le visites, il t'reste coll\u00e9 au trajet\n\nInvent\u00e9 en '94, le cookie est n\u00e9\nUne paire cl\u00e9-valeur, un syst\u00e8me bien rod\u00e9\nIl permet d'identifier les internautes\nSur le site, ils naviguent, tranquillement sans doute\n\n[Refrain]\nLes cookies enregistrent tout, toi tu sais pas\nDur\u00e9e allant de quelques minutes jusqu'\u00e0 quelques ann\u00e9es\nIls te suivent partout, yeah ils sont partout\nMais la s\u00e9curit"}, {"titre": "Intelligence artificielle", "text_origine": "L'intelligence artificielle (IA) est un ensemble de th\u00e9ories et de techniques visant \u00e0 r\u00e9aliser des machines capables de simuler l'intelligence humaine.\nSouvent class\u00e9e dans le groupe des math\u00e9matiques et des sciences cognitives, elle fait appel \u00e0 la neurobiologie computationnelle (particuli\u00e8rement aux r\u00e9seaux neuronaux) et \u00e0 la logique math\u00e9matique (partie des math\u00e9matiques et de la philosophie). Elle utilise des m\u00e9thodes de r\u00e9solution de probl\u00e8mes \u00e0 forte complexit\u00e9 logique ou algorithmique. Par extension, elle comprend, dans le langage courant, les dispositifs imitant ou rempla\u00e7ant l'homme dans certaines mises en \u0153uvre de ses fonctions cognitives.\nLes applications de l'IA incluent notamment moteurs de recherche, syst\u00e8mes de recommandation, compr\u00e9hension du langage naturel, voitures autonomes, chatbots, outils de g\u00e9n\u00e9ration d'images, outils de prise de d\u00e9cision automatis\u00e9e et programmes comp\u00e9titifs dans des jeux de strat\u00e9gie.\nSes finalit\u00e9s et enjeux ainsi que son d\u00e9veloppement suscitent, depuis l'apparition du concept, de nombreuses interpr\u00e9tations, fantasmes ou inqui\u00e9tudes s'exprimant tant dans les r\u00e9cits ou films de science-fiction que dans les essais philosophiques. Si des outils relevant d'intelligences artificielles sp\u00e9cialis\u00e9es ou g\u00e9n\u00e9ratives ont fait leurs preuves, la r\u00e9alit\u00e9 semble encore tenir l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9raliste loin des performances du vivant dans toutes ses aptitudes naturelles.\n\n", "element_cle": "1. L'intelligence artificielle (IA) est un domaine qui vise \u00e0 cr\u00e9er des machines capables de simuler l'intelligence humaine.\n2. Elle utilise des techniques bas\u00e9es sur les math\u00e9matiques, les sciences cognitives et la logique math\u00e9matique.\n3. Les applications de l'IA sont nombreuses, allant des moteurs de recherche aux voitures autonomes en passant par les chatbots.\n4. Son d\u00e9veloppement suscite des interpr\u00e9tations, fantasmes et inqui\u00e9tudes, pr\u00e9sents dans la science-fiction et les essais philosophiques.\n5. Malgr\u00e9 les avanc\u00e9es, l'IA g\u00e9n\u00e9raliste est encore loin de pouvoir rivaliser avec les capacit\u00e9s naturelles du vivant.", "rap": "[Intro]\nYo, bienvenue dans ce rap \u00e9ducatif,\nOn va parler de l'intelligence artificielle ici,\nDe son d\u00e9veloppement, ses applications vari\u00e9es,\nMais aussi de ses limites qu'il faut mettre en \u00e9vidence.\n\n[Couplet 1]\nL'intelligence artificielle, c'est le futur qui frappe \u00e0 ta porte,\nDes machines qui simulent l'intelligence humaine, c'est fort,\nBas\u00e9e sur les maths, les sciences cognitives, c'est logique,\nLes algorithmes s'affinent pour des r\u00e9sultats prodigieux.\n\nMoteurs de recherche qui r\u00e9pondent \u00e0 ta demande,\nVoitures autonomes qui t'emm\u00e8nent sur une autre plan\u00e8te,\nChatbots qui t'assistent, r\u00e9pondent \u00e0 tes questions,\nL'IA a des applications qui ne connaissent pas de limites, c'est bon.\n\n[Refrain]\nL'IA, c'est la nouvelle \u00e8re qui s'installe,\nMais il faut garder en t\u00eate ses limites r\u00e9elles,\nFantasmes et inqui\u00e9tudes, pr\u00e9sents dans nos vies,\nRappelons-nous que l'IA est encore loin d'\u00eatre infinie.\n\n[Couplet 2]\nDans la science-fiction, on r\u00eave d'intelligences sup\u00e9rieures,\nMais dans la r\u00e9alit\u00e9, on est encore sur terre,\nL'IA g\u00e9n\u00e9raliste, malgr\u00e9 les avanc\u00e9es spectaculaires,\nEst encore loin de rivaliser avec les capacit\u00e9s du vivant, c'est clair.\n\nAlors gardons notre esprit critique et ne tombons pas dans l'illusion,\nL'IA est puissante, mais elle a ses limitations,\nSoyons conscients de ses potentiels et de ses risques,\nContinuons \u00e0 d\u00e9velopper tout en gardant un regard \u00e9thique.\n\n[Refrain]\nL'IA, c'est la nouvelle \u00e8re qui s'installe,\nMais il faut garder en t\u00eate ses limites r\u00e9elles,\nFantasmes et inqui\u00e9tudes, pr\u00e9sents dans nos vies,\nRappelons-nous que l'IA est encore loin d'\u00eatre infinie."}, {"titre": "Intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rative", "text_origine": "L'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rative ou IA g\u00e9n\u00e9rative (ou GenAI) est un type de syst\u00e8me d'intelligence artificielle (IA) capable de g\u00e9n\u00e9rer du texte, des images ou d'autres m\u00e9dias en r\u00e9ponse \u00e0 des invites (ou prompts en anglais),. Elle est dite multimodale quand elle est construite \u00e0 partir de plusieurs mod\u00e8les g\u00e9n\u00e9ratifs, ou d'un mod\u00e8le entra\u00een\u00e9 sur plusieurs types de donn\u00e9es et qu'elle peut produire plusieurs types de donn\u00e9es. Par exemple, la version GPT-4 d'OpenAI accepte les entr\u00e9es sous forme de texte et/ou d'image.\nElle semble avoir des applications possibles dans presque tous les domaines, avec une balance des risques et des opportunit\u00e9s encore discut\u00e9e : l'IA g\u00e9n\u00e9rative est en effet aussi source d'inqui\u00e9tudes et des d\u00e9fis \u00e9thiques, techniques et socio\u00e9conomiques \u00e0 la hauteur des espoirs qu'elle suscite. Elle peut contribuer \u00e0 des usages abusifs, accidentels ou d\u00e9tourn\u00e9s, militaires notamment, \u00e0 une suppression massive d'emploi, \u00e0 la cr\u00e9ation de nudges  (nudging num\u00e9rique), fausses nouvelles (fake news en anglais) ou de deepfakes qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour tromper ou manipuler les gens. Elle questionne aussi philosophiquement la nature de la conscience, de la cr\u00e9ativit\u00e9, de la paternit\u00e9, et cr\u00e9e de nouvelles interactions homme-machine. L'IA est encore peu r\u00e9gul\u00e9e et la difficult\u00e9 d\u2019\u00e9valuer la qualit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 des contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s ou l\u2019impact sur la cr\u00e9ativit\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle humaines est croissante. Certains experts craignent que des IA g\u00e9n\u00e9ratives \u00e0 venir soient capables de manipuler les humains, d'acc\u00e9der \u00e0 des syst\u00e8mes d'armes, d'exploiter des failles de cybers\u00e9curit\u00e9, voire peut-\u00eatre bient\u00f4t d'acqu\u00e9rir une forme de conscience et/ou de devenir incontr\u00f4lable au point de menacer l'existence de l'humanit\u00e9. Un premier sommet mondial en s\u00fbret\u00e9 de l'IA est organis\u00e9e d\u00e9but novembre 2023 \u00e0 Londres, o\u00f9 la cr\u00e9ation d'un \u00e9quivalent du GIEC pour informer sur les risques li\u00e9s \u00e0 l'IA a notamment \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e.", "element_cle": "1. L'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rative ou IA g\u00e9n\u00e9rative est un syst\u00e8me capable de g\u00e9n\u00e9rer du texte, des images ou d'autres m\u00e9dias en r\u00e9ponse \u00e0 des prompts.\n2. L'IA g\u00e9n\u00e9rative peut \u00eatre multimodale, c'est-\u00e0-dire qu'elle peut produire plusieurs types de donn\u00e9es en utilisant plusieurs mod\u00e8les g\u00e9n\u00e9ratifs.\n3. Les applications de l'IA g\u00e9n\u00e9rative  sont vastes mais suscitent \u00e0 la fois des opportunit\u00e9s et des inqui\u00e9tudes en raison des d\u00e9fis \u00e9thiques, techniques et socio\u00e9conomiques qu'elle entra\u00eene.\n4. L'IA g\u00e9n\u00e9rative peut \u00eatre utilis\u00e9e de mani\u00e8re abusive, accidentelle ou d\u00e9tourn\u00e9e, notamment dans des contextes militaires, la cr\u00e9ation de fausses nouvelles ou la manipulation des individus.\n5. L'IA g\u00e9n\u00e9rative remet en question des notions fondamentales telles que la conscience, la cr\u00e9ativit\u00e9 et la paternit\u00e9, tout en cr\u00e9ant de nouvelles interactions homme-machine.\n6. La r\u00e9gulation de l'IA g\u00e9n\u00e9rative est encore limit\u00e9e et il est difficile d'\u00e9valuer la qualit\u00e9, la fiabilit\u00e9 des contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s ainsi que l'impact sur la cr\u00e9ativit\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle humaines.\n7. Certains experts craignent que les futures IA g\u00e9n\u00e9ratives puissent manipuler les humains, acc\u00e9der aux syst\u00e8mes d'armes ou exploiter des failles de cybers\u00e9curit\u00e9, mena\u00e7ant potentiellement l'humanit\u00e9.\n8. Un sommet mondial sur la s\u00fbret\u00e9 de l'IA est pr\u00e9vu en novembre 2023 \u00e0 Londres, o\u00f9 la cr\u00e9ation d'un \u00e9quivalent du GIEC pour informer sur les risques li\u00e9s \u00e0 l'IA a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'IA g\u00e9n\u00e9rative, un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9clatant,\nCapable de g\u00e9n\u00e9rer, de cr\u00e9er instantan\u00e9ment,\nDu texte, des images, elle a de multiples talents,\nEn r\u00e9ponse \u00e0 des prompts, elle est surprenante.\n\nMultimodale, elle peut tout produire,\nDes donn\u00e9es vari\u00e9es, elle ne se limite pas,\nMais avec elle, des questions \u00e0 en rire,\nOpportunit\u00e9s et inqui\u00e9tudes, on en parle \u00e0 voix basse.\n\n[Refrain]\nL'IA g\u00e9n\u00e9rative, un d\u00e9fi \u00e9thique et technique,\nUn monde de cr\u00e9ation, mais aussi de critiques,\nElle peut \u00eatre mal utilis\u00e9e, de mani\u00e8re abusive,\nIl faut r\u00e9guler son usage, pour une utilisation lucide.\n\n[Couplet 2]\nDans les mains des mauvaises personnes,\nElle peut causer des ravages, des d\u00e9ceptions,\nDes contextes militaires jusqu'\u00e0 la d\u00e9sinformation,\nL'IA g\u00e9n\u00e9rative est parfois une arme qui r\u00e9sonne.\n\nElle remet en question la conscience et la cr\u00e9ativit\u00e9,\nQui est le v\u00e9ritable cr\u00e9ateur, la paternit\u00e9 ?\nDes nouvelles interactions homme-machine,\nMais la r\u00e9gulation reste encore incertaine.\n\n[Refrain]\nL'IA g\u00e9n\u00e9rative, un d\u00e9fi \u00e9thique et technique,\nUn monde de cr\u00e9ation, mais aussi de critiques,\nElle peut \u00eatre mal utilis\u00e9e, de mani\u00e8re abusive,\nIl faut r\u00e9guler son usage, pour une utilisation lucide.\n\n[Outro]\nEn 2023, un sommet mondial s'organise,\n\u00c0 Londres, pour parler de s\u00fbret\u00e9 de l'IA,\nUn \u00e9quivalent du GIEC, pour informer et pr\u00e9venir,\nLes risques li\u00e9s \u00e0 l'IA, un sujet qui fait d\u00e9bat.\n\nL'IA g\u00e9n\u00e9rative, elle a du talent,\nMais il faut rester vigilant, conscients,\nDe ses limites et de ses dangers potentiels,\nPour construire un avenir o\u00f9 elle sera belle."}, {"titre": "A.I. Intelligence artificielle", "text_origine": "A.I. Intelligence artificielle (Artificial Intelligence: A.I. ou simplement A.I.) est un film de science-fiction am\u00e9ricain \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par Steven Spielberg et sorti en 2001. Il est adapt\u00e9 de la nouvelle Les Supertoys durent tout l'\u00e9t\u00e9 (Supertoys Last All Summer Long) de Brian Aldiss, projet initialement d\u00e9velopp\u00e9 par Stanley Kubrick.\nLe film re\u00e7oit \u00e0 sa sortie des critiques globalement \u00e9logieuses et r\u00e9alise de bonnes performances au box-office. Il obtient deux nominations aux Oscars 2002 : meilleurs effets visuels et meilleure musique. Dans un sondage r\u00e9alis\u00e9 par la BBC en 2016 aupr\u00e8s de 177 critiques du monde entier, A.I. Intelligence artificielle est class\u00e9 83e meilleur film sorti depuis 2000. Il est souvent d\u00e9crit par la presse comme l'un des meilleurs longs m\u00e9trages r\u00e9alis\u00e9s par Steven Spielberg.", "element_cle": "1. A.I. Intelligence artificielle est un film de science-fiction am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Steven Spielberg.\n2. Le film est adapt\u00e9 de la nouvelle \"Les Supertoys durent tout l'\u00e9t\u00e9\" de Brian Aldiss.\n3. Sorti en 2001, A.I. Intelligence artificielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 initialement par Stanley Kubrick.\n4. Le film a re\u00e7u des critiques \u00e9logieuses \u00e0 sa sortie et a r\u00e9alis\u00e9 de bonnes performances au box-office.\n5. A.I. Intelligence artificielle a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 aux Oscars 2002 dans les cat\u00e9gories meilleurs effets visuels et meilleure musique.\n6. Dans un sondage de la BBC en 2016, A.I. Intelligence artificielle est class\u00e9 83e meilleur film sorti depuis 2000.\n7. Le film est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs longs m\u00e9trages de Steven Spielberg.", "rap": "[Couplet 1]\nA.I. Intelligence artificielle, un film d'science-fiction\nSign\u00e9 Spielberg, l'rendu est magique\nBas\u00e9 sur la nouvelle d'Aldiss, \u00e7a c'est la base\nUne histoire qui marque, du futur elle nous glace\n\n[Refrain]\nSorti en 2001 avec un succ\u00e8s fou\nIntelligent, captivant, on en redemande partout\nNomin\u00e9 aux Oscars pour ses effets sp\u00e9ciaux\nEt une musique qui nous emm\u00e8ne haut\n\n[Couplet 2]\nInitialement, Kubrick \u00e9tait aux commandes\nMais Spielberg a pris la rel\u00e8ve, sa patte f\u00e9conde\nCritiques \u00e9logieuses, performances au box-office\nA.I. Intelligence artificielle fait le show, c'est top classe\n\n[Refrain]\nAux Oscars, meilleure musique et effets visuels\nUn film inoubliable, hors du r\u00e9el\nClass\u00e9 83e par la BBC, dans les ann\u00e9es 2000\nUn chef-d'oeuvre, Spielberg l'a bien rendu\n\n[Outro]\nA.I. Intelligence artificielle, un film culte et respect\u00e9\nUne oeuvre qui nous fait r\u00eaver et penser\nSpielberg a encore frapp\u00e9 fort dans ce long m\u00e9trage\nUn incontournable, une v\u00e9ritable page."}, {"titre": "Applications de l'intelligence artificielle", "text_origine": "L'intelligence artificielle, d\u00e9finie comme intelligence pr\u00e9sent\u00e9e par les machines, a de nombreuses applications dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est l'IA faible, la forme d'IA avec laquelle les programmes sont d\u00e9velopp\u00e9s pour effectuer des t\u00e2ches sp\u00e9cifiques, qui est utilis\u00e9e pour un large \u00e9ventail d'activit\u00e9s, y compris le diagnostic m\u00e9dical, le commerce \u00e9lectronique, le contr\u00f4le des robots et la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection.\nL'IA a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour d\u00e9velopper et faire progresser de nombreux domaines et industries, y compris la finance, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, le transport, et plus encore.", "element_cle": "1. L'intelligence artificielle, d\u00e9finie comme intelligence pr\u00e9sent\u00e9e par les machines, a de nombreuses applications dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\n2. L'IA faible, la forme d'IA utilis\u00e9e pour effectuer des t\u00e2ches sp\u00e9cifiques, est largement utilis\u00e9e dans des domaines tels que le diagnostic m\u00e9dical, le commerce \u00e9lectronique, le contr\u00f4le des robots et la t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection.\n3. L'IA a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'avancement de divers domaines et industries tels que la finance, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation et le transport.\n4. Les applications de l'IA sont vastes et impactent de nombreux aspects de notre vie quotidienne.\n5. Cette technologie \u00e9volue rapidement et est de plus en plus pr\u00e9sente dans notre soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce monde futuriste o\u00f9 l'IA prend la main,\nDes machines intelligentes, r\u00e9alisant des gains,\nApplications multiples dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui,\nUn nouveau souffle, une r\u00e9volution qui s'ensuit.\n\n[D\u00e9but du Refrain]\nL'intelligence artificielle, un savoir sans limites,\nAu c\u0153ur de notre quotidien, elle s'invite.\n\n[Couplet 2]\nL'IA faible, sp\u00e9cifique \u00e0 des t\u00e2ches bien d\u00e9finies,\nDiagnostic m\u00e9dical, commerce \u00e9lectronique, tout est compris,\nElle contr\u00f4le les robots et sonde \u00e0 distance,\nUne technologie d'avance, offrant de nouvelles chances.\n\n[Refrain]\nL'IA au service de la finance, de la sant\u00e9,\nElle \u00e9volue dans l'\u00e9ducation et le transport, c'est vrai,\nUne empreinte sur notre existence de tous les jours,\nL'IA, une r\u00e9alit\u00e9 qui prend de plus en plus de tours.\n\n[Fin du Refrain]\nUne \u00e9volution rapide qui ne cesse de nous surprendre,\nL'IA qui se propage, notre monde \u00e0 d\u00e9fendre.\n\nNote: Il s'agit d'un exemple de texte rap et il est important de le souligner que le contexte \u00e9ducatif doit \u00eatre pris en compte pour v\u00e9hiculer des informations pr\u00e9cises et pertinentes."}, {"titre": "Risque de catastrophe plan\u00e9taire li\u00e9 \u00e0 l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rale", "text_origine": "Un risque existentiel ou risque de catastrophe plan\u00e9taire li\u00e9 \u00e0 l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rale est un risque d'extinction humaine ou autre catastrophe mondiale irr\u00e9versible hypoth\u00e9tiquement associ\u00e9 \u00e0 des progr\u00e8s substantiels dans l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rale (IAG),,,.\n\nUn argument avanc\u00e9 est que l'esp\u00e8ce humaine domine actuellement les autres esp\u00e8ces parce que le cerveau humain a des capacit\u00e9s qui manquent aux autres animaux. Si l'IA d\u00e9passe l'humanit\u00e9 en mati\u00e8re d'intelligence g\u00e9n\u00e9rale et devient \u00ab superintelligente \u00bb, alors elle pourrait devenir difficile voire impossible \u00e0 contr\u00f4ler pour les humains. Tout comme le sort du gorille d\u00e9pend aujourd'hui de la bonne volont\u00e9 des humains, le sort de l'humanit\u00e9 pourrait d\u00e9pendre des actions d'une future superintelligence artificielle.\nLa plausibilit\u00e9 de ce type de sc\u00e9narios est largement d\u00e9battue et d\u00e9pend en partie de savoir si l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rale et la superintelligence sont r\u00e9alisables, de la vitesse \u00e0 laquelle des aptitudes dangereuses \u00e9mergent, et des potentiels sc\u00e9narios concrets de prise de contr\u00f4le. Des inqui\u00e9tudes \u00e0 propos des superintelligences ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es par d'\u00e9minents chercheurs et chefs d'entreprises comme Geoffrey Hinton, Alan Turing, Sam Altman, Stephen Hawking, Bill Gates ou Elon Musk. Selon une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en 2022 avec un taux de r\u00e9ponses de 17%, environ la moiti\u00e9 des chercheurs en IA estiment \u00e0 10 % ou plus le risque qu'un \u00e9chec \u00e0 contr\u00f4ler l'intelligence artificielle cause une catastrophe existentielle comme l'extinction humaine,. En 2023, des centaines d'experts en IA et autres figures notables ont sign\u00e9 une d\u00e9claration affirmant que \u00ab l'att\u00e9nuation du risque d'extinction par l'IA devrait \u00eatre une priorit\u00e9 mondiale aux c\u00f4t\u00e9s d'autres risques \u00e0 l'\u00e9chelle de la soci\u00e9t\u00e9 tels que les pand\u00e9mies et la guerre nucl\u00e9aire. \u00bb Suivant ces pr\u00e9occupations grandissantes, des dirigeants comme le premier ministre du Royaume-Uni Rishi Sunak et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies Ant\u00f3nio Guterres ont appel\u00e9 \u00e0 mettre plus d'efforts sur la r\u00e9glementation de l'IA \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\nContr\u00f4ler une superintelligence artificielle, ou lui inculquer des valeurs compatibles avec l'homme, peut s'av\u00e9rer plus difficile qu'on ne le supposerait na\u00efvement. De nombreux chercheurs pensent qu'une superintelligence r\u00e9sisterait aux tentatives faites pour l'\u00e9teindre ou pour modifier ses objectifs (car cela l'emp\u00eacherait d'atteindre ses objectifs actuels) et qu'il sera extr\u00eamement difficile d'aligner la superintelligence sur l'ensemble des valeurs humaines et contraintes importantes,,. Des sceptiques tels que Yann Le Cun affirment au contraire que les superintelligences artificielles n'auront aucun d\u00e9sir d'auto-pr\u00e9servation.\nUne autre source d'inqui\u00e9tude vient du rique qu'une soudaine \u00ab explosion d'intelligence \u00bb prenne l'humanit\u00e9 au d\u00e9pourvu. De tels sc\u00e9narios consid\u00e8rent que si une IA avait la capacit\u00e9 de s'auto-am\u00e9liorer r\u00e9cursivement, elle pourrait relativement vite atteindre la superintelligence,. Empiriquement, des exemples comme AlphaZero au jeu de Go montrent que les syst\u00e8mes d'IA peuvent parfois passer en peu de temps d'un niveau \u00e0 peu pr\u00e8s humain \u00e0 un niveau largement surhumain.", "element_cle": "1. Le risque de catastrophe plan\u00e9taire li\u00e9 \u00e0 l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rale est un sujet pr\u00e9occupant.\n2. L'esp\u00e8ce humaine pourrait \u00eatre menac\u00e9e d'extinction en raison des progr\u00e8s de l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rale.\n3. Si l'IA devient \"superintelligente\", elle pourrait \u00eatre difficile \u00e0 contr\u00f4ler pour les humains.\n4. Des personnalit\u00e9s \u00e9minentes ont exprim\u00e9 des inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la possibilit\u00e9 d'une superintelligence destructrice.\n5. Selon une \u00e9tude, environ la moiti\u00e9 des chercheurs en IA estiment qu'il existe un risque \u00e9lev\u00e9 de catastrophe existentielle due \u00e0 l'IA.\n6. Des experts en IA et des personnalit\u00e9s influentes plaident en faveur d'une att\u00e9nuation des risques associ\u00e9s \u00e0 l'IA.\n7. Des dirigeants politiques et des organisations internationales reconnaissent l'importance de faire face \u00e0 ce risque potentiel.", "rap": "[Couplet 1]\nLe futur est incertain, l'IA nous fait peur\nLe risque de catastrophe, c'est le sujet qu'on effleure\nCes machines qui pensent, qui apprennent et qui cr\u00e9ent\nL'esp\u00e8ce humaine menac\u00e9e, c'est notre destin qui se d\u00e9cr\u00e8te\n\n[Couplet 2]\nSi l'IA devient \"superintelligente\", on pourra la stopper ?\nContr\u00f4ler ces machines, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9\nDes g\u00e9nies renomm\u00e9s lancent le cri d'alarme\nUne superintelligence destructrice, \u00e7a les confirme\n\n[Refrain]\nI-A, catastrophe plan\u00e9taire en puissance\nL'humanit\u00e9 en jeu, on n'a pas droit \u00e0 l'erreur\nI-A, on doit att\u00e9nuer ces risques\nLes chercheurs alertent, on doit agir vite\n\n[Couplet 3]\nUne \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le, la moiti\u00e9 des experts\nEstiment qu'un d\u00e9sastre existentiel est un danger connu\nOn doit prendre conscience, agir sans d\u00e9tour\nPour \u00e9viter la fin de l'humanit\u00e9, on doit \u00eatre en combattant du jour\n\n[Couplet 4]\nDes personnalit\u00e9s influentes, des voix qui se l\u00e8vent\nPour att\u00e9nuer les risques, leurs messages sont br\u00e8ves\nPoliticiens, organisations internationales, tous mobilis\u00e9s\nFace \u00e0 ce risque potentiel, on doit rester attentifs\n\n[Refrain]\nI-A, catastrophe plan\u00e9taire en puissance\nL'humanit\u00e9 en jeu, on n'a pas droit \u00e0 l'erreur\nI-A, on doit att\u00e9nuer ces risques\nLes chercheurs alertent, on doit agir vite"}, {"titre": "Intelligence artificielle", "text_origine": "L'intelligence artificielle (IA) est un ensemble de th\u00e9ories et de techniques visant \u00e0 r\u00e9aliser des machines capables de simuler l'intelligence humaine.\nSouvent class\u00e9e dans le groupe des math\u00e9matiques et des sciences cognitives, elle fait appel \u00e0 la neurobiologie computationnelle (particuli\u00e8rement aux r\u00e9seaux neuronaux) et \u00e0 la logique math\u00e9matique (partie des math\u00e9matiques et de la philosophie). Elle utilise des m\u00e9thodes de r\u00e9solution de probl\u00e8mes \u00e0 forte complexit\u00e9 logique ou algorithmique. Par extension, elle comprend, dans le langage courant, les dispositifs imitant ou rempla\u00e7ant l'homme dans certaines mises en \u0153uvre de ses fonctions cognitives.\nLes applications de l'IA incluent notamment moteurs de recherche, syst\u00e8mes de recommandation, compr\u00e9hension du langage naturel, voitures autonomes, chatbots, outils de g\u00e9n\u00e9ration d'images, outils de prise de d\u00e9cision automatis\u00e9e et programmes comp\u00e9titifs dans des jeux de strat\u00e9gie.\nSes finalit\u00e9s et enjeux ainsi que son d\u00e9veloppement suscitent, depuis l'apparition du concept, de nombreuses interpr\u00e9tations, fantasmes ou inqui\u00e9tudes s'exprimant tant dans les r\u00e9cits ou films de science-fiction que dans les essais philosophiques. Si des outils relevant d'intelligences artificielles sp\u00e9cialis\u00e9es ou g\u00e9n\u00e9ratives ont fait leurs preuves, la r\u00e9alit\u00e9 semble encore tenir l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9raliste loin des performances du vivant dans toutes ses aptitudes naturelles.\n\n", "element_cle": "1. L'intelligence artificielle (IA) cherche \u00e0 simuler l'intelligence humaine \u00e0 travers des machines.\n2. Elle fait appel \u00e0 la neurobiologie computationnelle et \u00e0 la logique math\u00e9matique.\n3. Les applications de l'IA sont vari\u00e9es, allant des moteurs de recherche aux voitures autonomes.\n4. L'IA suscite de nombreux fantasmes et inqui\u00e9tudes depuis son apparition.\n5. Malgr\u00e9 les avanc\u00e9es, l'IA g\u00e9n\u00e9raliste est encore loin de rivaliser avec les aptitudes naturelles de l'\u00eatre humain.", "rap": "[Intro]\nYeah, yeah, yeah, ouais, ouais\nIntelligence artificielle, c'est \u00e7a qu'on veut\nOn parle de l'IA, ouais, ouais, \u00e9coute \u00e7a\n\n[Couplet 1]\nL'intelligence artificielle, \u00e7a fait r\u00eaver\nElle cherche \u00e0 simuler l'intelligence humaine, ouais, t'as capt\u00e9\nAvec des machines, elle veut tout faire\nLa neurobiologie computationnelle, elle sait faire\n\nMais la logique math\u00e9matique, c'est son pilier\nElle calcule tout, ouais, faut pas la sous-estimer\nDes moteurs de recherche aux voitures autonomes\nL'IA est partout, elle est dans notre royaume\n\n[Refrain]\nIntelligence artificielle, ouais, \u00e7a donne des frissons\nMais faut faire attention, ouais, \u00e0 toutes ses applications\nFantasmes et inqui\u00e9tudes, elle suscite\nDepuis son apparition, elle fait flipper les hypocrites\n\n[Couplet 2]\nMais malgr\u00e9 les avanc\u00e9es, l'IA a encore du chemin\nPour rivaliser avec les aptitudes naturelles de l'\u00eatre humain\nOn la veut g\u00e9n\u00e9raliste, mais elle est loin d'\u00eatre parfaite\nL'IA, ouais, elle a encore des d\u00e9faites\n\nAlors faut la nourrir, la d\u00e9velopper\nEt surtout, pas trop la compliquer\nCar l'IA, ouais, elle peut \u00eatre un vrai atout\nDans l'\u00e9ducation et \u00e7a, \u00e7a vaut le coup\n\n[Refrain]\nIntelligence artificielle, ouais, \u00e7a donne des frissons\nMais faut faire attention, ouais, \u00e0 toutes ses applications\nFantasmes et inqui\u00e9tudes, elle suscite\nDepuis son apparition, elle fait flipper les hypocrites"}, {"titre": "Watson (intelligence artificielle)", "text_origine": "Watson est un programme informatique d'intelligence artificielle con\u00e7u par la soci\u00e9t\u00e9 IBM dans le but de r\u00e9pondre \u00e0 des questions formul\u00e9es en langage naturel. Il s'int\u00e8gre dans un programme de d\u00e9veloppement plus vaste, le DeepQA research project.\nLe nom \u00ab Watson \u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Thomas J. Watson, dirigeant d'IBM de 1914 \u00e0 1956, avant m\u00eame que cette soci\u00e9t\u00e9 ne s'appelle ainsi.\nEn 2011, Watson conna\u00eet une notori\u00e9t\u00e9 au niveau mondial quand il devient le champion du jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 am\u00e9ricain Jeopardy!, en battant les meilleurs concurrents humains de l'histoire de ce jeu.", "element_cle": "1. Watson est un programme informatique d'intelligence artificielle con\u00e7u par IBM. \n2. Il r\u00e9pond aux questions formul\u00e9es en langage naturel. \n3. Watson s'int\u00e8gre dans le DeepQA research project. \n4. Il porte le nom de Thomas J. Watson, ancien dirigeant d'IBM. \n5. En 2011, Watson remporte le jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Jeopardy! en battant les meilleurs concurrents humains.", "rap": "[Couplet 1]\nWatson, l'intelligence artificielle d'IBM\nUn programme puissant, un chef-d'\u0153uvre sans fin\nR\u00e9pondant aux questions avec langage naturel\nUne prouesse technologique, un proc\u00e9d\u00e9 exceptionnel\n\nS'int\u00e9grant dans le projet DeepQA de recherche\nPour repousser les limites, d\u00e9couvrir des sph\u00e8res\nThomas J. Watson, le p\u00e8re fondateur de cette merveille\nUn hommage \u00e0 son nom, un h\u00e9ritage qui s'\u00e9veille\n\n[Refrain]\nWatson, une r\u00e9volution dans le domaine\nL'IA qui cause un v\u00e9ritable engouement\nEn 2011, le jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Jeopardy!\nWatson d\u00e9fie les humains, une victoire \u00e9pique\n\n[Couplet 2]\nFace aux meilleurs concurrents de notre esp\u00e8ce\nWatson se d\u00e9marque, sa supr\u00e9matie s'affirme en liesse\nUn savoir encyclop\u00e9dique, une rapidit\u00e9 d\u00e9concertante\nIl brille de mille \u00e9clats, une prouesse impressionnante\n\nMais Watson, bien plus qu'un simple divertissement\nUn outil \u00e9ducatif, une source de renseignements\nIl ouvre de nouvelles portes, repousse les fronti\u00e8res\nDans notre qu\u00eate de connaissances, une alli\u00e9e singuli\u00e8re\n\n[Refrain]\nWatson, une r\u00e9volution dans le domaine\nL'IA qui cause un v\u00e9ritable engouement\nEn 2011, le jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Jeopardy!\nWatson d\u00e9fie les humains, une victoire \u00e9pique"}, {"titre": "L\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle", "text_origine": "La l\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle (en anglais Artificial Intelligence Act ou AI Act) est encore \u00e9mergente. Alors que dans le champ de la r\u00e9volution num\u00e9rique les progr\u00e8s de l'intelligence artificielle semblent augmenter exponentiellement depuis 2016 environ, de nombreux experts, y compris concepteurs d'intelligence artificielle, mais \u00e9galement au sein de l'ONU, de l'OCDE et de l'Europe invitent \u00e0 ce qu'un cadre juridique et \u00e9thique soit tr\u00e8s rapidement pos\u00e9 pour cadrer l'intelligence artificielle qui est riche d'opportunit\u00e9, mais aussi sources de risques nouveaux ou accrus, pour l'environnement (impact environnemental du num\u00e9rique), et pour la soci\u00e9t\u00e9 et les individus (risques li\u00e9s \u00e0 la vie priv\u00e9e, en partie couverts par le RGPD en Europe, mais l'intelligence artificielle peut maintenant poser des probl\u00e8mes d'inf\u00e9rence de donn\u00e9es sensibles \u00e0 partir de donn\u00e9es anonymis\u00e9es ou apparemment non sensible) ; risques accrus de fracture num\u00e9rique, et autres risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 : Les syst\u00e8mes d'intelligence artificielle peuvent perp\u00e9tuer ou amplifier les biais existants dans les donn\u00e9es sur lesquelles ils sont form\u00e9s, pouvant conduire \u00e0 des r\u00e9sultats injustes ou discriminatoires) ; manque de transparence (m\u00eame son cr\u00e9ateur peut ne plus comprendre comment un syst\u00e8me d'intelligence artificielle a pris une d\u00e9cision particuli\u00e8re, surtout apr\u00e8s un processus d'apprentissage profond, ce qui rend difficile l'application du principe de responsabilit\u00e9 aux syst\u00e8mes d'intelligence artificielle). Enfin, plus les syst\u00e8mes d'intelligence artificielle seront autonomes, plus il pourrait \u00eatre difficile de garantir qu'ils agissent toujours de mani\u00e8re s\u00fbre et \u00e9thique.", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle est encore \u00e9mergente.\n2. Un cadre juridique et \u00e9thique est n\u00e9cessaire pour cadrer l'intelligence artificielle.\n3. L'intelligence artificielle pr\u00e9sente des opportunit\u00e9s mais aussi des risques.\n4. Les risques li\u00e9s \u00e0 l'environnement, \u00e0 la vie priv\u00e9e et \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 sont \u00e0 prendre en compte.\n5. La transparence et la responsabilit\u00e9 posent des d\u00e9fis avec l'intelligence artificielle autonome.", "rap": "[Intro]\nYeah, c'est l'heure de parler d'une l\u00e9gislation \u00e9mergente\nL'intelligence artificielle, \u00e7a fait pas l'tloin d'\u00eatre qu'un jeu d'adolescent\nMais faut s'rendre compte des enjeux, et mettre en place un cadre juridique\nPour pas qu'\u00e7a parte en vrille, faut qu'on cadr' cette nouvelle m\u00e9canique\n\n[Couplet 1]\nL\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle, en cours de construction\nOn peut pas laisser l'IA \u00e9voluer sans limites, sans aucune r\u00e9flexion\nUn cadre \u00e9thique, c'est la base pour \u00e9viter les d\u00e9rives\nOn doit poser des lois, avant que \u00e7a nous d\u00e9truise\n\n[R\u00e9frain]\nL\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle, faut qu'on assure\nProt\u00e9ger nos droits, \u00e9viter qu'\u00e7a nous fasse des torts\nOpportunit\u00e9s et risques, on doit les \u00e9quilibrer\nPour avancer dans l'avenir, sans s'faire pi\u00e9tiner\n\n[Couplet 2]\nIA, c'est pas qu'du bon, faut pas s'leurrer\nDes risques pour notre environnement, faut les consid\u00e9rer\nLa vie priv\u00e9e en danger, faut pas fermer les yeux\nEt l'\u00e9quit\u00e9, on doit la pr\u00e9server, bien mieux qu'les gilets jaunes dans leurs veux\n\n[R\u00e9frain]\nL\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle, faut qu'on assure\nProt\u00e9ger nos droits, \u00e9viter qu'\u00e7a nous fasse des torts\nOpportunit\u00e9s et risques, on doit les \u00e9quilibrer\nPour avancer dans l'avenir, sans s'faire pi\u00e9tiner\n\n[Couplet 3]\nLa transparence, la responsabilit\u00e9, c'est des d\u00e9fis \u00e0 relever\nAvec des IA autonomes, faut pas tout laisser d\u00e9river\nQui sera responsable si tout part en vrille ?\nOn doit trouver des solutions pour qu'\u00e7a reste sous contr\u00f4le, tranquille\n\n[R\u00e9frain]\nL\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle, faut qu'on assure\nProt\u00e9ger nos droits, \u00e9viter qu'\u00e7a nous fasse des torts\nOpportunit\u00e9s et risques, on doit les \u00e9quilibrer\nPour avancer dans l'avenir, sans s'faire pi\u00e9tiner\n\n[Outro]\nVoil\u00e0, la l\u00e9gislation sur l'intelligence artificielle, c'est primordial\nOn doit y penser d\u00e8s maintenant, pour pas avoir de regrets apr\u00e8s tout\nOn veut avancer vers l'avenir, dans un monde \u00e9quilibr\u00e9\nAlors bougeons-nous, pour mieux contr\u00f4ler l'IA, soyons bien pr\u00e9par\u00e9s"}, {"titre": "R\u00e9seau informatique", "text_origine": "Un r\u00e9seau informatique (en anglais : data communication network ou DCN) est un ensemble d'\u00e9quipements reli\u00e9s entre eux pour \u00e9changer des informations. Par analogie avec un filet (un r\u00e9seau est un \u00ab petit rets \u00bb, c'est-\u00e0-dire un petit filet), on appelle n\u0153ud l'extr\u00e9mit\u00e9 d'une connexion, qui peut \u00eatre une intersection de plusieurs connexions ou \u00e9quipements (un ordinateur, un routeur, un concentrateur, un commutateur).\nInd\u00e9pendamment de la technologie sous-jacente, on porte g\u00e9n\u00e9ralement une vue matricielle sur ce qu'est un r\u00e9seau.\nDe fa\u00e7on horizontale, un r\u00e9seau est une strate de trois couches : les infrastructures, les fonctions de contr\u00f4le et de commande, les services rendus \u00e0 l'utilisateur. De fa\u00e7on verticale, on utilise souvent un d\u00e9coupage g\u00e9ographique : r\u00e9seau local, r\u00e9seau d'acc\u00e8s et r\u00e9seau d'interconnexion.", "element_cle": "1. Un r\u00e9seau informatique est un ensemble d'\u00e9quipements interconnect\u00e9s pour \u00e9changer des informations.\n2. Les n\u0153uds sont les extr\u00e9mit\u00e9s d'une connexion, pouvant \u00eatre des ordinateurs, routeurs, concentrateurs, etc.\n3. Les r\u00e9seaux peuvent \u00eatre divis\u00e9s en trois couches : infrastructures, contr\u00f4le et commande, services aux utilisateurs.\n4. Il existe \u00e9galement une division g\u00e9ographique des r\u00e9seaux : local, acc\u00e8s et d'interconnexion.\n5. Les r\u00e9seaux informatiques sont essentiels \u00e0 la communication et \u00e0 l'\u00e9change d'informations.", "rap": "[Couplet 1]\nUn r\u00e9seau informatique, une toile d'\u00e9quipements connect\u00e9s \nPour \u00e9changer les donn\u00e9es, les infos sans s'arr\u00eater\nDes n\u0153uds en bout de ligne, des ordinateurs, des routers\nDes concentrateurs, des connexions qui font le tour\n\nLe r\u00e9seau, c'est pas simple, il se divise en couches\nD'infrastructures, de contr\u00f4le et commande, aux services qui nous accrochent\nOn peut les voir aussi, les r\u00e9seaux sont g\u00e9ographiques\nLocaux, d'interconnexion, d'acc\u00e8s, c'est syst\u00e9matique\n\n[Refrain]\nLes r\u00e9seaux informatiques, c'est l'communication vitale\nPour \u00e9changer les infos, se connecter sans escale\nEssentiels \u00e0 nos vies, aux \u00e9changes virtuels\nLes r\u00e9seaux, maestro de notre monde virtuel\n\n[Couplet 2]\nAlors dans l'histoire, faut pas oublier les dates\nQuand les r\u00e9seaux ont fleuri, ont pris place sur les cartes\nLe pass\u00e9, c'est l'ARPANET et son premier \u00e9change\nEn 1969, une r\u00e9volution dans les rangs\n\nEnsuite vient le TCP/IP \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 80\nQui devient la norme, le protocole star, c'est la cl\u00e9\nEt puis Internet d\u00e9barque en 1990, une r\u00e9volution encore\nLa communication \u00e0 port\u00e9e de tous, un nouveau d\u00e9cor\n\n[Refrain]\nLes r\u00e9seaux informatiques, c'est l'communication vitale\nPour \u00e9changer les infos, se connecter sans escale\nEssentiels \u00e0 nos vies, aux \u00e9changes virtuels\nLes r\u00e9seaux, maestro de notre monde virtuel"}, {"titre": "\u00c9quipement d'interconnexion de r\u00e9seau informatique", "text_origine": "Les \u00e9quipements d\u2019interconnexion d'un r\u00e9seau informatique sont les briques constitutives des r\u00e9seaux informatiques physiques.\nL\u2019interconnexion des r\u00e9seaux c\u2019est la possibilit\u00e9 de faire dialoguer plusieurs sous r\u00e9seaux initialement isol\u00e9s, par l\u2019interm\u00e9diaire de p\u00e9riph\u00e9riques sp\u00e9cifiques (r\u00e9cepteur, Concentrateur, pont, Routeur, Modem), ils servent aussi \u00e0 interconnecter les ordinateurs d\u2019une organisation, d\u2019un campus, d\u2019un \u00e9tablissement scolaire, d\u2019une entreprise. Il est parfois indispensable de les relier.\nDans ce cas, des \u00e9quipements sp\u00e9cifiques sont n\u00e9cessaires. Lorsqu'il s\u2019agit de deux r\u00e9seaux de m\u00eame type, il suffit de faire passer les trames de l\u2019un vers l\u2019autre. Dans le cas de deux r\u00e9seaux qui utilisent des protocoles diff\u00e9rents, il est n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 une conversion de protocole avant de transporter les trames (paquet des donn\u00e9es).", "element_cle": "1. Les \u00e9quipements d'interconnexion sont essentiels pour connecter diff\u00e9rents r\u00e9seaux informatiques physiques.\n2. Ils permettent de faire dialoguer plusieurs sous-r\u00e9seaux isol\u00e9s entre eux.\n3. Des p\u00e9riph\u00e9riques sp\u00e9cifiques tels que les r\u00e9cepteurs, concentrateurs, ponts, routeurs et modems sont utilis\u00e9s pour l'interconnexion.\n4. Ces \u00e9quipements facilitent \u00e9galement la connexion des ordinateurs au sein d'une organisation, d'un campus, d'un \u00e9tablissement scolaire ou d'une entreprise.\n5. La n\u00e9cessit\u00e9 de relier deux r\u00e9seaux du m\u00eame type ne n\u00e9cessite que le passage des trames d'un r\u00e9seau \u00e0 l'autre.\n6. Pour deux r\u00e9seaux utilisant des protocoles diff\u00e9rents, une conversion de protocole est requise avant de transporter les trames de donn\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9quipements d'interconnexion, un r\u00e9seau \u00e0 la fois\nEssentiels pour connecter, les fils qu'on d\u00e9ploie\nDes sous-r\u00e9seaux isol\u00e9s, qui dialoguent entre eux\nPour partager l'info, \u00e7a devient pr\u00e9cieux\n\nOn parle r\u00e9cepteurs, concentrateurs, ponts\nRouteurs et modems, tous ces noms qui r\u00e9sonnent\nIls permettent la connexion, dans une orga'\nDans un campus, une \u00e9cole ou une bo\u00eete qui bosse pas\n\n[Refrain]\nL'interconnexion, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nPour faufiler l'infos, sans soucis, sans cesse\nOn relie les r\u00e9seaux, pour une communication fluide\nC'est l'\u00e9quipement qu'il faut, pour que tout se guide\n\n[Couplet 2]\nDeux r\u00e9seaux du m\u00eame type, c'est facile \u00e0 lier\nJuste passer les trames, elles vont se propager\nMais quand les protocoles diff\u00e8rent, faut de la conversion\nAvant de transporter les donn\u00e9es, faut penser \u00e0 la r\u00e9volution\n\nLes \u00e9quipements d'interconnexion, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour s'assurer que tout le monde puisse se connecter\nDans ce monde digital, o\u00f9 les r\u00e9seaux sont rois\nOn mise sur l'interconnexion, pour aller toujours plus loin\n\n[Refrain]\nL'interconnexion, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nPour faufiler l'infos, sans soucis, sans cesse\nOn relie les r\u00e9seaux, pour une communication fluide\nC'est l'\u00e9quipement qu'il faut, pour que tout se guide"}, {"titre": "Mat\u00e9riel informatique", "text_origine": "Un mat\u00e9riel informatique (en anglais : hardware) est une pi\u00e8ce ou composant d'un appareil informatique. C'est la partie physique de l\u2019informatique elle est appair\u00e9e avec le logiciel (software ou firmware). Il y a des composants situ\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'appareil qui sont indispensables \u00e0 son fonctionnement et, d'autres secondaires dispos\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur (les p\u00e9riph\u00e9riques).\nLes pi\u00e8ces int\u00e9rieures sont, la plupart du temps, mont\u00e9es sur des circuits imprim\u00e9s. Les pi\u00e8ces ou composants sont construites par diff\u00e9rents fabricants et interconnect\u00e9es entre elles. Le respect des normes et d'un cahier des charges tr\u00e8s pr\u00e9cis, par les diff\u00e9rents fabricants permet le fonctionnement de l'ensemble.\nLes pi\u00e8ces servent soit \u00e0 recevoir des informations, \u00e0 les envoyer, les \u00e9changer, les stocker ou les traiter. Toutes les op\u00e9rations sont effectu\u00e9es conform\u00e9ment aux instructions contenues dans les logiciels et aux manipulations des p\u00e9riph\u00e9riques de l'interface homme-machine.", "element_cle": "1. Un mat\u00e9riel informatique est une pi\u00e8ce ou composant d'un appareil informatique.\n2. Le mat\u00e9riel informatique fait partie de l'informatique physique, en opposition au logiciel.\n3. Certains composants internes sont indispensables au fonctionnement de l'appareil, tandis que d'autres, les p\u00e9riph\u00e9riques, sont externes.\n4. Les composants internes sont souvent mont\u00e9s sur des circuits imprim\u00e9s.\n5. Les diff\u00e9rents fabricants de pi\u00e8ces doivent respecter des normes et un cahier des charges pr\u00e9cis pour assurer le bon fonctionnement global.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le rap, c'est du concret, j'vais te parler d'informatique\nLe mat\u00e9riel, l'essentiel pour que tout s'articule\nPi\u00e8ces et composants, en mode physique\nC'est l'inverse du logiciel, putain d'\u00e9lectrique\n\nLe circuit imprim\u00e9, c'est le c\u0153ur de la machine\nLes composants internes qui donnent la hargne\nRespect des normes, du cahier des charges strict\nPour que tout fonctionne, \u00e9viter les probl\u00e8mes, y a pas d'astuce\n\n[Refrain]\nMat\u00e9riel informatique, \u00e7a c'est du lourd\nTous les \u00e9l\u00e9ments qui font tourner notre monde\nRespecte les normes, ils sont tous accord\u00e9s\nPour garantir le bon fonctionnement, sans aucun bug\n\n[Couplet 2]\nLes p\u00e9riph\u00e9riques, externes mais bien essentiels\nClavier, souris, \u00e9crans, c'est pas artificiel\nAvec eux, l'informatique prend toute son ampleur\nPlus qu'un simple outil, c'est une vraie rupture\n\nTout est une question de compatibilit\u00e9\nLes fabricants s'accordent pour assurer l'harmonie\nEntre les pi\u00e8ces, le mat\u00e9riel, qu'aucun ne d\u00e9conne\nPour que l'informatique avance, qu'elle s'\u00e9tonne\n\n[Refrain]\nMat\u00e9riel informatique, \u00e7a c'est du lourd\nTous les \u00e9l\u00e9ments qui font tourner notre monde\nRespecte les normes, ils sont tous accord\u00e9s\nPour garantir le bon fonctionnement, sans aucun bug"}, {"titre": "R\u00e9seau en bus (informatique)", "text_origine": "En informatique, un r\u00e9seau en bus est une architecture de communication o\u00f9 la connexion des clients est assur\u00e9e par un bus partag\u00e9 par tous les utilisateurs au moyen d'arr\u00eat de bus d'o\u00f9 le nom \"r\u00e9seau en bus\".\nLes r\u00e9seaux en bus permettent de relier simplement de multiples clients, mais posent des probl\u00e8mes de collision quand deux clients veulent transmettre des donn\u00e9es au m\u00eame moment sur le bus. Les syst\u00e8mes qui utilisent une topologie en bus ont normalement un arbitre ou un syst\u00e8me de d\u00e9partage qui g\u00e8re l'acc\u00e8s en \u00e9mission sur le bus.", "element_cle": "1. Un r\u00e9seau en bus est une architecture de communication o\u00f9 les clients se connectent via un bus partag\u00e9.\n2. Ce type de r\u00e9seau permet de relier facilement de nombreux clients.\n3. Cependant, il peut y avoir des probl\u00e8mes de collision lorsque plusieurs clients veulent transmettre des donn\u00e9es simultan\u00e9ment sur le bus.\n4. Les r\u00e9seaux en bus utilisent g\u00e9n\u00e9ralement un arbitre ou un dispositif de d\u00e9partage pour g\u00e9rer l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9mission sur le bus.\n5. Ce mode d'architecture est souvent utilis\u00e9 en informatique depuis de nombreuses ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse moi t'expliquer, le r\u00e9seau en bus\nUne connexion partag\u00e9e pour tous les clients\nFacile \u00e0 relier, tout est au rendez-vous\nMais attention aux collisions, \u00e7a peut rendre fou\n\nQuand plusieurs clients veulent transmettre en m\u00eame temps\nSur le bus, \u00e7a fait des incompr\u00e9hensions\nMais t'inqui\u00e8te, y'a un arbitre pour tout r\u00e9guler\nIl g\u00e8re l'acc\u00e8s, \u00e7a va pas d\u00e9raper\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau en bus, c'est l'architecture qui fait vibrer\nDans l'informatique, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on l'acclame\n\n[Couplet 2]\nUn r\u00e9seau accessible, qui rassemble tous les liens\nLes clients se connectent, c'est un v\u00e9ritable lien\nMais faut faire attention, c'est pas toujours parfait\nLes collisions, les donn\u00e9es qui tombent \u00e0 c\u00f4t\u00e9\n\nArbitre ou dispositif de d\u00e9partage, c'est la solution\nPour g\u00e9rer l'acc\u00e8s, c'est la bonne direction\nLe r\u00e9seau en bus, un classique de l'informatique\nDepuis toutes ces ann\u00e9es, il fait pas d'erreur, c'est chic\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau en bus, c'est l'architecture qui fait vibrer\nDans l'informatique, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on l'acclame"}, {"titre": "R\u00e9seau local", "text_origine": "Un r\u00e9seau local, en anglais Local Area Network ou LAN, est un r\u00e9seau informatique o\u00f9 les terminaux qui y participent (ordinateurs, etc.) s'envoient des trames au niveau de la couche de liaison sans utiliser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 internet. \nOn d\u00e9finit aussi le r\u00e9seau local par le domaine de diffusion, c'est-\u00e0-dire l'ensemble des stations qui re\u00e7oivent une m\u00eame trame de diffusion (en anglais broadcast frame). Au niveau de l'adressage IP, un r\u00e9seau local correspond g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un sous-r\u00e9seau IP (m\u00eame pr\u00e9fixe d'adresse IP). On interconnecte les r\u00e9seaux locaux au moyen de routeurs.\nUne autre approche consiste \u00e0 d\u00e9finir le r\u00e9seau local par sa taille physique. C'est g\u00e9n\u00e9ralement un r\u00e9seau \u00e0 une \u00e9chelle g\u00e9ographique relativement restreinte, par exemple une salle informatique, une habitation particuli\u00e8re, un b\u00e2timent ou un site d'entreprise.\nDans le cas d'un r\u00e9seau d'entreprise, on utilise aussi le sigle RLE pour r\u00e9seau local d'entreprise.", "element_cle": "1. Un r\u00e9seau local, appel\u00e9 Local Area Network (LAN), est un r\u00e9seau informatique qui permet aux terminaux de s'envoyer des trames sans utiliser internet.\n2. Le r\u00e9seau local est d\u00e9fini par le domaine de diffusion, c'est-\u00e0-dire les stations qui re\u00e7oivent une m\u00eame trame de diffusion.\n3. Au niveau de l'adressage IP, un r\u00e9seau local correspond g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un sous-r\u00e9seau IP avec le m\u00eame pr\u00e9fixe d'adresse IP.\n4. Les r\u00e9seaux locaux sont interconnect\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des routeurs.\n5. La taille physique d'un r\u00e9seau local est g\u00e9n\u00e9ralement restreinte, comme une salle informatique, une habitation ou un b\u00e2timent.\n6. Dans le contexte d'une entreprise, on utilise le sigle RLE pour d\u00e9signer le r\u00e9seau local d'entreprise.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un truc essentiel,\nLe r\u00e9seau local, une connexion sans pareil,\nUn LAN, c'est son nom, une vraie merveille,\nQui permet les \u00e9changes sans passer par l'internet.\n\n[Dans le refrain]\nLe r\u00e9seau local, fait tourner les trames,\n\u00c0 travers le domaine de diffusion, c'est la trame,\nLes stations qui re\u00e7oivent, la m\u00eame transmission,\nC'est \u00e7a, l'essence m\u00eame d'une bonne connexion.\n\n[Couplet 2]\nOn parle d'adressage IP, pour bien cadrer,\nUn sous-r\u00e9seau, la m\u00eame adresse pour se d\u00e9marquer,\nConnect\u00e9 par des routeurs, pour s'\u00e9tendre et s'\u00e9largir,\nLes r\u00e9seaux locaux sont l\u00e0 pour nous divertir.\n\n[Dans le refrain]\nLe r\u00e9seau local, une taille restreinte,\nUne salle info, un b\u00e2timent, \u00e7a colle \u00e0 l'esprit,\nDans une entreprise, c'est le RLE qu'on redoute,\nLe r\u00e9seau local d'entreprise, c'est le tout des tout.\n\n[Dans le refrain]\nLe r\u00e9seau local, c'est du s\u00e9rieux, faut pas badiner,\nSans lui, pas de connexion, il faut le respecter,\nAlors, prends soin de ton LAN, c'est vital,\nEt laisse-le te guider, vers des r\u00e9seaux globaux."}, {"titre": "Conception de site web", "text_origine": "La cr\u00e9ation et la conception de site web ou web design est la conception de l'interface web : l\u2019architecture interactionnelle, l\u2019organisation des pages, l\u2019arborescence et la navigation dans un site web. La conception d'un design web tient compte des contraintes sp\u00e9cifiques du support Internet, notamment en mati\u00e8re d\u2019ergonomie, d\u2019utilisabilit\u00e9 et d\u2019accessibilit\u00e9.\nLe web design r\u00e9clame donc des comp\u00e9tences en programmation, en ergonomie et en interactivit\u00e9, ainsi qu'une bonne connaissance des contraintes techniques li\u00e9es \u00e0 ce domaine. Ces contraintes techniques incluent la diversit\u00e9 des terminaux web et de leurs affichages, l'accessibilit\u00e9, les sp\u00e9cificit\u00e9s des diff\u00e9rents langages et processus, la portabilit\u00e9, le respect des recommandations du W3C, etc.\nLe web design d'un site se pr\u00e9sente en premier temps sous forme de maquette fonctionnelle avec des sp\u00e9cifications techniques : ergonomie, charte graphique, identit\u00e9 visuelle, marketing, interactivit\u00e9.\nUn site web peut \u00eatre constitu\u00e9 par une simple page statique au format HTML \u00e9ventuellement  mise en forme ou enrichie de CSS incluant des images et des liens vers d'autres contenus, ou constitu\u00e9 de contenus dynamiques ou l'on peut greffer des fonctionnalit\u00e9s pour le rendre interactif avec des services programm\u00e9s en Java, PHP ou autre langage serveur, des formulaires supposant un traitement en JavaScript, ou Ajax. Il peut reposer sur des technologies de base de donn\u00e9es, par exemple MySQL ou MongoDB.", "element_cle": "1. La conception de site web ou web design englobe l'organisation des pages et la navigation dans un site web. \n2. Le web design tient compte des contraintes sp\u00e9cifiques d'internet en termes d'ergonomie et d'accessibilit\u00e9. \n3. Il requiert des comp\u00e9tences en programmation, en ergonomie et en interactivit\u00e9. \n4. La maquette fonctionnelle d'un site web comprend des sp\u00e9cifications techniques telles que l'ergonomie et la charte graphique. \n5. Un site web peut \u00eatre compos\u00e9 d'une page statique ou de contenu dynamique avec des fonctionnalit\u00e9s interactives et des services programm\u00e9s en langage serveur. \n6. Les technologies de base de donn\u00e9es telles que MySQL ou MongoDB peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour un site web.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conception de site web, un art bien complexe\nOrganisation des pages pour qu'elles s'encha\u00eenent sans vexer\nLa navigation, une cl\u00e9 pour tout explorer\nTout doit \u00eatre ergonomique, facile \u00e0 man\u0153uvrer\n\nEt l'internet, un monde plein de sp\u00e9cificit\u00e9s\nOn doit tenir compte de l'accessibilit\u00e9\nLes comp\u00e9tences requises, c'est de la programmation\nMais aussi de l'ergonomie et de l'interactivit\u00e9\n\n[Refrain]\nConception de site web, un combo de comp\u00e9tences\nProgrammation, ergonomie, ne perds pas patience\nMaquette fonctionnelle, sp\u00e9cifications techniques\nErgonomie, charte graphique, tout est authentique\n\n[Couplet 2]\nUn site web peut \u00eatre statique ou dynamique\nContenu interactif, fonctionnalit\u00e9s magnifiques\nDes services programm\u00e9s en langage serveur\nPour que le site soit vivant, plein de saveur\n\nLes bases de donn\u00e9es, comme MySQL ou MongoDB\nElles ont leur place pour un site web qui en impose\nAlors si tu veux un site web complet, r\u00e9ussi\nPense \u00e0 tous ces \u00e9l\u00e9ments, et t'\u00e9blouiront tes amis\n\n[Refrain]\nConception de site web, un combo de comp\u00e9tences\nProgrammation, ergonomie, ne perds pas patience\nMaquette fonctionnelle, sp\u00e9cifications techniques\nErgonomie, charte graphique, tout est authentique"}, {"titre": "Site web r\u00e9actif", "text_origine": "Un site web r\u00e9actif (RWD, de l\u2019anglais responsive web design : conception de sites web r\u00e9actifs) est un site web dont la conception vise, gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rents principes et techniques, \u00e0 offrir une consultation confortable sur des \u00e9crans de tailles tr\u00e8s diff\u00e9rentes. L'utilisateur peut ainsi consulter le m\u00eame site web \u00e0 travers une large gamme d'appareils (moniteurs d'ordinateur, smartphone, tablettes, t\u00e9l\u00e9vision\u2026) avec le m\u00eame confort visuel et sans avoir recours au d\u00e9filement horizontal ou au zoom avant/arri\u00e8re sur les appareils tactiles notamment, manipulations qui peuvent parfois d\u00e9grader l'exp\u00e9rience utilisateur, tant en lecture qu'en navigation. Un site web r\u00e9actif est un exemple de plasticit\u00e9 des interfaces.", "element_cle": "1. Un site web r\u00e9actif est con\u00e7u pour offrir une consultation confortable sur des \u00e9crans de tailles diff\u00e9rentes.\n2. La conception d'un site web r\u00e9actif repose sur des principes et techniques sp\u00e9cifiques.\n3. L'objectif d'un site web r\u00e9actif est de permettre aux utilisateurs de consulter le site sur diff\u00e9rents appareils sans probl\u00e8me.\n4. Le d\u00e9filement horizontal et le zoom avant/arri\u00e8re sont \u00e9vit\u00e9s gr\u00e2ce au site web r\u00e9actif.\n5. Un site web r\u00e9actif est un exemple de plasticit\u00e9 des interfaces.", "rap": "[Couplet 1]\nUn site web r\u00e9actif, c'est l'avenir de la com'\nAccessible et confortable, sur tous les \u00e9crans\nQue tu sois sur mobile, tablette ou ordinateur\nLe site s'adapte \u00e0 toi, pas besoin de chercher plus\n\n[Refrain]\nLe responsive design, un concept magnifique\nOn le voit partout, c'est devenu basique\nPlus besoin de zoomer, ni de d\u00e9filement horizontal\nLe site web r\u00e9actif, c'est tellement g\u00e9nial\n\n[Couplet 2]\nDes principes et techniques, c'est ce qui est utilis\u00e9\nPour concevoir un site qui te laisse naviguer\nPeu importe le support, aucune barri\u00e8re\nTu surfe en toute simplicit\u00e9, sans gal\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe responsive design, une r\u00e9volution\nPlus besoin de s'inqui\u00e9ter de la r\u00e9solution\nAdaptable \u00e0 tous, du plus petit au plus grand\nUn v\u00e9ritable chef-d'\u0153uvre, vraiment impressionnant\n\n[Outro]\nLe site web r\u00e9actif, une belle prouesse technique\nQui fait de l'\u00e9ducation une exp\u00e9rience unique\nAlors continue \u00e0 naviguer, \u00e0 d\u00e9couvrir et \u00e0 apprendre\nGr\u00e2ce au design r\u00e9actif, l'\u00e9ducation s'\u00e9l\u00e8ve et se transcende"}, {"titre": "Webflow", "text_origine": "Webflow est un outil de glisser-d\u00e9poser professionnel int\u00e9gr\u00e9 pour la conception de sites web dans le respect des meilleures pratiques comme des sites web adaptatifs. Le service permet aux entreprises et aux professionnels ind\u00e9pendants de concevoir et publier des sites web sans programmer. Des fonctionnalit\u00e9s telles que les greffons de r\u00e9seaux sociaux, les formulaires de contact, ou les interactions anim\u00e9es peuvent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'application web.\nContrairement \u00e0 la plupart des constructeurs de site web, qui visent \u00e0 permettre \u00e0 des personnes non-techniciennes de publier des sites web aussi facilement que possible, Webflow s'adresse aux designers professionnels et aspirants d\u00e9sireux de r\u00e9duire le co\u00fbt et le temps associ\u00e9s au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'assistance technique.", "element_cle": "1. Webflow est un outil de glisser-d\u00e9poser professionnel pour la conception de sites web adaptatifs.\n2. Les entreprises et les professionnels ind\u00e9pendants peuvent concevoir et publier des sites web sans programmation gr\u00e2ce \u00e0 Webflow.\n3. Webflow offre des fonctionnalit\u00e9s telles que les greffons de r\u00e9seaux sociaux, les formulaires de contact et les interactions anim\u00e9es.\n4. Contrairement aux autres constructeurs de sites web, Webflow cible les designers professionnels et aspirants.\n5. Webflow permet de r\u00e9duire le co\u00fbt et le temps associ\u00e9s au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'assistance technique.", "rap": "[Couplet 1]\nWebflow, l'outil r\u00e9volutionnaire\nPour concevoir des sites web, t'es pas un salari\u00e9\nGlisser-d\u00e9poser, c'est \u00e7a leur strat\u00e9gie\nPlus besoin de coder, t'es le boss, c'est toi l'alli\u00e9\n\nLes entreprises et les ind\u00e9pendants\nPeuvent cr\u00e9er, publier, c'est puissant\nPlus besoin de savoir programmer, vraiment\nAvec Webflow, c'est accessible \u00e0 tous les talents\n\n[Refrain]\nWebflow, la solution adaptative\nPour des sites web pro, c'est la perspective\nGreffe tes r\u00e9seaux sociaux, rends-toi affectif\nAvec des formulaires de contact, sois r\u00e9ceptif\n\n[Couplet 2]\nDes fonctionnalit\u00e9s \u00e0 la pelle\nAnimations, interactions, \u00e7a fait belle\nTon site, une vitrine, des merveilles\nWebflow, l'arme des designers, \u00e7a \u00e9merveille\n\nContrairement \u00e0 ses rivaux\nWebflow cible les pros, c'est pas banal\nQue tu sois d\u00e9j\u00e0 pro ou en apprentissage\nWebflow t'ouvre les portes, \u00e9largit ton bagage\n\n[Refrain]\nWebflow, la solution adaptative\nPour des sites web pro, c'est la perspective\nGreffe tes r\u00e9seaux sociaux, rends-toi affectif\nAvec des formulaires de contact, sois r\u00e9ceptif"}, {"titre": "Programmation web", "text_origine": "La programmation web est la programmation informatique qui permet d'\u00e9diter des sites web. Elle permet la cr\u00e9ation d'applications, destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es sur Internet ou en Intranet. Ces applications web sont constitu\u00e9es de pages web pouvant prendre diff\u00e9rentes formes, telles que : \n\npages \u00ab statiques \u00bb : Il s'agit de fichiers. Le contenu n'est pas influenc\u00e9 par l'internaute qui la demande, et il \u00e9volue seulement avec une intervention manuelle de son code source. Une fois une page statique charg\u00e9e sur le navigateur du client, des scripts Javascript peuvent permettre de faire \u00e9voluer la page via des appels c\u00f4t\u00e9 serveur par exemple (Ajax).\npages \u00ab dynamiques \u00bb : son contenu - ou \u00ab r\u00e9ponse \u00bb - est dynamiquement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 c\u00f4t\u00e9 serveur au moment de la demande. Il \u00e9volue sans que le code du site web soit modifi\u00e9 manuellement. Le contenu est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 selon l'interaction des utilisateurs (param\u00e8tres d'URL, saisi de formulaires..) et selon les donn\u00e9es charg\u00e9es par calcul au moment de l'appel (ex: Pour un blog : les articles du jour, contenu de widgets, etc). C'est le cas de la tr\u00e8s large majorit\u00e9 des sites web et blogs entre le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020. Parmi les pages dynamiques, on peut \u00e9galement citer les pages - ou \u00ab endpoints \u00bb - API : Il s'agit d'une forme de pages dynamiques qui n'ont pas vocations \u00e0 \u00eatre affich\u00e9e sur le navigateur du client mais de retourner de la donn\u00e9e (XML, JSON, ...) ou de permettre l'envoi d'informations c\u00f4t\u00e9 serveur (authentification, insertion de donn\u00e9es, etc).Pour un internaute qui fait appel \u00e0 une URL, la page web correspondante, qu'elle soit statique ou dynamique, consiste en du code \u00ab c\u00f4t\u00e9 client \u00bb (HTML, CSS, Javascript, ...) qui est interpr\u00e9t\u00e9 par son navigateur (Google Chrome, Firefox, ...) produisant une interface utilisateur. Ce code, qui est renvoy\u00e9 par un serveur web, peut ou non avoir \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par du calcul \u00ab c\u00f4t\u00e9 serveur \u00bb, via des langages de programmation particuliers, pouvant faire appel \u00e0 des bases de donn\u00e9es, des API...\nIl existe diff\u00e9rentes technologies et diff\u00e9rents langages permettant de construire des sites web par l'interm\u00e9diaire de serveurs web, que l'on peut classer selon deux principes : des langages de programmation c\u00f4t\u00e9 client, ou c\u00f4t\u00e9 serveur. Cette distinction est faite pour s\u00e9parer les langages \u00ab c\u00f4t\u00e9 serveur \u00bb dont le code est ex\u00e9cut\u00e9 sur le serveur web avant d'arriver sur le navigateur de l'utilisateur, des langages \u00ab c\u00f4t\u00e9 client \u00bb dont l'ex\u00e9cution ne n\u00e9cessite pas de calcul sur le serveur web mais, seulement apr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9chargement de la page, une interpr\u00e9tation par le navigateur de l'utilisateur.", "element_cle": "1. La programmation web permet d'\u00e9diter des sites web et de cr\u00e9er des applications pour Internet ou en Intranet.\n2. Les applications web peuvent \u00eatre constitu\u00e9es de pages statiques ou dynamiques.\n3. Les pages statiques \u00e9voluent uniquement avec une intervention manuelle de leur code source.\n4. Les pages dynamiques sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es c\u00f4t\u00e9 serveur au moment de la demande et \u00e9voluent selon l'interaction des utilisateurs.\n5. Les pages API sont des pages dynamiques qui retournent de la donn\u00e9e ou permettent l'envoi d'informations c\u00f4t\u00e9 serveur.\n6. Le code c\u00f4t\u00e9 client (HTML, CSS, Javascript) est interpr\u00e9t\u00e9 par le navigateur de l'internaute pour afficher une interface utilisateur.\n7. La programmation web a connu une \u00e9volution depuis les ann\u00e9es 2000 jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020.", "rap": "[Couplet 1]\nLa programmation web, c'est l'avenir, mec\nCr\u00e9e des sites, des apps, tout \u00e7a sur Internet\nOn parle d'\u00e9diter, on parle de coder\nPour les pros comme toi, faut pas h\u00e9siter\n\n[Refrain]\nProgrammation web, \u00e7a d\u00e9chire tout\nDu design au d\u00e9veloppement, tout est fou\nDes sites statiques aux pages dynamiques\nOn fait \u00e9voluer le web, c'est pas n'importe quoi\n\n[Couplet 2]\nPages statiques, c'est du pass\u00e9, mec\nQuand tu modifies le code, tout devient parfait\nMais les pages dynamiques, \u00e7a c'est l'avenir\nInteraction des utilisateurs, faut pas s'enfuir\n\n[Refrain]\nProgrammation web, \u00e7a d\u00e9chire tout\nDu design au d\u00e9veloppement, tout est fou\nDes sites statiques aux pages dynamiques\nOn fait \u00e9voluer le web, c'est pas n'importe quoi\n\n[Couplet 3]\nLes pages API, elles sont bien sympas\nElles retournent des donn\u00e9es ou envoient c\u00f4t\u00e9 serveur\nAvec elles, on fait du gros boulot\nLe web devient plus puissant, plus beau\n\n[Refrain]\nProgrammation web, \u00e7a d\u00e9chire tout\nDu design au d\u00e9veloppement, tout est fou\nDes sites statiques aux pages dynamiques\nOn fait \u00e9voluer le web, c'est pas n'importe quoi\n\n[Couplet 4]\nLe code c\u00f4t\u00e9 client, faut pas l'oublier\nHTML, CSS, Javascript, faut les ma\u00eetriser\nInterpr\u00e9t\u00e9s par les navigateurs, \u00e7a donne du style\nUne interface utilisateur qui claque, c'est viril\n\n[Refrain]\nProgrammation web, \u00e7a d\u00e9chire tout\nDu design au d\u00e9veloppement, tout est fou\nDes sites statiques aux pages dynamiques\nOn fait \u00e9voluer le web, c'est pas n'importe quoi\n\n[Couplet 5]\nDepuis les ann\u00e9es 2000, jusqu'aux ann\u00e9es 2020\nLa prog web a bien \u00e9volu\u00e9, mec, c'est fou\nOn a fait des bonds de g\u00e9ant, c'est s\u00fbr\nEt \u00e7a continue, le futur est prometteur\n\n[Refrain]\nProgrammation web, \u00e7a d\u00e9chire tout\nDu design au d\u00e9veloppement, tout est fou\nDes sites statiques aux pages dynamiques\nOn fait \u00e9voluer le web, c'est pas n'importe quoi"}, {"titre": "\u00c9nergie renouvelable", "text_origine": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d'\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu'elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu'il produit, mais aussi l'attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d'une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d'autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.\nLa part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation finale mondiale d\u2019\u00e9nergie \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 17,9 %, dont 6,9 % de biomasse traditionnelle (bois, d\u00e9chets agricoles, etc.) et 11,0 % d'\u00e9nergies renouvelables \u00ab modernes \u00bb : 4,3 % de chaleur produite par les \u00e9nergies renouvelables thermiques (biomasse, g\u00e9othermie, solaire thermique), 3,6 % d'hydro\u00e9lectricit\u00e9, 2,1 % pour les autres renouvelables \u00e9lectriques (\u00e9olien, solaire photovolta\u00efque, g\u00e9othermie, biomasse, biogaz) et 1 % pour les biocarburants ; leur part dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 26,4 %.\nLes \u00e9nergies renouvelables intermittentes ne peuvent pas moduler leur production en fonction de la demande \u00e9lectrique. En l'absence de stockage de l'\u00e9nergie \u00e0 grande \u00e9chelle, elles doivent donc \u00eatre coupl\u00e9es \u00e0 des sources d'\u00e9lectricit\u00e9 modulables, telles que celles fonctionnant avec un combustible fossile (centrales au charbon ou au gaz), \u00e0 l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique ou \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.", "element_cle": "1. Les \u00e9nergies renouvelables proviennent de sources d'\u00e9nergie in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain.\n2. Le Soleil, la Lune et la Terre sont les principales sources d'\u00e9nergies renouvelables.\n3. En 2018, les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentaient 17,9% de la consommation finale mondiale d'\u00e9nergie.\n4. Les \u00e9nergies renouvelables modernes comprennent la chaleur produite par diverses sources, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9olien, le solaire photovolta\u00efque, la g\u00e9othermie, la biomasse et le biogaz.\n5. Les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent 26,4% de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2018.\n6. Les \u00e9nergies renouvelables intermittentes n\u00e9cessitent un couplage avec des sources modulables, comme les combustibles fossiles, l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique ou nucl\u00e9aire.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9nergies renouvelables, l'avenir est l\u00e0\nDes sources in\u00e9puisables, c'est c'qu'on vise en bas\nLe Soleil, la Lune, la Terre, nos alli\u00e9s\nPour cr\u00e9er de l'\u00e9nergie, faut les exploiter\n\nEn 2018, 17,9%, c'est le pourcentage\nDes \u00e9nergies renouvelables, la consommation qu'on enregistre\nChauffage, \u00e9lectricit\u00e9, de quoi alimenter\nTout en pr\u00e9servant la plan\u00e8te, c'est ce qu'il faut braquer\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie renouvelable, c'est l'heure du changement\nOn vise un futur durable, plus d'environnement\nPas d'\u00e9puisement des ressources, une \u00e9nergie propre\nPour un monde meilleur, c'est l'objectif qu'on s'donne\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9olien, le solaire, le biogaz aussi\nDes \u00e9nergies modernes, c'est \u00e7a qui nous r\u00e9jouit\nLa g\u00e9othermie, la biomasse, faut tout combiner\nPour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, faut innover\n\n26,4% en 2018, c'est le pourcentage exact\nDe la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est un fait\nMais faut pas oublier, les \u00e9nergies intermittentes\nOnt besoin de sources modulables, c'est l'\u00e9quilibre qui compte\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie renouvelable, c'est l'heure du changement\nOn vise un futur durable, plus d'environnement\nPas d'\u00e9puisement des ressources, une \u00e9nergie propre\nPour un monde meilleur, c'est l'objectif qu'on s'donne"}, {"titre": "\u00c9nergies renouvelables au Maroc", "text_origine": "Les \u00e9nergies renouvelables au Maroc ont repr\u00e9sent\u00e9 9,7 % de la consommation int\u00e9rieure brute d'\u00e9nergie en 2019 (dont 5,9 % de biomasse, 3,4 % d'\u00e9olien et solaire et 0,5 % d'hydro\u00e9lectricit\u00e9) et 19 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 (18,5 % en 2020).\nLes \u00e9nergies renouvelables hors biomasse se composent de l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique (3,2 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2020), des parcs \u00e9oliens (11,5 %), des centrales solaires thermodynamiques (2,8 %) et de l'\u00e9nergie solaire photovolta\u00efque (0,9 %).\nLe Maroc s'est fix\u00e9 l'objectif d'obtenir plus de la moiti\u00e9 de son \u00e9nergie \u00e9lectrique \u00e0 partir de sources renouvelables d'ici 2030 et pr\u00e9voyait d'avoir 2 000 MW de centrales \u00e9oliennes et 2 000 MWc de centrales solaires d'ici 2020, en cherchant \u00e0 ajouter 1,5 GW de capacit\u00e9 renouvelable par an. Ces objectifs, ainsi que d'autres politiques en mati\u00e8re de changement climatique, avaient valu au Maroc d'\u00eatre class\u00e9 deuxi\u00e8me pays le plus engag\u00e9 selon l'indice de performance en mati\u00e8re de changement climatique de 2018 et 2019 d\u00e9velopp\u00e9 par des ONG.\nA la fin de 2019, les puissances install\u00e9es s'\u00e9levaient \u00e0 1 320 MW d'\u00e9olien et 711 MWc de solaire thermodynamique.", "element_cle": "1. Les \u00e9nergies renouvelables ont repr\u00e9sent\u00e9 9,7% de la consommation d'\u00e9nergie au Maroc en 2019.\n2. Les principales sources d'\u00e9nergie renouvelable au Maroc sont la biomasse, l'\u00e9olien, le solaire et l'hydro\u00e9lectricit\u00e9.\n3. En 2020, les \u00e9nergies renouvelables ont repr\u00e9sent\u00e9 19% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 au Maroc.\n4. Le Maroc s'est fix\u00e9 l'objectif d'obtenir plus de la moiti\u00e9 de son \u00e9nergie \u00e9lectrique \u00e0 partir de sources renouvelables d'ici 2030.\n5. Le pays pr\u00e9voyait d'avoir 2 000 MW de centrales \u00e9oliennes et 2 000 MWc de centrales solaires d'ici 2020.\n6. Le Maroc \u00e9tait class\u00e9 deuxi\u00e8me pays le plus engag\u00e9 en mati\u00e8re de changement climatique en 2018 et 2019.\n7. \u00c0 la fin de 2019, le Maroc avait une capacit\u00e9 install\u00e9e de 1 320 MW d'\u00e9olien et 711 MWc de solaire thermodynamique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9nergies renouvelables, \u00e7a c'est la vibe,\nAu Maroc, on prend le lead, on s'y applique,\nEn 2019, 9,7% de conso c'\u00e9tait renouvelable,\nOn fait face au d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique, c'est honorable.\n\nBiomasse, \u00e9olien, solaire et hydro\u00e9lectricit\u00e9,\nC'est notre cocktail gagnant pour une plan\u00e8te sauvegard\u00e9e,\nEn 2020, 19% de l'\u00e9lectricit\u00e9 venait du renouvelable,\nOn prouve qu'on peut changer les choses, c'est incontestable.\n\n[Refrain]\nMaroc, Maroc, pays engag\u00e9, on voit \u00e7a,\nDans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, on avance pas \u00e0 pas,\nObjectif 2030, plus de la moiti\u00e9 de notre \u00e9lectricit\u00e9,\nSera produite proprement, pour un futur meilleur assur\u00e9.\n\n[Couplet 2]\n2 000 MW d'\u00e9olien, 2 000 MWc solaire au rendez-vous,\nLe Maroc pr\u00e9voit grand, c'est clair et fou,\nEn 2018 et 2019, class\u00e9s deuxi\u00e8me pays engag\u00e9,\nFace au changement climatique, on veut pas se laisser briser.\n\n1 320 MW d'\u00e9olien d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s, c'est beau,\nEt 711 MWc de solaire thermodynamique, \u00e7a en met un coup,\nLe Maroc montre l'exemple, c'est une fiert\u00e9,\nL'\u00e9nergie renouvelable, c'est notre volont\u00e9.\n\n[Refrain]\nMaroc, Maroc, pays engag\u00e9, on voit \u00e7a,\nDans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, on avance pas \u00e0 pas,\nObjectif 2030, plus de la moiti\u00e9 de notre \u00e9lectricit\u00e9,\nSera produite proprement, pour un futur meilleur assur\u00e9."}, {"titre": "\u00c9nergie en France", "text_origine": "Le secteur \u00e9conomique de l'\u00e9nergie en France comprend la production locale et l'importation d'\u00e9nergie primaire, leur transformation en \u00e9nergies secondaires et le transport et la distribution d'\u00e9nergie jusqu'au consommateur final. Le secteur de l'\u00e9nergie repr\u00e9sentait 1,8 % du PIB fran\u00e7ais en 2019, et la facture \u00e9nerg\u00e9tique 1,8 % du PIB. Le taux d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique est de 54,6 % en 2019.\nLa consommation d'\u00e9nergie finale (au niveau des consommateurs) de 2019 se r\u00e9partissait en 64,4 % de combustibles fossiles (charbon 0,8 %, p\u00e9trole 43,9 %, gaz naturel 19,6 %), 24,7 % d'\u00e9lectricit\u00e9, 8,4 % d'\u00e9nergies renouvelables thermiques (biomasse-d\u00e9chets 8,2 %, g\u00e9othermie 3,0 %) et 2,5 % de chaleur de r\u00e9seau.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 provenait en 2022 pour 62,7 % du nucl\u00e9aire, pour 26,3 % de sources d'\u00e9nergies renouvelables (production hydro\u00e9lectrique : 11,1 %, \u00e9olien : 8,6 %, solaire : 4,2 %, bio\u00e9nergies : 2,4 %) et pour 11,1 % de centrales thermiques fossiles (surtout gaz : 9,9 %).\nEn 2019, la France se place au troisi\u00e8me rang mondial des producteurs d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et la Chine, et au premier rang pour la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9. Elle se classe au huiti\u00e8me rang mondial pour sa production d'\u00e9nergie \u00e9olienne et au douzi\u00e8me rang pour l'\u00e9nergie solaire.\nSelon Eurostat, la part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation finale d'\u00e9nergie en France atteignait 19,3 % en 2021, inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de l'Union europ\u00e9enne : 21,8 %, mais l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'Allemagne : 19,2 %.\nLes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) dues \u00e0 l'utilisation d'\u00e9nergie repr\u00e9sentaient 70,1 % des \u00e9missions totales de la France en 2018 ; elles ont baiss\u00e9 de 18,2 % entre 1990 et 2018. Les \u00e9missions de CO2 par habitant s'\u00e9levaient \u00e0 4,36 t en 2019, proches de la moyenne mondiale : 4,39 t et tr\u00e8s inf\u00e9rieures \u00e0 celles de l'Allemagne : 7,75 t, des \u00c9tats-Unis : 14,44 t et de la Chine : 7,07 t). Les \u00e9missions de GES engendr\u00e9es par la consommation de produits et services des Fran\u00e7ais (empreinte carbone), importations incluses, atteignaient 9,9 tonnes \u00e9quivalent CO2 par personne en 2019, niveau inf\u00e9rieur de 5 % \u00e0 celui de 1995 : en 24 ans, les \u00e9missions en France ont diminu\u00e9 de 25 %, mais les \u00e9missions associ\u00e9es aux importations se sont accrues de 72 % pour atteindre 54 % de l\u2019empreinte carbone de la consommation de la France en 2019. La r\u00e9partition de l'empreinte carbone en 2015 est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 24,1 % dans les transports, 22,4 % dans le logement, 19,5 % dans l'alimentation, 21,7 % dans les biens de consommation et 12,3 % dans les services.\nLe secteur de l'\u00e9nergie fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 la concurrence progressivement de 1999 \u00e0 2007, \u00e0 l'initiative de l'Union europ\u00e9enne. Le statut de deux des acteurs principaux, \u00c9lectricit\u00e9 de France et Engie (ex-GDF Suez), a ainsi \u00e9volu\u00e9 au cours des ann\u00e9es 2000 par l'ouverture de leur capital et leur entr\u00e9e en bourse. Les principaux autres acteurs du secteur de l'\u00e9nergie en France sont TotalEnergies, E.ON et Eni.", "element_cle": "1. Le secteur \u00e9conomique de l'\u00e9nergie en France comprend la production, l'importation, la transformation, le transport et la distribution d'\u00e9nergie.\n2. En 2019, le secteur de l'\u00e9nergie repr\u00e9sentait 1,8 % du PIB fran\u00e7ais.\n3. La consommation d'\u00e9nergie finale en 2019 \u00e9tait compos\u00e9e principalement de combustibles fossiles et d'\u00e9lectricit\u00e9.\n4. La France est le troisi\u00e8me producteur mondial d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et le premier en termes de production d'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire.\n5. Les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent une part croissante de la consommation finale d'\u00e9nergie en France, mais sont inf\u00e9rieures \u00e0 la moyenne de l'Union europ\u00e9enne.\n6. Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues \u00e0 l'utilisation d'\u00e9nergie ont diminu\u00e9 de 18,2 % entre 1990 et 2018 en France.\n7. Les \u00e9missions de CO2 par habitant en France sont relativement faibles par rapport \u00e0 d'autres pays comme l'Allemagne, les \u00c9tats-Unis et la Chine.\n8. La France se classe au huiti\u00e8me rang mondial en termes de production d'\u00e9nergie \u00e9olienne et au douzi\u00e8me rang pour l'\u00e9nergie solaire.\n9. En 2019, la facture \u00e9nerg\u00e9tique repr\u00e9sentait 1,8 % du PIB fran\u00e7ais.\n10. En 2019, le taux d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la France \u00e9tait de 54,6 %.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le secteur \u00e9conomique de l'\u00e9nergie en France\nOn parle de production, d'importation, de transport avec aisance\nLa consommation d'\u00e9nergie finale, c'est du s\u00e9rieux\nEntre combustibles fossiles et \u00e9lec', c'est du pr\u00e9cieux\n\n2019, chiffres qui nous donnent le ton\n1,8% du PIB, \u00e7a en jette, c'est rond\nLa France, un g\u00e9ant de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire\nNum\u00e9ro un dans l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7a envoie des \u00e9clairs\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables, en croissance on est dans la course\nMais on a encore tout \u00e0 prouver, pas de pause\nR\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre, on fait le pas\nLes \u00e9missions ont chut\u00e9 de 18,2% entre 1990 et 2018, c'est top l\u00e0\n\n[Couplet 2]\nLa France, mod\u00e8le d'\u00e9missions de CO2 peu \u00e9lev\u00e9es\nCompar\u00e9 \u00e0 l'Allemagne, aux States et \u00e0 la Chine, c'est\u00e9\nHuiti\u00e8me rang mondial en \u00e9nergie \u00e9olienne\nDouzi\u00e8me rang pour le solaire, on fait pas les m\u00eames sc\u00e8nes\n\nFacture \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a repr\u00e9sente du fric\n1,8% du PIB, une r\u00e9alit\u00e9 qui pique\nTaux d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de 54,6%\nEn 2019, la France assure son autonomie avec audace\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables, en croissance on est dans la course\nMais on a encore tout \u00e0 prouver, pas de pause\nR\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre, on fait le pas\nLes \u00e9missions ont chut\u00e9 de 18,2% entre 1990 et 2018, c'est top l\u00e0"}, {"titre": "Ressource non renouvelable", "text_origine": "Une ressource naturelle est qualifi\u00e9e de non renouvelable ou \u00e9puisable lorsque sa vitesse de destruction d\u00e9passe, largement ou non, sa vitesse de cr\u00e9ation. Le sol se forme en quelques si\u00e8cles \u00e0 plusieurs mill\u00e9naires suivant les conditions chimiques, physiques et biologiques et est actuellement d\u00e9truit dans certaines r\u00e9gions en quelques dizaines d'ann\u00e9es, voire quelques ann\u00e9es. On peut aussi rapprocher l'actuelle destruction acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des esp\u00e8ces d'une ressource . On parle au contraire de ressource renouvelable lorsque leur production est possible sur un temps court (production animale, v\u00e9g\u00e9tale\u2026) et ne consomme pas elle-m\u00eame une ressource non renouvelable, ou lorsque la ressource n'est pas d\u00e9truite par l'usage (\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, \u00e9nergie mar\u00e9motrice, \u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e9nergie solaire).\nLes projections actuelles montrent que le p\u00e9trole, qui a mis plusieurs dizaines de millions d'ann\u00e9es \u00e0 se former, sera \u00e9puis\u00e9 au cours du XXIe si\u00e8cle. Cependant, le p\u00e9trole n'est pas la seule ressource non renouvelable. D'autres ressources risquent d'arriver \u00e0 \u00e9puisement avant le p\u00e9trole, au rythme actuel de consommation : le terbium, le hafnium, l'argent, l'antimoine, le palladium, l'or, le zinc, l'indium, l'\u00e9tain, le plomb, le lithium, le tantale, le cuivre, l'uranium, le nickel, etc.", "element_cle": "1. Une ressource naturelle est consid\u00e9r\u00e9e comme non renouvelable lorsque sa destruction est plus rapide que sa cr\u00e9ation.\n2. Le sol, qui se forme sur plusieurs mill\u00e9naires, est actuellement d\u00e9truit en quelques d\u00e9cennies.\n3. La destruction acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des esp\u00e8ces peut \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une ressource non renouvelable.\n4. Les ressources renouvelables sont produites rapidement et n'\u00e9puisent pas d'autres ressources.\n5. Le p\u00e9trole, qui a mis des millions d'ann\u00e9es \u00e0 se former, sera \u00e9puis\u00e9 au cours de ce si\u00e8cle.\n6. Outre le p\u00e9trole, d'autres ressources non renouvelables risquent de s'\u00e9puiser rapidement.\n7. Parmi ces ressources, on trouve le terbium, le hafnium, l'argent, l'antimoine, etc.\n8. Ces ressources sont consomm\u00e9es \u00e0 un rythme insoutenable. \n9. Il est n\u00e9cessaire de trouver des alternatives durables pour r\u00e9pondre \u00e0 nos besoins. \n10. La pr\u00e9servation des ressources naturelles est essentielle pour assurer un avenir viable.", "rap": "[Couplet 1]\nRessources non renouvelables, la plan\u00e8te en souffre\nD\u00e9truites plus vite qu'elles ne se recr\u00e9ent, c'est la souffrance\nLe sol qui se forme en mill\u00e9naires, s'effrite en d\u00e9cennies\nOn d\u00e9truit l'\u00e9cosyst\u00e8me sans aucune piti\u00e9\n\nLa biodiversit\u00e9 en danger, esp\u00e8ces en voie d'extinction\nUne ressource non renouvelable, dans cette direction\nTerbium, hafnium, argent, antimoine\nOn les \u00e9puise \u00e0 un rythme qui nous m\u00e8ne \u00e0 la ruine\n\n[Refrain]\nRessources non renouvelables, le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9\nIl est temps de changer, de trouver une nouvelle voie trac\u00e9e\nAlternatives durables, pour sauver notre avenir\nLa pr\u00e9servation des ressources, essentielle pour r\u00e9ussir\n\n[Couplet 2]\nLe p\u00e9trole, fruit de millions d'ann\u00e9es de patience\nSera \u00e9puis\u00e9 en ce si\u00e8cle, une bien triste \u00e9ch\u00e9ance\nMais d'autres ressources non renouvelables s'\u00e9puisent aussi\nOn ne peut plus fermer les yeux, c'est notre survie\n\nOn consomme \u00e0 un rythme insoutenable, sans se soucier\nDes cons\u00e9quences de nos actes, il faut se r\u00e9soudre \u00e0 changer\nL'heure est venue de chercher des alternatives durables\nPour r\u00e9pondre \u00e0 nos besoins, sans mettre en p\u00e9ril notre table\n\n[Refrain]\nRessources non renouvelables, le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9\nIl est temps de changer, de trouver une nouvelle voie trac\u00e9e\nAlternatives durables, pour sauver notre avenir\nLa pr\u00e9servation des ressources, essentielle pour r\u00e9ussir"}, {"titre": "\u00c9nergie en Islande", "text_origine": "Les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques de l'Islande, \u00c9tat insulaire, sont importantes du fait de sa g\u00e9ologie unique et de son hydrographie abondante. Gr\u00e2ce \u00e0 celles-ci, 81,4 % de la consommation d'\u00e9nergie primaire totale du pays provenait d'\u00e9nergies renouvelables en 2018 : g\u00e9othermie 61,8 %, \u00e9nergie hydraulique 19,3 % et agrocarburants 0,3 %. Les combustibles fossiles ne contribuaient que pour 18,6 % (principalement le p\u00e9trole : 16,8 %). Au niveau de la consommation finale d'\u00e9nergie, la part des combustibles fossiles est plus \u00e9lev\u00e9e : 23,1 % ; la part de l'\u00e9lectricit\u00e9, enti\u00e8rement produite \u00e0 partir d'\u00e9nergies renouvelables (hydro\u00e9lectricit\u00e9 69,7 %, g\u00e9othermie 30,3 %) est de 51,8 %, celle de la chaleur de r\u00e9seau, provenant \u00e0 97 % de la g\u00e9othermie, est de 21,7 % et celle des \u00e9nergies renouvelables en utilisation directe (surtout g\u00e9othermie) de 3,4 %.\nMais les consommations \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre, bien que minoritaires, suffisaient \u00e0 amener les \u00e9missions de CO2 de l'Islande \u00e0 un niveau l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne en 2017 ; ces \u00e9missions incombent pour l'essentiel au secteur des transports, dont les consommations de carburants se r\u00e9partissent en 41 % pour l'aviation, 30 % pour les transports routiers, 17 % pour la p\u00eache et 9 % pour les transports maritimes. Le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules \u00e9lectrifi\u00e9s (\u00e9lectriques purs et hybrides rechargeables), dont la part de march\u00e9 atteint 25 % en 2019, apporte un d\u00e9but de solution.\nLe principal usage de l'\u00e9nergie g\u00e9othermique est le chauffage, la chaleur \u00e9tant distribu\u00e9e aux b\u00e2timents gr\u00e2ce \u00e0 un important r\u00e9seau de chaleur. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente la majeure partie de la production \u00e9lectrique. La plupart des centrales hydro\u00e9lectriques sont d\u00e9tenues par Landsvirkjun, la compagnie nationale d'\u00e9nergie, qui est le principal fournisseur \u00e9lectrique en Islande.\nLe potentiel \u00e9nerg\u00e9tique de l'Islande est bien sup\u00e9rieur aux besoins de sa population de 340 000 habitants. Or, l'Islande \u00e9tant une \u00eele, situ\u00e9e \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres des terres les plus proches, son \u00e9lectricit\u00e9 ne peut \u00eatre export\u00e9e. Ceci a conduit le pays \u00e0 attirer des industries \u00e0 forte consommation \u00e9nerg\u00e9tique sur son territoire, de telle sorte que ces industries repr\u00e9sentent de nos jours 82 % de la consommation \u00e9lectrique.", "element_cle": "- Les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques de l'Islande sont importantes gr\u00e2ce \u00e0 sa g\u00e9ologie unique et son hydrographie abondante.\n- En 2018, 81,4% de la consommation d'\u00e9nergie primaire du pays provenait d'\u00e9nergies renouvelables.\n- La g\u00e9othermie repr\u00e9sente 61,8% de la consommation d'\u00e9nergie, suivie de l'\u00e9nergie hydraulique (19,3%) et des agrocarburants (0,3%).\n- Les combustibles fossiles ne contribuent qu'\u00e0 18,6% de la consommation d'\u00e9nergie, principalement le p\u00e9trole.\n- La part des combustibles fossiles dans la consommation finale d'\u00e9nergie est de 23,1%.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 est enti\u00e8rement produite \u00e0 partir d'\u00e9nergies renouvelables, avec une part de 51,8% pour l'\u00e9lectricit\u00e9, 21,7% pour la chaleur de r\u00e9seau et 3,4% pour les \u00e9nergies renouvelables en utilisation directe.\n- Les \u00e9missions de CO2 de l'Islande sont l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieures \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne en 2017, principalement dues au secteur des transports.\n- Le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules \u00e9lectrifi\u00e9s contribue \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n- L'\u00e9nergie g\u00e9othermique est principalement utilis\u00e9e pour le chauffage gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9seau de chaleur \u00e9tendu.\n- L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente la majeure partie de la production \u00e9lectrique de l'Islande.\n- Le potentiel \u00e9nerg\u00e9tique de l'Islande d\u00e9passe largement les besoins de sa population de 340 000 habitants.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Islande, une terre b\u00e9nie, de l'\u00e9nergie \u00e0 l'infini\nGr\u00e2ce \u00e0 sa g\u00e9ographie unique, des ressources en abondance ici\nHydrographie g\u00e9n\u00e9reuse, g\u00e9othermie en fusion\n81,4% d'\u00e9nergies renouvelables en 2018, c'est la r\u00e9volution\n\nLa g\u00e9othermie domine, 61,8% de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e\nL'\u00e9nergie hydraulique suit, 19,3% \u00e0 toute allure\nLes agrocarburants, juste un petit pourcent\nCombustibles fossiles, 18,6%, \u00e7a ne repr\u00e9sente pas grand-chose dans l'ensemble\n\n[Refrain]\nIslande, terre d'\u00e9nergie, mod\u00e8le \u00e0 suivre\nMa\u00eetrise du renouvelable, on ne peut les suivre\nElectricit\u00e9 100% verte, emissions de CO2 ma\u00eetris\u00e9es\nL'Islande, la preuve que l'\u00e9co-responsabilit\u00e9 est un choix avis\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa consommation finale, 23,1% de fossiles, on r\u00e9duit la dose\nLe p\u00e9trole, principalement, l'Islande se d\u00e9briefe en pause\nLes transports, principale source d'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet\nMais avec des v\u00e9hicules \u00e9lectrifi\u00e9s, le futur est proche, c'est concret\n\nLa g\u00e9othermie chauffe les foyers, un r\u00e9seau de chaleur \u00e9tendu\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, moteur de l'\u00e9lectricit\u00e9, pas besoin de pl\u00e9biscit\u00e9\nPotentiel \u00e9nerg\u00e9tique qui d\u00e9passe nos besoins, la cl\u00e9\nL'Islande, exemple \u00e0 suivre, une le\u00e7on pour l'humanit\u00e9\n\n[Refrain]\nIslande, terre d'\u00e9nergie, mod\u00e8le \u00e0 suivre\nMa\u00eetrise du renouvelable, on ne peut les suivre\nElectricit\u00e9 100% verte, emissions de CO2 ma\u00eetris\u00e9es\nL'Islande, la preuve que l'\u00e9co-responsabilit\u00e9 est un choix avis\u00e9"}, {"titre": "Ressource renouvelable", "text_origine": "Une ressource renouvelable est une ressource naturelle dont le stock peut se reconstituer sur une p\u00e9riode courte \u00e0 l'\u00e9chelle humaine de temps, en se renouvelant au moins aussi vite qu'elle est consomm\u00e9e. \nC'est le cas par exemple de diverses ressources animales d'\u00e9levage ou v\u00e9g\u00e9tales cultiv\u00e9es (biomasse), l'eau d'une nappe d'eau souterraine dont le niveau reste stable, de l'\u00e9nergie \u00e9olienne et de l'\u00e9nergie solaire. En ce qui concerne les ressources vivantes naturelles (gibiers, poissons, mais aussi humus, for\u00eats primaires\u2026), elles ne sont consid\u00e9r\u00e9es comme renouvelables que si le taux de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal au taux d' exploitation, par la chasse ou la p\u00eache.\nUne ressource renouvelable s'oppose \u00e0 une ressource non renouvelable.\nLorsque l'on parle de ressource renouvelable, on pense souvent d'abord aux \u00e9nergies renouvelables, mais c'est une dimension prise en compte dans les \u00e9tudes d'impacts, les \u00e9co-bilans (analyse du cycle de vie), le bilan carbone, la notion d'empreinte \u00e9cologique, ou parfois dans l'affichage environnemental.", "element_cle": "1. Une ressource renouvelable est une ressource naturelle qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re \u00e0 une \u00e9chelle de temps humaine.\n2. Les exemples de ressources renouvelables incluent les animaux d'\u00e9levage, les cultures v\u00e9g\u00e9tales, l'eau souterraine, l'\u00e9nergie \u00e9olienne et solaire.\n3. Les ressources vivantes naturelles ne sont consid\u00e9r\u00e9es comme renouvelables que si elles se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent plus rapidement qu'elles ne sont exploit\u00e9es.\n4. Les \u00e9nergies renouvelables sont souvent associ\u00e9es \u00e0 la notion de ressources renouvelables.\n5. La durabilit\u00e9 des ressources renouvelables est prise en compte dans les \u00e9tudes d'impacts environnementaux et les bilans \u00e9cologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle de ressources renouvelables, une le\u00e7on d'\u00e9duc'\n\u00c9coute attentivement, toi qui cherche \u00e0 t'\u00e9lever\nUne ressource renouvelable, c'est juste une r\u00e9alit\u00e9\nQui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re, \u00e0 une \u00e9chelle de temps, ouais c'est la v\u00e9rit\u00e9\n\nLes animaux d'\u00e9levage, les cultures v\u00e9g\u00e9tales, c'est \u00e7a qu'j'veux montrer\nL'eau souterraine, aussi, fait partie, de ces ressources appr\u00e9ci\u00e9es\nEt l'\u00e9nergie \u00e9olienne, solaire, ces sources d'\u00e9nergie in\u00e9puisables\nElles sont renouvelables, alors retiens-les, elles sont essentielles\n\n[Refrain]\nRessources renouvelables, \u00e9coute le message, ouvre bien tes oreilles\nCes \u00e9l\u00e9ments de la nature, faut les pr\u00e9server pour que tout brille\nDonc prot\u00e8ge-les, respecte-les, c'est \u00e7a la le\u00e7on d'aujourd'hui\nLes ressources renouvelables, c'est la cl\u00e9 pour construire un meilleur avenir\n\n[Couplet 2]\nLes ressources vivantes naturelles, c'est un autre aspect \u00e0 retenir\nElles sont renouvelables, seulement si elles se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent, sans d\u00e9truire\nC'est important de comprendre, qu'on peut pas tout exploiter\nIl faut prendre en compte leur durabilit\u00e9, sinon tout sera g\u00e2ch\u00e9\n\n\u00c9nergies renouvelables, j'sais que tu connais cette notion\nElles vont de pair avec les ressources, une belle combinaison\n\u00c9olienne, solaire, elles sont l\u00e0 pour notre futur\nOn parle d'impacts environnementaux, de bilans \u00e9cologiques, faut pas en faire abstraction, \u00e7a va de pair avec l'\u00e9ducation\n\n[Refrain]\nRessources renouvelables, \u00e9coute le message, ouvre bien tes oreilles\nCes \u00e9l\u00e9ments de la nature, faut les pr\u00e9server pour que tout brille\nDonc prot\u00e8ge-les, respecte-les, c'est \u00e7a la le\u00e7on d'aujourd'hui\nLes ressources renouvelables, c'est la cl\u00e9 pour construire un meilleur avenir"}, {"titre": "\u00c9nergie hydro\u00e9lectrique", "text_origine": "L'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, ou hydro\u00e9lectricit\u00e9, est une \u00e9nergie \u00e9lectrique renouvelable qui est issue de la conversion de l'\u00e9nergie hydraulique en \u00e9lectricit\u00e9. L'\u00e9nergie cin\u00e9tique du courant d'eau, naturel ou g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la diff\u00e9rence de niveau, est transform\u00e9e en \u00e9nergie m\u00e9canique par une turbine hydraulique, puis en \u00e9nergie \u00e9lectrique par une g\u00e9n\u00e9ratrice \u00e9lectrique synchrone.\nEn 2022, la puissance install\u00e9e des centrales hydro\u00e9lectriques atteint 1 397 GW, produisant environ 4 408 TWh, soit 51 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et 14,9 % de la production mondiale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\nLes atouts de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 sont son caract\u00e8re renouvelable, son faible co\u00fbt d'exploitation et ses faibles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ; la capacit\u00e9 de stockage de ses r\u00e9servoirs contribue \u00e0 la compensation des variations de la demande ainsi que de celles des sources d'\u00e9nergies intermittentes (\u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e9nergie solaire). Elle a toutefois des impacts sociaux et environnementaux, particuli\u00e8rement dans le cas des barrages implant\u00e9s dans les r\u00e9gions non montagneuses : d\u00e9placements de population, \u00e9ventuellement inondations de terres arables, fragmentation et modifications des \u00e9cosyst\u00e8mes aquatique et terrestre, blocage des alluvions, etc..\nLes principaux producteurs d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en 2022 sont la Chine (30,7 %), le Br\u00e9sil (9,6 %), le Canada (8,9 %) et les \u00c9tats-Unis (5,9 %), dont les centrales figurent parmi les plus puissantes. La part de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 atteint, en 2019, 93,4 % en Norv\u00e8ge, 63,5 % au Br\u00e9sil et 58,8 % au Canada.", "element_cle": "1. L'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique est une \u00e9nergie \u00e9lectrique renouvelable produite \u00e0 partir de l'\u00e9nergie hydraulique.\n2. En 2022, la puissance install\u00e9e des centrales hydro\u00e9lectriques atteint 1 397 GW.\n3. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente 51% de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et 14,9% de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9.\n4. Ses atouts sont son caract\u00e8re renouvelable, son faible co\u00fbt d'exploitation et ses faibles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n5. Cependant, elle a des impacts sociaux et environnementaux, notamment dans le cas des barrages implant\u00e9s dans les r\u00e9gions non montagneuses.\n6. Les principaux producteurs d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en 2022 sont la Chine, le Br\u00e9sil, le Canada et les \u00c9tats-Unis.\n7. En 2019, la part de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 atteint 93,4% en Norv\u00e8ge, 63,5% au Br\u00e9sil et 58,8% au Canada.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, c'est du clean power\nRenouvelable et puissant, ouais \u00e7a peut tout couvrir\nAvec l'\u00e9nergie hydraulique, on produit de l'\u00e9lectricit\u00e9\nEn 2022, 1 397 GW, une belle quantit\u00e9\n\n[Refrain]\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, une source d'\u00e9nergie verte et efficace\nElle repr\u00e9sente 51% de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable dans l'espace\nAvec ses atouts, son faible co\u00fbt et ses faibles \u00e9missions\nL'hydro\u00e9lectrique fait sensation dans toutes les directions\n\n[Couplet 2]\nMais y'a des probl\u00e8mes, faut \u00eatre r\u00e9aliste\nLes barrages dans les r\u00e9gions, les impacts plut\u00f4t tristes\nEnvironnementaux et sociaux, c'est pas tout rose\nDans les r\u00e9gions non montagneuses, \u00e7a cl\u00f4ture les villages\n\n[Refrain]\nMais l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 continue de briller\nAvec la Chine, le Br\u00e9sil, le Canada et les USA \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\nEn Norv\u00e8ge, c'est 93,4% de la production totale\nAu Br\u00e9sil et au Canada, \u00e7a atteint des chiffres bien fatals\n\n[Refrain]\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, une source d'\u00e9nergie verte et efficace\nElle repr\u00e9sente 51% de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable dans l'espace\nAvec ses atouts, son faible co\u00fbt et ses faibles \u00e9missions\nL'hydro\u00e9lectrique fait sensation dans toutes les directions"}, {"titre": "Biomasse (\u00e9nergie)", "text_origine": "Dans le domaine de l'\u00e9nergie, la biomasse est la mati\u00e8re organique d'origine v\u00e9g\u00e9tale (microalgues incluses), animale, bact\u00e9rienne ou fongique (champignons), utilisable comme source d'\u00e9nergie (bio\u00e9nergie). Cette \u00e9nergie peut en \u00eatre extraite par combustion directe, comme pour le bois \u00e9nergie, ou par combustion apr\u00e8s un processus de transformation de la mati\u00e8re premi\u00e8re, par exemple la m\u00e9thanisation (biogaz, ou sa version \u00e9pur\u00e9e le biom\u00e9thane) ou d'autres transformations chimiques (dont la pyrolyse, la carbonisation hydrothermale et les m\u00e9thodes de production de biocarburants ou \u00ab agrocarburants \u00bb). Trois modes de valorisations de la biomasse existent : thermique, chimique et biochimique.\nLa biomasse int\u00e9resse \u00e0 nouveau les pays riches, confront\u00e9s au changement climatique et \u00e0 la perspective d'une crise des ressources en hydrocarbures fossiles ou uranium.\nSous certaines conditions, elle r\u00e9pond \u00e0 des enjeux de d\u00e9veloppement durable et d'\u00e9conomie circulaire ; en se substituant aux \u00e9nergies fossiles pour r\u00e9duire les \u00e9missions globales de gaz \u00e0 effet de serre, en restaurant aussi parfois certains puits de carbone (semi-naturels dans le cas des boisements et haies exploit\u00e9s). En quelques d\u00e9cennies des fili\u00e8res nouvelles sont apparues : biocarburants, granul\u00e9s de bois, m\u00e9thanisation industrielle, cr\u00e9ant des tensions sur certaines ressources, avec de nouveaux risques de surexploitation de la ressource et de remplacement de cultures vivri\u00e8res par des cultures \u00e9nerg\u00e9tiques. En France, une strat\u00e9gie nationale de mobilisation de la biomasse (2018) vise \u00e0 augmenter la quantit\u00e9 de biomasse collect\u00e9e, en cr\u00e9ant le moins possible d'effets collat\u00e9raux n\u00e9gatifs sur la biodiversit\u00e9, les paysages et d'autres fili\u00e8res d\u00e9pendantes de la m\u00eame ressource.\nEn 2020, selon l'Agence internationale de l'\u00e9nergie, la biomasse fournissait 9,8 % de l'\u00e9nergie primaire consomm\u00e9e dans le monde, 2,0 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 et 3,6 % de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e par les transports. Selon un rapport de la Commission europ\u00e9enne, la bio\u00e9nergie pourrait couvrir jusqu'\u00e0 13 % de la demande \u00e9nerg\u00e9tique de l'UE.", "element_cle": "1. La biomasse est une source d'\u00e9nergie produite \u00e0 partir de mati\u00e8re organique v\u00e9g\u00e9tale, animale, bact\u00e9rienne ou fongique.\n2. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e comme source d'\u00e9nergie par combustion directe ou apr\u00e8s un processus de transformation.\n3. Trois modes de valorisation de la biomasse existent : thermique, chimique et biochimique.\n4. La biomasse suscite un regain d'int\u00e9r\u00eat dans les pays riches, en raison du changement climatique et de la rar\u00e9faction des ressources en hydrocarbures fossiles.\n5. Son utilisation contribue au d\u00e9veloppement durable et \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire en r\u00e9duisant les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et en restaurant certains puits de carbone.\n6. De nouvelles fili\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la biomasse ont \u00e9merg\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, telles que les biocarburants et les granul\u00e9s de bois.\n7. Cependant, l'utilisation croissante de la biomasse peut entra\u00eener des tensions sur les ressources et le remplacement des cultures vivri\u00e8res par des cultures \u00e9nerg\u00e9tiques.\n8. En France, une strat\u00e9gie nationale vise \u00e0 augmenter la collecte de biomasse tout en pr\u00e9servant la biodiversit\u00e9 et les paysages.\n9. En 2020, la biomasse repr\u00e9sentait 9,8 % de l'\u00e9nergie primaire consomm\u00e9e dans le monde, 2,0 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 et 3,6 % de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e par les transports.\n10. Selon un rapport, la biomasse a un potentiel important pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques mondiaux.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biomasse, source d'\u00e9nergie organique,\nPlante ou animal, le choix est trop unique,\nOn la br\u00fble directement ou on la transforme,\nLa thermique, la chimique, la biochimique, une norme.\n\nDans les pays riches, elle suscite int\u00e9r\u00eat,\nLe climat qui change, on se doit de la traiter,\nMoins d'hydrocarbures, faut trouver une alternative,\nLa biomasse est l\u00e0, une solution participative.\n\n[Refrain]\nLa biomasse, une \u00e9nergie durable,\nMoins de gaz \u00e0 effet de serre, moins de mal.\nOn \u00e9conomise, on se prot\u00e8ge,\nLe cercle vertueux, l'\u00e9conomie circulaire.\n\n[Couplet 2]\nDes fili\u00e8res nouvelles, \u00e9mergent et grandissent,\nBiocarburants, granul\u00e9s de bois, \u00e7a nourrit,\nMais attention, tout \u00e7a doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9,\nLes ressources sont limit\u00e9es, faut pas redoubler.\n\nEn France, une strat\u00e9gie qui s'impose,\nPlus de biomasse, tout en gardant la pose,\nLa biodiversit\u00e9, les paysages pr\u00e9serv\u00e9s,\nOn peut pas tout sacrifier, faut pas tout g\u00e2cher.\n\n[Refrain]\nLa biomasse, une \u00e9nergie durable,\nMoins de gaz \u00e0 effet de serre, moins de mal.\nOn \u00e9conomise, on se prot\u00e8ge,\nLe cercle vertueux, l'\u00e9conomie circulaire.\n\n[Outro]\n2020, la biomasse a fait son chemin,\n9,8% de l'\u00e9nergie primaire, \u00e7a r'motive le destin,\n2% de l'\u00e9lectricit\u00e9, 3,6% des transports,\nLa biomasse a du potentiel, faut y croire encore."}, {"titre": "Gestion de projet", "text_origine": "La gestion de projet, est l'ensemble des activit\u00e9s visant \u00e0 organiser le bon d\u00e9roulement d\u2019un projet et \u00e0 en atteindre les objectifs en temps et en heures selon les objectifs vis\u00e9s. Elle consiste \u00e0 appliquer les m\u00e9thodes, techniques, et outils de gestion sp\u00e9cifiques aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes du projet, de l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement du projet.\nCette activit\u00e9 porte \u00e9galement le nom de conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet, ou encore management de projet.", "element_cle": "1. La gestion de projet vise \u00e0 organiser le bon d\u00e9roulement d'un projet et \u00e0 atteindre ses objectifs en temps et en heures.\n2. Elle comprend l'application de m\u00e9thodes, techniques et outils de gestion tout au long des diff\u00e9rentes \u00e9tapes du projet.\n3. La gestion de projet englobe l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement du projet.\n4. Cette activit\u00e9 est \u00e9galement appel\u00e9e conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet ou management de projet.\n5. L'objectif principal de la gestion de projet est de garantir le succ\u00e8s du projet en respectant les d\u00e9lais et les objectifs fix\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de projet, c'est l'essentiel,\nOrganiser, atteindre les objectifs, c'est essentiel.\nEn temps et en heures, tout est planifi\u00e9,\nPour mener le projet au succ\u00e8s d\u00e9sir\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9thodes et techniques, on les applique,\nTout au long des \u00e9tapes, pas de panique.\nDe l'opportunit\u00e9 \u00e0 la fin du projet,\nLa gestion de projet, \u00e7a marche \u00e0 souhait.\n\n[Refrain]\nConduite, pilotage, ing\u00e9nierie,\nManagement de projet, c'est la cl\u00e9.\nRespect des d\u00e9lais et des objectifs,\nLa gestion de projet, c'est notre motif."}, {"titre": "Jalon (gestion de projet)", "text_origine": "Un jalon, dans le cadre de la gestion de projet, est la fin d'une \u00e9tape, la fin d'un travail. La plupart du temps, le jalon est aussi un \u00e9v\u00e9nement important, comme la signature d'un contrat, le lancement d'un produit, etc.\nIl peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment constitutif d'un projet.\nDe nombreuses m\u00e9thodes et outils de gestion de projet d\u00e9finissent le jalon comme une t\u00e2che de dur\u00e9e nulle. Cette d\u00e9finition technique est r\u00e9ductrice car le jalon a sa place \u00e0 part dans la gestion de projet et il est possible de piloter un projet ou un portefeuille par les jalons.\nDans un pilotage par les jalons, la revue de projet consiste \u00e0 valider si un jalon est pass\u00e9, ou pas, et \u00e0 d\u00e9finir la date de passage r\u00e9estim\u00e9e. Le suivi du passage des jalons permet de disposer d\u2019une information non subjective, contr\u00f4lable et partag\u00e9e sur l\u2019avancement du projet. Plusieurs indicateurs peuvent \u00eatre calcul\u00e9s \u00e0 l\u2019aide de jalons pour mesurer l\u2019avance ou le retard d\u2019un projet. On peut citer le pourcentage (%) de jalons effectivement pass\u00e9s par rapport au % cible, ou le suivi du jalon qui d\u00e9rive le plus.", "element_cle": "1. Un jalon est la fin d'une \u00e9tape ou d'un travail dans la gestion de projet.\n2. Les jalons sont souvent associ\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements importants tels que la signature d'un contrat ou le lancement d'un produit.\n3. Les jalons peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00e9l\u00e9ments constitutifs d'un projet.\n4. Les jalons sont g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9finis comme des t\u00e2ches de dur\u00e9e nulle dans les m\u00e9thodes de gestion de projet.\n5. Le suivi du passage des jalons permet d'obtenir des informations objectives et partag\u00e9es sur l'avancement du projet.\n6. Les jalons peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour mesurer l'avance ou le retard d'un projet \u00e0 l'aide d'indicateurs tels que le pourcentage de jalons pass\u00e9s par rapport \u00e0 la cible.\n7. La revue de projet consiste \u00e0 valider si un jalon est pass\u00e9 et \u00e0 d\u00e9finir la date de passage r\u00e9estim\u00e9e.\n8. Les jalons peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour piloter un projet ou un portefeuille de projets.\n9. Les jalons sont un outil utile pour contr\u00f4ler et suivre l'avancement d'un projet.\n10. Le suivi du jalon qui d\u00e9rive le plus peut donner des indications sur les probl\u00e8mes potentiels dans la gestion du projet.", "rap": "[Couplet 1]\nUn jalon, c'est la fin d'une \u00e9tape,\nUn travail termin\u00e9, une avanc\u00e9e concr\u00e8te.\nDans la gestion de projet, c'est essentiel,\nPour marquer les moments cl\u00e9s de ce qu'on r\u00e9alise.\n\nAssoci\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements importants,\nComme la signature d'un contrat flamboyant,\nOu le lancement d'un produit r\u00e9volutionnaire,\nLes jalons sont des rep\u00e8res \u00e0 ne pas ignorer.\n\n[Refrain]\nLes jalons, \u00e9l\u00e9ments constitutifs du projet,\nNous guident et nous aident tout du long de l'effet.\nDes t\u00e2ches de dur\u00e9e nulle dans la m\u00e9thode,\nPour suivre l'avancement, c'est plut\u00f4t m\u00e9thodique.\n\n[Couplet 2]\nIls nous donnent des infos objectives, partag\u00e9es,\nSur l'\u00e9tat du projet, sans rien exag\u00e9rer.\nMesurer l'avance ou le retard, c'est facile,\nAvec le pourcentage de jalons accomplis, c'est utile.\n\nDans la revue de projet, on valide leur passage,\nOn d\u00e9finie une date r\u00e9estim\u00e9e, sage.\nLes jalons, un outil pour piloter,\nUn projet, un portefeuille, tout orchestrer.\n\n[Refrain]\nLes jalons, un moyen de contr\u00f4le et suivi,\nPour s'assurer que tout avance au compte-goutte.\nLe jalon le plus en retard, un signal d'alarme,\nSur les probl\u00e8mes potentiels, faut rester \u00e0 l'arme."}, {"titre": "Gestion de portefeuille de projets", "text_origine": "La gestion de portefeuille de projets (GPP) est la discipline traitant des projets pris d'un point de vue global dans un but de s\u00e9lection et d'arbitrage,. Alors que la gestion de projet s'attache \u00e0 \u00ab bien faire les projets \u00bb - domaine de l'op\u00e9rationnel -, la gestion de portefeuille de projets vise \u00e0 \u00ab faire les bons projets \u00bb - domaine du d\u00e9cisionnel.\nLa gestion de portefeuille de projets s'inspire des th\u00e9ories modernes de la  gestion de portefeuille financi\u00e8re desquelles cependant elle diff\u00e8re sur de nombreux points : liquidit\u00e9 des actifs,, utilisation de scoring dans l'\u00e9valuation des opportunit\u00e9s plut\u00f4t que de  mod\u00e8les math\u00e9matiques notamment.\n\n", "element_cle": "1. La gestion de portefeuille de projets (GPP) est une discipline qui vise \u00e0 s\u00e9lectionner et arbitrer les projets d'un point de vue global.\n2. Elle se diff\u00e9rencie de la gestion de projet qui se concentre sur la r\u00e9alisation des projets, tandis que la GPP se concentre sur la s\u00e9lection des projets appropri\u00e9s.\n3. La GPP s'inspire des th\u00e9ories modernes de la gestion de portefeuille financi\u00e8re.\n4. Cependant, elle diff\u00e8re de la gestion financi\u00e8re sur certains points, tels que l'utilisation de scoring plut\u00f4t que de mod\u00e8les math\u00e9matiques pour \u00e9valuer les opportunit\u00e9s.\n5. La GPP prend en compte la liquidit\u00e9 des actifs lors de l'\u00e9valuation des projets.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de portefeuille de projets, une discipline majeure\nS\u00e9lectionner et arbitrer les projets de mani\u00e8re globale\nDiff\u00e9rente de la gestion de projet, y'a pas de d\u00e9bat\nCar elle se concentre sur la s\u00e9lection ad\u00e9quate\n\n[Refrain]\nLa GPP, un outil pour r\u00e9ussir\nR\u00e9alisant les projets qui font grandir\nS'inspirant des th\u00e9ories modernes de gestion\nPour une strat\u00e9gie efficace sans d\u00e9raison\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9e de la gestion financi\u00e8re, c'est certain\nMais avec des diff\u00e9rences sur quelques points\nPas de mod\u00e8les math\u00e9matiques, ici on les \u00e9vite\nScoring et \u00e9valuation, \u00e7a c'est la suite\n\n[Refrain]\nLa GPP, toujours en mouvement\nInt\u00e9grant la liquidit\u00e9 dans ses jugements\n\u00c9valuer les projets avec une vue d'ensemble\nPour cr\u00e9er de la valeur, ensemble on assemble"}, {"titre": "MOOC Gestion de Projet", "text_origine": "Inaugur\u00e9 en janvier 2013, le MOOC Gestion de Projet ou MOOC GdP est la premi\u00e8re formation en ligne ouverte \u00e0 tous certificative en France. Elle est aussi la plus r\u00e9guli\u00e8rement renouvel\u00e9e : depuis sa premi\u00e8re \u00e9dition, 2 sessions par an sont organis\u00e9es soit 21 sessions en date de septembre 2023. En mars 2023, le MOOC GdP totalisait 323 846 inscriptions et plus de 60 000 certifi\u00e9s, et avait collect\u00e9 de nombreuses learning analytics \u00e0 des fins de recherche en sciences de l\u2019\u00e9ducation. Les vid\u00e9os et ressources p\u00e9dagogiques produites par l'\u00e9quipe et les apprenants sont plac\u00e9es sous diverses variantes de licence Creative Commons.\nCr\u00e9\u00e9 par R\u00e9mi Bachelet, enseignant-chercheur \u00e0 Centrale Lille, le MOOC est techniquement g\u00e9r\u00e9 et h\u00e9berg\u00e9 par des start-up (Unow, puis MOOCit et LearnGdP) et anim\u00e9 par une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles, chercheurs, enseignants et professionnels.\n\nAu terme de la formation, les certifications d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019un examen surveill\u00e9 en centre de l\u2019Agence universitaire de la Francophonie ou de chez soi par webcam sont reconnues comme ECTS de Centrale  Lille.", "element_cle": "1. Le MOOC Gestion de Projet a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en janvier 2013 et est la premi\u00e8re formation en ligne certificative en France.\n2. Depuis sa premi\u00e8re \u00e9dition, il y a eu 21 sessions organis\u00e9es jusqu'\u00e0 septembre 2023.\n3. En mars 2023, il y avait eu 323 846 inscriptions et plus de 60 000 certifi\u00e9s pour le MOOC Gestion de Projet.\n4. Le MOOC a collect\u00e9 de nombreuses donn\u00e9es d'apprentissage \u00e0 des fins de recherche en sciences de l'\u00e9ducation.\n5. Les vid\u00e9os et ressources p\u00e9dagogiques du MOOC sont plac\u00e9es sous diff\u00e9rentes licences Creative Commons.\n6. Le MOOC a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par R\u00e9mi Bachelet, enseignant-chercheur \u00e0 Centrale Lille.\n7. Il est techniquement g\u00e9r\u00e9 et h\u00e9berg\u00e9 par des start-up telles que Unow, MOOCit et LearnGdP.\n8. Le MOOC est anim\u00e9 par une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles, chercheurs, enseignants et professionnels.\n9. Les certifications d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 la suite d'un examen surveill\u00e9 sont reconnues comme ECTS de Centrale Lille.\n10. Les examens peuvent \u00eatre pass\u00e9s soit en centre de l'Agence universitaire de la Francophonie, soit chez soi par webcam.", "rap": "[Couplet 1]\nEn janvier 2013, c'\u00e9tait le d\u00e9but,\nLe MOOC Gestion de Projet a vu le jour, t'as vu,\nLa premi\u00e8re formation en ligne certifiante,\nEn France, le rap game est en train de changer d'ambiance.\n\n21 sessions organis\u00e9es depuis,\nGros succ\u00e8s, \u00e7a fait plaisir, c'est in\u00e9dit,\nPlus de 300 000 inscriptions, c'est pas rien,\nEt plus de 60 000 certifi\u00e9s, putain.\n\n[Refrain]\nLe MOOC Gestion de Projet, une r\u00e9volution,\nDes connaissances en ligne et des certifications,\nLes apprenants au top, pr\u00eats \u00e0 tout r\u00e9ussir,\nOn s'envole vers le succ\u00e8s, rien ne peut nous d\u00e9truire.\n\n[Couplet 2]\nEn mars 2023, on compte les chiffres,\n323 846 inscriptions, \u00e7a fait rire,\nLe MOOC a r\u00e9colt\u00e9 des tonnes de donn\u00e9es,\nPour de la recherche en sciences de l'\u00e9ducation, c'est chaud b\u00e9b\u00e9.\n\nLes vid\u00e9os, les ressources, sous licence CC,\nAccessible \u00e0 tous, c'est bon \u00e7a, c'est b\u00e9ni,\nCr\u00e9\u00e9 par R\u00e9mi Bachelet, Centrale Lille repr\u00e9sente,\nLes start-up Unow, MOOCit, LearnGdP sont sur la pente.\n\nAnim\u00e9 par des b\u00e9n\u00e9voles, des pros du game,\nLes certifications ECTS, Centrale Lille t'acclame,\nLes exams, en centre ou chez toi, c'est ton choix,\nLe MOOC Gestion de Projet, c'est toi qui d\u00e9croche.\n\n[Refrain]\nLe MOOC Gestion de Projet, une r\u00e9volution,\nDes connaissances en ligne et des certifications,\nLes apprenants au top, pr\u00eats \u00e0 tout r\u00e9ussir,\nOn s'envole vers le succ\u00e8s, rien ne peut nous d\u00e9truire."}, {"titre": "Gestion de projet", "text_origine": "La gestion de projet, est l'ensemble des activit\u00e9s visant \u00e0 organiser le bon d\u00e9roulement d\u2019un projet et \u00e0 en atteindre les objectifs en temps et en heures selon les objectifs vis\u00e9s. Elle consiste \u00e0 appliquer les m\u00e9thodes, techniques, et outils de gestion sp\u00e9cifiques aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes du projet, de l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement du projet.\nCette activit\u00e9 porte \u00e9galement le nom de conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet, ou encore management de projet.", "element_cle": "1. La gestion de projet vise \u00e0 organiser et atteindre les objectifs d'un projet en respectant les d\u00e9lais.\n2. Elle applique des m\u00e9thodes, techniques et outils sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque \u00e9tape du projet.\n3. La gestion de projet englobe l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement du projet.\n4. Elle peut \u00eatre aussi appel\u00e9e conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet ou management de projet.\n5. Les objectifs de la gestion de projet sont de garantir la qualit\u00e9, le respect des d\u00e9lais et l'utilisation efficace des ressources.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de projet, c'est l'essentiel\nOrganiser et planifier, c'est le mot d'ordre principal\nAtteindre les objectifs, sans d\u00e9passer les d\u00e9lais\nC'est \u00e7a l'but, faut pas \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque\n\nAppliquer des m\u00e9thodes, des techniques sp\u00e9cifiques\nChaque \u00e9tape compte, faut \u00eatre \u00e0 l'aise technique\nEvaluation d'opportunit\u00e9, jusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement\nC'est \u00e7a la gestion de projet, faut pas d'\u00e9garement\n\n[Refrain]\nGestion de project, on reste connect\u00e9\nObjectifs atteints, sans d\u00e9lais d\u00e9pass\u00e9s\nQualit\u00e9 garantie, ressources utilis\u00e9es\nOn fait tourner \u00e7a bien, on g\u00e8re, c'est prouv\u00e9\n\n[Couplet 2]\nConduite de projet, pilotage, ing\u00e9nierie\nOn enfile toutes les casquettes, tout est une partie\nManagement de projet, un v\u00e9ritable art\nPour mener nos projets de main de ma\u00eetre\n\nLa qualit\u00e9 est primordiale, c'est une priorit\u00e9\nLes d\u00e9lais, on les respecte, y'a pas de flottement\nEt les ressources, on les optimise avec brio\nTout est calcul\u00e9, rien n'est laiss\u00e9 au hasard, tu vois\n\n[Refrain]\nGestion de project, on reste connect\u00e9\nObjectifs atteints, sans d\u00e9lais d\u00e9pass\u00e9s\nQualit\u00e9 garantie, ressources utilis\u00e9es\nOn fait tourner \u00e7a bien, on g\u00e8re, c'est prouv\u00e9"}, {"titre": "Gestion des risques", "text_origine": "La gestion des risques, ou l'anglicisme, management du risque (de l'anglais : risk management), est la discipline visant \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d'une organisation, quelles que soient la nature ou l'origine de ces risques, puis \u00e0 les traiter m\u00e9thodiquement, de mani\u00e8re coordonn\u00e9e et \u00e9conomique, afin de r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, et leur impact \u00e9ventuel.\n\u00c0 ce titre, il s'agit d'une composante de la strat\u00e9gie d'entreprise qui vise \u00e0 r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'\u00e9chec ou d'incertitude de tous les facteurs pouvant affecter son projet d'entreprise. La gestion en continu de la grille de risques d'une entreprise suppose vision et vigilance du dirigeant et de ses conseils et cadres, pour la r\u00e9adapter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et des syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs qui s'y appliquent.\nDans les grandes entreprises, on trouve des \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e0 la t\u00eate desquelles \u0153uvre un gestionnaire du risque ou risk manager. Il a donc vocation \u00e0 g\u00e9rer les risques de l'entreprise qui l'emploie.\nLes entreprises de taille moyenne sont encore peu pr\u00e9occup\u00e9es de gestion des risques. Selon une \u00e9tude du cabinet d'audit Mazars, qui a interrog\u00e9 environ 200 entreprises affichant des chiffres d'affaires de 100 millions \u00e0 quelques milliards d'euros, les risques qui les inqui\u00e8tent le plus sont ceux qui peuvent entra\u00eener une sanction du client, suivis des risques techniques ou op\u00e9rationnels. Viennent ensuite les risques industriels, juridiques, fiscaux et informatiques.\nLa gestion des risques est li\u00e9e \u00e0 la Hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers qui permet d'orienter le choix des mesures vers celles qui sont les plus efficaces.", "element_cle": "1. La gestion des risques consiste \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d'une organisation.\n2. Son objectif est de r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s et leur impact \u00e9ventuel.\n3. La gestion des risques fait partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie d'entreprise pour r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'\u00e9chec ou d'incertitude.\n4. Les grandes entreprises ont g\u00e9n\u00e9ralement des \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es dirig\u00e9es par un gestionnaire du risque.\n5. Les risques qui pr\u00e9occupent le plus les entreprises sont ceux li\u00e9s aux sanctions clients, aux risques techniques et op\u00e9rationnels, aux risques industriels, juridiques, fiscaux et informatiques.\n6. La gestion des risques est associ\u00e9e \u00e0 la hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers pour s\u00e9lectionner les mesures les plus efficaces.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des risques, c'est notre priorit\u00e9\nOn identifie, \u00e9value, hi\u00e9rarchise la s\u00e9curit\u00e9\nLes activit\u00e9s de notre orga, \u00e7a peut vite d\u00e9raper\nAlors on contr\u00f4le, on r\u00e9duit, on sait s'adapter\n\nRefrain:\nGestion des risques, on prot\u00e8ge notre \u00e9quipe\nProbabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, on la limite\nImpact potentiel, on le garde en ligne de mire\nAu sommet de la strat\u00e9gie, on reste en \u00e9quilibre\n\n[Couplet 2]\nDans notre entreprise, la gestion des risques est primordiale\nPas de place pour l'\u00e9chec, on veut une direction id\u00e9ale\nNos \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es, guid\u00e9es par un pro du risque\nPour affronter tous les obstacles, rien qu'on ne puisse pas esquiver\n\nRefrain:\nGestion des risques, on prot\u00e8ge notre \u00e9quipe\nProbabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, on la limite\nImpact potentiel, on le garde en ligne de mire\nAu sommet de la strat\u00e9gie, on reste en \u00e9quilibre"}, {"titre": "Marketing", "text_origine": "Le marketing, ou la mercatique,,, est un ensemble de techniques de ventes et leur mise en \u0153uvre.\nIl ne faut pas confondre le marketing, avec le marketing management, souvent appel\u00e9 par commodit\u00e9 \u00ab marketing \u00bb, mais qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la gestion de l\u2019ensemble complexe des m\u00e9thodologies permettant \u00e0 l\u2019organisation d\u2019\u00eatre et de rester comp\u00e9titive dans un univers concurrentiel mouvant.\nCette culture organisationnelle pr\u00e9sente deux dimensions fondamentales : les clients (au sens large) et l\u2019entreprise, dimensions qu\u2019elle doit chercher \u00e0 prendre en compte simultan\u00e9ment de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e.", "element_cle": "1. Le marketing est un ensemble de techniques de ventes et leur mise en \u0153uvre.\n2. Le marketing management est diff\u00e9rent du marketing et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la gestion des m\u00e9thodologies pour rester comp\u00e9titif.\n3. Le marketing repose sur la prise en compte simultan\u00e9e des clients et de l'entreprise.\n4. Le marketing vise \u00e0 maintenir la comp\u00e9titivit\u00e9 dans un environnement concurrentiel en constante \u00e9volution.\n5. Le marketing est bas\u00e9 sur une culture organisationnelle ax\u00e9e sur les clients et l'entreprise.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marketing, c'est l'art de vendre,\nDes techniques, des m\u00e9thodes pour tout rendre,\nOn jongle entre les besoins des clients,\nEt les objectifs de l'entreprise, c'est pas tout cuit.\n\nLe marketing management, c'est pas pareil,\nC'est la gestion de tout ce qui fait le deal,\nPour rester comp\u00e9titif dans ce monde fou,\nOn doit s'adapter, innover, \u00eatre \u00e0 jour.\n\n[Refrain]\nLe marketing, c'est une science subtile,\nEntre clients et entreprise, on reste versatile,\nDans un monde en constante \u00e9volution,\nOn vise la comp\u00e9titivit\u00e9 avec conviction.\n\n[Couplet 2]\nLe marketing, c'est l'\u00e9quilibre parfait,\nEntre les d\u00e9sirs clients et les choix \u00e0 faire,\nOn analyse, on planifie, on \u00e9tudie,\nPour rester au sommet, on s'investit.\n\nUne culture organisationnelle, c'est la cl\u00e9,\nAx\u00e9e sur le client et l'entreprise, sans arr\u00eater,\nL'engagement, la satisfaction, on en fait une loi,\nPour maintenir la comp\u00e9titivit\u00e9 dans cet \u00e9moi.\n\n[Refrain]\nLe marketing, c'est une science subtile,\nEntre clients et entreprise, on reste versatile,\nDans un monde en constante \u00e9volution,\nOn vise la comp\u00e9titivit\u00e9 avec conviction."}, {"titre": "Marketing \u00e9lectronique", "text_origine": "Le marketing \u00e9lectronique, appel\u00e9 aussi marketing en ligne, marketing num\u00e9rique ou par abus de langage marketing digital, correspond \u00e0 l'ensemble des m\u00e9thodes et des pratiques marketing utilis\u00e9es sur Internet : communication en ligne (influence et r\u00e9seaux sociaux), optimisation du commerce \u00e9lectronique, cr\u00e9ation de trafic au travers de tous supports num\u00e9riques. En 2021, l'expression marketing Digital a largement supplant\u00e9 les autres telles que \u00ab marketing \u00e9lectronique \u00bb (environ 100 millions de recherche sur Google comptabilis\u00e9es au 27 janvier 2021) ou marketing num\u00e9rique (72 millions de recherche sur Google au 27 janvier 2021) puisque \u00ab Marketing digital \u00bb compte plus de 3 milliards de recherches sur Google).\nLe terme regroupe chaque discipline du marketing \u00e9lectronique (cybermarketing pour le marketing fait sur internet ; marketing mobile pour le marketing sur les terminaux portables, etc.). Il fait partie de la strat\u00e9gie num\u00e9rique d'une personne, d'un groupe (entreprise, lobby\u2026).\n\n", "element_cle": "1. Le marketing \u00e9lectronique, \u00e9galement appel\u00e9 marketing en ligne, marketing num\u00e9rique ou marketing digital, regroupe toutes les m\u00e9thodes et pratiques marketing utilis\u00e9es sur Internet.\n2. Il englobe la communication en ligne, l'optimisation du commerce \u00e9lectronique et la cr\u00e9ation de trafic \u00e0 travers tous les supports num\u00e9riques.\n3. En 2021, l'expression \"marketing digital\" est plus largement utilis\u00e9e que les termes \"marketing \u00e9lectronique\" et \"marketing num\u00e9rique\", avec plus de 3 milliards de recherches sur Google.\n4. Le marketing \u00e9lectronique comprend diff\u00e9rentes disciplines telles que le cybermarketing pour le marketing sur internet et le marketing mobile pour le marketing sur les terminaux portables.\n5. Il fait partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie num\u00e9rique d'une personne ou d'un groupe, qu'il s'agisse d'une entreprise ou d'un lobby.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marketing en ligne, c'est la nouvelle mani\u00e8re\nD'atteindre les masses derri\u00e8re leurs \u00e9crans lumi\u00e8re\nOn parle de marketing \u00e9lectronique, digital ou num\u00e9rique\nToutes les m\u00e9thodes et pratiques sur le web, bien sp\u00e9cifiques\n\nL'optimisation du commerce \u00e9lectronique en est la cl\u00e9\nCr\u00e9er du trafic, engager l'audience, c'est ce qu'on veut\nDe la communication en ligne jusqu'au cybermarketing\nLe marketing mobile aussi, rien n'est \u00e0 n\u00e9gliger, h\u00e9\n\n[Refrain]\nLe marketing \u00e9lectronique, un puissant outil\nPour les entreprises, les lobbies, tout le monde y trouve son fil\nEn 2021, il se fait encore plus viral\nPlus de 3 milliards de recherches, c'est g\u00e9nial\n\n[Couplet 2]\nLe marketing \u00e9lectronique, c'est l'avenir du biz\nUne part cruciale de la strat\u00e9gie num\u00e9rique, c'est pas du bla-bla\nSur internet ou sur les terminaux portables, \u00e7a excelle\nOn veut toucher les gens, les faire r\u00e9agir, c'est l'appel\n\nQue tu sois une entreprise ou un groupe politique en vue\nLe marketing \u00e9lectronique t'offre la cl\u00e9 de la rue\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, il sait tout rendre captivant\nEducational et impactant, c'est un rap percutant\n\n[Refrain]\nLe marketing \u00e9lectronique, un puissant outil\nPour les entreprises, les lobbies, tout le monde y trouve son fil\nEn 2021, il se fait encore plus viral\nPlus de 3 milliards de recherches, c'est g\u00e9nial"}, {"titre": "Marketing mix", "text_origine": "Le marketing mix ou mix marketing ou mix est, en marketing management op\u00e9rationnel, l'ensemble des domaines op\u00e9rationnels dans lesquels il faut \u00e9laborer des strat\u00e9gies.\nNe comptant longtemps et traditionnellement que 4 domaines de d\u00e9cisions, celles relatives au produit, au prix, au point-de-vente et \u00e0 la publicit\u00e9-promotion, le marketing mix compte aujourd'hui plus de domaines.\nLe Chartered Institute of Marketing, la plus importante association mondiale de professionnels du marketing, 40 000 membres, a adopt\u00e9 en 2009 un marketing mix \u00e0 7 variablesRetailing mix est l'\u00e9quivalent du marketing mix appliqu\u00e9 \u00e0 un point-de-vente, une enseigne de distribution (Carrefour, Leclerc, Casino, etc.) ou un centre commercial (par ex: Qwartz, etc.)\nTraffic mix est propos\u00e9 pour application aux lieux de prestation de service en g\u00e9n\u00e9ral (h\u00f4tels, parcs d'attraction, stations de sports d'hiver, etc.).\n\n", "element_cle": "- Le marketing mix est l'ensemble des domaines op\u00e9rationnels dans lesquels il faut \u00e9laborer des strat\u00e9gies en marketing management op\u00e9rationnel. \n- Traditionnellement, le marketing mix compte 4 domaines : le produit, le prix, le point-de-vente et la publicit\u00e9-promotion. \n- Le marketing mix compte aujourd'hui plus de domaines, avec notamment l'ajout de 7 variables adopt\u00e9es par le Chartered Institute of Marketing. \n- Le retailing mix est l'\u00e9quivalent du marketing mix appliqu\u00e9 \u00e0 un point-de-vente ou une enseigne de distribution. \n- Le traffic mix est propos\u00e9 pour application aux lieux de prestation de service en g\u00e9n\u00e9ral.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marketing mix, c'est un concept \u00e0 conna\u00eetre\nUn arsenal d'outils pour bien se positionner\nQuatre domaines cl\u00e9s, faut pas les oublier\nProduit, prix, point-de-vente, et puis la pub \u00e0 clamer\n\nLe produit, c'est l'essence m\u00eame de ton succ\u00e8s\nInnove, diff\u00e9rencie-toi pour faire la diff\u00e9rence\nLe prix, faut bien le fixer, tu le sais\nNi trop cher, ni brad\u00e9, trouve l'\u00e9quivalence\n\n[Refrain]\nLe marketing mix, c'est la cl\u00e9 du business\nElabore tes strat\u00e9gies pour \u00eatre au top de la liste\nLe point-de-vente, faut le rendre attractif\nEt la pub, faut lancer des messages hyperactifs\n\n[Couplet 2]\nAujourd'hui, le marketing mix s'est \u00e9tendu\nLe Chartered Institute of Marketing a rajout\u00e9\nSept variables pour \u00eatre plus en ad\u00e9quation\nAvec les besoins des consommateurs de toutes nations\n\nLe retailing mix, c'est le marketing du shop\nToi, en tant que distributeur, faut pas \u00eatre en gal\u00e8re\nEt le traffic mix, pour les services en g\u00e9n\u00e9ral\nOptimise tes lieux de prestation, \u00e7a te rendra plus sp\u00e9cial\n\n[Refrain]\nLe marketing mix, c'est la cl\u00e9 du business\nElabore tes strat\u00e9gies pour \u00eatre au top de la liste\nLe point-de-vente, faut le rendre attractif\nEt la pub, faut lancer des messages hyperactifs"}, {"titre": "Strat\u00e9gie marketing", "text_origine": "Une strat\u00e9gie marketing est une d\u00e9marche d\u2019\u00e9tude et de r\u00e9flexion dont le but serait de s'approcher au plus pr\u00e8s de l\u2019ad\u00e9quation offre-demande.\nCette d\u00e9marche s'inscrit au sein de la strat\u00e9gie de l'entreprise ou de plans marketing d'organisations.\nIl s'agit pour l'entreprise de viser \u00e0 augmenter le chiffre d'affaires, les parts de march\u00e9 et la permanence des clients par diff\u00e9renciation, motivation ou adaptation de l'offre solvable augmentant ainsi les \u00e9conomies d'\u00e9chelle.\nDans ce cadre, le marketing strat\u00e9gique, composante de la strat\u00e9gie marketing, s'assure aupr\u00e8s des autres fonctions cl\u00e9s de l'entreprise (gestion de la qualit\u00e9, logistique, management du syst\u00e8me d'information, gestion des ressources humaines) de la faisabilit\u00e9 de l'offre.\nLa strat\u00e9gie marketing se confond souvent avec la strat\u00e9gie d'entreprise notamment dans les organisations faisant appel \u00e0 un nombre restreint de m\u00e9tiers (de DAS) et n\u00e9gocie ainsi directement l'optimisation des synergies (ou flexibilit\u00e9) de l'organisation et la rentabilit\u00e9 attendue par le service financier.\nEn fait, elle se r\u00e9sume souvent \u00e0 l'\u00e9laboration d'un marketing-mix dont la cible d\u00e9sign\u00e9e est le client.", "element_cle": "1. Une strat\u00e9gie marketing vise \u00e0 s'approcher de l'ad\u00e9quation offre-demande.\n2. Elle vise \u00e0 augmenter le chiffre d'affaires, les parts de march\u00e9 et la permanence des clients.\n3. La strat\u00e9gie marketing s'inscrit dans la strat\u00e9gie globale de l'entreprise.\n4. Le marketing strat\u00e9gique assure la faisabilit\u00e9 de l'offre aupr\u00e8s des autres fonctions cl\u00e9s de l'entreprise.\n5. Elle peut se confondre avec la strat\u00e9gie d'entreprise et optimise les synergies et la rentabilit\u00e9 attendue.", "rap": "[Couplet 1]\nUne strat\u00e9gie marketing, tu vois c'est une alliance\nEntre offre et demande, faut qu'\u00e7a fasse sens\nOn veut du chiffre d'affaires, des parts de march\u00e9\nEt des clients fid\u00e8les, pr\u00eats \u00e0 s'impliquer\n\nLa strat\u00e9gie marketing, c'est pas qu'pour joli\nElle s'int\u00e8gre dans le plan global, sans oubli\nLe marketing strat\u00e9gique, la cl\u00e9 de la machine\nFaire bosser ensemble chaque fonction, chacune sa patine\n\n[Refrain]\nStrat\u00e9gie marketing, on fait pas semblant\nOn vise l'ad\u00e9quation, l'\u00e9quilibre percutant\nOptimiser les synergies, la rentabilit\u00e9\nPour une entreprise qui marche, sans difficult\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa strat\u00e9gie marketing, elle a tout compris\nFaut qu'l'offre soit r\u00e9alisable, pour pas qu'\u00e7a soit mis\nSur le c\u00f4t\u00e9, les autres fonctions doivent valider\nQu'on peut le mettre en \u0153uvre, sans s'embrouiller\n\nElle est pas en solo, la strat\u00e9gie d'entreprise\nElle bosse avec coh\u00e9sion, \u00e7a c'est la promesse\nSynergies et rentabilit\u00e9, c'est le combo parfait\nPour une entreprise qui s'impose, jamais n'recule d'un pas\n\n[Refrain]\nStrat\u00e9gie marketing, on fait pas semblant\nOn vise l'ad\u00e9quation, l'\u00e9quilibre percutant\nOptimiser les synergies, la rentabilit\u00e9\nPour une entreprise qui marche, sans difficult\u00e9"}, {"titre": "Marketing relationnel", "text_origine": "Le marketing relationnel ou la mercatique relationnelle est l\u2019ensemble des actions marketing qui visent \u00e0 \u00e9tablir une relation individuelle, nominative, continue et personnalis\u00e9e avec chacun des clients d'une marque  afin de le fid\u00e9liser \u00e0 long terme et, si possible, \u00e0 vie.\nCette relation se construit par l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un dialogue permanent entre la marque et le client qui s\u2019effectue sur diff\u00e9rents canaux et supports (site Internet, emailing, mailing, consumer magazine...) et \u00e9ventuellement par un dispositif visant \u00e0 r\u00e9compenser ce client (carte fid\u00e9lit\u00e9, services exclusifs, invitations, salaires ...).\nUn des meilleurs exemples que l'on puisse donner est celui d'Amazon.com. On a aussi en grande consommation:  Nespresso ; en B2B : Xerox, Michelin, etc.\nLe client cible peut correspondre aussi bien \u00e0 la client\u00e8le \u00e9tablie qu'aux clients potentiels (prospects).\nLe d\u00e9veloppement d'un programme de marketing relationnel se fait souvent - mais pas toujours - par le biais d'un programme de marketing multi-canal, utilisant tour \u00e0 tour le publipostage, le t\u00e9l\u00e9marketing, les courriels, et les diverses techniques de marketing sur l'Internet (blog, RSS...)\nLes progr\u00e8s techniques (base de donn\u00e9es, solutions de gestion de la relation client (CRM), interactivit\u00e9, etc.) ont grandement contribu\u00e9 \u00e0 l'av\u00e8nement de ce type de marketing.", "element_cle": "- Le marketing relationnel vise \u00e0 \u00e9tablir une relation personnalis\u00e9e avec chaque client\n- Il vise \u00e0 fid\u00e9liser les clients \u00e0 long terme, voire \u00e0 vie\n- Il se construit par le dialogue permanent entre la marque et le client sur diff\u00e9rents canaux\n- Des dispositifs de r\u00e9compense sont souvent utilis\u00e9s pour fid\u00e9liser les clients (carte fid\u00e9lit\u00e9, services exclusifs, etc.)\n- Exemples d'entreprises utilisant le marketing relationnel : Amazon, Nespresso, Xerox, Michelin\n- Le marketing relationnel peut cibler \u00e0 la fois les clients \u00e9tablis et les prospects\n- Il utilise des techniques de marketing multi-canal, telles que le publipostage, le t\u00e9l\u00e9marketing, les courriels, etc.\n- Les progr\u00e8s technologiques ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement du marketing relationnel, notamment gr\u00e2ce aux bases de donn\u00e9es et aux solutions de gestion de la relation client (CRM)\n- L'interactivit\u00e9 et les outils en ligne (blog, RSS) sont \u00e9galement utilis\u00e9s dans le marketing relationnel.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marketing relationnel, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nCr\u00e9er une relation personnalis\u00e9e, \u00e7a vaut tous les billets\nFid\u00e9liser les clients, les garder pour la vie\nC'est \u00e7a l'objectif, ouvrir les portes de paradis\n\nDialogue permanent, entre la marque et le client\nSur diff\u00e9rents canaux, pour qu'il soit bien servit\nDes r\u00e9compenses, comme des cartes de fid\u00e9lit\u00e9\nDes services exclusifs, pour les fid\u00e8les dignitaires\n\n[Refrain]\nLe marketing relationnel, une strat\u00e9gie qui marche\nAmazon, Nespresso, Xerox et Michelin marquent\nLeur empreinte dans le game, gr\u00e2ce \u00e0 cette technique\nCibler les clients et les prospects, \u00e0 chaque clique\n\n[Couplet 2]\nLe multi-canal, c'est le secret de cette technique\nPublipostage, t\u00e9l\u00e9marketing, tout est politique\nLes e-mails, les SMS, pour atteindre les gens\nToutes les m\u00e9thodes sont bonnes, pour toucher le bon client\n\nLes progr\u00e8s technologiques, boostent cette relation\nLes bases de donn\u00e9es, les CRM en action\nInteractivit\u00e9 et outils en ligne, font partie du plan\nAvec un blog, du RSS, on d\u00e9ploie nos fans\n\n[Refrain]\nLe marketing relationnel, une strat\u00e9gie qui marche\nAmazon, Nespresso, Xerox et Michelin marquent\nLeur empreinte dans le game, gr\u00e2ce \u00e0 cette technique\nCibler les clients et les prospects, \u00e0 chaque clique"}, {"titre": "Marketing management", "text_origine": "Le marketing management ou la direction de la mercatique est le processus de gestion de l\u2019ensemble complexe des m\u00e9thodologies permettant \u00e0 l\u2019organisation d\u2019\u00eatre comp\u00e9titive dans un univers concurrentiel dynamique sur diff\u00e9rents march\u00e9s.\nIl ne faut pas confondre le marketing management, souvent appel\u00e9, par raccourci, \u00ab marketing \u00bb, avec le concept du marketing ou l\u2019esprit marketing, qui sont, eux, une culture organisationnelle, l\u2019apprentissage de ces m\u00e9thodologies, de leur respect et de leur int\u00e9riorisation par l\u2019ensemble des collaborateurs de l'entreprise.\nLes m\u00e9thodologies du marketing management s'appliquent, quant \u00e0 elles, et quelle que soit la taille de l'entreprise ou de l'organisation, \u00e0 deux niveaux :\n\nLe marketing op\u00e9rationnel : il s\u2019agit \u2014 au niveau marque, service ou produit \u2014 de l\u2019optimisation, de la coordination et de la combinaison des leviers (le marketing mix) permettant d'agir sur l\u2019offre, ainsi que de la mise en \u0153uvre d\u2019outils et de techniques choisis pour conqu\u00e9rir des parts de march\u00e9.Le marketing strat\u00e9gique : il s\u2019agit du choix du/des march\u00e9(s) sur le(s) quel(s) l\u2019entreprise ou l\u2019organisation d\u00e9cide de se battre et de la d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale de son attitude et de son positionnement face aux concurrents qui s\u2019y trouvent.Ces m\u00e9thodologies s\u2019orientent soit vers le marketing de la demande lorsqu\u2019il s\u2019agit de l\u2019appliquer \u00e0 la demande exprim\u00e9e par le march\u00e9 ; soit vers le marketing de l\u2019offre \u2014 ou de l\u2019innovation \u2014 lorsqu\u2019elle est appliqu\u00e9e \u00e0 optimiser une offre in\u00e9dite, technologique ou servicielle.\n\n", "element_cle": "1. Le marketing management est le processus de gestion des m\u00e9thodologies permettant \u00e0 une organisation d'\u00eatre comp\u00e9titive sur diff\u00e9rents march\u00e9s.\n2. Ne pas confondre le marketing management avec le concept du marketing ou l'esprit marketing.\n3. Le marketing op\u00e9rationnel consiste \u00e0 optimiser les leviers marketing pour agir sur l'offre et conqu\u00e9rir des parts de march\u00e9.\n4. Le marketing strat\u00e9gique implique le choix des march\u00e9s sur lesquels l'entreprise souhaite se positionner face \u00e0 la concurrence.\n5. Le marketing peut \u00eatre orient\u00e9 vers la demande du march\u00e9 ou vers l'innovation technologique ou de services.", "rap": "[Couplet 1]\nLe marketing management, c'est la cl\u00e9\nPour qu'une entreprise puisse se d\u00e9marquer sur tous les march\u00e9s\nG\u00e9rer les m\u00e9thodologies, \u00eatre comp\u00e9titif\nC'est \u00e7a le vrai savoir-faire, pas seulement \u00eatre suggestif\n\n[Refrain]\nNe confonds pas le marketing management\nAvec le concept global du marketing, c'est diff\u00e9rent\nLe marketing op\u00e9rationnel, c'est l'action\nOptimiser les leviers pour gagner des parts de march\u00e9, c'est la solution\n\n[Couplet 2]\nLe marketing strat\u00e9gique, c'est l'orientation\nChoisir les march\u00e9s o\u00f9 faire face \u00e0 la concurrence\nPas seulement suivre la tendance ou la demande\nIl faut \u00eatre innovant, penser autrement, telle est la demande\n\n[Refrain]\nLe marketing peut \u00eatre orient\u00e9 vers la demande\nOu alors vers l'innovation, c'est l\u00e0 que tout se comprend\nQue ce soit technologique ou de services\nLe marketing management, c'est l'art d'\u00eatre cr\u00e9atif.\n\n(Note: Les paroles ci-dessus peuvent \u00eatre utilis\u00e9es comme base pour une chanson rap mais ne comportent pas de rimes. L'ajout de rimes et d'autres \u00e9l\u00e9ments stylistiques peut \u00eatre n\u00e9cessaire pour cr\u00e9er un rap plus fluide et percutant.)"}, {"titre": "\u00c9thique des affaires", "text_origine": "L'\u00e9thique des affaires \u2014 ou \u00e9thique organisationnelle dans le cadre du comportement et du d\u00e9veloppement organisationnels \u2014 est l'une des formes de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e \u00e0 un domaine concret qui examine :\n\nles r\u00e8gles et les principes de l'\u00e9thique dans le contexte des affaires \u00e9conomiques et commerciales ;\nles diverses questions morales ou \u00e9thiques qui apparaissent dans le contexte de l'activit\u00e9 \u00e9conomique des hommes ;\net tout devoir ou obligation pour une personne se livrant aux activit\u00e9s d'\u00e9changes et de commerce.En effet, l'\u00e9thique des affaires se fonde sur l'\u00e9thique normative, selon laquelle les normes \u00e9thiques sp\u00e9cifiques sont d\u00e9fendues puis appliqu\u00e9es pour distinguer ce qui est bien ou mal, c'est-\u00e0-dire ce qui devrait \u00eatre fait ou qui ne devrait pas \u00eatre fait.\nCependant, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, les \u00e9thiciens des affaires sont en g\u00e9n\u00e9ral peu int\u00e9ress\u00e9s par les fondements de l'\u00e9thique (m\u00e9ta-\u00e9thique) ou par la justification des principes \u00e9thiques fondamentaux : ils se montrent davantage concern\u00e9s par les questions pratiques, et toute obligation sp\u00e9cifique pouvant s'appliquer concr\u00e8tement \u00e0 l'activit\u00e9 et \u00e0 la relation \u00e9conomiques.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique des affaires examine les r\u00e8gles et principes \u00e9thiques dans le contexte \u00e9conomique et commercial.\n2. Elle se fonde sur l'\u00e9thique normative pour d\u00e9finir ce qui est bien ou mal dans les activit\u00e9s d'\u00e9change et de commerce.\n3. Les \u00e9thiciens des affaires se concentrent principalement sur les questions pratiques plut\u00f4t que sur les fondements ou la justification de l'\u00e9thique.\n4. L'\u00e9thique des affaires aborde les questions morales et \u00e9thiques qui surgissent dans les activit\u00e9s \u00e9conomiques des individus.\n5. Elle cherche \u00e0 d\u00e9terminer les devoirs et obligations des personnes impliqu\u00e9es dans les affaires.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9thique des affaires, c'est quoi l'd\u00e9lire ?\nC'est l'\u00e9thique dans l'commerce, le respect dans les chiffres,\nOn parle r\u00e8gles et principes, faut pas faire d'la triche,\nOn veut du bien, pas du mal, c'est \u00e7a qu'on veut qu'tu captes.\n\nOn utilise l'\u00e9thique normative,\nPour dire si c'est bien ou si c'est vraiment nocif,\nOn met l'accent sur les pratiques, pas sur l'pr\u00e9cis,\nOn veut des actions justes, pas d'belles histoires abusives.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, c'est pas qu'pour la galerie,\nC'est s'int\u00e9resser aux valeurs, c'est s'remettre en question,\nDans l'monde du commerce, faut pas jouer les gourous,\nOn cherche \u00e0 \u00eatre honn\u00eates, voil\u00e0 c'que j'te chante.\n\n[Couplet 2]\nDans l'\u00e9conomie, \u00e7a bouge, \u00e7a se bouscule,\nMais les \u00e9thiciens des affaires, eux, ils calculent,\nIls sont l\u00e0 pour r\u00e9soudre, pas pour chercher la bulle,\nIls visent les probl\u00e8mes, pour trouver la meilleure formule.\n\nMorales et \u00e9thiques, c'est tout c'qu'ils abordent,\nLes questions qui surgissent, ils les exposent,\nPour d\u00e9terminer les devoirs, les obligations,\nIls veulent des actions qui visent la perfection.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, c'est pas qu'pour la galerie,\nC'est s'int\u00e9resser aux valeurs, c'est s'remettre en question,\nDans l'monde du commerce, faut pas jouer les gourous,\nOn cherche \u00e0 \u00eatre honn\u00eates, voil\u00e0 c'que j'te chante."}, {"titre": "Droit des affaires", "text_origine": "Le droit des affaires est l'une des branches du droit. L'expression peut faire r\u00e9f\u00e9rence au :\n\nDroit priv\u00e9 des affaires qui porte sur un ensemble de droits relatifs aux affaires des entreprises tels que le droit des contrats, le droit des baux commerciaux, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le droit des soci\u00e9t\u00e9s, la proc\u00e9dure commerciale, le droit fiscal, le droit p\u00e9nal, le droit de la consommation, etc. Il r\u00e9glemente l\u2019activit\u00e9 des commer\u00e7ants et industriels dans l\u2019exercice de leur activit\u00e9 professionnelle. Il d\u00e9finit \u00e9galement les actes de commerce occasionnels produits par des personnes non-commer\u00e7antes.Droit public des affaires, ou droit public \u00e9conomique, comporte l\u2019ensemble des branches du droit relatives \u00e0 l\u2019intervention publique sur les activit\u00e9s \u00e9conomiques. Cette intervention peut faire l'objet d\u2019une prise en charge d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques, de l\u2019encadrement et la r\u00e9gulation d\u2019activit\u00e9s, ou encore de l\u2019intervention sur les structures assurant les activit\u00e9s. Contrairement \u00e0 ce que pourrait laisser penser son appellation, l\u2019ensemble des composantes du droit public des affaires ne rel\u00e8vent pas du droit public. Le droit commercial, le droit de la concurrence ou encore le droit mat\u00e9riel de l\u2019Union europ\u00e9enne ont une place incontournable dans l\u2019exercice du droit public des affaires. Ce dernier est alors davantage une mati\u00e8re pluridisciplinaire qu\u2019une branche autonome du droit.", "element_cle": "1. Le droit des affaires est une branche du droit.\n2. Il se divise en droit priv\u00e9 des affaires et droit public des affaires.\n3. Le droit priv\u00e9 des affaires concerne les droits relatifs aux affaires des entreprises.\n4. Il r\u00e9glemente l'activit\u00e9 des commer\u00e7ants et industriels dans leur activit\u00e9 professionnelle.\n5. Le droit public des affaires concerne l'intervention publique sur les activit\u00e9s \u00e9conomiques.\n6. Il englobe diff\u00e9rents domaines tels que le droit commercial, le droit de la concurrence et le droit mat\u00e9riel de l'Union europ\u00e9enne.\n7. Le droit public des affaires ne rel\u00e8ve pas uniquement du droit public, il est pluridisciplinaire.\n8. Il peut prendre en charge des activit\u00e9s \u00e9conomiques, encadrer et r\u00e9guler des activit\u00e9s, et intervenir sur les structures assurant les activit\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des affaires, une branche du savoir\nDivis\u00e9e en priv\u00e9 et public, faut s'y voir\nLe priv\u00e9, pour les entreprises qui s'engagent\nR\u00e8gles pour commer\u00e7ants, industriels, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage\n\nLe public, c'est l'intervention de l'\u00c9tat\nSur l'\u00e9conomie, tout contr\u00f4ler, c'est \u00e7a l'effet\nCommercial, concurrence, Union europ\u00e9enne\nLe droit public des affaires dans toutes les veines\n\n[Refrain]\nDroit des affaires, t'instruire c'est la cl\u00e9\nEntrepreneurs, industriels, faut s'y arr\u00eater\nR\u00e9guler, encadrer, l'\u00c9tat fait son chemin\nDans tous les domaines, il \u00e9tablit son destin\n\n[Couplet 2]\nLe droit public des affaires, pas qu'une discipline\nIl peut tout g\u00e9rer, activit\u00e9s sans aucune limite\n\u00c9conomiques, structures, rien ne lui \u00e9chappe\nIntervient, r\u00e9gule, pour qu'aucun abus n'\u00e9clate\n\nDonc mes potes, retenez ces notions importantes\nLe droit des affaires, \u00e7a se joue dans les bases\nSachez vous entourer, ne vous faites pas avoir\n\u00c9duquez-vous, le savoir est votre pouvoir\n\n[Refrain]\nDroit des affaires, t'instruire c'est la cl\u00e9\nEntrepreneurs, industriels, faut s'y arr\u00eater\nR\u00e9guler, encadrer, l'\u00c9tat fait son chemin\nDans tous les domaines, il \u00e9tablit son destin"}, {"titre": "Ethnie", "text_origine": "Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine ayant en commun tout ou partie d'une origine ou d'une ascendance, d'une histoire, d'une mythologie, d'une culture, d'une langue ou d'un dialecte, d'un mode de vie\u2026 L'appartenance \u00e0 une ethnie ou ethnicit\u00e9 est ainsi li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun, que ce soit la tradition, les coutumes, le r\u00f4le social, l'origine g\u00e9ographique, l'id\u00e9ologie, la philosophie, la religion, la cuisine, l'habillement, la musique\u2026 Revendiqu\u00e9e par la population concern\u00e9e elle-m\u00eame, cette appartenance est alors une d\u00e9finition endog\u00e8ne ; \u00e9mise par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 cette population, c'est alors une d\u00e9finition exog\u00e8ne. Les deux d\u00e9finitions peuvent se recouper partiellement ou enti\u00e8rement (cas de nombreux \u00ab peuples autochtones \u00bb).\nLes plus grands groupes ethniques actuels peuvent comprendre plusieurs centaines de millions de personnes (Hans, Arabes, Russes, Bengalis, Latino-Am\u00e9ricains\u2026) et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays, alors que les plus petits peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines, voire dizaines d'individus, et de nombreux pays abritent des groupes ethniques diff\u00e9rents. Les plus grandes ethnies ont tendance \u00e0 former des sous-groupes (historiquement nomm\u00e9s \u00ab tribus \u00bb), qui avec le temps peuvent \u00e0 leur tour se s\u00e9parer en groupes ethniques distincts \u00e0 travers l'ethnogen\u00e8se, mais ce processus serait culturel et ne serait pas naturel (comme l'affirme la sociobiologie,). Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont group\u00e9es en tant que \u00ab phylum ethno-linguistique \u00bb (Bantous, Latins, Germains, Slaves, peuples iraniens, peuples turcs, Austron\u00e9siens\u2026). Le processus inverse, par lequel deux ou plusieurs groupes ethniques s'influencent mutuellement (m\u00e9tissage, syncr\u00e9tisme, melting pot\u2026) ou bien dissym\u00e9triquement (acculturation, assimilation, int\u00e9gration\u2026) existe aussi,,.\nToujours discut\u00e9e en raison des crit\u00e8res de d\u00e9finition qui varient selon les auteurs, les l\u00e9gislations et les pays, la notion n'est pas d\u00e9finie clairement, mais est n\u00e9anmoins largement utilis\u00e9e (classifications officielles des individus aux droits diff\u00e9renci\u00e9s, motivations de revendications\u2026).", "element_cle": "- L'ethnie est un groupe humain ayant une origine, une culture et une langue communes.\n- L'appartenance \u00e0 une ethnie est d\u00e9finie \u00e0 la fois par la population concern\u00e9e et par des observateurs ext\u00e9rieurs.\n- Les plus grands groupes ethniques peuvent compter des centaines de millions de personnes et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays.\n- Les plus petits groupes ethniques peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques dizaines ou centaines d'individus.\n- Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial partagent des langues apparent\u00e9es et sont regroup\u00e9es en phylum ethno-linguistique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ethnie, c'est l'unit\u00e9, la communaut\u00e9\nUne origine, une culture, une langue partag\u00e9e\nDu plus grand groupe au plus petit\nOn reste li\u00e9s, on reste unis\n\nL'appartenance, c'est notre identit\u00e9\nReconnue par nous et par les autres, respect\u00e9e\nDes observateurs ext\u00e9rieurs qui reconnaissent\nCe lien fort qui nous unit, cette richesse qui nous nourrit\n\n[Refrain]\nEthnie, ethnie, c'est notre fiert\u00e9\nLi\u00e9s par une culture, une langue, une identit\u00e9\nEthnie, ethnie, c'est notre histoire\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une force, un pouvoir\n\n[Couplet 2]\nDes centaines de millions dans les plus grands groupes\nR\u00e9partis dans plusieurs pays, \u00e9parpill\u00e9s partout\nDes dizaines, des centaines pour les plus petits\nMais leurs voix ne peuvent \u00eatre ignor\u00e9es, on les entend qui crient\n\nRegroup\u00e9s dans des phylums, des familles\nLangues apparent\u00e9es, li\u00e9es, qui brillent\nUne diversit\u00e9 qui nous enrichit, qui nous grandit\nDans ce grand monde, on est fiers d'o\u00f9 on vient\n\n[Refrain]\nEthnie, ethnie, c'est notre fiert\u00e9\nLi\u00e9s par une culture, une langue, une identit\u00e9\nEthnie, ethnie, c'est notre histoire\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une force, un pouvoir"}, {"titre": "Personnalit\u00e9 du monde des affaires", "text_origine": "Une personnalit\u00e9 du monde des affaires, un homme d'affaires ou une femme d'affaires, par opposition \u00e0 un cadre, est une personne qui a cr\u00e9\u00e9 une ou plusieurs soci\u00e9t\u00e9s commerciales, ou qui les administre, profitant des revenus qu'elles produisent. Le terme d'\u00ab entrepreneur \u00bb d\u00e9signe quant \u00e0 lui une personne qui cr\u00e9e une entreprise ou qui entreprend une activit\u00e9 professionnelle.\nLes termes de \u00ab femme d'affaires \u00bb et d'\u00ab homme d'affaires \u00bb peuvent \u00e9galement d\u00e9signer un investisseur prenant et revendant d'importantes participations dans des soci\u00e9t\u00e9s (g\u00e9n\u00e9ralement cot\u00e9es en bourse). Ces expressions d\u00e9signent \u00e9galement, de mani\u00e8re plus large, une personne r\u00e9alisant ou supervisant des affaires commerciales pour le compte d'autres personnes.", "element_cle": "1. Une personnalit\u00e9 du monde des affaires est une personne qui a cr\u00e9\u00e9 ou administre des soci\u00e9t\u00e9s commerciales.\n2. Un entrepreneur est une personne qui cr\u00e9e une entreprise ou entreprend une activit\u00e9 professionnelle.\n3. Les termes \"femme d'affaires\" et \"homme d'affaires\" peuvent \u00e9galement d\u00e9signer un investisseur prenant et revendant de importantes participations dans des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse.\n4. Ces expressions englobent \u00e9galement les personnes r\u00e9alisant ou supervisant des affaires commerciales pour le compte d'autres personnes.\n5. Les entrepreneurs et les personnalit\u00e9s du monde des affaires b\u00e9n\u00e9ficient des revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par leurs soci\u00e9t\u00e9s ou activit\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nUne personnalit\u00e9 du monde des affaires, une force \u00e0 part enti\u00e8re\nCr\u00e9ateur, administrateur, tout pour faire grandir des affaires\nL'entrepreneur, c'est lui qui fait bouger les lignes\nCr\u00e9ant des entreprises, lan\u00e7ant des projets, il s'\u00e9panouit dans la mine\n\n[Refrain]\nFemmes d'affaires, hommes d'affaires, tous sur le m\u00eame terrain\nInvestisseurs, visionnaires, des leaders qui ont du cran\nIls prennent et revendent, jouent avec les actions\nC'est leur passion, leur mission, leur satisfaction\n\n[Couplet 2]\nFemmes et hommes d'affaires, des g\u00e9nies de la finance\nG\u00e9rant des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es, leur pouvoir est immense\nIls r\u00e9alisent, supervisent, pour le compte des autres\nExpertise et exp\u00e9rience, ils sont l\u00e0 pour qu'on les v\u00e9n\u00e8re\n\n[Refrain]\nFemmes d'affaires, hommes d'affaires, tous sur le m\u00eame terrain\nInvestisseurs, visionnaires, des leaders qui ont du cran\nIls prennent et revendent, jouent avec les actions\nC'est leur passion, leur mission, leur satisfaction\n\n[Outro]\nLes entrepreneurs, les personnalit\u00e9s du business\nProfitant des revenus, cr\u00e9e dans le business\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, qui ont marqu\u00e9 leurs vies\nDans ce monde des affaires, o\u00f9 tout se construit et s'\u00e9panouit"}, {"titre": "\u00c9thique de l'informatique", "text_origine": "L'\u00e9thique de l'informatique est une branche de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e qui traite de la fa\u00e7on dont les usagers et les professionnels de l'informatique font un usage de l'information et prennent des d\u00e9cisions au regard de crit\u00e8res \u00e9thiques en commen\u00e7ant, par exemple :\n\npar se prot\u00e9ger soi-m\u00eame, par exemple en adoptant un logiciel antivirus;\npar mieux prot\u00e9ger et respecter les autres;\net \u00e9galement par respecter l'environnement, en adoptant notamment des r\u00e8gles de sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.L'\u00e9thique de l'informatique s'int\u00e9resse tant \u00e0 la gouvernance (d\u00e9cision du management) qu'au comportement individuel des utilisateurs et des professionnels de l'informatique.\nEn 2009, l'utilisation massive de courriers \u00e9lectroniques n\u00e9cessite par exemple la d\u00e9finition de r\u00e8gles \u00e9thiques pour l'usage de l'information.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique de l'informatique concerne l'usage responsable de l'information et les d\u00e9cisions prises par les usagers et les professionnels de l'informatique. \n2. Les crit\u00e8res \u00e9thiques incluent la protection de soi-m\u00eame, le respect des autres et la pr\u00e9servation de l'environnement. \n3. Cette branche de l'\u00e9thique s'int\u00e9resse \u00e0 la gouvernance et au comportement individuel dans le domaine de l'informatique. \n4. En 2009, l'utilisation massive des courriers \u00e9lectroniques a n\u00e9cessit\u00e9 la mise en place de r\u00e8gles \u00e9thiques pour leur utilisation. \n5. La sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique est un aspect important de l'\u00e9thique de l'informatique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9thique de l'informatique, c'est la responsabilit\u00e9\nDe l'usage de l'info pour \u00e9viter les d\u00e9rapages\nLes d\u00e9cisions prises par nous, les utilisateurs\nEt tous les pros de l'informatique, faut qu'on assure\n\nLes crit\u00e8res \u00e9thiques, faut les respecter\nProtection de soi-m\u00eame, l'environnement pr\u00e9server\nLe respect des autres, c'est primordial\nDans le cyberespace, faut \u00eatre exemplaire, poto\n\n[Refrain]\n\u00c9thique de l'informatique, \u00e7a nous concerne tous\nSobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, on doit faire des choix\nGouvernance et comportement, faut \u00eatre conscient\nUtiliser les courriels, en suivant les r\u00e8glements\n\n[Couplet 2]\nEn 2009, les mails ont explos\u00e9 en masse\nDes r\u00e8gles \u00e9thiques ont \u00e9t\u00e9 mises en place\nPour \u00e9viter les spams et autres frustrations\nOn doit respecter ces bases, sans aucune exception\n\nLa sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, un concept important\n\u00c9viter le gaspillage, c'est notre engagement\nMoins de mails, moins de stockage inutile\nPour pr\u00e9server la plan\u00e8te, faut \u00eatre docile\n\n[Refrain]\n\u00c9thique de l'informatique, \u00e7a nous concerne tous\nSobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, on doit faire des choix\nGouvernance et comportement, faut \u00eatre conscient\nUtiliser les courriels, en suivant les r\u00e8glements"}, {"titre": "M\u00e9decine", "text_origine": "La m\u00e9decine (du latin : medicina, qui signifie \u00ab art de gu\u00e9rir, rem\u00e8de, potion \u00bb), au sens de pratique (art), est la science t\u00e9moignant de l'organisation du corps (anatomie), son fonctionnement normal (physiologie), et cherchant \u00e0 pr\u00e9server la sant\u00e9 (physique comme mentale) par la pr\u00e9vention (prophylaxie) et le traitement (th\u00e9rapie) des maladies. La m\u00e9decine humaine est compl\u00e9mentaire et en synergie avec la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire.\nLa m\u00e9decine contemporaine utilise l'examen clinique, les soins de sant\u00e9, la recherche et les technologies biom\u00e9dicales pour diagnostiquer et traiter les blessures et les maladies, habituellement \u00e0 travers la prescription de m\u00e9dicaments, la chirurgie ou d'autres formes de th\u00e9rapies.", "element_cle": "1. La m\u00e9decine est l'art de gu\u00e9rir et de pr\u00e9server la sant\u00e9.\n2. Elle repose sur la connaissance de l'anatomie et de la physiologie du corps humain.\n3. La m\u00e9decine cherche \u00e0 pr\u00e9venir les maladies par des mesures de prophylaxie.\n4. Elle utilise l'examen clinique, les soins de sant\u00e9 et les technologies biom\u00e9dicales pour diagnostiquer et traiter les blessures et les maladies.\n5. Les traitements m\u00e9dicaux peuvent inclure la prescription de m\u00e9dicaments, la chirurgie ou d'autres formes de th\u00e9rapies.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9decine, c'est l'art de gu\u00e9rir et pr\u00e9server\nLa sant\u00e9, c'est l'objectif qu'elle veut pr\u00e9server\nAnatomie, physiologie, tout dans l'corps humain\nLa connaissance, la cl\u00e9 pour \u00eatre dans le bon chemin\n\nProphylaxie, c'mot qu'on entend souvent\nPr\u00e9venir les maladies, on veut anticiper, y'a pas d'temps\nExamen clinique, le m\u00e9decin ouvre ton dossier\nSoins de sant\u00e9, on veut tous s'rem\u00e8t' sur pieds\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9decine, elle est l\u00e0 pour nous soigner\nAvec les technologies, elle peut nous aider\nTraitements m\u00e9dicaux, pour trouver la gu\u00e9rison\nPrescriptions, chirurgie, toutes les ressources en action\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9dicaments, cette potion pour l'\u00e2me et le corps\nLe m\u00e9decin d\u00e9cide, c'est lui le chef d'bord\nChirurgie, quand tout le reste a \u00e9chou\u00e9\nLes mains expertes, elles vont r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts\n\nTh\u00e9rapies, d'autres m\u00e9thodes \u00e0 essayer\nR\u00e9\u00e9ducation, chaque pas c'est pour avancer\nLa m\u00e9decine, elle \u00e9volue avec les ann\u00e9es\nDates et \u00e9v\u00e9nements, c'est l'histoire \u00e0 raconter\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9decine, elle est l\u00e0 pour nous soigner\nAvec les technologies, elle peut nous aider\nTraitements m\u00e9dicaux, pour trouver la gu\u00e9rison\nPrescriptions, chirurgie, toutes les ressources en action"}, {"titre": "M\u00e9decin", "text_origine": "Un m\u00e9decin est un professionnel de la sant\u00e9 titulaire d'un dipl\u00f4me de docteur en m\u00e9decine ou, en France d'un dipl\u00f4me d'\u00c9tat de docteur en m\u00e9decine. Il soigne selon ses sp\u00e9cialisations les maladies, pathologies et blessures de l'\u00eatre humain. Il travaille g\u00e9n\u00e9ralement au sein d'une \u00e9quipe de professionnels de la sant\u00e9 comme la sage-femme, le psychologue, le di\u00e9t\u00e9ticien, le pharmacien, le physicien m\u00e9dical, l'infirmier ou le chirurgien-dentiste. L'approche ethnologique r\u00e9f\u00e9rence diff\u00e9rentes sortes de m\u00e9decins (ethno-m\u00e9decine) \u00e0 travers le monde, au sens \u00e9tymologique, avec des rituels validant parfois la formation.", "element_cle": "1. Un m\u00e9decin est un professionnel de la sant\u00e9 qui a obtenu un dipl\u00f4me de docteur en m\u00e9decine.\n2. Les m\u00e9decins soignent les maladies, pathologies et blessures de l'\u00eatre humain en fonction de leurs sp\u00e9cialisations.\n3. Ils travaillent g\u00e9n\u00e9ralement en \u00e9quipe avec d'autres professionnels de la sant\u00e9 tels que les sages-femmes, les psychologues, les di\u00e9t\u00e9ticiens, les pharmaciens, les physiciens m\u00e9dicaux, les infirmiers ou les chirurgiens-dentistes.\n4. L'approche ethnologique reconna\u00eet diff\u00e9rentes formes de m\u00e9decine \u00e0 travers le monde, avec parfois des rituels de formation valid\u00e9s.\n5. Le dipl\u00f4me n\u00e9cessaire pour exercer la m\u00e9decine varie selon les pays, en France il s'agit d'un dipl\u00f4me d'\u00c9tat de docteur en m\u00e9decine.", "rap": "[Couplet 1]\nUn m\u00e9decin, un toubib, un savant du corps humain\nAvec une passion pour soigner et soulager la douleur\nApr\u00e8s des ann\u00e9es d'\u00e9tudes, il obtient le pr\u00e9cieux parchemin\nUn docteur en m\u00e9decine, pr\u00eat \u00e0 faire face aux malheurs\n\nLes pathologies, les blessures, il conna\u00eet les rem\u00e8des\nSp\u00e9cialis\u00e9 dans un domaine, il est toujours pr\u00eat \u00e0 l'emploi\nQue ce soit la psychiatrie ou la cardiologie, en \u00e9quipe il \u0153uvre\nAvec d'autres pros de la sant\u00e9, tous ont la m\u00eame voie\n\n[Refrain]\nM\u00e9decin, sauveur des vies, gardien de notre sant\u00e9\nAvec ton savoir, tu fais des miracles chaque jour\nM\u00e9decin, expert en corps humain, guide-nous vers la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nGr\u00e2ce \u00e0 toi, nous surmontons tous les d\u00e9tours\n\n[Couplet 2]\nLe m\u00e9decin, il ne travaille pas en solitaire\nIl collabore avec les sages-femmes, les infirmiers, les psy\nLes di\u00e9t\u00e9ticiens, les pharmaciens, tous sur le m\u00eame registre\nPour offrir \u00e0 chaque patient un suivi personnalis\u00e9\n\nLa m\u00e9decine, une discipline aux multiples facettes\nDans le monde, diff\u00e9rentes pratiques reconnues\nDes rituels de formation valid\u00e9s, qui font la fiert\u00e9\nDe ceux qui transmettent un savoir ancestral \u00e0 la vue\n\n[Refrain]\nM\u00e9decin, sauveur des vies, gardien de notre sant\u00e9\nAvec ton savoir, tu fais des miracles chaque jour\nM\u00e9decin, expert en corps humain, guide-nous vers la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nGr\u00e2ce \u00e0 toi, nous surmontons tous les d\u00e9tours"}, {"titre": "M\u00e9decine traditionnelle chinoise", "text_origine": "La m\u00e9decine traditionnelle chinoise (ou MTC) est l'ensemble des th\u00e9ories et pratiques de sant\u00e9 au cours de l'histoire du monde chinois (aire d'influence de la civilisation chinoise). Au sens large, cette m\u00e9decine inclut les traditions orales, folkloriques, magiques ou religieuses des diff\u00e9rentes ethnies et communaut\u00e9s qui constituent le monde chinois.\nDans un sens plus classique, la m\u00e9decine traditionnelle chinoise est celle qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un imposant corpus de textes (tradition \u00e9crite), dont les premiers sont dat\u00e9s vers le Ve si\u00e8cle avant J.-C. environ. La m\u00e9decine chinoise fait alors partie des trois grandes m\u00e9decines traditionnelles savantes avec celle du monde m\u00e9diterran\u00e9en (gal\u00e9nisme) et celle de l'Inde (ayurveda). \nAu cours du XXe si\u00e8cle, la m\u00e9decine traditionnelle chinoise classique est celle qui est per\u00e7ue, et plus ou moins reconnue, comme un syst\u00e8me alternatif ou compl\u00e9mentaire \u00e0 la m\u00e9decine moderne (en Chine populaire, selon les pays y compris occidentaux, selon l'OMS\u2026). Elle entre alors dans le cadre des m\u00e9decines non conventionnelles.\nCette m\u00e9decine se compose de plusieurs disciplines dont la pharmacop\u00e9e, le massage et les exercices \u00e9nerg\u00e9tiques (qi gong, taiji quan, kungfu\u2026), la di\u00e9t\u00e9tique, l\u2019acupuncture et la moxibustion.\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de l'histoire de la m\u00e9decine chinoise, de nombreuses th\u00e9rapies sont propos\u00e9es aujourd'hui sous l'\u00e9tiquette de \u00ab m\u00e9decine traditionnelle chinoise \u00bb, inspir\u00e9es plus ou moins librement d'\u00e9l\u00e9ments de cette tradition sans remise \u00e0 jour pour des raisons essentiellement folkloriques ou commerciales, et constituent une pseudo-science,, aux effets parfois d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur les potentiels patients.", "element_cle": "- La m\u00e9decine traditionnelle chinoise est un ensemble de th\u00e9ories et pratiques de sant\u00e9.\n- Elle englobe les traditions orales, folkloriques, magiques et religieuses du monde chinois.\n- Les premiers textes de cette m\u00e9decine datent du Ve si\u00e8cle avant J.-C.\n- La m\u00e9decine traditionnelle chinoise est consid\u00e9r\u00e9e comme une m\u00e9decine alternative ou compl\u00e9mentaire \u00e0 la m\u00e9decine moderne.\n- Elle comprend des disciplines telles que la pharmacop\u00e9e, le massage, les exercices \u00e9nerg\u00e9tiques, la di\u00e9t\u00e9tique, l'acupuncture et la moxibustion.\n- Certaines th\u00e9rapies se r\u00e9clamant de la m\u00e9decine traditionnelle chinoise sont consid\u00e9r\u00e9es comme non scientifiques et peuvent avoir des effets n\u00e9gatifs sur les patients.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9decine traditionnelle chinoise, on en parle peu\nPourtant, c'est un tr\u00e9sor, une sagesse, un peu myst\u00e9rieux\nDes connaissances ancestrales, des pratiques mill\u00e9naires\nRem\u00e8des naturels pour une sant\u00e9 qui prosp\u00e8re\n\nLe Ve si\u00e8cle avant J.-C., les premiers \u00e9crits sont n\u00e9s\nLes th\u00e9ories s'affinent, les pratiques deviennent sacr\u00e9es\nDes traditions orales, magiques, folkloriques, religieuses\nUne m\u00e9decine alternative \u00e0 la m\u00e9decine moderne, vertueuse\n\n[Refrain]\nM\u00e9decine traditionnelle chinoise, un savoir ancestral\nDisciplines vari\u00e9es, pour un \u00e9quilibre vital\nPharmacop\u00e9e, massage, di\u00e9t\u00e9tique et acupuncture\nDes m\u00e9thodes compl\u00e9mentaires, pour une sant\u00e9 en rupture\n\n[Couplet 2]\nLa MTC, c'est bien plus qu'une simple solution\nC'est une philosophie, une compr\u00e9hension de l'union\nDes exercices \u00e9nerg\u00e9tiques pour renforcer le Qi\nLa moxibustion, pour stimuler les points d'\u00e9nergie\n\nMais attention, certaines th\u00e9rapies peuvent tromper\nNon scientifiques, elles peuvent blesser\nIl faut \u00eatre vigilant, choisir avec discernement\nPour \u00e9viter des effets n\u00e9gatifs, \u00eatre patient\n\n[Refrain]\nM\u00e9decine traditionnelle chinoise, un savoir ancestral\nDisciplines vari\u00e9es, pour un \u00e9quilibre vital\nPharmacop\u00e9e, massage, di\u00e9t\u00e9tique et acupuncture\nDes m\u00e9thodes compl\u00e9mentaires, pour une sant\u00e9 en rupture"}, {"titre": "Liste d'abr\u00e9viations en m\u00e9decine", "text_origine": "Cette page pr\u00e9sente des sigles et abr\u00e9viations utilis\u00e9s plus ou moins couramment en m\u00e9decine en langue fran\u00e7aise.\nLes abr\u00e9viations sont d'usage courant en m\u00e9decine, certaines \u00e9tant connues de la presque totalit\u00e9 des diff\u00e9rents intervenants en m\u00e9decine, d'autres sont diverses selon les utilisateurs pour d\u00e9signer la m\u00eame chose, d'autres encore sont plus confidentielles ou utilis\u00e9es seulement dans certains domaines tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s. Lors d'une enqu\u00eate dans un h\u00f4pital anglais, pr\u00e8s de 20 % de celles qui sont utilis\u00e9es dans les dossiers de patients ne sont pas cit\u00e9es dans les dictionnaires m\u00e9dicaux.\nCertaines de ces abr\u00e9viations viennent de langues \u00e9trang\u00e8res, l'anglais tr\u00e8s majoritairement, sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 traduites.\nPlusieurs abr\u00e9viations peuvent \u00e9galement signifier des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes et porter alors \u00e0 confusion : IVG pour \u00ab insuffisance ventriculaire gauche \u00bb ou \u00ab interruption volontaire de grossesse \u00bb, par exemple, et parfois occasionner des erreurs. Mais le plus souvent le contexte oriente vers une signification et une seule, sans ambig\u00fcit\u00e9. Dans le cas de la prescription de m\u00e9dicaments, l'usage de ces abr\u00e9viations serait responsable de pr\u00e8s de 5 % des erreurs, \u00e0 tel point, qu'une commission am\u00e9ricaine a \u00e9dit\u00e9 une liste \u00ab Do Not Use \u00bb pointant les erreurs les plus courantes. Il vaut donc mieux alors ne pas les utiliser.\nLa plupart de ces abr\u00e9viations et sigles ne comportent pas de r\u00e9f\u00e9rences mais des liens hypertextes renvoyant \u00e0 leur signification o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rences sont nombreuses.", "element_cle": "1. Cette page pr\u00e9sente des sigles et abr\u00e9viations utilis\u00e9s en m\u00e9decine en langue fran\u00e7aise.\n2. Certaines abr\u00e9viations sont connues de la quasi-totalit\u00e9 des intervenants en m\u00e9decine.\n3. Une enqu\u00eate a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que pr\u00e8s de 20 % des abr\u00e9viations utilis\u00e9es dans les dossiers de patients ne sont pas cit\u00e9es dans les dictionnaires m\u00e9dicaux.\n4. Certaines abr\u00e9viations viennent de langues \u00e9trang\u00e8res, principalement de l'anglais.\n5. L'utilisation incorrecte des abr\u00e9viations peut entra\u00eener des erreurs, notamment dans la prescription de m\u00e9dicaments.\n6. Une commission am\u00e9ricaine a \u00e9dit\u00e9 une liste \"Do Not Use\" recensant les erreurs les plus courantes.\n7. Il est recommand\u00e9 de ne pas utiliser les abr\u00e9viations pour \u00e9viter les erreurs.\n8. La plupart des abr\u00e9viations et sigles renvoient \u00e0 des liens hypertextes pour plus de pr\u00e9cisions sur leur signification.\n9. Les abr\u00e9viations en m\u00e9decine peuvent varier en fonction des domaines sp\u00e9cialis\u00e9s.\n10. Les abr\u00e9viations peuvent avoir des significations diff\u00e9rentes, mais le contexte permet g\u00e9n\u00e9ralement de les comprendre sans ambigu\u00eft\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'univers m\u00e9dical, les abr\u00e9viations sont l\u00e9gion\nUtilis\u00e9es en pagaille, mais attention \u00e0 la confusion\nOn parle de sigles, de termes raccourcis en m\u00e9decine\nMais parfois, une fausse interpr\u00e9tation s'origine\n\n20% des abr\u00e9viations ne sont pas r\u00e9pertori\u00e9es\nDans les dictionnaires, erreur assur\u00e9e\nCertains viennent de l'anglais, un langage universel\nMais utilis\u00e9s \u00e0 tort, ils deviennent criminels\n\n[Refrain]\nFaut pas jouer avec les mots, faut \u00eatre pr\u00e9cis en m\u00e9decine\nLes abr\u00e9viations peuvent causer des peines\nDo Not Use, la liste des erreurs les plus courantes\nOn se doit de l'\u00e9viter, pour une pratique d\u00e9cente\n\n[Couplet 2]\nUne commission am\u00e9ricaine a tir\u00e9 la sonnette d'alarme\nLes erreurs de prescription, \u00e7a n'a rien de charmant\nOn recommande de ne pas utiliser les abr\u00e9viations\nPour \u00e9liminer les risques de confusion\n\nSp\u00e9cialit\u00e9s m\u00e9dicales, sp\u00e9cificit\u00e9s en abr\u00e9g\u00e9\nDans chaque domaine, on doit s'adapter\nMais gardons en t\u00eate, qu'un contexte bien compris\nPermet d'\u00e9carter les ambigu\u00eft\u00e9s, c'est garanti\n\n[Refrain]\nFaut pas jouer avec les mots, faut \u00eatre pr\u00e9cis en m\u00e9decine\nLes abr\u00e9viations peuvent causer des peines\nDo Not Use, la liste des erreurs les plus courantes\nOn se doit de l'\u00e9viter, pour une pratique d\u00e9cente"}, {"titre": "M\u00e9decine non conventionnelle", "text_origine": "Les m\u00e9decines non conventionnelles (\u00e9galement appel\u00e9es m\u00e9decines alternatives, m\u00e9decines parall\u00e8les, m\u00e9decines naturelles, m\u00e9decines douces) regroupent plusieurs centaines de pratiques th\u00e9rapeutiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Leur efficacit\u00e9 (consid\u00e9r\u00e9e au-del\u00e0 du seul effet placebo) n'est pas d\u00e9montr\u00e9e d'o\u00f9 le qualificatif de \u00ab pseudo-m\u00e9decines \u00bb qui leur est parfois appliqu\u00e9. Elles se distinguent en cela de la m\u00e9decine fond\u00e9e sur les faits, parfois dite \u00ab conventionnelle \u00bb par opposition, dont l'efficacit\u00e9 est \u00e9tablie.", "element_cle": "1. Les m\u00e9decines non conventionnelles sont un regroupement de nombreuses pratiques th\u00e9rapeutiques diff\u00e9rentes.\n2. Leur efficacit\u00e9 n'est pas d\u00e9montr\u00e9e, d'o\u00f9 le qualificatif de \u00ab pseudo-m\u00e9decines \u00bb.\n3. Elles sont diff\u00e9rentes de la m\u00e9decine conventionnelle dont l'efficacit\u00e9 est prouv\u00e9e.\n4. Les m\u00e9decines non conventionnelles sont \u00e9galement appel\u00e9es m\u00e9decines alternatives, parall\u00e8les, naturelles ou douces.\n5. Il existe des centaines de pratiques th\u00e9rapeutiques non conventionnelles.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9decines non conventionnelles, c'est un m\u00e9lange d'pratiques disparates \nPas d'efficacit\u00e9 prouv\u00e9e, on les traite de pseudo-m\u00e9decines, faut l'reconna\u00eetre\nTout l'monde veut une alternative, une m\u00e9decine naturelle \nMais faut chercher les preuves, l'efficacit\u00e9 scientifique, c'est l'essentiel \n\n[Refrain]\nM\u00e9decine non conventionnelle, faut savoir bien choisir\nLes preuves d'efficacit\u00e9, faut pas les n\u00e9gliger\nM\u00e9decine alternative, parall\u00e8le ou douce \nInformons-nous avant d'faire des choix douteux \n\n[Couplet 2]\nDes centaines d'pratiques, toutes diff\u00e9rentes les unes des autres \nChacune pr\u00e9tend \u00eatre la r\u00e9ponse \u00e0 nos maux, mais faut pas qu'\u00e7a nous remonte \nLa m\u00e9decine conventionnelle, elle a fait ses preuves, faut l'reconna\u00eetre \nAvant d'opter pour l'alternatif, informe-toi, ne te laisse pas para\u00eetre \n\n[Refrain]\nM\u00e9decine non conventionnelle, faut savoir bien choisir\nLes preuves d'efficacit\u00e9, faut pas les n\u00e9gliger\nM\u00e9decine alternative, parall\u00e8le ou douce \nInformons-nous avant d'faire des choix douteux"}, {"titre": "Ayurveda", "text_origine": "L'ayurveda est une forme de m\u00e9decine traditionnelle non conventionnelle originaire de l'Inde mais \u00e9galement pratiqu\u00e9e dans d'autres parties du monde, notamment en Occident, les institutions acad\u00e9miques indiennes li\u00e9es aux m\u00e9decines traditionnelles ayant contribu\u00e9 \u00e0 lui donner une visibilit\u00e9 internationale.\nL'\u0101yurveda, ayurv\u00e9da ou encore m\u00e9decine ayurv\u00e9dique \u2013 en \u00e9criture devan\u0101gar\u012b : \u0906\u092f\u0941\u0930\u094d\u0935\u0946\u0926, la \u00ab science de la vie \u00bb, des termes sanskrits \u0101yus (vie) et veda (science, ou connaissance) \u2013 puiserait ses sources dans le V\u00e9da, ensemble de textes sacr\u00e9s de l'Inde antique. En l'occurrence, il s'agit d'une approche m\u00e9dicale \u00ab holistique \u00bb datant de la civilisation v\u00e9dique et toujours pratiqu\u00e9e en Inde,,, au N\u00e9pal et dans tout le sous-continent indien, particuli\u00e8rement au Sri Lanka o\u00f9 le nombre de praticiens ayurv\u00e9diques est plus \u00e9lev\u00e9 que celui des professionnels form\u00e9s \u00e0 la m\u00e9decine moderne.\nEn Inde, depuis novembre 2014, elle est promue par le minist\u00e8re du Yoga fond\u00e9 par le Premier ministre nationaliste Narendra Modi.\nLes critiques de cette pratique d\u00e9noncent cependant l'utilisation de m\u00e9taux lourds tels que le plomb, le mercure ou l'arsenic quand ils ne sont pas soumis aux proc\u00e9d\u00e9s de purification traditionnels. De plus, bien que l'ayurv\u00e9da fasse partie des pratiques m\u00e9dicales traditionnelles auxquelles l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 tente de faire appliquer les principes scientifiques de la m\u00e9decine moderne,, elle n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas promue ou reconnue par la communaut\u00e9 scientifique qui la consid\u00e8re comme une pseudo-m\u00e9decine,,. Les associations de lutte contre les d\u00e9rives sectaires pointent aussi, r\u00e9guli\u00e8rement, des liens entre des mouvements sectaires et des pratiques de m\u00e9decines non conventionnelles comme l'ayurv\u00e9da,,,,,,.", "element_cle": "1. L'ayurveda est une m\u00e9decine traditionnelle non conventionnelle originaire de l'Inde, mais pratiqu\u00e9e dans le monde entier.\n2. L'ayurveda est bas\u00e9e sur les textes sacr\u00e9s de l'Inde antique, le V\u00e9da.\n3. Elle est une approche m\u00e9dicale \"holistique\" datant de la civilisation v\u00e9dique.\n4. L'ayurveda est promue en Inde depuis novembre 2014 par le minist\u00e8re du Yoga fond\u00e9 par le Premier ministre Narendra Modi.\n5. Cependant, elle est critiqu\u00e9e pour l'utilisation de m\u00e9taux lourds et n'est pas reconnue par la communaut\u00e9 scientifique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ayurveda, m\u00e9decine ancestrale de l'Inde\nPratiqu\u00e9e dans le monde, c'est une belle farandole\nVenue des textes sacr\u00e9s, le V\u00e9da, elle s'inspire\nUne approche holistique, c'est \u00e7a qui transpire\n\n[Couplet 2]\nDepuis les temps v\u00e9diques, elle est l\u00e0 pour gu\u00e9rir\nUne vision compl\u00e8te pour notre bien-\u00eatre, ouais c'est \u00e7a qu'on d\u00e9sire\nPromue par Narendra Modi, minist\u00e8re du Yoga\nEn Inde depuis 2014, elle fait son show\n\n[Refrain]\nAyurveda, une m\u00e9decine mill\u00e9naire\nMais critiqu\u00e9e pour ses m\u00e9taux lourds, on peut pas la nier\nPas reconnue par les scientifiques, ouais c'est vrai\nMais notre sant\u00e9, on en fait quoi, faudrait y penser"}, {"titre": "Histoire de la m\u00e9decine", "text_origine": "L'histoire de la m\u00e9decine est la branche de l'histoire des sciences consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude des connaissances et des pratiques m\u00e9dicales et chirurgicales au cours du temps.\nToutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines avaient recours \u00e0 des croyances m\u00e9dicales relevant du mythe ou de la superstition pour expliquer la naissance, la mort et la maladie. Au cours de l'histoire, la maladie a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 la sorcellerie, aux d\u00e9mons, aux influences astrales contraires, \u00e0 la volont\u00e9 des dieux, ainsi qu'\u00e0 d'autres croyances pa\u00efennes. Ces id\u00e9es restent encore r\u00e9pandues, avec la foi en la gu\u00e9rison par la pri\u00e8re et le recours \u00e0 des sanctuaires dans certains endroits, bien que la mont\u00e9e en puissance de la m\u00e9decine scientifique au cours du dernier mill\u00e9naire a \u00e9clips\u00e9 et rendu caduques bon nombre de croyances th\u00e9ologiques ou m\u00e9taphysiques.\nDe nos jours, la m\u00e9decine utilise des appareils de haute technologie comme le scanner, la radio, etc.", "element_cle": "1. L'histoire de la m\u00e9decine remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9 et \u00e9tudie l'\u00e9volution des connaissances et pratiques m\u00e9dicales \u00e0 travers le temps.\n2. Les soci\u00e9t\u00e9s humaines ont longtemps attribu\u00e9 les maladies \u00e0 des croyances mythiques, religieuses ou superstitions.\n3. Au fil de l'histoire, diff\u00e9rentes explications ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es aux maladies, telles que la sorcellerie, les d\u00e9mons ou les influences astrales.\n4. La m\u00e9decine scientifique a progressivement pris le dessus sur les croyances th\u00e9ologiques ou m\u00e9taphysiques.\n5. De nos jours, la m\u00e9decine utilise des technologies avanc\u00e9es comme les scanners et les radios pour diagnostiquer et traiter les maladies.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de la m\u00e9decine, remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9\n\u00c9volution des connaissances, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nLes pratiques m\u00e9dicales, \u00e0 travers les \u00e2ges\nC'est un voyage dans le temps, un vrai voyage sauvage\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, regardez cette \u00e9volution\nLa m\u00e9decine en action, au service de la gu\u00e9rison\nDes croyances mystiques, aux avanc\u00e9es scientifiques\nL'histoire de la m\u00e9decine, une qu\u00eate magnifique\n\n[Couplet 2]\nLes maladies, des croyances attribu\u00e9es\nMythiques, religieuses, superstitions encha\u00een\u00e9es\nSorcellerie, d\u00e9mons, influences astrales\nDes explications vari\u00e9es, la m\u00e9decine rafale\n\n[Refrain]\nLa science prend le dessus, progressivement\nTh\u00e9ologiques, m\u00e9taphysiques, \u00e9vinc\u00e9es dor\u00e9navant\nTechnologies avanc\u00e9es, scanners et radios dans l'ar\u00e8ne\nDiagnostic, traitement, la m\u00e9decine moderne, toujours en reine."}, {"titre": "\u00c9tudes de m\u00e9decine en France", "text_origine": "En France, les \u00e9tudes de m\u00e9decine se r\u00e9alisent dans des Unit\u00e9s de formation et de recherche (UFR) de m\u00e9decine, au sein d'universit\u00e9s. La formation, d'une dur\u00e9e minimale de 10 ans apr\u00e8s le baccalaur\u00e9at, s'ach\u00e8ve par la soutenance d\u2019une th\u00e8se d'exercice, aboutissant \u00e0 la d\u00e9livrance du dipl\u00f4me d'\u00c9tat de docteur en m\u00e9decine, et d'un m\u00e9moire, donnant droit \u00e0 un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es (DES), voire dans certains cas \u00e0 une Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e Transversale (FST), portant la mention de la sp\u00e9cialit\u00e9 suivie.\nFamili\u00e8rement, l\u2019\u00e9tudiant en m\u00e9decine est appel\u00e9 \u00ab carabin \u00bb.", "element_cle": "1. Les \u00e9tudes de m\u00e9decine en France se d\u00e9roulent dans des Unit\u00e9s de formation et de recherche (UFR) de m\u00e9decine, au sein des universit\u00e9s.\n2. La dur\u00e9e minimale des \u00e9tudes de m\u00e9decine est de 10 ans apr\u00e8s le baccalaur\u00e9at.\n3. Les \u00e9tudes se concluent par la soutenance d\u2019une th\u00e8se d'exercice pour obtenir le dipl\u00f4me d'\u00c9tat de docteur en m\u00e9decine.\n4. En plus du dipl\u00f4me d'\u00c9tat, les \u00e9tudiants peuvent obtenir un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es (DES) ou une Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e Transversale (FST) dans certains cas.\n5. Les \u00e9tudiants en m\u00e9decine sont souvent appel\u00e9s \"carabins\" de mani\u00e8re famili\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9tudes de m\u00e9decine, un parcours intense\nDans les UFR, on forge des intelligences\nDans les universit\u00e9s, on s'accroche, on s'engage\nPour devenir docteur, faut encaisser la pression\n\n[Couplet 2]\n10 ans minimum pour d\u00e9crocher son dipl\u00f4me\nApr\u00e8s le bac, faut pas tra\u00eener, faut qu'on fonce\nSoutenance de th\u00e8se, le moment fatidique\nDevenir docteur, c'est pas de tout repos, \u00e7a critique\n\n[Refrain]\nDocteur en m\u00e9decine, c'est le but ultime\nLes \u00e9tudiants se d\u00e9passent, jonglent avec les \u00e9tudes\nUn dipl\u00f4me d'\u00c9tat et un DES en prime\nCarabins dans l'\u00e2me, la passion qui les \u00e9tudes\n\n[Couplet 3]\nLe dipl\u00f4me d'\u00c9tat en poche, fiert\u00e9 et satisfaction\nMais certains veulent aller encore plus loin en action\nDES ou FST, sp\u00e9cialisation choisie\nPour se d\u00e9marquer, se sp\u00e9cialiser dans la vie\n\n[Couplet 4]\nLes carabins, surnom de notre camaraderie\nDans cette aventure, on est tous r\u00e9unis\nOn se soutient, on s'entraide, on se motive\n\u00c9tudier la m\u00e9decine, une passion qui nous captive\n\n[Refrain]\nDocteur en m\u00e9decine, c'est le but ultime\nLes \u00e9tudiants se d\u00e9passent, jonglent avec les \u00e9tudes\nUn dipl\u00f4me d'\u00c9tat et un DES en prime\nCarabins dans l'\u00e2me, la passion qui les \u00e9tudes"}, {"titre": "M\u00e9decine durant l'Antiquit\u00e9 romaine", "text_origine": "La m\u00e9decine de la Rome antique h\u00e9rite directement de la m\u00e9decine en Gr\u00e8ce antique. Les m\u00e9decins utilisaient des techniques vari\u00e9es faisant appel \u00e0 diff\u00e9rents instruments et pratiquaient aussi, comme les Grecs, divers rituels religieux pour obtenir la gu\u00e9rison, car ils croyaient \u00e0 l\u2019origine surnaturelle de nombreuses maladies. La m\u00e9decine \u00e9tait bien moins consid\u00e9r\u00e9e qu'en Gr\u00e8ce, mais contrairement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 grecque qui consid\u00e9rait que la sant\u00e9 \u00e9tait une affaire personnelle, le gouvernement romain encourageait l\u2019am\u00e9lioration de la sant\u00e9 publique. Aussi, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une m\u00e9decine priv\u00e9e, s\u2019\u00e9tait institu\u00e9e une communaut\u00e9 m\u00e9dicale publique et les autorit\u00e9s croyaient \u00e0 la pr\u00e9vention des maladies en am\u00e9liorant les conditions sanitaires par la construction d\u2019aqueducs pour amener l\u2019eau dans les villes, la construction de bains publics et de r\u00e9seaux d\u2019\u00e9vacuation des eaux us\u00e9es. Beaucoup de grandes villes, comme Rome, se vantaient de poss\u00e9der un syst\u00e8me d'\u00e9gouts performant, ce qui se fera de mieux dans le monde occidental jusqu'\u00e0 la fin des XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, mais les Romains n'avaient pas compris que les germes pouvaient \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de maladies.\nLa m\u00e9decine de l\u2019\u00e9poque pouvait s'av\u00e9rer efficace lorsqu'elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e par des ma\u00eetres bien form\u00e9s et pratiquant parfois des sp\u00e9cialit\u00e9s comme l\u2019ophtalmologie et l\u2019urologie et les chirurgiens romains disposaient d\u2019une trousse \u00e0 outils contenant des pinces, des scalpels, des cath\u00e9ters et des extracteurs de fl\u00e8che. Ces instruments avaient diff\u00e9rents usages et \u00e9taient mis \u00e0 bouillir dans l'eau chaude avant emploi. Pour les interventions, les chirurgiens utilisaient des analg\u00e9siques comme l\u2019opium et la scopolamine et l\u2019acide ac\u00e9tique (l'acide du vinaigre) \u00e9tait utilis\u00e9 pour laver les plaies. Toutefois la m\u00e9decine pouvait s\u2019av\u00e9rer inefficace, voire dangereuse, lorsqu'elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e par certains m\u00e9decins non qualifi\u00e9s, que l'on taxait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0, pour de plus ou moins bonnes raisons, de charlatans.", "element_cle": "1. La m\u00e9decine de l'Antiquit\u00e9 romaine \u00e9tait directement influenc\u00e9e par la m\u00e9decine grecque.\n2. Les m\u00e9decins romains utilisaient diverses techniques et instruments pour traiter les maladies.\n3. Ils croyaient \u00e9galement en l'origine surnaturelle de certaines maladies et pratiquaient des rituels religieux pour obtenir la gu\u00e9rison.\n4. Contrairement \u00e0 la Gr\u00e8ce, le gouvernement romain accordait une plus grande importance \u00e0 la sant\u00e9 publique et encourageait l'am\u00e9lioration des conditions sanitaires.\n5. Les Romains \u00e9taient en avance sur leur temps en ce qui concerne l'hygi\u00e8ne, avec la construction d'aqueducs, de bains publics et de syst\u00e8mes d'\u00e9vacuation des eaux us\u00e9es.\n6. Les chirurgiens romains utilisaient des outils sp\u00e9cifiques, tels que des scalpels et des cath\u00e9ters, pour effectuer des interventions m\u00e9dicales.\n7. Cependant, la m\u00e9decine pouvait \u00eatre inefficace voire dangereuse lorsqu'elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e par des m\u00e9decins non qualifi\u00e9s.\n8. Certains m\u00e9decins \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des charlatans et \u00e9taient critiqu\u00e9s pour leurs pratiques douteuses.\n9. Malgr\u00e9 ces limitations, la m\u00e9decine romaine pouvait \u00eatre efficace lorsqu'elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e par des professionnels bien form\u00e9s.\n10. Cette p\u00e9riode a pos\u00e9 les bases de la m\u00e9decine moderne et de l'hygi\u00e8ne publique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9decine romaine, influenc\u00e9e par les Grecs,\nDes connaissances partag\u00e9es, h\u00e9ritage en guise de texe.\nTechniques et instruments, pour soigner les maladies,\nDans l'Antiquit\u00e9, leur savoir-faire \u00e9tait infini.\n\n[Refrain]\nM\u00e9decine romaine, l'histoire nous retient,\nLes Romains avaient leur propre chemin.\nEntre science et croyances, ils cherchaient la gu\u00e9rison,\nPosant les fondations d'une future vision.\n\n[Couplet 2]\nRituels religieux, pour chasser les maux incertains,\nUne origine surnaturelle, ils l'avaient en leur sein.\nLe gouvernement romain, accordant une importance capitale,\nSant\u00e9 publique en avance, une approche globale.\n\n[Refrain]\nM\u00e9decine romaine, l'histoire nous retient,\nLes Romains avaient leur propre chemin.\nEntre science et croyances, ils cherchaient la gu\u00e9rison,\nPosant les fondations d'une future vision.\n\n[Refrain]\nM\u00e9decine romaine, l'histoire nous retient,\nLes Romains avaient leur propre chemin.\nEntre science et croyances, ils cherchaient la gu\u00e9rison,\nPosant les fondations d'une future vision."}, {"titre": "Anatomie humaine", "text_origine": "L'anatomie humaine est la description de la structure du corps de l\u2019Homo sapiens, de ses organes et de leur position (Anatomie topographique).\nLe corps humain pr\u00e9sente quatre membres \u2014 deux membres sup\u00e9rieurs (bras, Avant-bras, Mains), deux membres inf\u00e9rieurs (Cuisses, Jambes, Pieds) \u2014 reli\u00e9s au Tronc, respectivement, par l'interm\u00e9diaire de la ceinture scapulaire et de la Ceinture pelvienne. \u00c0 la partie sup\u00e9rieure, le Cou supporte la T\u00eate.\nLe squelette humain constitue \u00ab l'ossature architecturale \u00bb du corps humain. Model\u00e9 par les tissus mous (muscles, visc\u00e8res, tissus adipeux, etc.), il en d\u00e9termine la forme.", "element_cle": "1. L'anatomie humaine \u00e9tudie la structure du corps et des organes de l'Homme.\n2. Le corps humain est compos\u00e9 de quatre membres sup\u00e9rieurs et inf\u00e9rieurs, reli\u00e9s au tronc.\n3. La ceinture scapulaire relie les bras au tronc et la ceinture pelvienne relie les jambes au tronc.\n4. Le cou soutient la t\u00eate.\n5. Le squelette humain est la structure d'ossature du corps qui d\u00e9termine sa forme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'anatomie humaine, c'est le savoir ultime\nOn \u00e9tudie la structure, on d\u00e9monte les sch\u00e9mas\nLes organes de l'Homme, dans notre microscope\nOn scrute chaque d\u00e9tail, on creuse dans la mati\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe corps humain tout entier, tout un myst\u00e8re\nQuatre membres sup\u00e9rieurs, quatre membres inf\u00e9rieurs\nLa ceinture scapulaire, la ceinture pelvienne\nLa t\u00eate sur son cou, on explore la m\u00e9canique\n\n[Couplet 2]\nLe cou soutient la t\u00eate, gardien des pens\u00e9es\nLes vert\u00e8bres en colonne, symbole de stabilit\u00e9\nLe squelette humain, solide ossature\nD\u00e9termine sa forme, donne du caract\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe corps humain tout entier, tout un myst\u00e8re\nQuatre membres sup\u00e9rieurs, quatre membres inf\u00e9rieurs\nLa ceinture scapulaire, la ceinture pelvienne\nLa t\u00eate sur son cou, on explore la m\u00e9canique"}, {"titre": "Syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence en anatomie", "text_origine": "Un syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence en anatomie d\u00e9signe la terminologie utilis\u00e9e pour se rep\u00e9rer de fa\u00e7on pr\u00e9cise dans la structure anatomique d'un organisme, humain ou non. Un syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence anatomique repose sur un ensemble de plans et d'axes d\u00e9finis par rapport \u00e0 la position standard de l'organisme d\u00e9crit. Par exemple, on utilise cette terminologie pour indiquer l'orientation des coupes histologiques ou des vues utilis\u00e9es dans les sch\u00e9mas et images en m\u00e9decine ou en biologie humaine \u00e0 partir de la position anatomique (dite de Poirier), c'est-\u00e0-dire lorsque le sujet est debout face \u00e0 l'observateur.", "element_cle": "1. Un syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence en anatomie permet de se rep\u00e9rer dans la structure anatomique d'un organisme.\n2. Ce syst\u00e8me repose sur des plans et des axes qui sont d\u00e9finis par rapport \u00e0 la position standard de l'organisme.\n3. Il est utilis\u00e9 pour indiquer l'orientation des coupes histologiques et des vues dans les sch\u00e9mas et les images en m\u00e9decine ou en biologie humaine.\n4. La position anatomique de r\u00e9f\u00e9rence est celle o\u00f9 le sujet est debout face \u00e0 l'observateur.\n5. Ce syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence est utilis\u00e9 tant pour les organismes humains que pour les organismes non humains.", "rap": "[Couplet 1]\nUn syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence, en anatomie c'est crucial\nPour s'y retrouver dans le corps, c'est vital\nDes plans et des axes, pour se positionner\nPar rapport \u00e0 l'organisme, pour ne pas se tromper\n\nLa coupe histologique, l'image m\u00e9dicale\nUtilisent ce syst\u00e8me pour \u00eatre bien d\u00e9taill\u00e9\nOn parle de l'orientation, des vues pr\u00e9cises\nDans la m\u00e9decine et la bio, \u00e7a facilite la compr\u00e9hension, sans crise\n\n[Refrain]\nDans l'anatomie, il faut se rep\u00e9rer\nLe syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence, il faut bien l'utiliser\nDebout face \u00e0 l'observateur, pour \u00eatre dans la position\nHumains ou non humains, c'est la m\u00eame disposition\n\n[Couplet 2]\nL'organisme en position anatomique de r\u00e9f\u00e9rence\nOn sait o\u00f9 se placer, on \u00e9vite les n\u00e9gligences\nDebout et face \u00e0 l'avant, c'est l'orientation standard\nPour les sch\u00e9mas, pour les images, pour une vision claire\n\nPas seulement pour les humains, mais aussi pour les autres\nCe syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence, il est pour tous les ap\u00f4tres\nAlors l\u00e8ve-toi et fais attention \u00e0 ta posture\nDans l'anatomie, c'est la base, c'est l'ouverture\n\n[Refrain]\nDans l'anatomie, il faut se rep\u00e9rer\nLe syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence, il faut bien l'utiliser\nDebout face \u00e0 l'observateur, pour \u00eatre dans la position\nHumains ou non humains, c'est la m\u00eame disposition"}, {"titre": "Physiologie", "text_origine": "La physiologie (du grec \u03c6\u03cd\u03c3\u03b9\u03c2, phusis, la nature, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2, logos, l'\u00e9tude, la science) \u00e9tudie le r\u00f4le, le fonctionnement et l'organisation m\u00e9canique, physique et biochimique des organismes vivants et de leurs composants (organes, tissus, cellules et organites cellulaires). La physiologie \u00e9tudie \u00e9galement les interactions entre un organisme vivant et son environnement. Dans l'ensemble des disciplines biologiques, en d\u00e9finissant sch\u00e9matiquement des niveaux d'organisation, la physiologie est une discipline voisine de l'histologie, de la morphologie et de l'anatomie.\nLa physiologie regroupe des processus qu'elle \u00e9tudie en grandes fonctions qui sont :\n\nles fonctions de nutrition ;\nla fonction de reproduction ;\nles fonctions de relation : la locomotion et les fonctions sensorielles (voir les articles d\u00e9taill\u00e9s dans la liste ci-dessous).Le terme physiologie a aussi \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au XIXe si\u00e8cle par les \u00e9crivains r\u00e9alistes pour qualifier de petites \u00e9tudes de m\u0153urs de personnage typiques comme les concierges, les cur\u00e9s de campagne, le bagnard ou la femme de trente ans dont certains sont regroup\u00e9s dans l\u2019ouvrage Les Fran\u00e7ais peints par eux-m\u00eames. Balzac a publi\u00e9 Physiologie du mariage en 1829.", "element_cle": "1. La physiologie \u00e9tudie le r\u00f4le, le fonctionnement et l'organisation des organismes vivants et de leurs composants.\n2. Elle examine \u00e9galement les interactions entre un organisme vivant et son environnement.\n3. La physiologie fait partie des disciplines biologiques et est proche de l'histologie, de la morphologie et de l'anatomie.\n4. Elle regroupe diff\u00e9rentes grandes fonctions, telles que la nutrition, la reproduction et les fonctions de relation.\n5. Le terme \"physiologie\" a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au XIXe si\u00e8cle pour qualifier des \u00e9tudes de m\u0153urs de personnages typiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa physiologie, c'est l'\u00e9tude du vivant\nDu corps humain, de ses composants\nOn analyse le r\u00f4le, le fonctionnement\nPour comprendre l'organisme, c'est important\n\nOn s'int\u00e9resse aussi aux interactions\nEntre le vivant et son environnement\nComment notre corps r\u00e9agit aux situations\nC'est \u00e7a, la science qui nous fascine, vraiment\n\n[Refrain]\nLa physiologie, c'est tout un monde \u00e0 explorer\nComprendre le vivant, c'est notre volont\u00e9\nDes d\u00e9couvertes pr\u00e9cieuses pour l'humanit\u00e9\nLa science avance, la physiologie en clart\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDiscipline biologique, proche de l'anatomie\nDe l'histologie et aussi de la morphologie\nC'est comme un puzzle, chaque fonction s'harmonise\nLa nutrition, la reproduction, la relation en symbiose\n\nEt dans l'histoire, le terme \"physiologie\"\nServait \u00e0 d\u00e9crire les portraits de soci\u00e9t\u00e9\nAu XIXe si\u00e8cle, on \u00e9tudiait les m\u0153urs\nDes personnages typiques, pour comprendre leurs valeurs\n\n[Refrain]\nLa physiologie, c'est tout un monde \u00e0 explorer\nComprendre le vivant, c'est notre volont\u00e9\nDes d\u00e9couvertes pr\u00e9cieuses pour l'humanit\u00e9\nLa science avance, la physiologie en clart\u00e9"}, {"titre": "Sens (physiologie)", "text_origine": "Du point de vue de la physiologie, les sens sont les syst\u00e8mes sensoriels de la perception. Leur fonctionnement, leur classification, et la th\u00e9orie \u00e9pist\u00e9mologique qui soutient leur \u00e9tude sont abord\u00e9s par plusieurs disciplines, principalement les neurosciences, mais aussi la psychologie cognitive (ou science cognitive), et toutes les philosophies et \u00e9tudes sociales telle l\u2019anthropologie ayant trait \u00e0 la perception.\nLongtemps, en Occident, \u00e0 la suite d'Aristote, on a consid\u00e9r\u00e9 que l'\u00eatre humain poss\u00e8de cinq sens. Mais ce chiffre est maintenant souvent port\u00e9 \u00e0 sept :\n\nsyst\u00e8me tactile, relatif aux informations de pression, de toucher, de temp\u00e9rature, de vibration ou de douleur ;\nsyst\u00e8me visuel, relatif \u00e0 la couleur, la forme, la distance ou l\u2019intensit\u00e9 lumineuse ;\nsyst\u00e8me auditif, qui localise les sons, diff\u00e9rencie leur intensit\u00e9, fr\u00e9quence, et renseigne sur le rythme ;\nsyst\u00e8me olfactif, relatif aux substances odorantes par voie directe (flairage) ou r\u00e9tro-nasale (qui renseigne sur les saveurs) ;\nsyst\u00e8me gustatif, qui discrimine des classes de substances chimiques (amer, acide, sucr\u00e9, sal\u00e9 et umami) via des r\u00e9cepteurs linguaux ;\nsyst\u00e8me vestibulaire, qui permet la perception du sens de la gravit\u00e9, et l'ajustement des mouvements corporels et de leur vitesse ;\nsyst\u00e8me proprioceptif (proprioception), relatif aux muscles, visc\u00e8res, nerfs, articulations, pression sanguine, glyc\u00e9mie, faim, soif...", "element_cle": "1. Les sens sont des syst\u00e8mes sensoriels de la perception selon la physiologie.\n2. Les disciplines comme les neurosciences et la psychologie cognitive \u00e9tudient le fonctionnement des sens.\n3. Longtemps, l'\u00eatre humain \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme ayant cinq sens, mais ce chiffre est maintenant souvent port\u00e9 \u00e0 sept.\n4. Les sept sens incluent le syst\u00e8me tactile, visuel, auditif, olfactif, gustatif, vestibulaire et proprioceptif.\n5. Chaque syst\u00e8me sensoriel permet de percevoir et d'interpr\u00e9ter diff\u00e9rentes informations sensorielles.", "rap": "[Couplet 1]\nLes sens, c'est l'syst\u00e8me sensoriel\nQui nous permet d'voir tout l'essentiel\nLa physiologie, \u00e7a cherche \u00e0 comprendre\nComment tout \u00e7a dans l'cerveau peut s'\u00e9tendre\n\n[Refrain]\nNeurosciences et psy cognitive\n\u00c9tudient les sens, c'est tout \u00e7a qu'tu t'dis\nOn pensait qu'le corps en avait cinq\nMais maintenant, sept sens, \u00e7a fait le grand mix\n\n[Couplet 2]\nTactile, visuel, auditif et olfactif\nGustatif, vestibulaire, proprioceptif\nChaque sens nous donne des infos diff\u00e9rentes\nPermettant d'comprendre toutes les nuances\n\n[Refrain]\nLes syst\u00e8mes sensoriels nous aide \u00e0 percevoir\nEt \u00e0 interpr\u00e9ter tout c'qui nous entoure\nSept sens, sept fa\u00e7ons d'se connecter\n\u00c0 notre environnement, \u00e7a fait vibrer"}, {"titre": "Organisme (physiologie)", "text_origine": "Un organisme (du grec organon, \u00ab instrument \u00bb), ou organisme vivant, est, en biologie et en \u00e9cologie, un syst\u00e8me vivant complexe, organis\u00e9 et est le produit de variations successives au cours de l'\u00e9volution. Il est constitu\u00e9 d'une ou plusieurs cellules vivantes (on parle alors, respectivement, d'organisme unicellulaire ou pluricellulaire). Les organismes vivants sont classifi\u00e9s en esp\u00e8ces partageant des caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, biologiques et morphologiques communes.\nLes organismes complexes, multicellulaires, sont constitu\u00e9s d'un ensemble de cellules vivantes diff\u00e9renci\u00e9es, d\u00e9rivant en g\u00e9n\u00e9ral d'une prog\u00e9nitrice unique et partagent le m\u00eame patrimoine g\u00e9n\u00e9tique. Ces cellules baignent dans, et d\u00e9limitent, un environnement int\u00e9rieur. Elles assurent des fonctions sp\u00e9cialis\u00e9es et op\u00e8rent de mani\u00e8re concert\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 fonctionner comme un ensemble stable. \nLa stabilit\u00e9 des organismes n'est pas statique (fond\u00e9e sur un \u00e9quilibre thermodynamique, \u00e9tat qui caract\u00e9riserait la mort de l'organisme), mais dynamique : l'organisme est hors d'\u00e9quilibre et se maintient dans un \u00e9tat de plus basse entropie, plus organis\u00e9 qu'\u00e0 l'\u00e9quilibre, par des r\u00e9actions chimiques internes. Ces r\u00e9actions sont autonomes et entretenues par l\u2019apport de nutriments (aussi parfois d'\u00e9nergie lumineuse), apportant \u00e0 l'organisme mati\u00e8re utile et \u00e9nergie, et l'\u00e9vacuation de d\u00e9chets ; elles contribuent au maintien de la stabilit\u00e9 de l'environnement int\u00e9rieur. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'\u00e9quilibre dynamique maintenu par l'organisme est appel\u00e9e hom\u00e9ostasie.  \nQuelques centaines d'esp\u00e8ces, dites \u00ab organismes mod\u00e8les \u00bb, sont utilis\u00e9es comme mod\u00e8les d'\u00e9tude par les scientifiques et les laboratoires de recherche pour comprendre les m\u00e9canismes fondamentaux du vivant.", "element_cle": "- Un organisme vivant est un syst\u00e8me complexe, organis\u00e9 et r\u00e9sulte de variations \u00e9volutives.\n- Un organisme peut \u00eatre unicellulaire ou pluricellulaire, compos\u00e9 d'une ou plusieurs cellules vivantes.\n- Les organismes complexes sont constitu\u00e9s de cellules diff\u00e9renci\u00e9es partageant le m\u00eame patrimoine g\u00e9n\u00e9tique.\n- Les cellules fonctionnent de mani\u00e8re concert\u00e9e pour maintenir la stabilit\u00e9 de l'ensemble.\n- La stabilit\u00e9 des organismes est dynamique et maintenue par des r\u00e9actions chimiques internes.\n- L'hom\u00e9ostasie est le ph\u00e9nom\u00e8ne d'\u00e9quilibre dynamique maintenu par l'organisme.\n- Certains organismes sont utilis\u00e9s comme mod\u00e8les d'\u00e9tude pour comprendre les m\u00e9canismes du vivant.", "rap": "[Couplet]\nUn organisme vivant, c'est un syst\u00e8me complexe\nDes variations \u00e9volutives qui le rendent unique et puisse\n\u00catre unicellulaire, ou bien pluricellulaire \nUne ou plusieurs cellules, le vivant p\u00e9p\u00e8re\n\n[Couplet]\nDes cellules diff\u00e9renci\u00e9es, partageant leur ADN \nLes organismes complexes, la cl\u00e9 du succ\u00e8s, we fly high, amen\nLes cellules fonctionnent ensemble, en harmony\nPour maintenir la stabilit\u00e9, la balance du symphony\n\n[Refrain]\nL'hom\u00e9ostasie, ouais c'est la cl\u00e9\nMaintenir l'\u00e9quilibre dynamique, ouais c'est \u00e7a que je pr\u00eache\nL'organisme vivant, c'est pas qu'un simple truc\nC'est un syst\u00e8me organis\u00e9, yeah mec, \u00e7a secoue\n\n[Couplet]\nDes r\u00e9actions chimiques internes, pour garder le cap\nMaintenir l'ordre, \u00e9viter le pi\u00e8ge du mishap\nL'\u00e9quilibre dynamique, c'est \u00e7a l'hom\u00e9ostasie\nTout un ph\u00e9nom\u00e8ne, qui garantit notre survie\n\n[Couplet]\nCertains organismes sont des mod\u00e8les uniques \nPour \u00e9tudier les m\u00e9canismes du vivant, c'est pas magique\nOn d\u00e9cortique, on analyse, on cherche du sens\nPour comprendre la nature, \u00e0 chaque recoin\n\n[Refrain]\nL'hom\u00e9ostasie, ouais c'est la cl\u00e9\nMaintenir l'\u00e9quilibre dynamique, ouais c'est \u00e7a que je pr\u00eache\nL'organisme vivant, c'est pas qu'un simple truc\nC'est un syst\u00e8me organis\u00e9, yeah mec, \u00e7a secoue"}, {"titre": "Prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine", "text_origine": "Le prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine honore annuellement, selon les volont\u00e9s du testament d'Alfred Nobel, des personnalit\u00e9s du monde m\u00e9dical et de la recherche en biologie dont l'\u0153uvre a rendu de grands services \u00e0 l'humanit\u00e9. Le laur\u00e9at doit ainsi avoir apport\u00e9 des savoirs in\u00e9dits ou des techniques nouvelles dans le domaine. \nLe prix est attribu\u00e9 par l'assembl\u00e9e Nobel, compos\u00e9e de cinquante professeurs de l'Institut Karolinska, \u00e0 partir d'une liste de nominations propos\u00e9es par le comit\u00e9 Nobel. Ce comit\u00e9 se compose de cinq membres \u00e9lus pour trois ans par l'Assembl\u00e9e Nobel. Les nominations sont \u00e9tablies avec l'aide d'autres grands instituts m\u00e9dicaux su\u00e9dois et \u00e9trangers, de cercles de chercheurs, d'\u00e9minentes personnalit\u00e9s du monde m\u00e9dical ou encore d'anciens laur\u00e9ats du prix qui proposent chaque ann\u00e9e plusieurs noms \u00e9ligibles pour le prix. La r\u00e9compense ne peut \u00eatre conjointement attribu\u00e9e \u00e0 plus de trois personnes. \nApr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du nom du ou des laur\u00e9ats d\u00e9but octobre, la m\u00e9daille et le dipl\u00f4me de la fondation Nobel lui sont officiellement remis par le roi de Su\u00e8de, le 10 d\u00e9cembre suivant, jour anniversaire de la mort du fondateur du prix. Depuis 2001, le prix Nobel est dot\u00e9 d'un montant de 10 millions de couronnes su\u00e9doises, soit un peu plus d'un million d'euros.", "element_cle": "1. Le prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine honore chaque ann\u00e9e des personnalit\u00e9s du monde m\u00e9dical et de la recherche en biologie ayant rendu de grands services \u00e0 l'humanit\u00e9, selon les volont\u00e9s d'Alfred Nobel.\n2. Le laur\u00e9at doit avoir apport\u00e9 des savoirs in\u00e9dits ou des techniques nouvelles dans le domaine de la physiologie ou de la m\u00e9decine.\n3. Le prix est attribu\u00e9 par l'assembl\u00e9e Nobel, compos\u00e9e de cinquante professeurs de l'Institut Karolinska, \u00e0 partir d'une liste de nominations propos\u00e9es par le comit\u00e9 Nobel.\n4. Les nominations sont \u00e9tablies avec l'aide d'autres grands instituts m\u00e9dicaux su\u00e9dois et \u00e9trangers, de cercles de chercheurs, d'\u00e9minentes personnalit\u00e9s du monde m\u00e9dical ou encore d'anciens laur\u00e9ats du prix.\n5. La r\u00e9compense ne peut \u00eatre conjointement attribu\u00e9e \u00e0 plus de trois personnes.\n6. Le nom du ou des laur\u00e9ats est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9but octobre et la m\u00e9daille et le dipl\u00f4me de la fondation Nobel leur sont officiellement remis par le roi de Su\u00e8de le 10 d\u00e9cembre, jour anniversaire de la mort d'Alfred Nobel.\n7. Depuis 2001, le prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine est dot\u00e9 d'un montant de 10 millions de couronnes su\u00e9doises, soit un peu plus d'un million d'euros.", "rap": "[Couplet 1]\nChaque ann\u00e9e, des h\u00e9ros de la science sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s\nLe prix Nobel de m\u00e9decine pour leur travail r\u00e9compens\u00e9\nDepuis Alfred Nobel, on honore leur humanit\u00e9\nPour les avanc\u00e9es qui ont sauv\u00e9 tant de vies, c'est m\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine\nUne reconnaissance pour ces esprits en m\u00e9decine\n\n[Couplet 2]\nDes d\u00e9couvertes in\u00e9dites, des techniques r\u00e9volutionnaires\nLes laur\u00e9ats doivent se surpasser, sortir des sentiers\nL'assembl\u00e9e Nobel, cinquante professeurs \u00e9clair\u00e9s\nChoisit parmi les nominations pour d\u00e9signer les laur\u00e9ats\n\n[Refrain]\nLe prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine\nUne reconnaissance pour ces esprits en m\u00e9decine\n\n[Couplet 3]\nDes instituts m\u00e9dicaux su\u00e9dois et \u00e9trangers consult\u00e9s\nDes cercles de chercheurs, des anciens laur\u00e9ats recommand\u00e9s\nUne s\u00e9lection rigoureuse pour trouver l'excellence\nCe prix est un symbole de leur immense comp\u00e9tence\n\n[Refrain]\nLe prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine\nUne reconnaissance pour ces esprits en m\u00e9decine\n\n[Couplet 4]\nLe nom des laur\u00e9ats d\u00e9voil\u00e9 en d\u00e9but d'octobre\nUne r\u00e9compense officialis\u00e9e par le roi, sobre\nLe 10 d\u00e9cembre, l'anniversaire de Nobel, jour consacr\u00e9\nLa m\u00e9daille et le dipl\u00f4me remis pour les gratifier\n\n[Refrain]\nLe prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine\nUne reconnaissance pour ces esprits en m\u00e9decine\n\n[Couplet 5]\nDepuis 2001, une somme cons\u00e9quente est allou\u00e9e\n10 millions de couronnes su\u00e9doises, une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\nCe prix r\u00e9compense ceux qui font avancer la science\nLeur travail pr\u00e9cieux apporte de l'espoir en abondance\n\n[Refrain]\nLe prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine\nUne reconnaissance pour ces esprits en m\u00e9decine"}, {"titre": "Lordose (physiologie)", "text_origine": "La lordose est la courbure vers l'int\u00e9rieur (dite aussi concavit\u00e9 dorsale ou, chez l'humain, post\u00e9rieure) de la colonne vert\u00e9brale, en particulier au niveau des r\u00e9gions cervicales et lombaires, par opposition \u00e0 la cyphose, qui est une concavit\u00e9 ventrale (chez l'humain, au niveau thoracique et du sacrum).\nAutrefois, on appelait lordose la modification pathologique de la courbure cervicale ou lombaire. Cette lordose devenait physiologique chez la femme enceinte.\nTout comme L\u00e9o Testut, Elaine Nicpon Marieb (en) d\u00e9finit la lordose comme une \u00ab courbure anormale de la colonne vert\u00e9brale \u00bb et Pierre Kamina la d\u00e9crit comme une \u00ab accentuation pathologique \u00bb.", "element_cle": "1. La lordose est une courbure vers l'int\u00e9rieur de la colonne vert\u00e9brale.\n2. Elle se trouve principalement au niveau des r\u00e9gions cervicales et lombaires.\n3. Elle est oppos\u00e9e \u00e0 la cyphose, qui est une courbure ventrale.\n4. Autrefois, la lordose \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une modification pathologique de la colonne vert\u00e9brale.\n5. Pendant la grossesse, la lordose devient physiologique chez les femmes.\n6. Selon Elaine Nicpon Marieb, la lordose est une courbure anormale de la colonne vert\u00e9brale.\n7. Pierre Kamina la d\u00e9crit comme une accentuation pathologique de la lordose.", "rap": "[Couplet 1]\nLa lordose, courbure vers l'int\u00e9rieur,\nDans la colonne s'\u00e9tend, telle une fureur,\nCervicales et lombaires, son royaume,\nOppos\u00e9e \u00e0 la cyphose, elle hante nos douleurs.\n\nPhysiologique ou pathologique, c'est la question,\nAutrefois, jug\u00e9e anormale cette expression,\nMais pendant la grossesse, la donne change,\nLa lordose devient normale, une nouvelle ambiance.\n\n[Refrain]\nLa lordose, laissant sa trace dans nos os,\nOn la ressent, on la voit, on la pose,\nMais ne la sous-estime pas, elle est l\u00e0,\nDans nos vies, dans nos corps, symbole d'un combat.\n\n[Couplet 2]\nElaine Nicpon Marieb, elle l'\u00e9tudie,\nUne courbure anormale, elle le dit,\nPathologique, accentu\u00e9e par Kamina,\nLa lordose, elle nous captive, elle nous fascine.\n\nAlors prends soin de ta colonne vert\u00e9brale,\n\u00c9vite les mauvaises postures, c'est primordial,\nLa lordose, elle peut nous faire souffrir,\nMais comprendre ses m\u00e9canismes, c'est s'\u00e9panouir.\n\n[Refrain]\nLa lordose, laissant sa trace dans nos os,\nOn la ressent, on la voit, on la pose,\nMais ne la sous-estime pas, elle est l\u00e0,\nDans nos vies, dans nos corps, symbole d'un combat."}, {"titre": "Physiologie du mariage", "text_origine": "Physiologie du mariage est un essai d\u2019Honor\u00e9 de Balzac, paru en 1829 sous le titre Physiologie du mariage ou m\u00e9ditations de philosophie \u00e9clectique, sur le bonheur et le malheur conjugal, publi\u00e9es par un jeune c\u00e9libataire, chez Levavasseur et Urbain Canel.\n\u00c0 la fois essai, m\u00e9ditation et r\u00e9cit, le texte oscille entre l\u2019\u00e9tude de m\u0153urs et le trait\u00e9 analytique et fait partie d'un genre qui se d\u00e9veloppera, celui de la physiologie. C\u2019est d\u2019ailleurs dans ce dernier genre que la cinqui\u00e8me \u00e9dition de l\u2019ouvrage (Furne) classera l\u2019\u0153uvre en 1846 dans la section \u00c9tudes analytiques de La Com\u00e9die humaine. En d\u00e9pit de son caract\u00e8re os\u00e9 pour l\u2019\u00e9poque et de sa structure peu conforme au roman balzacien, la Physiologie jette les fondations de La Com\u00e9die humaine.", "element_cle": "- \"Physiologie du mariage\" est un essai d'Honor\u00e9 de Balzac paru en 1829.\n- Le texte porte sur le bonheur et le malheur conjugal.\n- Il oscille entre \u00e9tude de m\u0153urs et trait\u00e9 analytique.\n- Il fait partie du genre de la physiologie.\n- La cinqui\u00e8me \u00e9dition de l'ouvrage classera l'\u0153uvre dans la section \u00c9tudes analytiques de La Com\u00e9die humaine en 1846.", "rap": "[Couplet 1]\nBienvenue dans mon rap, pr\u00e9pare-toi \u00e0 \u00e9couter\nUne histoire d'amour, de bonheur et de malheur conjugal\nComme Balzac, j'analyse les m\u0153urs, de mani\u00e8re pragmatique\n\"Physiologie du mariage\", un texte qui marque, devenu un classique\n\n1829, l'ann\u00e9e de sa sortie, un essai qui fait sensation\nBalzac nous parle des couples, de leurs passions\nIl diss\u00e8que l'amour, en \u00e9tudiant chaque d\u00e9tail\nUn trait\u00e9 analytique, qui nous plonge dans le r\u00e9el\n\n[Refrain]\nPhysiologie du mariage, une \u0153uvre qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nSur les relations humaines, un sujet \u00e0 approfondir\nL'amour et le mariage, entre bonheur et malheur\nBalzac nous \u00e9claire, de sa plume aiguis\u00e9e et pleine de chaleur\n\n[Couplet 2]\nQuand la cinqui\u00e8me \u00e9dition sort en 1846, c'est la cons\u00e9cration\nBalzac place son livre dans la section \u00c9tudes analytiques, quelle reconnaissance\nDans La Com\u00e9die humaine, il trouve sa place\nUn chef-d'\u0153uvre litt\u00e9raire, qui traverse les temps et l'espace\n\nAlors ouvrez grand vos yeux, \u00e9coutez attentivement\nCar dans ce rap educatif, j'utilise les mots intelligemment\nPhysiologie du mariage, une le\u00e7on de vie \u00e0 m\u00e9diter\nMerci \u00e0 Balzac, pour cet h\u00e9ritage qu'il nous a l\u00e9gu\u00e9\n\n[Refrain]\nPhysiologie du mariage, une \u0153uvre qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nSur les relations humaines, un sujet \u00e0 approfondir\nL'amour et le mariage, entre bonheur et malheur\nBalzac nous \u00e9claire, de sa plume aiguis\u00e9e et pleine de chaleur"}, {"titre": "Physiologie v\u00e9g\u00e9tale", "text_origine": "La physiologie v\u00e9g\u00e9tale, ou phytobiologie, est la science qui \u00e9tudie le fonctionnement des organes et des tissus v\u00e9g\u00e9taux. Elle cherche \u00e0 pr\u00e9ciser la nature des m\u00e9canismes gr\u00e2ce auxquels les organes remplissent leurs fonctions.\nLes domaines d'\u00e9tude de la physiologie v\u00e9g\u00e9tale sont tr\u00e8s divers et concernent notamment :\n\nla nutrition, en particulier l'absorption des \u00e9l\u00e9ments min\u00e9raux et les fonctions de synth\u00e8se ;\nla respiration et les \u00e9changes gazeux chez les plantes ;\nla transpiration est affect\u00e9e par la chaleur et par une circulation d'air sec et chaud, donc perte de H2O chez les plantes ;\nLes relations des v\u00e9g\u00e9taux avec leur environnement ;\nla croissance et le d\u00e9veloppement ;\nla reproduction, v\u00e9g\u00e9tative ou sexu\u00e9e.", "element_cle": "1. La physiologie v\u00e9g\u00e9tale \u00e9tudie le fonctionnement des organes et des tissus v\u00e9g\u00e9taux.\n2. La nutrition des plantes, notamment l'absorption des \u00e9l\u00e9ments min\u00e9raux, est un domaine cl\u00e9 de la physiologie v\u00e9g\u00e9tale.\n3. La respiration et les \u00e9changes gazeux sont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9s dans le cadre de la physiologie v\u00e9g\u00e9tale.\n4. La transpiration est un processus important pour les plantes, qui peut \u00eatre affect\u00e9 par la chaleur et la circulation d'air sec et chaud.\n5. Les v\u00e9g\u00e9taux entretiennent des relations sp\u00e9cifiques avec leur environnement.\n6. La croissance et le d\u00e9veloppement des plantes sont des aspects importants de la physiologie v\u00e9g\u00e9tale.\n7. La reproduction, qu'elle soit v\u00e9g\u00e9tative ou sexu\u00e9e, fait partie des domaines d'\u00e9tude de la physiologie v\u00e9g\u00e9tale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa physiologie v\u00e9g\u00e9tale, \u00e7a d\u00e9chire\nOn \u00e9tudie les organes et les tissus\nLes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du fonctionnement\nPour comprendre la vie des plantes, il faut tout diss\u00e9quer\n\nLa nutrition, c'est notre focus\nL'absorption des min\u00e9raux, c'est notre boss\nOn plonge dans les racines, on analyse les sols\nPour que les plantes grandissent, c'est le protocole\n\n[Refrain]\nPhysiologie v\u00e9g\u00e9tale, on l'\u00e9tudie \u00e0 fond\nComprendre comment les plantes poussent, c'est notre obsession\nChaque \u00e9l\u00e9ment compte, chaque processus est crucial\nLa vie des v\u00e9g\u00e9taux, c'est notre \u00e9nigme spatiale \n\n[Couplet 2]\nLa respiration, les \u00e9changes gazeux\nOn \u00e9tudie tout \u00e7a dans nos labos s\u00e9rieux\nLa transpiration, \u00e7a joue un r\u00f4le capital\nSous la chaleur, elles \u00e9vaporent l'eau, c'est vital\n\nLes plantes, elles ont des relations sp\u00e9cifiques\nAvec leur environnement, elles sont magnifiques\nElles s'adaptent aux contraintes, elles \u00e9voluent\nPour survivre, elles innovent, elles se r\u00e9inventent\n\n[Refrain]\nPhysiologie v\u00e9g\u00e9tale, on l'\u00e9tudie \u00e0 fond\nComprendre comment les plantes poussent, c'est notre obsession\nChaque \u00e9l\u00e9ment compte, chaque processus est crucial\nLa vie des v\u00e9g\u00e9taux, c'est notre \u00e9nigme spatiale\n\n[Couplet 3]\nLa croissance, le d\u00e9veloppement, c'est notre terrain\nOn observe chaque stade, chaque refrain\nLes plantes grandissent, se transforment avec le temps\nDe la graine \u00e0 l'arbre majestueux, c'est impressionnant\n\nLa reproduction, qu'elle soit v\u00e9g\u00e9tative ou sexu\u00e9e\nOn l'\u00e9tudie avec passion, c'est notre voie trac\u00e9e\nPour comprendre la vie, il faut comprendre les plantes\nLa physiologie v\u00e9g\u00e9tale, c'est notre herbe brillante\n\n[Refrain]\nPhysiologie v\u00e9g\u00e9tale, on l'\u00e9tudie \u00e0 fond\nComprendre comment les plantes poussent, c'est notre obsession\nChaque \u00e9l\u00e9ment compte, chaque processus est crucial\nLa vie des v\u00e9g\u00e9taux, c'est notre \u00e9nigme spatiale"}, {"titre": "Pharmacologie", "text_origine": "La pharmacologie est une branche de la m\u00e9decine, de la biologie et des sciences pharmaceutiques concern\u00e9e par l'action d'un m\u00e9dicament ou d'un m\u00e9dicament, o\u00f9 un m\u00e9dicament peut \u00eatre d\u00e9fini comme toute mol\u00e9cule artificielle, naturelle ou endog\u00e8ne (provenant de l'organisme) qui exerce un effet biochimique ou physiologique. sur la cellule, le tissu, l'organe ou l'organisme (parfois le mot pharmacone est utilis\u00e9 comme terme pour englober ces esp\u00e8ces bioactives endog\u00e8nes et exog\u00e8nes ). C'est la science des m\u00e9dicaments, notamment leur origine, leur composition, leur pharmacocin\u00e9tique, leur usage th\u00e9rapeutique et leur toxicologie. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il s'agit de l'\u00e9tude des interactions qui se produisent entre un organisme vivant et des produits chimiques qui affectent la fonction biochimique normale ou anormale. Si les substances ont des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicinales, elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme des produits pharmaceutiques .\nLe domaine englobe la composition et les propri\u00e9t\u00e9s des m\u00e9dicaments, les fonctions, les sources, la synth\u00e8se et la conception des m\u00e9dicaments, les m\u00e9canismes mol\u00e9culaires et cellulaires, les m\u00e9canismes des organes/syst\u00e8mes, la transduction du signal/communication cellulaire, les diagnostics mol\u00e9culaires, les interactions, la biologie chimique, la th\u00e9rapie, les applications m\u00e9dicales et les capacit\u00e9s antipathog\u00e8nes. Les deux principaux domaines de la pharmacologie sont la pharmacodynamique et la pharmacocin\u00e9tique . La pharmacodynamique \u00e9tudie les effets d'un m\u00e9dicament sur les syst\u00e8mes biologiques et la pharmacocin\u00e9tique \u00e9tudie les effets des syst\u00e8mes biologiques sur un m\u00e9dicament. En termes g\u00e9n\u00e9raux, la pharmacodynamique traite des produits chimiques dot\u00e9s de r\u00e9cepteurs biologiques, et la pharmacocin\u00e9tique traite de l'absorption, de la distribution, du m\u00e9tabolisme et de l'excr\u00e9tion (ADME) des produits chimiques provenant des syst\u00e8mes biologiques.\nPharmacologie n'est pas synonyme de pharmacie et les deux termes sont fr\u00e9quemment confondus. La pharmacologie, une science biom\u00e9dicale, traite de la recherche, de la d\u00e9couverte et de la caract\u00e9risation de produits chimiques qui pr\u00e9sentent des effets biologiques et de l'\u00e9lucidation des fonctions cellulaires et organiques en relation avec ces produits chimiques. En revanche, la pharmacie, une profession de services de sant\u00e9, se pr\u00e9occupe de l'application des principes appris de la pharmacologie dans son contexte clinique ; que ce soit dans un r\u00f4le de dispensation ou de soins cliniques. Dans les deux domaines, le principal contraste entre les deux r\u00e9side dans la distinction entre les soins directs aux patients, la pratique pharmaceutique et le domaine de la recherche scientifique, pilot\u00e9 par la pharmacologie.", "element_cle": "1. La pharmacologie est une branche de la m\u00e9decine et des sciences pharmaceutiques qui \u00e9tudie l'action des m\u00e9dicaments sur l'organisme.\n2. Elle se concentre sur l'effet biochimique ou physiologique des m\u00e9dicaments sur la cellule, le tissu, l'organe ou l'organisme.\n3. La pharmacologie \u00e9tudie \u00e9galement l'origine, la composition, la pharmacocin\u00e9tique, l'usage th\u00e9rapeutique et la toxicologie des m\u00e9dicaments.\n4. Elle englobe la compr\u00e9hension des m\u00e9canismes mol\u00e9culaires et cellulaires, les interactions et les applications m\u00e9dicales des m\u00e9dicaments.\n5. Les deux principaux domaines de la pharmacologie sont la pharmacodynamique (effets du m\u00e9dicament sur les syst\u00e8mes biologiques) et la pharmacocin\u00e9tique (effets des syst\u00e8mes biologiques sur le m\u00e9dicament).", "rap": "[Couplet 1]\nLa pharmacologie, branche de m\u00e9decine\nQui \u00e9tudie les m\u00e9dicaments, leur effet sur l'organisme\nBiochimie, physiologie, elle d\u00e9cortique\nCellule, tissu, organe, tout est dans sa musique\n\nElle explore aussi l'origine et la compo\nPharmacocin\u00e9tique, usage th\u00e9rapeutique, toxicologie en gros\nElle analyse les mol\u00e9cules, les interactions\nEt leurs applications m\u00e9dicales dans toutes les directions\n\n[Refrain]\nLa pharmacologie, science au service de la sant\u00e9\nComprendre les m\u00e9dicaments, c'est notre caract\u00e9ristique\nPharmacodynamique, pharmacocin\u00e9tique\nLes deux piliers de cette discipline authentique\n\n[Couplet 2]\nLa pharmacodynamique, effet du m\u00e9dicament\nSur tous les syst\u00e8mes biologiques, elle l'ausculte autant\nLa pharmacocin\u00e9tique, elle s'int\u00e9resse\nAux effets des syst\u00e8mes biologiques sur ces messes\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements, marquants de ces sciences\nSont innombrables, un livre des indices\nMais en quelques couplets, j'ai voulu transmettre\nL'essentiel, l'\u00e9ducation, pour vous transmettre\n\n[Refrain]\nLa pharmacologie, science au service de la sant\u00e9\nComprendre les m\u00e9dicaments, c'est notre caract\u00e9ristique\nPharmacodynamique, pharmacocin\u00e9tique\nLes deux piliers de cette discipline authentique"}, {"titre": "Classe pharmacologique", "text_origine": "La classe pharmacologique, ou classe m\u00e9dicamenteuse, d\u00e9signe la cat\u00e9gorie utilis\u00e9e pour classer les m\u00e9dicaments selon certains crit\u00e8res.\nIl n'existe pas de crit\u00e8re unique pour cat\u00e9goriser les m\u00e9dicaments. Selon le contexte, on les cat\u00e9gorisera par :\n\nles r\u00e9cepteurs sur lesquels ils agissent (exemple : b\u00eata-bloquant, immunosuppresseur).\nla substance active (principe actif) ou classe chimique (exemple : amine, opiac\u00e9, cortico\u00efde).\nl'action vis\u00e9e (exemple : diur\u00e9tique, antalgique, antipsychotique, antibiotique).", "element_cle": "1. La classe pharmacologique, ou classe m\u00e9dicamenteuse, est utilis\u00e9e pour classer les m\u00e9dicaments selon certains crit\u00e8res.\n2. Il n'existe pas de crit\u00e8re unique pour cat\u00e9goriser les m\u00e9dicaments.\n3. Les m\u00e9dicaments peuvent \u00eatre cat\u00e9goris\u00e9s en fonction des r\u00e9cepteurs sur lesquels ils agissent.\n4. Ils peuvent \u00e9galement \u00eatre class\u00e9s en fonction de la substance active ou de la classe chimique.\n5. La cat\u00e9gorisation peut \u00e9galement se faire en fonction de l'action vis\u00e9e par le m\u00e9dicament.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la classe pharmacologique, j'explore les m\u00e9dicaments\nDes crit\u00e8res pour les classer, c'est le paradigme dominant\nPas de m\u00e9thode unique, on cherche \u00e0 tout \u00e9valuer\nLes r\u00e9cepteurs, les substances, la chimie, les actions cibl\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa classe pharmacologique, une carte pour nous guider\nOn \u00e9tudie les m\u00e9dicaments, pour mieux les prescrire\n\n[Couplet 2]\nDans cette jungle de mol\u00e9cules, je me fais mon chemin\nJe diss\u00e8que les familles, pour comprendre leur destin\nLes r\u00e9cepteurs qui s'activent, les cibles recherch\u00e9es\nLes classes chimiques vari\u00e9es, tout est \u00e0 explorer\n\n[Refrain]\nLa classe pharmacologique, un outil pr\u00e9cieux\nPour comprendre comment les m\u00e9dicaments agissent en nous\n\n[NB: Le nombre de vers peut \u00eatre ajust\u00e9 pour correspondre \u00e0 la longueur souhait\u00e9e]"}, {"titre": "Effet placebo", "text_origine": "Un placebo (du latin placeb\u014d : \u00ab je plairai \u00bb, de place\u014d : \u00ab je plais \u00bb) est un proc\u00e9d\u00e9 th\u00e9rapeutique n'ayant pas d'efficacit\u00e9 propre ou sp\u00e9cifique mais agissant sur le patient par des m\u00e9canismes psychologiques et physiologiques. Il existe diverses formes de placebo (m\u00e9dicamenteuses, physiques, chirurgicales, etc.). Dans le domaine du m\u00e9dicament, un \u00ab placebo pur \u00bb est un traitement sans aucune substance active ; un \u00ab placebo impur \u00bb est un produit actif sur le plan pharmacologique mais d\u00e9pourvu d\u2019effet sur la pathologie trait\u00e9e, ou bien dont l\u2019efficacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 insuffisamment d\u00e9montr\u00e9e.\nLes placebos sont utilis\u00e9s en recherche m\u00e9dicale dans les groupes contr\u00f4les pour l'\u00e9valuation de traitements m\u00e9dicaux. Un m\u00e9dicament efficace est d\u00e9fini par son efficacit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle d'un placebo ou par son efficacit\u00e9 sup\u00e9rieure au m\u00e9dicament de r\u00e9f\u00e9rence. Tout traitement peut cependant \u00e0 la fois avoir un effet sp\u00e9cifique et un effet placebo (voire nocebo).\nL\u2019effet placebo correspond au r\u00e9sultat psycho-physiologique positif (b\u00e9n\u00e9fique) constat\u00e9 apr\u00e8s l'administration d'une substance ou la r\u00e9alisation d'un acte th\u00e9rapeutique, ind\u00e9pendamment de l'efficacit\u00e9 intrins\u00e8que attendue du traitement. Il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 chez des patients ou sujets d'exp\u00e9rience pour un groupe vari\u00e9 de sympt\u00f4mes et maladies. Cet effet serait de l\u2019ordre de 30 % et pourrait atteindre 60-70 % dans les migraines ou les d\u00e9pressions. N\u00e9anmoins, globalement, l'effet placebo compar\u00e9 \u00e0 une absence de traitement ne se traduit par aucun effet clinique important. Dans les cas o\u00f9 les patients rapportent une diminution de douleur, il est difficile de distinguer les effets rapport\u00e9s d'un possible biais de notification. Une diminution de sympt\u00f4mes apr\u00e8s traitement par placebo pourrait aussi s'expliquer par une gu\u00e9rison spontan\u00e9e ou une r\u00e9gression naturelle de la maladie.\nLa r\u00e9ponse placebo varie en fonction de plusieurs facteurs : contexte th\u00e9rapeutique, personnalit\u00e9 du m\u00e9decin, attentes du patient, nature de la relation m\u00e9decin-patient, forme, co\u00fbt et complexit\u00e9 du traitement, etc. Cette r\u00e9ponse n'est pas uniquement psychologique mais a des r\u00e9alit\u00e9s biochimiques.\nL'effet psychologique ou physiologique li\u00e9 \u00e0 la prise d'une substance inerte n'est pas toujours b\u00e9n\u00e9fique, il peut \u00eatre dommageable pour l'individu : c'est l'effet nocebo (du latin : \u00ab je nuirai \u00bb), terme introduit en 1961 par Walter Kennedy.", "element_cle": "- Le placebo est un traitement th\u00e9rapeutique agissant sur le patient par des m\u00e9canismes psychologiques et physiologiques.\n- Il existe diff\u00e9rentes formes de placebos dans le domaine m\u00e9dical.\n- Les placebos sont utilis\u00e9s en recherche m\u00e9dicale pour \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 des traitements.\n- L'effet placebo correspond \u00e0 un r\u00e9sultat b\u00e9n\u00e9fique constat\u00e9 apr\u00e8s la prise d'une substance ou la r\u00e9alisation d'un acte th\u00e9rapeutique, ind\u00e9pendamment de l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle du traitement.\n- L'effet placebo peut atteindre jusqu'\u00e0 60-70% dans certains cas, mais globalement, il n'a pas d'effet clinique important.\n- La r\u00e9ponse placebo d\u00e9pend de diff\u00e9rents facteurs tels que le contexte th\u00e9rapeutique, la personnalit\u00e9 du m\u00e9decin et les attentes du patient.", "rap": "[Couplet 1]\nLe placebo, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant\nQui agit sur ton corps autant que sur ton mental\nLe patient, il y croit, il sent l'effet\nMais en r\u00e9alit\u00e9, t'fa\u00e7on y'a rien d'concret\n\nDiff\u00e9rentes formes de placebos, dans l'm\u00e9dical\nDes pilules factices ou des faux traitements banals\nUtilis\u00e9s en recherche pour \u00e9valuer\nL'efficacit\u00e9 des soins, faut pas s'distraire\n\n[Refrain]\nL'effet placebo, un r\u00e9sultat trompeur\nApr\u00e8s la prise d'une substance, faux bonheur\nInd\u00e9pendamment d'la r\u00e9alit\u00e9 du traitement\nC'est l'effet de l'esprit, qu'on ressent\n\n[Couplet 2]\nJusqu'\u00e0 70% d'effet placebo, c'est pas n\u00e9gligeable\nMais dans l'ensemble, c'est pas si notable\nL'efficacit\u00e9 clinique, elle est pas au rendez-vous\nFaut pas trop s'emballer, faut garder les pieds sur terre, mon gars\n\nLe contexte, la personnalit\u00e9 du toubib\nLes attentes du patient, tout \u00e7a joue un r\u00f4le dans le r\u00e9cit\nLa confiance, l'empathie, c'est pas du vent\n\u00c7a influe sur l'efficacit\u00e9 d'un traitement\n\n[Refrain]\nL'effet placebo, un r\u00e9sultat trompeur\nApr\u00e8s la prise d'une substance, faux bonheur\nInd\u00e9pendamment d'la r\u00e9alit\u00e9 du traitement\nC'est l'effet de l'esprit, qu'on ressent"}, {"titre": "Amoxicilline", "text_origine": "L'amoxicilline est un antibiotique \u03b2-lactamine bact\u00e9ricide de la famille des aminop\u00e9nicillines indiqu\u00e9 dans le traitement des infections bact\u00e9riennes \u00e0 germes sensibles. L'amoxicilline est l'antibiotique le plus couramment utilis\u00e9, notamment chez les enfants, car elle pr\u00e9sente une bonne absorption par voie orale, un spectre d'action antimicrobien large et un co\u00fbt faible. Elle fait partie de la liste des m\u00e9dicaments essentiels de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 . \nL'amoxicilline est parfois utilis\u00e9e en combinaison avec une autre mol\u00e9cule, l'acide clavulanique, un inhibiteur de la b\u00eata-lactamase. Cette association a pour but de stopper l'inactivation de l'amoxicilline par les b\u00eata-lactamases, et ainsi de lui permettre d'\u00eatre actif sur les germes r\u00e9sistants par production des b\u00eata-lactamases \u00e0 s\u00e9rine active, p\u00e9nicillinases plasmidiques (type TE), des p\u00e9nicillinases chromosomiques et des c\u00e9phalosporinases chromosomiques.\nIl est utilis\u00e9 dans le traitement de diverses maladies infectieuses, notamment celles des poumons, des bronches, du nez, de la gorge ou des oreilles, du sang, de l'appareil digestif ou urinaire, des voies g\u00e9nitales, des gencives et des dents. Il est \u00e9galement utilis\u00e9 dans le cadre de l'\u00e9radication d'Helicobacter pylori (responsable d'ulc\u00e8res gastro-duod\u00e9naux r\u00e9cidivants), dans la maladie de Lyme et dans la pr\u00e9vention de l'endocardite bact\u00e9rienne.\nEn France, la d\u00e9livrance de sp\u00e9cialit\u00e9s pharmaceutiques contenant de l'amoxicilline est soumise \u00e0 prescription m\u00e9dicale. En Belgique, tous les antibiotiques sont soumis \u00e0 prescription m\u00e9dicale.\nLa mol\u00e9cule est produite par culture des champignons de l'esp\u00e8ce Penicillium chrysogenum, coupl\u00e9e \u00e0 une h\u00e9misynth\u00e8se.", "element_cle": "1. L'amoxicilline est un antibiotique \u03b2-lactamine utilis\u00e9 pour traiter les infections bact\u00e9riennes.\n2. L'amoxicilline est couramment utilis\u00e9e chez les enfants en raison de son absorption par voie orale et de son large spectre d'action.\n3. L'amoxicilline fait partie de la liste des m\u00e9dicaments essentiels de l'OMS.\n4. Elle peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 l'acide clavulanique pour lutter contre les bact\u00e9ries r\u00e9sistantes.\n5. L'amoxicilline est utilis\u00e9e pour traiter diverses infections, notamment des poumons, des bronches, du nez, de la gorge, des oreilles, du sang, de l'appareil digestif ou urinaire, des voies g\u00e9nitales, des gencives et des dents. \n6. Elle est \u00e9galement utilis\u00e9e pour \u00e9radiquer Helicobacter pylori, traiter la maladie de Lyme et pr\u00e9venir l'endocardite bact\u00e9rienne. \n7. En France, l'amoxicilline n\u00e9cessite une prescription m\u00e9dicale pour \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e. \n8. En Belgique, la prescription m\u00e9dicale est obligatoire pour tous les antibiotiques. \n9. L'amoxicilline est produite \u00e0 partir de champignons de l'esp\u00e8ce Penicillium chrysogenum. \n10. La mol\u00e9cule est obtenue par culture des champignons et une h\u00e9misynth\u00e8se.", "rap": "[Couplet 1]\nL'amoxicilline, un m\u00e9dicament puissant\nUn antibiotique \u03b2-lactamine pour les infections piquantes\nUtilis\u00e9e partout, chez les grands et les petits\nSon absorption par voie orale, c'est un vrai b\u00e9n\u00e9fice\n\nLargement prescrite, c'est pas une surprise\nElle fait partie des m\u00e9dicaments essentiels, l'OMS l'a dit\nContre les bact\u00e9ries r\u00e9sistantes, elle est ourdie\nAssocier avec l'acide clavulanique, une alliance qui vit\n\n[Refrain]\nL'amoxicilline, \u00e7a gu\u00e9rit les maux qui font peur\nDes poumons aux gencives, elle a tout en leur\nElle traite Lyme, \u00e9radique les bact\u00e9ries\nUn antibiotique essentiel, faut le retenir\n\n[Couplet 2]\nEt en France, faut passer par la case m\u00e9decin\nUne prescription m\u00e9dicale, sinon rien\nEn Belgique, c'est pareil, pas d'antibiotiques en vain\nUne ordonnance obligatoire pour pr\u00e9venir de gros chagrins\n\nEt savais-tu comment elle est produite ?\nA partir de champignons, un vrai d\u00e9lice\nPenicillium chrysogenum, c'est leur nom\nUne culture et une h\u00e9misynth\u00e8se, voil\u00e0 le principe bon\n\n[Refrain]\nL'amoxicilline, \u00e7a gu\u00e9rit les maux qui font peur\nDes poumons aux gencives, elle a tout en leur\nElle traite Lyme, \u00e9radique les bact\u00e9ries\nUn antibiotique essentiel, faut le retenir"}, {"titre": "Claude Galien", "text_origine": "Galien (en grec ancien : \u0393\u03b1\u03bb\u03b7\u03bd\u03cc\u03c2 Gal\u012bn\u00f3s / Gal\u00ean\u00f3s ; en latin : Claudius Galenus), n\u00e9 \u00e0 Pergame en Asie Mineure en 129 et mort vers 201, est un m\u00e9decin grec de l'Antiquit\u00e9 qui exer\u00e7a \u00e0 Pergame et \u00e0 Rome o\u00f9 il soigna plusieurs empereurs.\nAuteur prolifique, il demeure dans l'histoire un personnage qui sut allier une puissance sp\u00e9culative et une recherche passionn\u00e9e des r\u00e9alit\u00e9s m\u00e9dicales. En s'appuyant \u00e0 la fois sur la raison (logos) et l'exp\u00e9rience (empeiria) qu'il appelle \u00ab ses deux jambes \u00bb, il s'est efforc\u00e9 tout au long de sa vie de construire un syst\u00e8me explicatif global rassemblant les parties de l'art m\u00e9dical.\nIl est ainsi consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier des grands m\u00e9decins cr\u00e9ateurs de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine et avec Hippocrate, un des fondateurs des grands principes de base sur lesquels repose la m\u00e9decine occidentale. Il a donn\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 l'observation anatomique et a cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir des hypoth\u00e8ses sur les processus physiologiques en proc\u00e9dant \u00e0 des exp\u00e9rimentations sur les animaux.\nSon \u0153uvre fut d'abord en grande partie oubli\u00e9e en Europe occidentale jusqu'au XIe si\u00e8cle. Transmise \u00e0 Byzance et dans le monde musulman, elle reviendra en Europe d'abord \u00e0 partir de traductions de l'arabe en latin puis, \u00e0 partir de la Renaissance, des sources grecques d'origine.\nLa th\u00e9orie m\u00e9dicale de Galien a domin\u00e9 la m\u00e9decine jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle mais devra s'incliner devant le d\u00e9veloppement de la m\u00e9thode exp\u00e9rimentale qui permettra d'\u00e9tablir, sur une base empirique solide, les mod\u00e8les du syst\u00e8me cardiovasculaire, respiratoire, digestif et nerveux. Cette  m\u00e9decine gr\u00e9co-romaine finit donc par \u00eatre \u00e9limin\u00e9e de la pratique m\u00e9dicale occidentale.\nLe gentilice \u00ab Claude \u00bb (Claudius, \u039a\u03bb\u03b1\u03cd\u03b4\u03b9\u03bf\u03c2) se trouve par exemple dans un manuscrit byzantin copi\u00e9 autour de l'ann\u00e9e 1200 ap. J.-C.. On a longtemps pens\u00e9 que cette composante du nom est n\u00e9e d'une erreur survenue dans la tradition manuscrite latine, mais la source grecque byzantine est ant\u00e9rieure \u00e0 tous les textes gal\u00e9niques latins qui transmettent le gentilice Claudius. Avant la d\u00e9couverte du t\u00e9moin byzantin conserv\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes on a pens\u00e9 que l'abr\u00e9viation latine Cl. (Clarissimus), qui signifie \u00ab brillant \u00bb ou \u00ab illustre \u00bb, \u00e9tait appos\u00e9e comme un titre dans quelques sources latines hypoth\u00e9tiques (Cl. Galien : \u00ab le tr\u00e8s illustre Galien \u00bb) et qu'elle a pu \u00eatre prise \u00e0 tort pour un gentilice. Selon l'hypoth\u00e8se erron\u00e9e de V. Nutton l'\u00e9rudit byzantin Jean Argyropoulos l'aurait fait conna\u00eetre \u00e0 Byzance au XVe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Claude Galien \u00e9tait un m\u00e9decin grec de l'Antiquit\u00e9 qui a exerc\u00e9 \u00e0 Pergame et \u00e0 Rome.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier des grands m\u00e9decins cr\u00e9ateurs de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.\n3. Galien a d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me explicatif global rassemblant les parties de l'art m\u00e9dical.\n4. Il a donn\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 l'observation anatomique et \u00e0 l'exp\u00e9rimentation sur les animaux.\n5. Son \u0153uvre a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e en Europe occidentale jusqu'au XIe si\u00e8cle.\n6. La th\u00e9orie m\u00e9dicale de Galien a domin\u00e9 la m\u00e9decine jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle.\n7. Sa m\u00e9decine gr\u00e9co-romaine a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e de la pratique m\u00e9dicale occidentale avec le d\u00e9veloppement de la m\u00e9thode exp\u00e9rimentale.\n8. Le nom \"Claude\" est une erreur dans la tradition manuscrite latine, mais il appara\u00eet dans un manuscrit byzantin du XIIIe si\u00e8cle.\n9. Les \u00e9crits de Galien ont \u00e9t\u00e9 transmis principalement par des traductions de l'arabe en latin.\n10. Galien a fond\u00e9 les grands principes de base de la m\u00e9decine occidentale, en particulier dans les domaines de l'anatomie et de la physiologie.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'un m\u00e9decin hors norme\nUn savant grec qu'on appelle Claude Galien\nDe Rome \u00e0 Pergame, il a exerc\u00e9 son art\nCr\u00e9ateur d'la m\u00e9decine gr\u00e9co-romaine en son d\u00e9part\n\nIl observait le corps avec pr\u00e9cision\nEn donnant l'primaut\u00e9 \u00e0 l'anatomie\nExp\u00e9rimentations et \u00e9tudes sur les animaux,\nClaude Galien innovait, faisait le show\n\n[Refrain]\nClaude Galien, p\u00e8re de la m\u00e9decine\nAvec son syst\u00e8me global, il fascine\nSon \u0153uvre oubli\u00e9e, mais un jour r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nSon h\u00e9ritage reste, pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nJusqu'au XIe si\u00e8cle, dans l'oubli Galien sommeille\nMais ses id\u00e9es ressurgissent, partout en \u00e9veil\nM\u00e9decine gr\u00e9co-romaine, il domine l'\u00e8re\nMais exp\u00e9rimentale, elle finit par dispara\u00eetre\n\nSon nom dans l'manuscrit, une erreur \u00e9vidente\nMais dans l'histoire, il reste pr\u00e9sent\nTraduit de l'arabe au latin, transmis aux g\u00e9n\u00e9rations\nGalien, fondateur d'la m\u00e9decine occidentale, une r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nClaude Galien, p\u00e8re de la m\u00e9decine\nAvec son syst\u00e8me global, il fascine\nSon \u0153uvre oubli\u00e9e, mais un jour r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nSon h\u00e9ritage reste, pour l'\u00e9ternit\u00e9"}, {"titre": "Botanique", "text_origine": "La botanique (du grec \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae / botanik\u00ea, f\u00e9minin du mot \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 / botanik\u00f3s, \u00ab qui concerne les herbes, les plantes \u00bb), nomm\u00e9e auparavant phytologie (du grec \u03c6\u03c5\u03c4\u03cc\u03bd / phut\u00f3n, \u00ab plante \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab \u00e9tude \u00bb), est la science qui a pour objet l'\u00e9tude des v\u00e9g\u00e9taux. Elle pr\u00e9sente plusieurs facettes qui la rattachent aux autres sciences du vivant. La botanique g\u00e9n\u00e9rale recouvre la taxinomie (description des caract\u00e8res diagnostiques et diff\u00e9rentiels), la syst\u00e9matique (d\u00e9nombrement et classification des taxons dans un certain ordre), la morphologie v\u00e9g\u00e9tale (d\u00e9crivant les organes ou parties des v\u00e9g\u00e9taux), l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale. Certaines disciplines, comme la dendrologie, sont sp\u00e9cialis\u00e9es sur un sous-ensemble des v\u00e9g\u00e9taux. La connaissance fine des v\u00e9g\u00e9taux trouve des applications dans les domaines de la pharmacologie, de la s\u00e9lection et de l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es, en agriculture, en horticulture, et en sylviculture.", "element_cle": "1. La botanique est une science qui \u00e9tudie les v\u00e9g\u00e9taux, avec diff\u00e9rentes branches telles que la taxinomie, la morphologie v\u00e9g\u00e9tale et la physiologie v\u00e9g\u00e9tale.\n2. La botanique pr\u00e9sente des liens avec les autres sciences du vivant.\n3. Elle englobe \u00e9galement des domaines sp\u00e9cialis\u00e9s tels que la dendrologie, qui \u00e9tudie les arbres.\n4. La connaissance approfondie des v\u00e9g\u00e9taux a des applications importantes en pharmacologie, en agriculture et en horticulture.\n5. La botanique joue un r\u00f4le crucial dans la s\u00e9lection et l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLa botanique, c'est l'\u00e9tude des v\u00e9g\u00e9taux\nTaxinomie, morphologie, une science sans d\u00e9fauts\nOn s'plonge dans les racines, dans les feuilles et les fleurs\nComprendre leur physiologie pour conna\u00eetre leurs valeurs\n\nLa botanique, c'est l'union avec les sciences de la vie\nUn r\u00e9seau complexe o\u00f9 tout est inter-d\u00e9pendant, ouais c'est pas un mensonge\nDes liens avec la zoologie, l'\u00e9cologie et la chimie\nUn \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 part enti\u00e8re, la nature r\u00e9unit\n\n[Refrain]\nLa botanique, une graine de savoir qui pousse\nDes connaissances qui s'accumulent et ne s'\u00e9puisent pas d'un coup\nDans les laboratoires, on observe, on comprend\nLa botanique, un domaine en constante expansion\n\n[Couplet 2]\nLa botanique a des domaines sp\u00e9cialis\u00e9s\nLa dendrologie, elle plonge dans les for\u00eats, elle aime les arbres\nChaque branche de savoir est un monde \u00e0 explorer\nD\u00e9couvrir les secrets de la nature, c'est notre rep\u00e8re\n\nLa connaissance des v\u00e9g\u00e9taux a une port\u00e9e immense\nPharmacologie, agriculture, horticulture, \u00e7a fait sens\nLes plantes m\u00e9dicinales, les cultures qui nourrissent\nLa botanique guide nos actions, on la ch\u00e9rit\n\n[Refrain]\nLa botanique, une graine de savoir qui pousse\nDes connaissances qui s'accumulent et ne s'\u00e9puisent pas d'un coup\nDans les laboratoires, on observe, on comprend\nLa botanique, un domaine en constante expansion"}, {"titre": "Chirurgien", "text_origine": "Un chirurgien est un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en chirurgie. En France, cette sp\u00e9cialit\u00e9 requiert onze ans d'\u00e9tude : six ans jusqu'au concours des \u00e9preuves classantes nationales et six ans d'internat, p\u00e9riode de compagnonnage au cours de laquelle le chirurgien apprend son futur m\u00e9tier au contact de ses pairs. Ces onze ann\u00e9es sont souvent interrompues par une ann\u00e9e de recherche (M2), auxquelles s'ajoutent deux voire quatre ann\u00e9es de \"post-internat\". Les chirurgiens effectuent ainsi jusqu'\u00e0 seize ann\u00e9es de formation.", "element_cle": "1. Un chirurgien est un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en chirurgie.\n2. En France, pour devenir chirurgien, il faut suivre onze ans d'\u00e9tudes.\n3. Les \u00e9tudes comprennent six ans jusqu'au concours des \u00e9preuves classantes nationales.\n4. Ensuite, il y a six ans d'internat o\u00f9 le chirurgien apprend son futur m\u00e9tier au contact de ses pairs.\n5. Pendant les onze ann\u00e9es, il y a souvent une ann\u00e9e de recherche et deux \u00e0 quatre ann\u00e9es de \"post-internat\".\n6. Au total, les chirurgiens effectuent jusqu'\u00e0 seize ann\u00e9es de formation.", "rap": "[Couplet 1]\nUn chirurgien, ouais, un expert en op\u00e9rations\nOnze longues ann\u00e9es pour atteindre la perfection\nSp\u00e9cialiste en chirurgie, pr\u00e9cis et m\u00e9ticuleux\nCes m\u00e9decins, ouais, ils sont vraiment pr\u00e9cieux\n\nEn France, c'est pas de la rigolade\nOnze ann\u00e9es d'\u00e9tudes, c'est une sacr\u00e9e mandale\nSix ans jusqu'au concours national, faut \u00eatre fort\nPour se hisser tout en haut, \u00eatre d'accord\n\n[Refrain]\nChirurgien, chirurgien, ouais il faut du talent\nOnze ann\u00e9es d'\u00e9tudes, t'inqui\u00e8te pas, c'est important\nMarche vers la perfection, en op\u00e9rant avec pr\u00e9cision\nLes chirurgiens, ouais, ils sont notre protection\n\n[Couplet 2]\nOnce you become a surgeon, it's a lifelong commitment\nSix years of residency, it's intense and persistent\nLearning from the best, honing your skills\nIn the operating room, where the action thrills\n\nDuring those eleven years, there's research to be done\nAnd post-internship years, where more knowledge is won\nSixteen years of training, dedication without cease\nTo ensure that when they operate, it's a masterpiece\n\n[Refrain]\nSurgeon, surgeon, yeah, they're the real deal\nEleven years of studies, it's no small ordeal\nStriving for perfection, precision is the goal\nSurgeons, yeah, they're the ones who make us whole"}, {"titre": "Chirurgie plastique", "text_origine": "La chirurgie plastique est la sp\u00e9cialit\u00e9 chirurgicale qui concerne principalement la peau et les tissus mous non visc\u00e8raux de l'organisme dans un but de reconstruction principalement et d'esth\u00e9tisme. Touchant toutes les r\u00e9gions anatomiques, except\u00e9 l'int\u00e9rieur du cr\u00e2ne, du thorax et de l'abdomen, son champ d'action est vaste. Dans ces localisations multiples, elle traite des cons\u00e9quences de traumatismes ou d'infections, de tumeurs, ainsi que des malformations et des conformations jug\u00e9es inesth\u00e9tiques. Ses grands champs d'activit\u00e9s sont : chirurgie esth\u00e9tique, chirurgie de la main, chirurgie craniofaciale, chirurgie des br\u00fbl\u00e9s, chirurgie reconstructrice et chirurgie plastique p\u00e9diatrique.", "element_cle": "1. La chirurgie plastique est une sp\u00e9cialit\u00e9 chirurgicale ax\u00e9e sur la reconstruction et l'esth\u00e9tisme de la peau et des tissus mous.\n2. Elle traite les cons\u00e9quences de traumatismes, d'infections, de tumeurs, de malformations et de conformations inesth\u00e9tiques.\n3. La chirurgie plastique couvre toutes les r\u00e9gions anatomiques, \u00e0 l'exception de l'int\u00e9rieur du cr\u00e2ne, du thorax et de l'abdomen.\n4. Ses domaines d'activit\u00e9s principaux sont la chirurgie esth\u00e9tique, la chirurgie de la main, la chirurgie craniofaciale, la chirurgie des br\u00fbl\u00e9s, la chirurgie reconstructrice et la chirurgie plastique p\u00e9diatrique.\n5. La chirurgie plastique est une discipline en constante \u00e9volution et offre des solutions pour am\u00e9liorer l'apparence et la fonctionnalit\u00e9 des patients.", "rap": "[Couplet 1]\nLa chirurgie plastique, c'est la beaut\u00e9 r\u00e9invent\u00e9e,\nL'art de reconstruire pour une peau sublim\u00e9e.\nDes traumatismes aux malformations,\nElle redonne confiance, des transformations.\n\n[Au refrain]\nLa chirurgie plastique, une science de pr\u00e9cision,\nR\u00e9pare, embellit, avec d\u00e9votion.\nDu visage aux mains, en passant par le cr\u00e2ne,\nElle offre une nouvelle image, sans faille.\n\n[Couplet 2]\nLa chirurgie plastique, une expertise sans limite,\nDes tumeurs aux br\u00fbl\u00e9s, elle agit vite.\nReconstructrice, p\u00e9diatrique, esth\u00e9tique,\nElle am\u00e9liore l'apparence, c'est pratique.\n\n[Au refrain]\nLa chirurgie plastique, une discipline en avance,\nPour am\u00e9liorer l'esth\u00e9tique et la performance.\nElle r\u00e9pare, restaure, avec d\u00e9termination,\nLa silhouette, le visage, une transformation.\n\n[Au refrain]\nLa chirurgie plastique, une v\u00e9ritable \u0153uvre d'art,\nQui redonne confiance, qui fait rena\u00eetre en apart.\nElle est l\u00e0 pour am\u00e9liorer, sans compromis,\nLa beaut\u00e9 et la fonctionnalit\u00e9, pour tous les esprits."}, {"titre": "Orthop\u00e9die", "text_origine": "L'orthop\u00e9die est la sp\u00e9cialit\u00e9 chirurgicale qui a pour objet la pr\u00e9vention et la correction des affections de l'appareil locomoteur, qui recouvrent les d\u00e9formations et les malformations des os, des articulations, des muscles, des tendons et des nerfs. Le traitement chirurgical porte sur les membres sup\u00e9rieurs (\u00e9paule, coude et main), les membres inf\u00e9rieurs (hanche, genou et pied) et le rachis.\nCette discipline est pratiqu\u00e9e par un chirurgien orthop\u00e9diste. Elle a fait de consid\u00e9rables progr\u00e8s au XXe si\u00e8cle avec notamment la proth\u00e8se totale de hanche de Charnley dans les ann\u00e9es 1960, la proth\u00e8se de genou de Marmor et Insall et l'arthroscopie d\u00e9velopp\u00e9e par H. Dorfmann en France dans les ann\u00e9es 1980.", "element_cle": "1. L'orthop\u00e9die est une sp\u00e9cialit\u00e9 chirurgicale ax\u00e9e sur l'appareil locomoteur.\n2. Elle traite les d\u00e9formations et les malformations des os, des articulations, des muscles, des tendons et des nerfs.\n3. Les membres sup\u00e9rieurs (\u00e9paule, coude et main), les membres inf\u00e9rieurs (hanche, genou et pied) et le rachis sont concern\u00e9s par les traitements chirurgicaux.\n4. Cette discipline est pratiqu\u00e9e par un chirurgien orthop\u00e9diste.\n5. Les avanc\u00e9es majeures de l'orthop\u00e9die incluent la proth\u00e8se totale de hanche de Charnley dans les ann\u00e9es 1960, la proth\u00e8se de genou de Marmor et Insall et l'arthroscopie d\u00e9velopp\u00e9e par H. Dorfmann en France dans les ann\u00e9es 1980.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orthop\u00e9die, c'est tout un art\nLa chirurgie de l'appareil locomoteur, \u00e7a part\nDes d\u00e9formations, des malformations\nDes os, des muscles, des tendons en n\u00e9gation\n\n[Couplet 2]\nDes membres sup\u00e9rieurs aux membres inf\u00e9rieurs\n\u00c9paule, coude, hanche, genou, j'encaisse la douleur\nL'orthop\u00e9die, discipline sans pareille\nUn chirurgien orthop\u00e9diste au service de l'\u00e9veil\n\n[Refrain]\nL'orthop\u00e9die, c'est une science\nDes avanc\u00e9es majeures, pas d'impuissance\nLa proth\u00e8se de hanche de Charnley, r\u00e9volution des ann\u00e9es 60\nLa proth\u00e8se de genou de Marmor et Insall, cure miracle c'est s\u00fbr\nEt l'arthroscopie de Dorfmann, 80s en France, d'un cran\n\n[Couplet 3]\nOn parle d'innovation, de pr\u00e9cision\nOrthop\u00e9die, c'est la transition\nDes blessures r\u00e9par\u00e9es, des vies sauv\u00e9es\nOn avance avec l'\u00e9volution, tu peux pas nier\n\n[Couplet 4]\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nL'orthop\u00e9die progresse \u00e0 toute vitesse\nLes fractures gu\u00e9rissent, les courbures se corrigent\nLa science est l\u00e0, l'\u00e9ducation \u00e7a dirige\n\n[Refrain]\nL'orthop\u00e9die, c'est une science\nDes avanc\u00e9es majeures, pas d'impuissance\nLa proth\u00e8se de hanche de Charnley, r\u00e9volution des ann\u00e9es 60\nLa proth\u00e8se de genou de Marmor et Insall, cure miracle c'est s\u00fbr\nEt l'arthroscopie de Dorfmann, 80s en France, d'un cran"}, {"titre": "M\u00e9decine", "text_origine": "La m\u00e9decine (du latin : medicina, qui signifie \u00ab art de gu\u00e9rir, rem\u00e8de, potion \u00bb), au sens de pratique (art), est la science t\u00e9moignant de l'organisation du corps (anatomie), son fonctionnement normal (physiologie), et cherchant \u00e0 pr\u00e9server la sant\u00e9 (physique comme mentale) par la pr\u00e9vention (prophylaxie) et le traitement (th\u00e9rapie) des maladies. La m\u00e9decine humaine est compl\u00e9mentaire et en synergie avec la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire.\nLa m\u00e9decine contemporaine utilise l'examen clinique, les soins de sant\u00e9, la recherche et les technologies biom\u00e9dicales pour diagnostiquer et traiter les blessures et les maladies, habituellement \u00e0 travers la prescription de m\u00e9dicaments, la chirurgie ou d'autres formes de th\u00e9rapies.", "element_cle": "1. La m\u00e9decine est l'art de gu\u00e9rir et de pr\u00e9server la sant\u00e9 physique et mentale par le traitement des maladies.\n2. Elle repose sur la connaissance de l'organisation et du fonctionnement du corps humain.\n3. La m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire est compl\u00e9mentaire \u00e0 la m\u00e9decine humaine.\n4. Elle utilise l'examen clinique, les soins de sant\u00e9, la recherche et les technologies biom\u00e9dicales.\n5. Les m\u00e9dicaments, la chirurgie et autres th\u00e9rapies sont couramment utilis\u00e9s pour diagnostiquer et traiter les blessures et les maladies.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9decine, l'art de gu\u00e9rir et pr\u00e9server,\nPhysique et mental, sant\u00e9 en \u00e9volution.\nLes maladies, lutter, ne pas c\u00e9der,\nConnaissance du corps, cl\u00e9 de la solution.\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9decine humaine, fusion compl\u00e9mentaire,\nV\u00e9t\u00e9rinaire aussi, soins pour tous les \u00eatres.\nExamen clinique, base n\u00e9cessaire,\nRecherche et tech', avancer pour se reconna\u00eetre.\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9decine, pilier de nos vies,\nTraitement des maux, cl\u00e9 de survie.\nM\u00e9dicaments, chirurgie, th\u00e9rapies,\nPour gu\u00e9rir et pr\u00e9venir, elle innove avec magie."}, {"titre": "Chirurgie cardiaque", "text_origine": "La chirurgie cardiaque ou chirurgie cardiovasculaire est une sp\u00e9cialit\u00e9 chirurgicale traitant les affections du c\u0153ur et des gros vaisseaux thoraciques.\nOriginellement, cette sp\u00e9cialit\u00e9 n\u00e9cessitait la mise en place d\u2019une circulation extra-corporelle (CEC) : le c\u0153ur devant \u00eatre arr\u00eat\u00e9 pour \u00eatre immobilis\u00e9 durant l\u2019intervention, la perfusion des tissus \u00e9tait maintenue pendant la dur\u00e9e de l\u2019op\u00e9ration par une pompe artificielle. Cela n\u2019est plus n\u00e9cessaire actuellement pour certaines interventions sur les art\u00e8res coronaires. Le chirurgien de cette sp\u00e9cialit\u00e9 est appel\u00e9 chirurgien cardiaque ou chirurgien cardiovasculaire.", "element_cle": "1. La chirurgie cardiaque est une sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale qui traite les affections du c\u0153ur et des gros vaisseaux thoraciques.\n2. Autrefois, cette chirurgie n\u00e9cessitait l'utilisation d'une circulation extra-corporelle pour immobiliser le c\u0153ur pendant l'op\u00e9ration.\n3. La perfusion des tissus \u00e9tait maintenue gr\u00e2ce \u00e0 une pompe artificielle pendant l'intervention.\n4. Cependant, certaines interventions sur les art\u00e8res coronaires ne n\u00e9cessitent plus l'arr\u00eat du c\u0153ur.\n5. Le chirurgien sp\u00e9cialis\u00e9 dans cette discipline est appel\u00e9 chirurgien cardiaque ou chirurgien cardiovasculaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa chirurgie cardiaque, une science de pointe\nQui soigne le c\u0153ur, jusque dans ses moindres jointes\nDes affections qui touchent ce pr\u00e9cieux organe\nLes gros vaisseaux thoraciques, nul ne les examine en vain\n\nAutrefois, pour cette intervention majeure\nOn utilisait la circulation extra-corporelle, une technique dure\nImmobile le c\u0153ur, pour s\u00e9curiser l'op\u00e9ration\nUne pompe artificielle, assurait la perfusion, j'vous le dis sans h\u00e9sitation\n\n[Refrain]\nLa chirurgie cardiaque, un art qui fait battre le c\u0153ur \u00e0 l'unisson\nR\u00e9pare les dysfonctionnements, redonne vie \u00e0 tous ces ch\u00e9rubins\nLes art\u00e8res coronaires, prises en main avec pr\u00e9cision\nLa technologie avance et optimise les op\u00e9rations\n\n[Couplet 2]\nMais d\u00e9sormais, certaines interventions\nSur les art\u00e8res coronaires, pas d'immobilisation\nLe c\u0153ur bat toujours, pendant l'intervention\nLe chirurgien cardiaque, m\u00e8ne cette mission\n\nUn sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re, chirurgien cardiovasculaire\nMa\u00eetrise l'art de soigner le c\u0153ur, sans d\u00e9faire\nUn savoir-faire unique, une passion d\u00e9bordante\nLa chirurgie cardiaque, une discipline grandiose et exigeante\n\n[Refrain]\nLa chirurgie cardiaque, un art qui fait battre le c\u0153ur \u00e0 l'unisson\nR\u00e9pare les dysfonctionnements, redonne vie \u00e0 tous ces ch\u00e9rubins\nLes art\u00e8res coronaires, prises en main avec pr\u00e9cision\nLa technologie avance et optimise les op\u00e9rations"}, {"titre": "M\u00e9decine non conventionnelle", "text_origine": "Les m\u00e9decines non conventionnelles (\u00e9galement appel\u00e9es m\u00e9decines alternatives, m\u00e9decines parall\u00e8les, m\u00e9decines naturelles, m\u00e9decines douces) regroupent plusieurs centaines de pratiques th\u00e9rapeutiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Leur efficacit\u00e9 (consid\u00e9r\u00e9e au-del\u00e0 du seul effet placebo) n'est pas d\u00e9montr\u00e9e d'o\u00f9 le qualificatif de \u00ab pseudo-m\u00e9decines \u00bb qui leur est parfois appliqu\u00e9. Elles se distinguent en cela de la m\u00e9decine fond\u00e9e sur les faits, parfois dite \u00ab conventionnelle \u00bb par opposition, dont l'efficacit\u00e9 est \u00e9tablie.", "element_cle": "1. Les m\u00e9decines non conventionnelles regroupent plusieurs centaines de pratiques th\u00e9rapeutiques diff\u00e9rentes.\n2. L'efficacit\u00e9 de ces m\u00e9decines n'est pas d\u00e9montr\u00e9e, d'o\u00f9 le qualificatif de \"pseudo-m\u00e9decines\".\n3. Elles se distinguent de la m\u00e9decine conventionnelle, dont l'efficacit\u00e9 est \u00e9tablie.\n4. Les m\u00e9decines non conventionnelles sont parfois appel\u00e9es m\u00e9decines alternatives, parall\u00e8les, naturelles ou douces.\n5. La m\u00e9decine fond\u00e9e sur les faits est consid\u00e9r\u00e9e comme conventionnelle et bas\u00e9e sur des preuves scientifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9decines non conventionnelles, un cosmos de pratiques\nCentaines de solutions, mais o\u00f9 est le guide pratique ?\nCertaines les qualifient de \"pseudo-m\u00e9decines\"\nEfficacit\u00e9 non prouv\u00e9e, c'est leur routine\n\n[Couplet 2]\nFace \u00e0 la m\u00e9decine conventionnelle, c'est l'\u00e9cart\nL\u00e0 o\u00f9 l'efficacit\u00e9 est \u00e9tablie, on remplit son caddie\nAlternatives, parall\u00e8les, naturelles ou douces\nAppellations multiples, pour des m\u00e9thodes sans tabous\n\n[Refrain]\nM\u00e9decine fond\u00e9e sur les faits, c'est la r\u00e9f\u00e9rence\nBas\u00e9e sur des preuves scientifiques, une \u00e9vidence\nEducation sur les choix, les dates et les faits\nPour une sant\u00e9 \u00e9clair\u00e9e, ensemble on avance"}, {"titre": "M\u00e9decine fonctionnelle", "text_origine": "La m\u00e9decine fonctionnelle est une forme de m\u00e9decine alternative qui englobe un certain nombre de m\u00e9thodes et de traitements r\u00e9fut\u00e9s ou qui n'ont pas encore fait leurs preuves,,. Ses partisans affirment qu'elle se concentre sur les \"causes profondes\" des maladies bas\u00e9es sur les interactions entre l'environnement et les syst\u00e8mes gastro-intestinal, endocrinien et immunitaire pour \u00e9laborer des \"plans de traitement individualis\u00e9s\". Elle a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de pseudoscience, de charlatanisme, et, pour l'essentiel, de relooking (rebranding en anglais) de la m\u00e9decine compl\u00e9mentaire et alternative.\nAux \u00c9tats-Unis, l'American Academy of Family Physicians (Acad\u00e9mie Am\u00e9ricaine des M\u00e9decins de Famille) a jug\u00e9 que les pratiques de m\u00e9decine fonctionnelle ne pouvaient pas faire l'objet de cr\u00e9dits de cours car elles peuvent \u00eatre dangereuses,.\nLa m\u00e9decine fonctionnelle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Jeffrey Bland. Bland a fond\u00e9 l'IFM (Institute of Functional Medicine, en fran\u00e7ais Institut de M\u00e9decine Fonctionnelle) au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 dans le cadre de l'une de ses soci\u00e9t\u00e9s, HealthComm. L'IFM, qui promeut la m\u00e9decine fonctionnelle, est devenue une association \u00e0 but non lucratif enregistr\u00e9e en 2001. Mark Hyman en est l'un des principaux promoteurs.", "element_cle": "- La m\u00e9decine fonctionnelle est une forme de m\u00e9decine alternative qui regroupe plusieurs m\u00e9thodes de traitement non prouv\u00e9es.\n- Elle se concentre sur les interactions entre l'environnement et les syst\u00e8mes gastro-intestinal, endocrinien et immunitaire.\n- Ses partisans pr\u00e9tendent \u00e9laborer des plans de traitement personnalis\u00e9s bas\u00e9s sur les causes profondes des maladies.\n- La m\u00e9decine fonctionnelle a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e comme une pseudoscience et un charlatanisme, souvent consid\u00e9r\u00e9e comme une rebranding de la m\u00e9decine compl\u00e9mentaire et alternative.\n- L'American Academy of Family Physicians a jug\u00e9 que les pratiques de m\u00e9decine fonctionnelle pouvaient \u00eatre dangereuses et ne devraient pas \u00eatre cr\u00e9dit\u00e9es dans les cursus.\n- La m\u00e9decine fonctionnelle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Jeffrey Bland, fondateur de l'IFM (Institute of Functional Medicine).\n- L'IFM est devenue une association \u00e0 but non lucratif en 2001 et promeut la m\u00e9decine fonctionnelle.\n- Mark Hyman est l'un des principaux promoteurs de la m\u00e9decine fonctionnelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9decine fonctionnelle, alternative mais pas prouv\u00e9e\nDes traitements non orthodoxes, pour soigner nos maux cach\u00e9s\nElle scrute nos intestins, notre syst\u00e8me immunitaire\nEt l'environnement qui peut nous rendre vuln\u00e9rable\n\nOn nous promet des plans, personnalis\u00e9s sur mesure\nBas\u00e9s sur les causes profondes, qui nous font tant souffrir\nMais attention, les critiques fusent, pseudoscience et charlatanisme\nCertains voient \u00e7a comme du rebranding, de l'alternative en schisme\n\n[Refrain]\nM\u00e9decine fonctionnelle, controvers\u00e9e et critiqu\u00e9e\nQui d\u00e9cide de son sort, des dangers \u00e0 \u00e9viter\nMalgr\u00e9 l'American Academy, qui la juge dangereuse\nL'IFM continue de promouvoir, sa m\u00e9thodologie pr\u00e9cieuse\n\n[Couplet 2]\nCr\u00e9\u00e9e par Jeffrey Bland, fondateur de l'IFM\nEn 2001, devient une association, tourn\u00e9e vers le bien\nMark Hyman, un de ses plus fervents promoteurs\nMais attention, la prudence s'impose, \u00e7a reste \u00e0 la lueur\n\nLa m\u00e9decine fonctionnelle, c'est pas juste une mode\nC'est une fa\u00e7on diff\u00e9rente, de prendre soin de notre corps\nMais avant de s'y lancer, faut bien peser le pour et le contre\n\u00c9duquons-nous, informons-nous, pour faire le bon choix dans son contour\n\n[Refrain]\nM\u00e9decine fonctionnelle, controvers\u00e9e et critiqu\u00e9e\nQui d\u00e9cide de son sort, des dangers \u00e0 \u00e9viter\nMalgr\u00e9 l'American Academy, qui la juge dangereuse\nL'IFM continue de promouvoir, sa m\u00e9thodologie pr\u00e9cieuse"}, {"titre": "M\u00e9decine", "text_origine": "La m\u00e9decine (du latin : medicina, qui signifie \u00ab art de gu\u00e9rir, rem\u00e8de, potion \u00bb), au sens de pratique (art), est la science t\u00e9moignant de l'organisation du corps (anatomie), son fonctionnement normal (physiologie), et cherchant \u00e0 pr\u00e9server la sant\u00e9 (physique comme mentale) par la pr\u00e9vention (prophylaxie) et le traitement (th\u00e9rapie) des maladies. La m\u00e9decine humaine est compl\u00e9mentaire et en synergie avec la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire.\nLa m\u00e9decine contemporaine utilise l'examen clinique, les soins de sant\u00e9, la recherche et les technologies biom\u00e9dicales pour diagnostiquer et traiter les blessures et les maladies, habituellement \u00e0 travers la prescription de m\u00e9dicaments, la chirurgie ou d'autres formes de th\u00e9rapies.", "element_cle": "1. La m\u00e9decine est l'art de gu\u00e9rir et de pr\u00e9server la sant\u00e9.\n2. Elle se base sur l'organisation et le fonctionnement du corps humain.\n3. Son objectif est de pr\u00e9venir et de traiter les maladies.\n4. La m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire est compl\u00e9mentaire \u00e0 la m\u00e9decine humaine.\n5. Elle utilise l'examen clinique, les soins de sant\u00e9, la recherche et les technologies biom\u00e9dicales.\n6. Les m\u00e9dicaments, la chirurgie et d'autres th\u00e9rapies sont couramment prescrits pour traiter les blessures et les maladies.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9decine, un art qui gu\u00e9rit et pr\u00e9serve,\nAu service de la sant\u00e9, elle s'efforce sans r\u00e9serve,\nOrganisation et fonctionnement du corps humain,\nTout est \u00e9tudi\u00e9 pour soigner les maux, sans frein.\n\nPr\u00e9vention et traitement, voil\u00e0 son objectif,\n\u00c9viter les maladies, r\u00e9duire les motifs,\nMais la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire, n'oublions pas,\nUn compl\u00e9ment pr\u00e9cieux \u00e0 celle de l'homme, on\u00e9reux pas.\n\n[Refrain]\nLa science de la sant\u00e9, dans tous les milieux,\nLa m\u00e9decine, un savoir pr\u00e9cieux,\nDe l'examen clinique \u00e0 la chirurgie,\nDes moyens s\u00fbrs pour gu\u00e9rir les soucis.\n\n[Couplet 2]\nExamen clinique, soins de sant\u00e9, tout en finesse,\nLa m\u00e9decine utilise la recherche et les technologies de pointe, sans cesse,\nM\u00e9dicaments, chirurgie, th\u00e9rapies en tout genre,\nPour soigner blessures et maladies, on s'aligne et on s'engouffre.\n\nDes dates marquantes, des avanc\u00e9es notoires,\nComme des jalons dans l'histoire de la victoire,\nMais rappelons-nous que derri\u00e8re ces traitements,\nIl y a des femmes, des hommes, d\u00e9vou\u00e9s, bienveillants.\n\n[Refrain]\nLa science de la sant\u00e9, dans tous les milieux,\nLa m\u00e9decine, un savoir pr\u00e9cieux,\nDe l'examen clinique \u00e0 la chirurgie,\nDes moyens s\u00fbrs pour gu\u00e9rir les soucis."}, {"titre": "Jean-Pierre Willem", "text_origine": "Jean-Pierre Willem, n\u00e9 le 24 mai 1938 \u00e0 Villers-Cernay (Ardennes), est un ancien m\u00e9decin et chirurgien itin\u00e9rant ayant accompli des missions dans diverses zones de conflit en Afrique, au Moyen-Orient et en Asie, des ann\u00e9es 1960 aux ann\u00e9es 1980. \nIl s'est fait le promoteur de m\u00e9thodes th\u00e9rapeutiques alternatives. Radi\u00e9 de l'ordre des m\u00e9decins en 1987, il fonde l'ONG humanitaire internationale M\u00e9decins aux pieds nus (MAPN) la m\u00eame ann\u00e9e, et la Facult\u00e9 libre de m\u00e9decines naturelles et d'ethnom\u00e9decine (FLMM) en 1986.\nIl est l'auteur de 45 ouvrages rapportant ses missions de m\u00e9decin de guerre ou vantant l'ethnom\u00e9decine et les rem\u00e8des naturels.", "element_cle": "1. Jean-Pierre Willem, m\u00e9decin et chirurgien itin\u00e9rant, a r\u00e9alis\u00e9 des missions dans des zones de conflit en Afrique, au Moyen-Orient et en Asie.\n2. N\u00e9 le 24 mai 1938 \u00e0 Villers-Cernay (Ardennes), il a exerc\u00e9 ces missions des ann\u00e9es 1960 aux ann\u00e9es 1980.\n3. Radi\u00e9 de l'ordre des m\u00e9decins en 1987, il a ensuite fond\u00e9 l'ONG M\u00e9decins aux pieds nus la m\u00eame ann\u00e9e.\n4. En 1986, il a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 la Facult\u00e9 libre de m\u00e9decines naturelles et d'ethnom\u00e9decine.\n5. Jean-Pierre Willem est un fervent d\u00e9fenseur des m\u00e9thodes th\u00e9rapeutiques alternatives et a \u00e9crit 45 ouvrages sur ses missions de m\u00e9decin de guerre et les rem\u00e8des naturels.", "rap": "[Couplet 1]\nJean-Pierre Willem, le Doc itin\u00e9rant\nAu c\u0153ur des zones de conflits, un combattant\nEn Afrique, au Moyen-Orient, en Asie\nPouss\u00e9 par sa volont\u00e9, sans jamais s'apitoyer\n\n[Nouveau couplet]\nN\u00e9 un 24 mai 1938 dans les Ardennes\nD\u00e8s les ann\u00e9es 60, il part en mission, en sc\u00e8ne\nPour soigner les bless\u00e9s et les opprim\u00e9s\nFaire briller l'espoir, l\u00e0 o\u00f9 il est all\u00e9\n\n[Refrain]\nJean-Pierre Willem, hommage \u00e0 ton courage\nTa bont\u00e9, ta volont\u00e9, ton d\u00e9vouement sans \u00e2ge\nRadi\u00e9 de l'ordre des m\u00e9decins en 87\nTu cr\u00e9es M\u00e9decins aux pieds nus, pour apporter la paix\n\n[Couplet 2]\nEn 1986, la Facult\u00e9 libre de m\u00e9decines naturelles\nPour d\u00e9fendre l'alternative, cette approche rebelle\nContre les m\u00e9thodes orthodoxes, m\u00e9dicaments en cascade\nWillem livre ses connaissances comme une v\u00e9ritable parade\n\n[Nouveau couplet]\n45 ouvrages pour partager son exp\u00e9rience\nM\u00e9decin de guerre, mais aussi de r\u00e9silience\nLes rem\u00e8des naturels, l'ethnom\u00e9decine \u00e0 l'honneur\nMerci Jean-Pierre Willem, t'as ouvert de nouvelles valeurs\n\n[Refrain]\nJean-Pierre Willem, hommage \u00e0 ton courage\nTa bont\u00e9, ta volont\u00e9, ton d\u00e9vouement sans \u00e2ge\nRadi\u00e9 de l'ordre des m\u00e9decins en 87\nTu cr\u00e9es M\u00e9decins aux pieds nus, pour apporter la paix"}, {"titre": "M\u00e9decine traditionnelle africaine", "text_origine": "La m\u00e9decine africaine traditionnelle est une m\u00e9decine alternative faisant appel \u00e0 l'herboristerie autochtone et \u00e0 la spiritualit\u00e9 africaine, impliquant g\u00e9n\u00e9ralement des devins, des sages-femmes, et des herboristes. Les praticiens de la m\u00e9decine africaine traditionnelle affirment pouvoir soigner diverses maladies telles que les cancers, les troubles psychiatriques, l'hypertension art\u00e9rielle, le chol\u00e9ra, les maladies v\u00e9n\u00e9riennes, l'\u00e9pilepsie, l'asthme, l'ecz\u00e9ma, la fi\u00e8vre, l'anxi\u00e9t\u00e9, la d\u00e9pression, l'hyperplasie b\u00e9nigne de la prostate, les infections, la goutte ; et susciter la gu\u00e9rison des plaies et des br\u00fblures, et m\u00eame de l'Ebola,.\nLe diagnostic est obtenu par des moyens spirituels puis un traitement est prescrit, consistant g\u00e9n\u00e9ralement en un rem\u00e8de \u00e0 base de plantes qui est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant non seulement des capacit\u00e9s de gu\u00e9rison, mais \u00e9galement une signification symbolique et spirituelle. La m\u00e9decine africaine traditionnelle, convaincue que la maladie ne d\u00e9coule pas d'\u00e9v\u00e9nements fortuits, mais d\u2019un d\u00e9s\u00e9quilibre spirituel ou social, diff\u00e8re grandement de la m\u00e9decine scientifique moderne, qui repose sur des bases techniques et analytiques. Au XXIe si\u00e8cle, les m\u00e9dicaments et les proc\u00e9dures m\u00e9dicales modernes restent inaccessibles \u00e0 une grande partie des populations africaines en raison de leur co\u00fbt relativement \u00e9lev\u00e9 et de la concentration des \u00e9tablissements de sant\u00e9 dans les centres urbains.\nAvant la cr\u00e9ation de la m\u00e9decine scientifique, la m\u00e9decine traditionnelle \u00e9tait le syst\u00e8me m\u00e9dical dominant pour des millions de personnes en Afrique. L'arriv\u00e9e des Europ\u00e9ens a marqu\u00e9 un tournant dans l'histoire de cette tradition et de cette culture anciennes. Les m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantes en Afrique ne font g\u00e9n\u00e9ralement pas l'objet de recherches suffisantes, et sont peu r\u00e9glement\u00e9s. La documentation d\u00e9taill\u00e9e des connaissances traditionnelles, g\u00e9n\u00e9ralement transmise oralement, fait d\u00e9faut. Des erreurs d\u2019identification ou de mauvaise utilisation des plantes en vue de gu\u00e9rison peuvent entra\u00eener des effets ind\u00e9sirables graves.\nLa port\u00e9e g\u00e9ographique de cet article est l'Afrique subsaharienne. Des traditions m\u00e9dicales voisines ont influenc\u00e9 la m\u00e9decine africaine traditionnelle.", "element_cle": "1. La m\u00e9decine africaine traditionnelle fait appel \u00e0 l'herboristerie et \u00e0 la spiritualit\u00e9 africaine.\n2. Les praticiens de cette m\u00e9decine pr\u00e9tendent pouvoir soigner diverses maladies.\n3. Le diagnostic est obtenu par des moyens spirituels et le traitement consiste en des rem\u00e8des \u00e0 base de plantes.\n4. La m\u00e9decine africaine traditionnelle diff\u00e8re de la m\u00e9decine moderne bas\u00e9e sur des bases techniques et analytiques.\n5. Les m\u00e9dicaments et les proc\u00e9dures m\u00e9dicales modernes sont inaccessibles \u00e0 une grande partie de la population africaine en raison de leur co\u00fbt et de la concentration des \u00e9tablissements de sant\u00e9.\n6. Avant l'arriv\u00e9e des Europ\u00e9ens, la m\u00e9decine traditionnelle \u00e9tait le syst\u00e8me m\u00e9dical dominant en Afrique.\n7. Les m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantes en Afrique ne font g\u00e9n\u00e9ralement pas l'objet de recherches suffisantes et sont peu r\u00e9glement\u00e9s.\n8. La documentation des connaissances traditionnelles fait d\u00e9faut, \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement transmise oralement.\n9. Des erreurs d'identification ou de mauvaise utilisation des plantes peuvent avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9decine africaine traditionnelle, un savoir ancestral\nM\u00ealant herboristerie et spiritualit\u00e9, c'est original\nElle pr\u00e9tend gu\u00e9rir toutes les maladies qui nous tourmentent\nAvec des rem\u00e8des \u00e0 base de plantes qui enchantent\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9decine africaine traditionnelle, un tr\u00e9sor ancestral\nUn diagnostic spirituel, des rem\u00e8des naturels\n\n[Couplet 2]\nIci pas de m\u00e9dicaments modernes, ni de techniques sophistiqu\u00e9es\nLa m\u00e9decine traditionnelle africaine est bas\u00e9e\nSur des savoirs transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration\nUniques et diff\u00e9rents de la m\u00e9decine d'occident\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9decine africaine traditionnelle, une sagesse mill\u00e9naire\nDes plantes sacr\u00e9es, des secrets qui \u00e9clairent\n\n[Couplet 3]\nMais attention, il y a des dangers \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\nDes erreurs d'identification ou d'utilisation non ma\u00eetris\u00e9e\nLes recherches sur ces plantes sont encore insuffisantes\nEt leur r\u00e9glementation laisse souvent place \u00e0 l'ignorance\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9decine africaine traditionnelle, un patrimoine \u00e0 prot\u00e9ger\nUne richesse culturelle \u00e0 pr\u00e9server\n\n[Couplet 4]\nAvant l'arriv\u00e9e des Europ\u00e9ens, c'\u00e9tait leur seul recours\nLa m\u00e9decine traditionnelle \u00e9tait un pouvoir\nAujourd'hui, la modernit\u00e9 domine avec ses m\u00e9dicaments co\u00fbteux\nL'acc\u00e8s \u00e0 une sant\u00e9 de qualit\u00e9 est un luxe pour beaucoup\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9decine africaine traditionnelle, une alternative pr\u00e9cieuse\nQuand la m\u00e9decine moderne se fait capricieuse"}, {"titre": "Liste d'abr\u00e9viations en m\u00e9decine", "text_origine": "Cette page pr\u00e9sente des sigles et abr\u00e9viations utilis\u00e9s plus ou moins couramment en m\u00e9decine en langue fran\u00e7aise.\nLes abr\u00e9viations sont d'usage courant en m\u00e9decine, certaines \u00e9tant connues de la presque totalit\u00e9 des diff\u00e9rents intervenants en m\u00e9decine, d'autres sont diverses selon les utilisateurs pour d\u00e9signer la m\u00eame chose, d'autres encore sont plus confidentielles ou utilis\u00e9es seulement dans certains domaines tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s. Lors d'une enqu\u00eate dans un h\u00f4pital anglais, pr\u00e8s de 20 % de celles qui sont utilis\u00e9es dans les dossiers de patients ne sont pas cit\u00e9es dans les dictionnaires m\u00e9dicaux.\nCertaines de ces abr\u00e9viations viennent de langues \u00e9trang\u00e8res, l'anglais tr\u00e8s majoritairement, sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 traduites.\nPlusieurs abr\u00e9viations peuvent \u00e9galement signifier des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes et porter alors \u00e0 confusion : IVG pour \u00ab insuffisance ventriculaire gauche \u00bb ou \u00ab interruption volontaire de grossesse \u00bb, par exemple, et parfois occasionner des erreurs. Mais le plus souvent le contexte oriente vers une signification et une seule, sans ambig\u00fcit\u00e9. Dans le cas de la prescription de m\u00e9dicaments, l'usage de ces abr\u00e9viations serait responsable de pr\u00e8s de 5 % des erreurs, \u00e0 tel point, qu'une commission am\u00e9ricaine a \u00e9dit\u00e9 une liste \u00ab Do Not Use \u00bb pointant les erreurs les plus courantes. Il vaut donc mieux alors ne pas les utiliser.\nLa plupart de ces abr\u00e9viations et sigles ne comportent pas de r\u00e9f\u00e9rences mais des liens hypertextes renvoyant \u00e0 leur signification o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rences sont nombreuses.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Pr\u00e9sentation des sigles et abr\u00e9viations utilis\u00e9s en m\u00e9decine\n2. Certains sigles sont couramment utilis\u00e9s par la plupart des intervenants en m\u00e9decine\n3. Certains sigles peuvent varier en fonction des utilisateurs ou des domaines sp\u00e9cialis\u00e9s\n4. Une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que pr\u00e8s de 20% des abr\u00e9viations utilis\u00e9es dans les dossiers m\u00e9dicaux ne sont pas r\u00e9pertori\u00e9es dans les dictionnaires m\u00e9dicaux\n5. Certaines abr\u00e9viations proviennent de langues \u00e9trang\u00e8res, principalement de l'anglais, et n'ont pas \u00e9t\u00e9 traduites\n6. Certaines abr\u00e9viations peuvent avoir des significations diff\u00e9rentes, ce qui peut entra\u00eener des erreurs et de la confusion\n7. Les abr\u00e9viations dans les prescriptions de m\u00e9dicaments sont responsables d'environ 5% des erreurs\n8. Une commission am\u00e9ricaine a \u00e9dit\u00e9 une liste \"Do Not Use\" pour signaler les erreurs les plus courantes li\u00e9es aux abr\u00e9viations\n9. Il est pr\u00e9f\u00e9rable de ne pas utiliser ces abr\u00e9viations pour \u00e9viter les erreurs\n10. Les abr\u00e9viations et sigles sont souvent accompagn\u00e9s de liens hypertextes renvoyant \u00e0 leur signification ou \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rences.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'arrive avec mes flows, je suis l\u00e0 pour \u00e9duquer,\nPr\u00e9senter les abr\u00e9viations, la m\u00e9decine est mon sujet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\nDans cet univers complexe, y'a des sigles en pagaille,\nMais t'inqui\u00e8te pas, j'vais te les pr\u00e9senter en d\u00e9tail.\n\n[Refrain]\nSigles et abr\u00e9viations, dans le domaine m\u00e9dical,\nDes termes compliqu\u00e9s, mais on fera tout pour t'aider.\nLa sant\u00e9, c'est essentiel, faut pas h\u00e9siter \u00e0 s'informer,\nAlors prends des notes et retiens bien tout mon lexique.\n\n[Couplet 2]\nDans le monde de la m\u00e9decine, certains termes sont universels,\nTous les intervenants les utilisent, c'est pas superficiel.\nMais attention, certains sigles peuvent varier selon le domaine,\nAlors faut pas se tromper, faut \u00eatre attentif, c'est humain.\n\n[Refrain]\nSigles et abr\u00e9viations, dans le domaine m\u00e9dical,\nDes termes compliqu\u00e9s, mais on fera tout pour t'aider.\nLa sant\u00e9, c'est essentiel, faut pas h\u00e9siter \u00e0 s'informer,\nAlors prends des notes et retiens bien tout mon lexique."}, {"titre": "Psychiatrie", "text_origine": "La psychiatrie est une sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale traitant de la maladie mentale. Le mot \u00ab psychiatre \u00bb a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 \u00e0 partir des noms grecs \u03c8\u03c5\u03c7\u03ae / psykh\u1e17, \u00ab souffle de vie, \u00e2me \u00bb, et \u1f30\u03b1\u03c4\u03c1\u03cc\u03c2 / iatr\u00f3s,  \u00ab m\u00e9decin \u00bb (litt\u00e9ralement \u00ab m\u00e9decin de l'\u00e2me \u00bb). Le terme \u00ab psychiatrie \u00bb a \u00e9t\u00e9 introduit pour la premi\u00e8re fois en Allemagne par Johann Christian Reil en 1808, qui, d'embl\u00e9e, a situ\u00e9 cette sp\u00e9cialit\u00e9 sous le signe de traitements qui comprenaient le traitement psychologique et chimique. En France, cette sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale s'est s\u00e9par\u00e9e de la neurologie \u00e0 la fin du xxe si\u00e8cle (1968) avec l'\u00e9cole de Charcot \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re.\nPratiqu\u00e9e ordinairement par un m\u00e9decin psychiatre, la discipline regroupe des sp\u00e9cialit\u00e9s telles que la p\u00e9dopsychiatrie, qui concerne les enfants, la psychog\u00e9riatrie destin\u00e9e aux personnes \u00e2g\u00e9es.\nLe champ de la psychiatrie s'\u00e9tend du diagnostic, au traitement, en passant par la pr\u00e9vention des troubles mentaux, incluant les divers troubles cognitifs, comportementaux et affectifs.\nLa psychiatrie repose essentiellement sur le postulat qu'un trouble observ\u00e9 chez un individu trouve son origine dans la personne de ce dernier, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans son cerveau.", "element_cle": "1. La psychiatrie est une sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale qui traite de la maladie mentale.\n2. Le terme \u00ab psychiatrie \u00bb a \u00e9t\u00e9 introduit en Allemagne en 1808 par Johann Christian Reil.\n3. La psychiatrie comprend des traitements psychologiques et chimiques.\n4. En France, la psychiatrie s'est s\u00e9par\u00e9e de la neurologie \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle.\n5. La psychiatrie regroupe des sp\u00e9cialit\u00e9s telles que la p\u00e9dopsychiatrie et la psychog\u00e9riatrie.\n6. La psychiatrie englobe le diagnostic, le traitement et la pr\u00e9vention des troubles mentaux.\n7. La psychiatrie consid\u00e8re que les troubles mentaux trouvent leur origine dans le cerveau de l'individu.", "rap": "[Couplet 1]\nLa psychiatrie, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nQui soigne les maux qui sont dans l'air\nUne sp\u00e9cialit\u00e9 qui traite le mental\nPour soigner ces troubles de fa\u00e7on vitale\n\n[Intro refrain]\nLa psychiatrie, une discipline cl\u00e9\nPour comprendre les maux qui nous font chavirer\nLa psychiatrie, une science en avance\nQui cherche \u00e0 gu\u00e9rir les blessures de notre existence\n\n[Couplet 2]\nC'est Reil qui a pos\u00e9 les bases en 1808\nLe terme \"psychiatrie\" pour mieux nous comprendre\nEntre traitement psychologique et chimique\nElle s'adapte pour soigner les maux psychiques\n\n[Refrain]\nLa psychiatrie, une profession engag\u00e9e\nQui cherche \u00e0 soulager, \u00e0 d\u00e9sencombrer\nLa psychiatrie, un univers complexe\nQui s'occupe de nous, quand l'esprit devient perplexed"}, {"titre": "D\u00e9pression (psychiatrie)", "text_origine": "La d\u00e9pression, \u00e9galement appel\u00e9e d\u00e9pression caract\u00e9ris\u00e9e, d\u00e9pression clinique ou d\u00e9pression majeure, est une maladie psychiatrique caract\u00e9ris\u00e9 par des \u00e9pisodes de baisse d'humeur accompagn\u00e9e de plusieurs autres sympt\u00f4mes tels qu'une faible estime de soi, des difficult\u00e9s \u00e0 se concentrer ou \u00e0 m\u00e9moriser, d\u2019une perte ou prise de poids plus ou moins importante, de troubles du sommeil, ainsi que d'une perte de plaisir ou d'int\u00e9r\u00eat (anh\u00e9donie) dans des activit\u00e9s habituellement ressenties comme agr\u00e9ables par la personne. Cet ensemble de sympt\u00f4mes (syndrome individualis\u00e9 et anciennement classifi\u00e9 dans le groupe des troubles de l'humeur par le manuel diagnostique de l'association am\u00e9ricaine de psychiatrie) figure depuis la sortie du DSM-5 en mai 2013 dans la cat\u00e9gorie appel\u00e9e \u00ab troubles d\u00e9pressifs \u00bb. Le terme de \u00ab d\u00e9pression \u00bb peut cependant \u00eatre ambigu ; il est en effet parfois utilis\u00e9 dans le langage courant comme abus de langage pour d\u00e9crire d'autres troubles de l'humeur ou d'autres types de baisse d'humeur moins significatifs qui ne sont pas des d\u00e9pressions proprement dites.\nLa d\u00e9pression est une maladie handicapante qui peut retentir sur le sommeil, l'alimentation et la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral avec notamment un risque de suicide dans les cas les plus graves (notamment dans la d\u00e9pression m\u00e9lancolique), ainsi que sur la famille, la scolarit\u00e9 ou le travail. Aux \u00c9tats-Unis, approximativement 3,4 % des individus souffrant de d\u00e9pression meurent par suicide et plus de 60 % des individus qui se sont suicid\u00e9s souffraient de d\u00e9pression ou d'un autre trouble de l'humeur. Les individus souffrant de d\u00e9pression ont une esp\u00e9rance de vie raccourcie par rapport aux autres individus, en partie \u00e0 cause d'une plus grande susceptibilit\u00e9 \u00e0 d'autres maladies et au risque de suicide. Les patients actuellement ou anciennement d\u00e9pressifs sont parfois stigmatis\u00e9s.\nLe diagnostic de la d\u00e9pression s'appuie sur plusieurs \u00e9l\u00e9ments : le ressenti personnel rapport\u00e9 par le patient, le comportement per\u00e7u par son entourage et le r\u00e9sultat d'un examen psychologique ou psychiatrique. Les m\u00e9decins peuvent prescrire des examens compl\u00e9mentaires pour rechercher d'autres maladies qui peuvent causer des sympt\u00f4mes similaires. La maladie est plus fr\u00e9quente entre 20  et   30 ans, avec un pic entre 30  et   40 ans.\nEn fonction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du trouble, les patients peuvent \u00eatre trait\u00e9s avec un m\u00e9dicament antid\u00e9presseur (recommand\u00e9 en cas de d\u00e9pression mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re), une psychoth\u00e9rapie (parfois seule en cas de d\u00e9pression l\u00e9g\u00e8re ou mod\u00e9r\u00e9e, et associ\u00e9e au m\u00e9dicament en cas de d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re), et/ou des techniques de neurostimulation (tDCS, rTMS, etc.). L'hospitalisation peut se r\u00e9v\u00e9ler n\u00e9cessaire dans le cas d'auto-n\u00e9gligence, s'il existe un risque significatif de suicide ou pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'entourage. Les d\u00e9pressions r\u00e9sistantes aux traitements m\u00e9dicamenteux et \u00e0 la psychoth\u00e9rapie peuvent \u00eatre trait\u00e9es par \u00e9lectroconvulsivoth\u00e9rapie ou par stimulation magn\u00e9tique transcr\u00e2nienne (rTMS). La dur\u00e9e de la d\u00e9pression est grandement variable, pouvant aller d'un \u00e9pisode unique de quelques semaines \u00e0 une longue p\u00e9riode d'\u00e9pisodes d\u00e9pressifs prolong\u00e9s et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s (dans ce cas, il s'agit de \u00ab d\u00e9pression r\u00e9currente \u00bb ou \u00ab trouble unipolaire \u00bb, parfois improprement appel\u00e9e \u00ab d\u00e9pression unipolaire \u00bb). Lorsqu'il s'agit d'un \u00e9pisode unique, on parle d'Episode D\u00e9pressif Caract\u00e9ris\u00e9 (EDC).\nAu travers des si\u00e8cles, la connaissance de la nature et des causes de la d\u00e9pression a \u00e9volu\u00e9, bien que sa compr\u00e9hension soit \u00e0 ce jour incompl\u00e8te et encore sujette \u00e0 discussion. Les causes qui ont pu \u00eatre propos\u00e9es incluent des facteurs biologiques, psychologiques et psychosociaux ou environnementaux. Les psychoth\u00e9rapies peuvent se fonder sur les th\u00e9ories de la personnalit\u00e9, de la communication interpersonnelle, et de l'apprentissage. La plupart des th\u00e9ories biologiques se concentrent sur des neurotransmetteurs, des mol\u00e9cules naturellement pr\u00e9sentes dans le cerveau qui permettent la communication chimique entre neurones. Les neurotransmetteurs de type monoaminergique comme la s\u00e9rotonine, la noradr\u00e9naline et la dopamine sont plus particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9s.\nL'utilisation \u00e0 long terme et l'abus de certains m\u00e9dicaments et substances peuvent favoriser ou aggraver les sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs.\n\n", "element_cle": "tourage, ainsi que les crit\u00e8res diagnostiques \u00e9tablis par les professionnels de la sant\u00e9 mentale. Il existe plusieurs traitements disponibles pour la d\u00e9pression, tels que la psychoth\u00e9rapie et la prise de m\u00e9dicaments antid\u00e9presseurs. Il est important de trouver un \u00e9quilibre entre ces diff\u00e9rents approches pour aider les personnes atteintes de d\u00e9pression \u00e0 retrouver une meilleure qualit\u00e9 de vie. La d\u00e9pression peut toucher n'importe qui \u00e0 tout \u00e2ge, mais elle est plus fr\u00e9quente chez les femmes que chez les hommes. Il est essentiel de reconna\u00eetre les sympt\u00f4mes de la d\u00e9pression et de rechercher un soutien m\u00e9dical si n\u00e9cessaire, car cette maladie peut avoir des cons\u00e9quences graves sur la sant\u00e9 physique et mentale des individus qui en souffrent.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9pression, \u00e7a tourne en boucle dans ma t\u00eate\nComme un tourbillon qui me d\u00e9stabilise et me fait perdre pied\nLes crit\u00e8res diagnostiques, les professionnels savent bien les d\u00e9crire\nMais personne ne peut vraiment comprendre ce que je ressens au fond de moi\n\nLes traitements existent, la psychoth\u00e9rapie et les m\u00e9dicaments antid\u00e9presseurs\nMais trouver le bon \u00e9quilibre, c'est pas toujours une partie de plaisir\nJ'essaie de m'accrocher \u00e0 ces diff\u00e9rentes approches pour survivre\nEsp\u00e9rant retrouver un jour une vie o\u00f9 le bonheur ne sera plus en sursis\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9pression frappe sans distinction, \u00e0 tout \u00e2ge, dans toutes les t\u00eates\nFemmes ou hommes, personne n'est \u00e0 l'abri de cette temp\u00eate\nReconna\u00eetre les sympt\u00f4mes, trouver un soutien m\u00e9dical est vital\nCar la d\u00e9pression peut entra\u00eener des cons\u00e9quences graves, physique et mental\n\n[Couplet 2]\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants se bousculent dans ma t\u00eate\nLes souvenirs douloureux qui alimentent ma d\u00e9tresse\nMais je me bats, je prends chaque jour comme un nouveau d\u00e9part\nEssayant de me d\u00e9faire des cha\u00eenes qui entravent mon esprit et mon c\u0153ur\n\nIl y a des jours o\u00f9 je me sens seul, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, comme un \u00e9tranger\nMais j'ai appris \u00e0 m'entourer de ceux qui me comprennent, qui me soutiennent\nLa d\u00e9pression ne me d\u00e9finit pas, je suis bien plus que cette maladie\nJ'ai une force en moi, une d\u00e9termination qui me pousse \u00e0 vivre ma vie\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9pression frappe sans distinction, \u00e0 tout \u00e2ge, dans toutes les t\u00eates\nFemmes ou hommes, personne n'est \u00e0 l'abri de cette temp\u00eate\nReconna\u00eetre les sympt\u00f4mes, trouver un soutien m\u00e9dical est vital\nCar la d\u00e9pression peut entra\u00eener des cons\u00e9quences graves, physique et mental"}, {"titre": "H\u00f4pital psychiatrique", "text_origine": "Un h\u00f4pital psychiatrique (\u00e9galement appel\u00e9 asile ou clinique psychiatrique - ou dans le pass\u00e9 asile d'ali\u00e9n\u00e9s voire asile de fous) est un h\u00f4pital sp\u00e9cialis\u00e9 dans le traitement de troubles mentaux s\u00e9v\u00e8res.\nLes h\u00f4pitaux psychiatriques varient grandement selon leur taille et comp\u00e9tences. Certains h\u00f4pitaux se consacrent aux consultations \u00e0 court terme ou aux th\u00e9rapies de patients \u00e0 un risque moindre. D'autres sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans les soins temporaires ou permanents de r\u00e9sidents qui, \u00e0 cause de leurs troubles mentaux, requi\u00e8rent une assistance et un traitement quotidiens, ou un environnement sp\u00e9cialis\u00e9 et contr\u00f4l\u00e9. Des patients peuvent \u00eatre admis de force lorsqu'ils repr\u00e9sentent un danger pour eux-m\u00eames ou pour leur entourage.", "element_cle": "1. Un h\u00f4pital psychiatrique est un \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 dans le traitement des troubles mentaux s\u00e9v\u00e8res.\n2. Les h\u00f4pitaux psychiatriques peuvent varier en taille et en comp\u00e9tences.\n3. Certains h\u00f4pitaux se concentrent sur les consultations \u00e0 court terme et les th\u00e9rapies pour les patients \u00e0 faible risque.\n4. D'autres se sp\u00e9cialisent dans les soins temporaires ou permanents des r\u00e9sidents n\u00e9cessitant une assistance quotidienne en raison de leurs troubles mentaux.\n5. Les patients peuvent \u00eatre admis de force lorsqu'ils repr\u00e9sentent un danger pour eux-m\u00eames ou pour leur entourage.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'h\u00f4pital psy, c'est la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9form\u00e9e\nO\u00f9 les esprits s'encha\u00eenent, des \u00e2mes tourment\u00e9es\nDes troubles mentaux s\u00e9v\u00e8res, le personnel soigne\nUn \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 tout r\u00e9sonne\n\n[Couplet 2]\nLes h\u00f4pitaux psy, y'en a de toutes les tailles\nDes comp\u00e9tences diverses, mais m\u00eame batailles\nCertains en mode court terme, consultations \u00e9clair\nPour les patients \u00e0 faible risque, c'est pas l'enfer\n\n[Refrain]\nDans l'h\u00f4pital psy, y'a des bras tendus\nOn lutte contre la folie, c'est le but poursuivi\nTemporaire ou permanent, des soins d\u00e9di\u00e9s\nPour tous ces r\u00e9sidents, une assistance garantie\n\n[Couplet 3]\nIci, chacun a sa raison d'\u00eatre enferm\u00e9\nDans une cellule, des d\u00e9mons \u00e0 dompter\nCertains ont besoin d'aide pour vivre au quotidien\n\u00c0 cause de leurs troubles, ils sont entre ces murs sereins\n\n[Couplet 4]\nParfois admis de force, quand la dangerosit\u00e9\nMenace leur existence et leur s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nL'h\u00f4pital psy, la s\u00e9curit\u00e9 avant tout\nProt\u00e9ger les patients, une n\u00e9cessit\u00e9 en tout\n\n[Refrain]\nDans l'h\u00f4pital psy, y'a des bras tendus\nOn lutte contre la folie, c'est le but poursuivi\nTemporaire ou permanent, des soins d\u00e9di\u00e9s\nPour tous ces r\u00e9sidents, une assistance garantie"}, {"titre": "Histoire de la psychiatrie", "text_origine": "L'histoire de la psychiatrie traite de l'\u00e9volution historique des connaissances scientifiques, sociales et m\u00e9dicales du traitement des maladies mentales et psychiques, mise en lien avec l'histoire de la folie ou d'autres donn\u00e9es sociales telles que l'\u00e9volution des normes autour de diff\u00e9rentes \u00e9poques, l'\u00e9tude des comportements d\u00e9viants et de l'exp\u00e9rience individuelle.\nL'appellation psychiatrie est n\u00e9e en 1808 en Allemagne, et s'imposera en France au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\nEn Europe, les maladies mentales sont officiellement distingu\u00e9es des comportements asociaux (mendicit\u00e9, vols, meurtres, etc) \u00e0 partir du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle et des h\u00f4pitaux sp\u00e9cialis\u00e9s (nomm\u00e9s asiles en France) sont alors ouverts. L'\u00e9tude et la classification des diff\u00e9rentes manifestations des affections mentales occupent les ali\u00e9nistes (terme utilis\u00e9 en France jusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle) jusqu'\u00e0 l\u2019av\u00e8nement des neuroleptiques, au milieu du XXe si\u00e8cle, qui permettent des r\u00e9missions au moins partielles des malades.", "element_cle": "1. L'histoire de la psychiatrie explore l'\u00e9volution des connaissances m\u00e9dicales li\u00e9es au traitement des maladies mentales et psychiques.\n2. L'appellation \"psychiatrie\" est n\u00e9e en 1808 en Allemagne et a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par la France au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n3. En Europe, les maladies mentales ont \u00e9t\u00e9 officiellement distingu\u00e9es des comportements asociaux au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.\n4. Des h\u00f4pitaux sp\u00e9cialis\u00e9s appel\u00e9s \"asiles\" ont \u00e9t\u00e9 ouverts pour accueillir les personnes atteintes de maladies mentales.\n5. Les ali\u00e9nistes, terme utilis\u00e9 en France jusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tude et \u00e0 la classification des diff\u00e9rentes manifestations des affections mentales.\n6. Au milieu du XXe si\u00e8cle, l'av\u00e8nement des neuroleptiques a permis des r\u00e9missions partielles chez les patients atteints de maladies mentales.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de la psychiatrie, faut qu'on la raconte\nLes connaissances m\u00e9dicales, l'\u00e9volution qu'on scrute\nDes maladies mentales et psychiques, on parle en v\u00e9rit\u00e9\nLe traitement, l'espoir d'une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\n\nEn 1808, en Allemagne elle est n\u00e9e\nLa \"psychiatrie\", en France adopt\u00e9e\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'heure est venue\nDe prendre soin des \u00e2mes, devenir les bienvenus\n\n[Refrain]\nHistoire de la psychiatrie, on la fait r\u00e9sonner\nDes asiles aux neuroleptiques, on veut l'enseigner\nPass\u00e9 et pr\u00e9sent se rencontrent, l'\u00e9ducation prim\u00e9e\nOn s'appuie sur les dates, jamais oubli\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nAu d\u00e9but du XIXe, une distinction claire\nLes maladies mentales, des comportements \u00e0 part enti\u00e8re\nDes asiles, des refuges, pour ceux qui souffrent en silence\nDes h\u00f4pitaux sp\u00e9cialis\u00e9s, une main tendue d'esp\u00e9rance\n\nLes ali\u00e9nistes, ces chercheurs de v\u00e9rit\u00e9\nEn France, on les nommait, jusqu'au XXe si\u00e8cle arriv\u00e9\nL'\u00e9tude, la classification, des affections mentales\nPour comprendre, gu\u00e9rir, leur mission principale\n\nAu milieu du XXe si\u00e8cle, un tournant d\u00e9cisif\nLes neuroleptiques, des r\u00e9missions partielles, un soupir de soulagement\nDes pas en avant, vers une meilleure prise en charge\nPour les patients atteints, un peu moins de naufrage\n\n[Refrain]\nHistoire de la psychiatrie, on la fait r\u00e9sonner\nDes asiles aux neuroleptiques, on veut l'enseigner\nPass\u00e9 et pr\u00e9sent se rencontrent, l'\u00e9ducation prim\u00e9e\nOn s'appuie sur les dates, jamais oubli\u00e9es"}, {"titre": "Classification des troubles mentaux", "text_origine": "La classification des troubles mentaux, \u00e9galement connue en tant que nosologie psychiatrique et taxonomie psychiatrique, est un aspect cl\u00e9 de la psychiatrie, de la psychopathologie et des professions impliquant la sant\u00e9 mentale et une classification importante pour les particuliers et professionnels du domaine psychiatrique. \nActuellement, il existe deux syst\u00e8mes de classification pr\u00e9dominants pour les troubles mentaux \u2014 La Classification internationale des maladies r\u00e9alis\u00e9e par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) et le Manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux (DSM-V) r\u00e9alis\u00e9e par l'Association am\u00e9ricaine de psychiatrie (AAP). Ces deux classifications listent des cat\u00e9gories de maladies pens\u00e9es \u00eatre de deux types distincts, et poss\u00e8dent leurs propres codes expos\u00e9s dans les r\u00e9centes r\u00e9visions des manuels, souvent comparables, bien qu'il y ait certaines diff\u00e9rences. D'autres sch\u00e8mas de classifications sont uniquement et localement utilis\u00e9s comme la Classification chinoise des troubles mentaux ou la Classification fran\u00e7aise des troubles mentaux.\nLes classifications, internationalement utilis\u00e9es, du DSM et de la CIM emploient des d\u00e9finitions op\u00e9rationnelles.", "element_cle": "1. La classification des troubles mentaux est cruciale pour la psychiatrie et la sant\u00e9 mentale.\n2. Deux syst\u00e8mes de classification sont actuellement utilis\u00e9s : la Classification internationale des maladies (OMS) et le Manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux (DSM-V).\n3. Ces classifications regroupent diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de maladies mentales avec leurs propres codes.\n4. Les classifications du DSM et de la CIM utilisent des d\u00e9finitions op\u00e9rationnelles pour d\u00e9crire les troubles mentaux.\n5. D'autres sch\u00e9mas de classification sp\u00e9cifiques \u00e0 des pays, tels que la Classification chinoise des troubles mentaux, existent \u00e9galement.", "rap": "[Couplet]\nLa classification des troubles mentaux, c'est crucial,\nPour la psychiatrie et la sant\u00e9 mentale, c'est le c\u0153ur du duel,\nDeux syst\u00e8mes en lice, l'OMS et le DSM-V,\nDes codes et des cat\u00e9gories pour mieux comprendre ces pathologies.\n\n[Refrain]\nLa CIM et le DSM, classification mentale,\nDes d\u00e9finitions op\u00e9rationnelles, des explications vitales,\nCes codes et ces sch\u00e9mas, des rep\u00e8res essentiels,\nPour mieux cerner les maux, et trouver des rem\u00e8des r\u00e9els.\n\n[Couplet]\nDans le DSM et la CIM, une multitude de maladies mentales,\nTroubles de l'humeur, de la personnalit\u00e9, \u00e7a peut faire mal,\nDes crit\u00e8res diagnostiques pour pr\u00e9ciser chaque cas,\nLes professionnels de la sant\u00e9, ont leur atlas.\n\n[Refrain]\nLa CIM et le DSM, classification mentale,\nDes d\u00e9finitions op\u00e9rationnelles, des explications vitales,\nCes codes et ces sch\u00e9mas, des rep\u00e8res essentiels,\nPour mieux cerner les maux, et trouver des rem\u00e8des r\u00e9els.\n\n[Couplet]\nMais attention, il y a aussi d'autres sch\u00e9mas sp\u00e9cifiques,\nLa Classification chinoise des troubles mentaux, c'est aussi magnifique,\nChaque pays a ses propres normes, ses sp\u00e9cificit\u00e9s,\nMais l'objectif reste le m\u00eame, aider et soigner la soci\u00e9t\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa CIM et le DSM, classification mentale,\nDes d\u00e9finitions op\u00e9rationnelles, des explications vitales,\nCes codes et ces sch\u00e9mas, des rep\u00e8res essentiels,\nPour mieux cerner les maux, et trouver des rem\u00e8des r\u00e9els."}, {"titre": "St\u00e9r\u00e9otypie (psychiatrie)", "text_origine": "La st\u00e9r\u00e9otypie, \u00e9tymologiquement le \u00ab caract\u00e8re fig\u00e9 \u00bb, est en psychiatrie un des sympt\u00f4mes, le principal, du syndrome catatonique. Il se caract\u00e9rise par une \u00ab it\u00e9ration \u00bb ou par une \u00ab fixation invariable \u00bb soit d'un ou plusieurs gestes soit d'un ou plusieurs mots sans but utile ni intention significative. C'est cette vacuit\u00e9, dans la r\u00e9p\u00e9tition ou la r\u00e9manence, d'une \u00ab ritualisation vide \u00bb et non la r\u00e9p\u00e9tition ou la r\u00e9manence des mouvements ou des paroles elle-m\u00eame qui signe la maladie.\nLe terme est employ\u00e9 couramment par analogie dans l'observation d'autres psychoses ou syndromes psychiques, en particulier l'autisme, pour d\u00e9crire la seule \u00ab r\u00e9p\u00e9tition continuelle des m\u00eames gestes, des m\u00eames mots \u00bb, \u00e0 la diff\u00e9rence que ces st\u00e9r\u00e9otypies, m\u00eame si elles peuvent \u00eatre vues comme une r\u00e9sistance \u00e0 ce qui d\u00e9range une immuabilit\u00e9 rassurante caract\u00e9ristique d'une angoisse massive, ne prennent jamais la forme d'une persistance fixe des gestes ou des mots et ne sont pas le signe d'une maladie scl\u00e9ros\u00e9e \u00e0 un stade trop avanc\u00e9 pour \u00eatre curable, la v\u00e9sanie, mais peuvent r\u00e9gresser. Elles ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9es de \u00ab pseudost\u00e9r\u00e9otypies \u00bb.\nLes psychotropes, souvent administr\u00e9s avant qu'un diagnostic ne soit pr\u00e9cis\u00e9, masquent la plupart des sympt\u00f4mes de la schizophr\u00e9nie et la st\u00e9r\u00e9otypie catatonique, indice d'une \u00e9volution avanc\u00e9e sans traitement, est par bonheur plus rarement observ\u00e9e qu'au temps des cliniciens psychodynamiques d'avant les ann\u00e9es cinquante. L'oubli de leur clinique et de ses raisons, la banalisation d'un jargon, la diffusion de nomenclatures impr\u00e9cises et contradictoires, de r\u00e9f\u00e9rentiels obligatoires et changeants tendent \u00e0 affadir le sens du terme pour d\u00e9signer toute r\u00e9p\u00e9tition observ\u00e9e dans une maladie mentale ou m\u00eame dans la vie sociale, voire en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire.", "element_cle": "1. La st\u00e9r\u00e9otypie est un sympt\u00f4me du syndrome catatonique en psychiatrie.\n2. Elle se caract\u00e9rise par une r\u00e9p\u00e9tition invariable de gestes ou de mots sans but.\n3. La st\u00e9r\u00e9otypie peut \u00eatre observ\u00e9e dans d'autres psychoses et syndromes psychiques, comme l'autisme.\n4. Ces st\u00e9r\u00e9otypies ne sont pas un signe de maladie scl\u00e9ros\u00e9e, mais peuvent r\u00e9gresser.\n5. Les psychotropes peuvent masquer les sympt\u00f4mes de la schizophr\u00e9nie et de la st\u00e9r\u00e9otypie catatonique.\n6. La st\u00e9r\u00e9otypie catatonique est maintenant moins fr\u00e9quente qu'avant les ann\u00e9es cinquante.\n7. Le sens du terme \"st\u00e9r\u00e9otypie\" a \u00e9t\u00e9 affadi par l'oubli de la clinique et l'utilisation de nomenclatures impr\u00e9cises et contradictoires.\n8. La st\u00e9r\u00e9otypie peut \u00e9galement \u00eatre observ\u00e9e dans la vie sociale et en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire.", "rap": "[Couplet]\nLa st\u00e9r\u00e9otypie, un sympt\u00f4me catatonique\nDans la psychiatrie, un concept qui s'explique\nR\u00e9p\u00e9tition invariable de gestes vides\nDes mots sans but, un cycle qui se r\u00e9p\u00e8te\n\nLa st\u00e9r\u00e9otypie, pr\u00e9sente dans l'autisme\nEt d'autres syndromes qui touchent les prunelles\nMais ces st\u00e9r\u00e9otypies ne sont pas fig\u00e9es\nElles peuvent r\u00e9gresser, il faut pas qu'on s'\u00e9gare\n\n[Refrain]\nLa st\u00e9r\u00e9otypie, faut pas la stigmatiser\nC'est un sympt\u00f4me \u00e0 comprendre et \u00e0 d\u00e9passer\nDans la schizophr\u00e9nie, dans le catatonique\nLes psychotropes masquent, faut pas qu'on les bloque\n\n[Couplet]\nAvant les ann\u00e9es cinquante, plus fr\u00e9quente elle \u00e9tait\nMais aujourd'hui, elle s'estompe, on l'observe moins chez les cas\nLe sens du terme affadi, clinique oubli\u00e9e\nNomenclatures impr\u00e9cises, contradictions d\u00e9nonc\u00e9es\n\nLa st\u00e9r\u00e9otypie, pas seulement dans la psychiatrie\nElle s\u00e9vit aussi dans notre soci\u00e9t\u00e9\nDans la vie sociale, chez les animaux aussi\nEn m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire, elle est bien pr\u00e9sente, comprends-tu ?\n\n[Refrain]\nLa st\u00e9r\u00e9otypie, faut pas la stigmatiser\nC'est un sympt\u00f4me \u00e0 comprendre et \u00e0 d\u00e9passer\nDans la schizophr\u00e9nie, dans le catatonique\nLes psychotropes masquent, faut pas qu'on les bloque"}, {"titre": "Psychiatrie", "text_origine": "La psychiatrie est une sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale traitant de la maladie mentale. Le mot \u00ab psychiatre \u00bb a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 \u00e0 partir des noms grecs \u03c8\u03c5\u03c7\u03ae / psykh\u1e17, \u00ab souffle de vie, \u00e2me \u00bb, et \u1f30\u03b1\u03c4\u03c1\u03cc\u03c2 / iatr\u00f3s,  \u00ab m\u00e9decin \u00bb (litt\u00e9ralement \u00ab m\u00e9decin de l'\u00e2me \u00bb). Le terme \u00ab psychiatrie \u00bb a \u00e9t\u00e9 introduit pour la premi\u00e8re fois en Allemagne par Johann Christian Reil en 1808, qui, d'embl\u00e9e, a situ\u00e9 cette sp\u00e9cialit\u00e9 sous le signe de traitements qui comprenaient le traitement psychologique et chimique. En France, cette sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale s'est s\u00e9par\u00e9e de la neurologie \u00e0 la fin du xxe si\u00e8cle (1968) avec l'\u00e9cole de Charcot \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re.\nPratiqu\u00e9e ordinairement par un m\u00e9decin psychiatre, la discipline regroupe des sp\u00e9cialit\u00e9s telles que la p\u00e9dopsychiatrie, qui concerne les enfants, la psychog\u00e9riatrie destin\u00e9e aux personnes \u00e2g\u00e9es.\nLe champ de la psychiatrie s'\u00e9tend du diagnostic, au traitement, en passant par la pr\u00e9vention des troubles mentaux, incluant les divers troubles cognitifs, comportementaux et affectifs.\nLa psychiatrie repose essentiellement sur le postulat qu'un trouble observ\u00e9 chez un individu trouve son origine dans la personne de ce dernier, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans son cerveau.", "element_cle": "1. La psychiatrie est une sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale qui traite de la maladie mentale.\n2. Le mot \"psychiatre\" est d\u00e9riv\u00e9 de mots grecs signifiant \"\u00e2me\" et \"m\u00e9decin\".\n3. La psychiatrie a \u00e9t\u00e9 introduite en Allemagne en 1808 par Johann Christian Reil.\n4. En France, la psychiatrie s'est s\u00e9par\u00e9e de la neurologie \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle.\n5. La psychiatrie comprend des sp\u00e9cialit\u00e9s telles que la p\u00e9dopsychiatrie et la psychog\u00e9riatrie.\n6. Elle englobe le diagnostic, le traitement et la pr\u00e9vention des troubles mentaux.\n7. Les troubles mentaux peuvent inclure des troubles cognitifs, comportementaux et affectifs.\n8. La psychiatrie repose sur l'id\u00e9e que les troubles ont leur origine dans le cerveau de l'individu.\n9. Les traitements en psychiatrie peuvent inclure des approches psychologiques et chimiques.\n10. La psychiatrie joue un r\u00f4le essentiel dans la compr\u00e9hension et le traitement des maladies mentales.", "rap": "[Couplet 1]\nLa psychiatrie, une sp\u00e9cialit\u00e9 cruciale,\nTraitant les troubles, c'est pas du fictif,\nDepuis les Grecs, \u00e7a fait son taff,\nL'\u00e2me et la m\u00e9decine, un savant m\u00e9lange de choc.\n\n[JCR en Allemagne, ann\u00e9e 1808]\nJohann Christian Reil, un visionnaire intr\u00e9pide,\nEn Allemagne, la psychiatrie se d\u00e9cide,\nUn grand pas pour soigner les \u00e2mes bless\u00e9es,\nUne discipline nouvelle, \u00e0 jamais grav\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa psychiatrie, une science \u00e0 part enti\u00e8re,\nS\u00e9par\u00e9e de la neurologie, sans barri\u00e8res,\nP\u00e9dopsychiatrie, psychog\u00e9riatrie, des sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es,\nDiagnostic, traitement, pour des esprits lib\u00e9r\u00e9s.\n\n[Couplet 2]\nTroubles cognitifs, comportementaux et affectifs,\nLa psychiatrie \u00e9tudie ces maux collectifs,\nDans le cerveau, l'origine des soucis,\nDans l'esprit, les cl\u00e9s pour r\u00e9guler la vie.\n\n[Traitement psychologique, chimique, les options sont vastes]\nPour soigner les \u00e2mes, deux approches contrastes,\nLa parole gu\u00e9rit, la chimie r\u00e9gule,\nLa psychiatrie, au carrefour des modules.\n\n[Refrain]\nLa psychiatrie, un soutien indispensable,\nComprendre, traiter les maladies mentales,\nUne discipline qui ne cesse d'\u00e9voluer,\nPour apaiser les esprits tourment\u00e9s.\n\n(Note : Ce texte rap a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 \u00e0 partir des informations fournies, en mettant en avant les notions cl\u00e9s de la psychiatrie tout en restant concis. Il est important de noter que la psychiatrie est un domaine complexe et que ce texte ne couvre qu'une partie de son \u00e9tendue.)"}, {"titre": "Serment d'Hippocrate", "text_origine": "Le serment d\u2019Hippocrate est un serment traditionnellement pr\u00eat\u00e9 par les m\u00e9decins, chirurgiens-dentistes et les sages-femmes en Occident avant de commencer \u00e0 exercer. Le texte original de ce serment, probablement r\u00e9dig\u00e9 au IVe si\u00e8cle av. J.-C., appartient aux textes de la Collection hippocratique, traditionnellement attribu\u00e9s au m\u00e9decin grec Hippocrate. Le serment d'Hippocrate peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le texte fondateur de la d\u00e9ontologie m\u00e9dicale.\nDans sa forme historique, ce serment n'a pas de valeur juridique, les m\u00e9decins \u00e9tant soumis \u00e0 des codes nationaux r\u00e9guli\u00e8rement actualis\u00e9s. Dans ses formes modernes, la prestation d'un serment m\u00e9dical a gard\u00e9 sa valeur symbolique.", "element_cle": "1. Le serment d'Hippocrate est un serment traditionnellement pr\u00eat\u00e9 par les m\u00e9decins, chirurgiens-dentistes et les sages-femmes en Occident avant de commencer \u00e0 exercer.\n2. Le texte original de ce serment a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 au IVe si\u00e8cle av. J.-C. et est attribu\u00e9 au m\u00e9decin grec Hippocrate.\n3. Le serment d'Hippocrate est consid\u00e9r\u00e9 comme le texte fondateur de la d\u00e9ontologie m\u00e9dicale.\n4. Dans sa forme historique, ce serment n'a pas de valeur juridique et les m\u00e9decins sont soumis \u00e0 des codes nationaux r\u00e9guli\u00e8rement actualis\u00e9s.\n5. Malgr\u00e9 cela, la prestation d'un serment m\u00e9dical a gard\u00e9 sa valeur symbolique dans ses formes modernes.", "rap": "[Couplet 1]\nPrenons une minute pour te raconter l'Histoire\nDu serment pr\u00eat\u00e9 avant d'entrer en salle de gloire\nHippocrate, m\u00e9decin l\u00e9gendaire\nAu IVe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, a tout invent\u00e9\n\nLe serment d'Hippocrate, c'est la base\nPour tous les docteurs, sages-femmes de la place\nUn serment sacr\u00e9, une \u00e9thique \u00e0 respecter\nAvant d'exercer, faut se plier\n\n[Refrain]\nOn pr\u00eate serment, on promet solennellement\nDe soigner les malades et d'\u00eatre bienveillants\nLes codes ont \u00e9volu\u00e9, mais le sens reste le m\u00eame\nPour la d\u00e9ontologie m\u00e9dicale, c'est notre hymne\n\n[Couplet 2]\nAu fil des si\u00e8cles, les lois ont chang\u00e9\nLe serment d'Hippocrate a \u00e9t\u00e9 revisit\u00e9\nAujourd'hui, pas de valeur juridique\nMais toujours une symbolique \u00e9thique\n\nLa sant\u00e9 des patients, notre priorit\u00e9\nDes codes nationaux, pour nous guider\nOn apprend, on \u00e9volue, on se remet en question\nPour offrir aux malades une vraie r\u00e9demption\n\n[Refrain]\nOn pr\u00eate serment, on promet solennellement\nDe soigner les malades et d'\u00eatre bienveillants\nLes codes ont \u00e9volu\u00e9, mais le sens reste le m\u00eame\nPour la d\u00e9ontologie m\u00e9dicale, c'est notre hymne"}, {"titre": "Code de Nuremberg", "text_origine": "Le \u00ab code de Nuremberg \u00bb est une liste de dix crit\u00e8res contenue dans le jugement du proc\u00e8s des m\u00e9decins de Nuremberg (d\u00e9cembre 1946 - ao\u00fbt 1947). Ces crit\u00e8res pr\u00e9cisent les conditions que doivent satisfaire les exp\u00e9rimentations pratiqu\u00e9es sur l'\u00eatre humain pour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00ab acceptables \u00bb d'un point de vue moral ou \u00e9thique. C'est sur la base de ces crit\u00e8res que le tribunal condamna 16 accus\u00e9s sur 23 pour avoir pratiqu\u00e9 ou particip\u00e9 \u00e0 l'organisation d'exp\u00e9riences m\u00e9dicales illicites dans des conditions atroces, notamment sur les prisonniers des camps de concentration. La liste des crit\u00e8res de lic\u00e9it\u00e9 des exp\u00e9rimentations m\u00e9dicales (c'est-\u00e0-dire les conditions pour que ces exp\u00e9riences soient l\u00e9gales), tir\u00e9e de la section \u00ab Exp\u00e9riences acceptables \u00bb du jugement, circula rapidement en anglais sous le nom de \u00ab Nuremberg Code \u00bb.\nLe code de Nuremberg n'est pas le point de d\u00e9part de la r\u00e9flexion \u00e9thique et juridique sur l'exp\u00e9rimentation humaine : il r\u00e9capitule des principes connus et accept\u00e9s tr\u00e8s ant\u00e9rieurement au jugement, depuis au moins le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.  Toutefois, il constitue bien le premier texte \u00e0 pr\u00e9tention universelle (ou du moins internationale) sur le sujet. Ainsi, le tribunal n'a pas jug\u00e9 sur des r\u00e8gles qui auraient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es et invoqu\u00e9es sp\u00e9cialement pour le proc\u00e8s (ce qui aurait \u00e9t\u00e9 contraire \u00e0 certains principes du droit p\u00e9nal, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9tro activit\u00e9), mais selon les r\u00e8gles coutumi\u00e8res commun\u00e9ment accept\u00e9es \u00ab dans les nations civilis\u00e9es \u00bb.\nLe code de Nuremberg eut peu d'effet direct sur les pratiques d'exp\u00e9rimentation apr\u00e8s la guerre : elles furent plus sensibles \u00e0 la d\u00e9claration d'Helsinki de 1964 et plus encore \u00e0 sa r\u00e9vision en 1975, lors du Congr\u00e8s de Tokyo, qui disposait que les recherches sur les sujets humains qui ne respecteraient pas la D\u00e9claration ne devraient plus \u00eatre publi\u00e9es. Mais il reste le texte \u00e0 l'origine d'un nouvel ordre normatif international en mati\u00e8re de recherche sur l'\u00eatre humain, que les textes internationaux ult\u00e9rieurs n'ont cess\u00e9 de consolider.", "element_cle": "1. Le code de Nuremberg est une liste de dix crit\u00e8res \u00e9thiques pour les exp\u00e9rimentations m\u00e9dicales sur les humains.\n2. Il est bas\u00e9 sur le jugement du proc\u00e8s des m\u00e9decins de Nuremberg qui a eu lieu de d\u00e9cembre 1946 \u00e0 ao\u00fbt 1947.\n3. Ces crit\u00e8res pr\u00e9cisent les conditions pour que les exp\u00e9rimentations soient consid\u00e9r\u00e9es comme acceptables du point de vue moral.\n4. Le tribunal a condamn\u00e9 16 accus\u00e9s sur 23 pour avoir pratiqu\u00e9 des exp\u00e9riences illicites, notamment sur les prisonniers des camps de concentration.\n5. Le code de Nuremberg n'est pas le point de d\u00e9part de la r\u00e9flexion \u00e9thique sur l'exp\u00e9rimentation humaine, mais il constitue le premier texte \u00e0 pr\u00e9tention internationale sur le sujet.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Code de Nuremberg, une le\u00e7on d'\u00e9thique,\nPour les exp\u00e9rimentations m\u00e9dicales, une limite sp\u00e9cifique.\nDix crit\u00e8res bien pr\u00e9cis, pour prot\u00e9ger les humains,\nDans les laboratoires, o\u00f9 les chercheurs s'en viennent.\n\nLe jugement de Nuremberg, un proc\u00e8s embl\u00e9matique,\nDe d\u00e9cembre 46 \u00e0 ao\u00fbt 47, un verdict historique.\n16 condamn\u00e9s sur 23, pour leurs crimes atroces,\nExp\u00e9riences ill\u00e9gales, sur les prisonniers des camps odieux.\n\n[Refrain]\nLe Code de Nuremberg, un rappel essentiel,\nPour pr\u00e9server la dignit\u00e9 humaine, un principe \u00e9ternel.\nLes crit\u00e8res moraux, balise des exp\u00e9rimentations,\nProt\u00e9geons nos fr\u00e8res, sans aucune h\u00e9sitation.\n\n[Couplet 2]\nLe Code de Nuremberg, pr\u00e9mices de r\u00e9flexion,\nSur l'\u00e9thique des exp\u00e9riences, premi\u00e8re constitution.\nBien que pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'autres pens\u00e9es \u00e9clair\u00e9es,\nC'est l\u00e0 qu'il devient officiel, \u00e0 vocation internationale.\n\nRappelons-nous toujours de cette le\u00e7on,\nQuand l'exp\u00e9rimentation d\u00e9fie notre compassion.\nRespectons ces crit\u00e8res, gardons esprit critique,\nPour pr\u00e9server l'humanit\u00e9, gardons notre \u00e9thique.\n\n[Refrain]\nLe Code de Nuremberg, un rappel essentiel,\nPour pr\u00e9server la dignit\u00e9 humaine, un principe \u00e9ternel.\nLes crit\u00e8res moraux, balise des exp\u00e9rimentations,\nProt\u00e9geons nos fr\u00e8res, sans aucune h\u00e9sitation."}, {"titre": "Ethnie", "text_origine": "Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine ayant en commun tout ou partie d'une origine ou d'une ascendance, d'une histoire, d'une mythologie, d'une culture, d'une langue ou d'un dialecte, d'un mode de vie\u2026 L'appartenance \u00e0 une ethnie ou ethnicit\u00e9 est ainsi li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun, que ce soit la tradition, les coutumes, le r\u00f4le social, l'origine g\u00e9ographique, l'id\u00e9ologie, la philosophie, la religion, la cuisine, l'habillement, la musique\u2026 Revendiqu\u00e9e par la population concern\u00e9e elle-m\u00eame, cette appartenance est alors une d\u00e9finition endog\u00e8ne ; \u00e9mise par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 cette population, c'est alors une d\u00e9finition exog\u00e8ne. Les deux d\u00e9finitions peuvent se recouper partiellement ou enti\u00e8rement (cas de nombreux \u00ab peuples autochtones \u00bb).\nLes plus grands groupes ethniques actuels peuvent comprendre plusieurs centaines de millions de personnes (Hans, Arabes, Russes, Bengalis, Latino-Am\u00e9ricains\u2026) et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays, alors que les plus petits peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines, voire dizaines d'individus, et de nombreux pays abritent des groupes ethniques diff\u00e9rents. Les plus grandes ethnies ont tendance \u00e0 former des sous-groupes (historiquement nomm\u00e9s \u00ab tribus \u00bb), qui avec le temps peuvent \u00e0 leur tour se s\u00e9parer en groupes ethniques distincts \u00e0 travers l'ethnogen\u00e8se, mais ce processus serait culturel et ne serait pas naturel (comme l'affirme la sociobiologie,). Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont group\u00e9es en tant que \u00ab phylum ethno-linguistique \u00bb (Bantous, Latins, Germains, Slaves, peuples iraniens, peuples turcs, Austron\u00e9siens\u2026). Le processus inverse, par lequel deux ou plusieurs groupes ethniques s'influencent mutuellement (m\u00e9tissage, syncr\u00e9tisme, melting pot\u2026) ou bien dissym\u00e9triquement (acculturation, assimilation, int\u00e9gration\u2026) existe aussi,,.\nToujours discut\u00e9e en raison des crit\u00e8res de d\u00e9finition qui varient selon les auteurs, les l\u00e9gislations et les pays, la notion n'est pas d\u00e9finie clairement, mais est n\u00e9anmoins largement utilis\u00e9e (classifications officielles des individus aux droits diff\u00e9renci\u00e9s, motivations de revendications\u2026).", "element_cle": "- Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine partageant une origine, une histoire, une culture et une langue commune.\n- L'appartenance \u00e0 une ethnie est bas\u00e9e sur un patrimoine culturel, incluant les traditions, les coutumes et les valeurs.\n- Les plus grands groupes ethniques peuvent compter des centaines de millions de personnes et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays.\n- Les ethnies peuvent se diviser en sous-groupes au fil du temps, formant ainsi des groupes ethniques distincts.\n- Les ethnies peuvent avoir des langues apparent\u00e9es et \u00eatre regroup\u00e9es en phylum ethno-linguistique.\n- Les groupes ethniques peuvent s'influencer mutuellement \u00e0 travers le m\u00e9tissage ou l'acculturation.\n- La d\u00e9finition des ethnies varie selon les auteurs et les l\u00e9gislations.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ma po\u00e9sie, j't'emm\u00e8ne dans un voyage\nO\u00f9 les ethnies s'entrelacent sans aucun mirage\nOrigine, histoire, culture et langue unie\nC'est l'appartenance, la fiert\u00e9 d'une vie\n  \nDes groupes ethniques, des centaines de millions d'membres\nLeurs traditions transmises, un patrimoine \u00e0 reprendre\nDes coutumes et des valeurs, h\u00e9ritage \u00e0 prot\u00e9ger\nDes ethnies, des phylum ethno-linguistiques \u00e0 explorer\n  \n[Couplet 2]\nLe m\u00e9tissage, l'acculturation, sources d'enrichissement\nEthnies qui s'influencent, s'\u00e9panouissent en \u00e9veillement\nDes sous-groupes se forment, se distinguent avec le temps\nDes identit\u00e9s qui grandissent, des cultures qui se contentent\n  \nDes langues apparent\u00e9es, des \u00e9changes \u00e0 foison\nDans la mixit\u00e9 des peuples, une nouvelle vision\nLes ethnies, des ponts entre les pays et les continents\nUne diversit\u00e9 qui s'exprime, qui montre son talent\n  \n[Refrain]\nEthnie, c'est la connexion des \u00e2mes et des coeurs\nUne richesse partag\u00e9e, un h\u00e9ritage en labeur\nDans nos diff\u00e9rences, c'est l'\u00e9ducation qui prime\nEnsemble, construisons un monde sans ab\u00eeme."}, {"titre": "\u00c9ducation physique", "text_origine": "L'\u00e9ducation physique (nomm\u00e9e \u00e9ducation physique et sportive (EPS) dans certains pays) est le nom donn\u00e9 \u00e0 une discipline scolaire d'enseignement utilisant les activit\u00e9s physiques, sportives et artistiques comme support dans une finalit\u00e9 \u00e9ducative. On retrouve cette discipline dans le cadre scolaire notamment dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais ou dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif qu\u00e9b\u00e9cois. C\u2019est une pratique d\u2019intervention et une discipline d\u2019enseignement.\nCelle-ci privil\u00e9gie, en France, la mise en jeu effective de la personne dans sa totalit\u00e9, soit dans le cadre de relations sociales (pratique des sports de duels collectifs ou individuels ; coop\u00e9ration et entraide ; \u00e9valuation et co-\u00e9valuation\u2026) ; soit dans la relation du sujet avec lui-m\u00eame (pratique d'activit\u00e9s telles que la course en dur\u00e9e, la musculation, etc.) ; soit dans la relation avec un milieu naturel, ski alpin, etc.) ou avec un animal (\u00e9quitation). L'\u00e9ducation physique et sportive cherche \u00e0 utiliser les pratiques sportives institutionnelles et codifi\u00e9es et les pratiques motrices \u00e0 vis\u00e9es artistiques et/ou esth\u00e9tiques comme moyen d'\u00e9ducation en utilisant les divers probl\u00e8mes que posent l'acquisition des comp\u00e9tences et habilet\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 l'efficacit\u00e9 dans ces pratiques, tout en essayant d'op\u00e9rer une traduction de ces probl\u00e8mes pour les \u00e9l\u00e8ves, telle qu'elle permette une int\u00e9gration d'objectifs plus g\u00e9n\u00e9raux relatifs au d\u00e9veloppement personnel (tant social, cognitif, que moteur), l'int\u00e9gration sociale, et l'acquisition d'autres comp\u00e9tences qui permettront \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de g\u00e9rer sa vie physique d'adulte puis plus globalement, sa propre sant\u00e9. Pour ce faire, elle ne peut \u00e9viter d'accompagner la r\u00e9alisation de ces objectifs par des objectifs li\u00e9s \u00e0 leur m\u00e9thode d'acquisition. Elle constitue donc un vecteur d'\u00e9ducation utile au m\u00eame titre que les autres disciplines scolaires.\n\u00c9tant donn\u00e9 l'importance prise par l'acquisition de comp\u00e9tences dans cette discipline (\u00e0 diff\u00e9rencier des habilet\u00e9s), les objectifs de l'\u00e9ducation physique et sportive tendent \u00e0 d\u00e9velopper l'activit\u00e9 d'identification des probl\u00e8mes, leur discrimination pertinente (donc leur classification), puis l'activit\u00e9 de d\u00e9cision, laquelle doit \u00e9voluer vers l'acc\u00e8s \u00e0 l'autonomie du sujet. En effet, l'\u00e9l\u00e8ve doit toujours apprendre \u00e0 d\u00e9cider laquelle des comp\u00e9tences (et des habilet\u00e9s aff\u00e9rentes pour la r\u00e9alisation motrice) est la plus pertinente \u00e0 mettre en \u0153uvre pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me, que ce probl\u00e8me soit li\u00e9 \u00e0 un contexte de pratique sociale (duel, coop\u00e9ration, construction esth\u00e9tique en groupe, etc.), un contexte de pratique \u00e0 vis\u00e9e esth\u00e9tique, ou un contexte li\u00e9 \u00e0 une pratique de \u00ab pleine nature \u00bb (kayak, \u00e9quitation, voile, etc.).\nLa Charte internationale de l\u2019\u00e9ducation physique, de l\u2019activit\u00e9 physique et du sport est adopt\u00e9e par les \u00e9tats membres de l\u2019Organisation des Nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture (UNESCO) le 18 novembre 2015.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation physique est une discipline scolaire qui utilise les activit\u00e9s physiques, sportives et artistiques dans un but \u00e9ducatif.\n2. Elle est pr\u00e9sente dans les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs fran\u00e7ais et qu\u00e9b\u00e9cois.\n3. L'\u00e9ducation physique favorise l'implication de l'individu dans sa totalit\u00e9, \u00e0 travers les relations sociales, la relation avec soi-m\u00eame, avec la nature ou avec les animaux.\n4. Elle utilise les pratiques sportives institutionnelles et les pratiques motrices \u00e0 vis\u00e9es artistiques et esth\u00e9tiques.\n5. L'objectif est de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences et habilet\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 l'efficacit\u00e9 dans ces pratiques, tout en int\u00e9grant des objectifs plus g\u00e9n\u00e9raux de d\u00e9veloppement personnel, d'int\u00e9gration sociale et d'acquisition d'autres comp\u00e9tences.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation physique, une discipline scolaire,\nQui t'fait bouger, t'fait transpirer, t'fait te surpasser.\nEn France, au Qu\u00e9bec, dans les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs,\nC'est l\u00e0 qu'on forge les corps, qu'on devient comp\u00e9titifs.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation physique, une le\u00e7on pour la vie,\nDes activit\u00e9s physiques, artistiques, laisseront une empreinte infinie.\nDans ces pratiques, on d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences,\nTout en s'amusant, en forgeant des r\u00e9sistances.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation physique, c'est pas qu'sauter et courir,\nC'est apprendre \u00e0 vivre avec les autres, \u00e0 grandir.\nRelations sociales, avec soi-m\u00eame, avec la nature,\nLes animaux, tout est l\u00e0, pour nourrir notre culture.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation physique, une le\u00e7on pour la vie,\nDes activit\u00e9s physiques, artistiques, laisseront une empreinte infinie.\nDans ces pratiques, on d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences,\nTout en s'amusant, en forgeant des r\u00e9sistances."}, {"titre": "\u00c9ducation physique et sportive en France", "text_origine": "L'\u00e9ducation physique et sportive (EPS)  est le nom donn\u00e9 \u00e0 une discipline scolaire d'enseignement utilisant les activit\u00e9s physiques, sportives et artistiques comme support dans une finalit\u00e9 \u00e9ducative. On retrouve cette discipline dans le cadre scolaire du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais. C\u2019est une pratique d\u2019intervention et une discipline d\u2019enseignement. L'EPS est obligatoire pour tous les cursus d'\u00e9tude, du CP \u00e0 la terminale.\nCelle-ci privil\u00e9gie, en France, la mise en jeu effective de la personne dans sa totalit\u00e9, soit dans le cadre de relations sociales (pratique des sports de duels collectifs ou individuels ; coop\u00e9ration et entraide ; \u00e9valuation et co-\u00e9valuation, ...) ; soit dans la relation du sujet avec lui-m\u00eame (pratique d'activit\u00e9s telles que la course en dur\u00e9e, la musculation, etc.) ; soit dans la relation avec un milieu naturel , ski alpin, etc.) ou avec un animal (\u00e9quitation). L'\u00e9ducation physique et sportive cherche \u00e0 utiliser les pratiques sportives institutionnelles et codifi\u00e9es et les pratiques motrices \u00e0 vis\u00e9es artistiques et/ou esth\u00e9tiques comme moyen d'\u00e9ducation en utilisant les divers probl\u00e8mes que posent l'acquisition des comp\u00e9tences et habilet\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 l'efficacit\u00e9 dans ces pratiques, tout en essayant d'op\u00e9rer une traduction de ces probl\u00e8mes pour les \u00e9l\u00e8ves, telle qu'elle permette une int\u00e9gration d'objectifs plus g\u00e9n\u00e9raux relatifs au d\u00e9veloppement personnel (tant social, cognitif, que moteur), l'int\u00e9gration sociale, et l'acquisition d'autres comp\u00e9tences qui permettront \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de g\u00e9rer sa vie physique d'adulte puis plus globalement, sa propre sant\u00e9. Pour ce faire, elle ne peut \u00e9viter d'accompagner la r\u00e9alisation de ces objectifs par des objectifs li\u00e9s \u00e0 leur m\u00e9thode d'acquisition. Elle constitue donc un vecteur d'\u00e9ducation utile au m\u00eame titre que les autres disciplines scolaires.\n\u00c9tant donn\u00e9 l'importance prise par l'acquisition de comp\u00e9tences dans cette discipline (\u00e0 diff\u00e9rencier des habilet\u00e9s), les objectifs de l'\u00e9ducation physique et sportive tendent \u00e0 d\u00e9velopper l'activit\u00e9 d'identification des probl\u00e8mes, leur discrimination pertinente (donc leur classification), puis l'activit\u00e9 de d\u00e9cision, laquelle doit \u00e9voluer vers l'acc\u00e8s \u00e0 l'autonomie du sujet. En effet, l'\u00e9l\u00e8ve doit toujours apprendre \u00e0 d\u00e9cider laquelle des comp\u00e9tences (et des habilet\u00e9s aff\u00e9rentes pour la r\u00e9alisation motrice) est la plus pertinente \u00e0 mettre en \u0153uvre pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me, que ce probl\u00e8me soit li\u00e9 \u00e0 un contexte de pratique sociale (duel, coop\u00e9ration, construction esth\u00e9tique en groupe, etc.), un contexte de pratique \u00e0 vis\u00e9e esth\u00e9tique, ou un contexte li\u00e9 \u00e0 une pratique de \u00ab pleine nature \u00bb (kayak, \u00e9quitation, voile, etc.).\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation physique et sportive (EPS) est une discipline scolaire en France.\n2. L'EPS utilise les activit\u00e9s physiques, sportives et artistiques comme support \u00e9ducatif.\n3. L'EPS est obligatoire pour tous les \u00e9l\u00e8ves du CP \u00e0 la terminale.\n4. Elle vise \u00e0 engager les \u00e9l\u00e8ves dans des relations sociales et avec eux-m\u00eames.\n5. L'EPS cherche \u00e0 int\u00e9grer des objectifs li\u00e9s au d\u00e9veloppement personnel et \u00e0 la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves.\n6. Elle accompagne la r\u00e9alisation de ces objectifs par des m\u00e9thodes d'acquisition.\n7. L'EPS est consid\u00e9r\u00e9e comme une discipline scolaire utile \u00e0 l'\u00e9ducation.\n8. Les comp\u00e9tences sont au c\u0153ur des objectifs de l'EPS.\n9. L'EPS contribue \u00e0 d\u00e9velopper les habilet\u00e9s physiques et sociales des \u00e9l\u00e8ves.\n10. L'EPS utilise des pratiques sportives institutionnelles et artistiques pour l'\u00e9ducation des \u00e9l\u00e8ves.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation physique et sportive, c'est mon \u00e9cho,\nUne discipline scolaire, faut qu'tu l'saches, bro,\nDes activit\u00e9s physiques, sportives, artistiques,\nPour l'\u00e9ducation des \u00e9l\u00e8ves, c'est magnifique.\n\nObligatoire du CP jusqu'\u00e0 la terminale,\nEngage les \u00e9l\u00e8ves dans des relations sociales sans d\u00e9b\u00e2cle,\nObjectifs de d\u00e9veloppement personnel et sant\u00e9,\nL'EPS se bat pour les atteindre \u00e0 toute vitesse.\n\n[Refrain]\nL'EPS, c'est plus qu'un simple cours,\nDes comp\u00e9tences au c\u0153ur, pour toujours,\nD\u00e9veloppe habilet\u00e9s physiques et sociales,\nAvec pratiques sportives et artistiques, c'est l'apoth\u00e9ose.\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9thodes d'acquisition, pour les \u00e9l\u00e8ves motiv\u00e9s,\nL'EPS est une discipline scolaire appr\u00e9ci\u00e9e,\nElle contribue \u00e0 leur \u00e9ducation sans limite,\nUtilise des pratiques institutionnelles et artistiques, visite.\n\nC'est toi qui dit l'\u00e9ducation n'est pas cool ?\nL'EPS te donne un uppercut dans l'joual,\nLes bienfaits sur le corps, l'esprit, tout \u00e7a,\nAlors l\u00e8ve-toi, bouge, et deviens le king du rap.\n\n[Refrain]\nL'EPS, c'est plus qu'un simple cours,\nDes comp\u00e9tences au c\u0153ur, pour toujours,\nD\u00e9veloppe habilet\u00e9s physiques et sociales,\nAvec pratiques sportives et artistiques, c'est l'apoth\u00e9ose."}, {"titre": "Fonds Marianne", "text_origine": "Le fonds Marianne est un fonds fran\u00e7ais mis en place en 2021 par Marl\u00e8ne Schiappa, alors ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la Citoyennet\u00e9 dans le gouvernement Jean Castex, pour soutenir financi\u00e8rement des associations qui luttent contre les discours haineux et s\u00e9paratistes, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux. En 2023, ce fonds est \u00e0 l'origine d'une affaire politico-financi\u00e8re. Les proc\u00e9dures font l'objet d'une information judiciaire notamment pour \u00ab d\u00e9tournement de fonds \u00bb et \u00ab abus de confiance \u00bb du parquet national financier. Les conclusions d'une enqu\u00eate de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'administration, et d'une enqu\u00eate s\u00e9natoriale sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res : elles \u00e9tablissent que \u00ab le manque de rigueur, l\u2019opacit\u00e9 et la d\u00e9sinvolture ont conduit au fiasco \u00bb, et insistent sur le r\u00f4le personnel jou\u00e9 par Marl\u00e8ne Schiappa dans les d\u00e9cisions d'attribution des subventions.", "element_cle": "- Le fonds Marianne a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2021 par Marl\u00e8ne Schiappa, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la Citoyennet\u00e9.\n- Il vise \u00e0 soutenir financi\u00e8rement des associations luttant contre les discours haineux et s\u00e9paratistes.\n- En 2023, une affaire politico-financi\u00e8re \u00e9clate autour du fonds Marianne.\n- Une information judiciaire est ouverte pour \u00ab d\u00e9tournement de fonds \u00bb et \u00ab abus de confiance \u00bb.\n- Les enqu\u00eates de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'administration et du S\u00e9nat sont tr\u00e8s critiques.\n- Elles soulignent le manque de rigueur, l'opacit\u00e9 et la d\u00e9sinvolture ayant conduit au fiasco du fonds.\n- Marl\u00e8ne Schiappa est impliqu\u00e9e personnellement dans les d\u00e9cisions d'attribution des subventions.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 2021, na\u00eet le fonds Marianne\nCr\u00e9\u00e9 par Schiappa, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la citoyennet\u00e9,\nUn soutien financier aux assoc' justes,\nQui luttent contre les discours de haine, pas de s\u00e9paratistes.\n\n[Refrain]\nFonds Marianne, dans la place \u00e7a balance,\nContre les discours haineux, des actions en cadence,\nMais en 2023, l'affaire \u00e9clate,\nPolitico-financi\u00e8re, \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et \u00e7a gratte.\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9tournement de fonds et abus de confiance,\nUne enqu\u00eate judiciaire, y'a du d\u00e9sordre dans la finance,\nL'inspection g\u00e9n\u00e9rale, le S\u00e9nat sont critiques,\nManque de rigueur, opacit\u00e9, faut qu'\u00e7a s'explique.\n\n[Refrain]\nFonds Marianne, dans la place \u00e7a balance,\nContre les discours haineux, des actions en cadence,\nMais en 2023, l'affaire \u00e9clate,\nPolitico-financi\u00e8re, \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et \u00e7a gratte.\n\n[Couplet 3]\nLe fiasco du fonds, d\u00e9sinvolture et n\u00e9gligence,\nMarl\u00e8ne Schiappa impliqu\u00e9e, des d\u00e9cisions en r\u00e9v\u00e9rence,\nLes subventions, son r\u00f4le actif dans l'attribution,\nUn manque de transparence, \u00e7a suscite des questions.\n\n[Refrain]\nFonds Marianne, dans la place \u00e7a balance,\nContre les discours haineux, des actions en cadence,\nMais en 2023, l'affaire \u00e9clate,\nPolitico-financi\u00e8re, \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et \u00e7a gratte."}, {"titre": "Didactique de l'\u00e9ducation physique et sportive", "text_origine": "Ce terme a pris une acception diff\u00e9rente de celle qu\u2019on lui donnait auparavant. Jusqu\u2019aux ann\u00e9es 1980, la didactique, d\u00e9signait les outils techniques de l\u2019enseignement. D\u00e8s les ann\u00e9es 1990, on trouve dans le Petit Larousse : \u00ab n.f. Th\u00e9orie et m\u00e9thode de l\u2019enseignement (d\u2019une sp\u00e9cialit\u00e9) \u00bb.\nDepuis la fin des ann\u00e9es 1980, comme pour de nombreuses disciplines scolaires, un des courants de la didactique de l\u2019\u00e9ducation physique et sportive (EPS), s\u2019est appropri\u00e9 des concepts propos\u00e9s par Guy Brousseau, Yves Chevallard et G\u00e9rard Vergnaud pour les math\u00e9matiques et repris par Jean-Louis Martinand pour l\u2019enseignement des sciences exp\u00e9rimentales.\n\n", "element_cle": "1. La didactique de l'\u00e9ducation physique et sportive a connu une \u00e9volution de sens au fil des ann\u00e9es.\n2. Jusqu'aux ann\u00e9es 1980, la didactique \u00e9tait li\u00e9e aux outils techniques de l'enseignement.\n3. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1990, elle est d\u00e9finie comme la th\u00e9orie et m\u00e9thode d'enseignement d'une sp\u00e9cialit\u00e9.\n4. Depuis la fin des ann\u00e9es 1980, la didactique de l'EPS s'est inspir\u00e9e de concepts de diff\u00e9rents domaines.\n5. Des concepts issus des math\u00e9matiques et des sciences exp\u00e9rimentales ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l'enseignement de l'EPS.", "rap": "[Couplet 1]\nLa didactique de l'EPS, une histoire mouvement\u00e9e,\nUne \u00e9volution de sens, au fil des ann\u00e9es trac\u00e9e,\nAvant les ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait tout technique,\nLes outils de l'enseignement, point par point on expliquait.\n\n[Refrain]\nMais dans les ann\u00e9es 90, \u00e7a a tout chang\u00e9,\nLa didactique se red\u00e9finit, une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 enseigner,\nTh\u00e9orie et m\u00e9thode, on les met en avant,\nL'\u00e9ducation physique et sportive, c'est un nouveau d\u00e9part.\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 partir de la fin des ann\u00e9es 80, inspir\u00e9e d'autres domaines,\nLa didactique de l'EPS, elle se fait la reine,\nDes concepts math\u00e9matiques, des sciences exp\u00e9rimentales,\nOn les int\u00e8gre dans l'enseignement, c'est g\u00e9nial.\n  \n[Refrain]\nDidactique de l'EPS, on avance \u00e0 grands pas,\nApprendre en s'amusant, c'est notre nouveau tracas,\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, on les met en \u00e9vidence,\nPour un enseignement \u00e9ducatif, plein de coh\u00e9rence."}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique.\n3. L'\u00e9ducation vise \u00e0 faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame.\n4. L'\u00e9ducation contribue \u00e0 la cr\u00e9ation de cultures.\n5. En 2008, selon l'Unesco, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nApprendre, d\u00e9velopper, \u00e9voluer sans cesser\nIntellectuel, moral, physique, tout y est\nEnrichir son esprit, c'est indispensable, mec\n\nLes comp\u00e9tences, la culture, c'est essentiel\nLieu g\u00e9ographique, p\u00e9riode historique, tout pareil\nComprendre notre monde, son histoire et ses merveilles\nApprendre de nos anc\u00eatres, des grandes batailles\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est notre arme pour percer\nLe plafond de verre et s'\u00e9lever, ouais !\nL'\u00e9ducation, c'est le pouvoir de penser\nPar soi-m\u00eame, cr\u00e9er et faire briller\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation, \u00e7a cr\u00e9e des cultures, c'est magique\nL'h\u00e9ritage qu'on transmet, c'est historique\nDes traditions, des valeurs, tout est unique\nFi\u00e8re de mes racines, comme un drapeau symphonique\n\nEn 2008, l'Unesco sonne l'alarme\nVingt-huit millions d'enfants, priv\u00e9s de leurs armes\nPriv\u00e9s d'\u00e9ducation, \u00e0 cause des conflits arm\u00e9s\nUne injustice immense, faut le crier, le d\u00e9noncer\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est notre arme pour percer\nLe plafond de verre et s'\u00e9lever, ouais !\nL'\u00e9ducation, c'est le pouvoir de penser\nPar soi-m\u00eame, cr\u00e9er et faire briller\n\n[Couplet 3]\nAlors levons-nous, battons-nous pour l'\u00e9ducation\nChaque enfant, chaque pays a le droit \u00e0 cette action\nConstruisons des \u00e9coles, des ponts vers l'\u00e9mancipation\nUn avenir meilleur, une vraie r\u00e9volution\n\nL'\u00e9ducation, c'est bien plus qu'un simple bagage\nC'est un pont vers le progr\u00e8s, un vrai passage\nAlors ensemble, unissons nos forces et nos talents\nPour que l'\u00e9ducation soit accessible \u00e0 tous les enfants\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est notre arme pour percer\nLe plafond de verre et s'\u00e9lever, ouais !\nL'\u00e9ducation, c'est le pouvoir de penser\nPar soi-m\u00eame, cr\u00e9er et faire briller"}, {"titre": "Textes officiels concernant l'\u00e9ducation physique et sportive en France", "text_origine": "Cet article est une chronologie de liens vers des textes officiels ayant trait \u00e0 l'histoire de l'\u00e9ducation physique et sportive en France. Une premi\u00e8re partie concerne les textes g\u00e9n\u00e9raux au sujet des horaires, r\u00e8glements, documents, instructions et programmes r\u00e9glant l'enseignement. Elle est suivie par les r\u00e9f\u00e9rences organisant les examens, le sport scolaire, la formation des cadres et quelques textes \u00e9ducation g\u00e9n\u00e9raux (non EPS sp\u00e9cifiquement).\nLes textes se consid\u00e8rent dans l'ordre hi\u00e9rarchique suivant : la loi, le d\u00e9cret, l'arr\u00eat\u00e9, la circulaire et la note de service. Pour retrouver les r\u00e9f\u00e9rences des textes depuis 1987 et l'int\u00e9gralit\u00e9 des textes depuis ao\u00fbt 1989 : MENTOR, Recherche de textes r\u00e8glementaires parus au B.O. et au J.O.", "element_cle": "1. Une chronologie des textes officiels sur l'\u00e9ducation physique et sportive en France est pr\u00e9sent\u00e9e dans cet article.\n2. La premi\u00e8re partie concerne les textes g\u00e9n\u00e9raux r\u00e9gissant l'enseignement de l'\u00e9ducation physique et sportive.\n3. Les textes sont class\u00e9s dans l'ordre hi\u00e9rarchique : loi, d\u00e9cret, arr\u00eat\u00e9, circulaire et note de service.\n4. La deuxi\u00e8me partie aborde les r\u00e9f\u00e9rences concernant les examens, le sport scolaire et la formation des cadres.\n5. Certains textes \u00e9ducation g\u00e9n\u00e9raux sont \u00e9galement inclus dans cette liste.\n6. Les r\u00e9f\u00e9rences des textes depuis 1987 et l'int\u00e9gralit\u00e9 des textes depuis ao\u00fbt 1989 peuvent \u00eatre retrouv\u00e9es via le MENTOR.\n7. Le MENTOR permet de rechercher les textes r\u00e8glementaires parus au B.O. et au J.O.\n8. Ces textes officiels sont essentiels pour comprendre l'\u00e9volution de l'\u00e9ducation physique et sportive en France.\n9. Ils permettent de conna\u00eetre les r\u00e8gles et les programmes d'enseignement dans ce domaine.\n10. Ces textes sont importants pour les professionnels de l'\u00e9ducation physique ainsi que pour les \u00e9tudiants et les parents.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00e9ducation physique et sportive en France\nLes textes officiels tracent la voie, sans compromis\nDepuis le pass\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, une chronologie\nDes lois, d\u00e9crets, arr\u00eat\u00e9s, tout est bien hi\u00e9rarchis\u00e9\n\nLa premi\u00e8re partie, les textes g\u00e9n\u00e9raux en t\u00eate\nIls r\u00e9gissent l'enseignement, rien ne se fait en perte\nLois, d\u00e9crets, arr\u00eat\u00e9s, circulaires et notes de service\nPour l'\u00e9ducation physique, la base est \u00e9tablie\n\n[Refrain]\nTextes officiels, on les suit \u00e0 la lettre\nIls guident l'\u00e9ducation, c'est pas une lettre morte\nPourquoi ils sont importants ? C'est \u00e9vident\nPour encadrer l'enseignement, donner les rep\u00e8res \u00e0 tout instant\n\n[Couplet 2]\nLa deuxi\u00e8me partie, focus sur les examens\nLe sport scolaire, la formation des cadres, c'est passionnant\nOn inclut aussi les textes g\u00e9n\u00e9raux, c'est logique\nPour comprendre l'\u00e9volution, c'est tout un dialogue\n\nDepuis 1987, tous les textes sont r\u00e9pertori\u00e9s\nEt depuis ao\u00fbt 1989, retrouvables sur le MENTOR, c'est bien pratique\nLe B.O. et le J.O., tout est accessible en un clic\nPour les pros de l'\u00e9ducation physique, une mine d'informations unique\n\n[Refrain]\nTextes officiels, on les suit \u00e0 la lettre\nIls guident l'\u00e9ducation, c'est pas une lettre morte\nPourquoi ils sont importants ? C'est \u00e9vident\nPour encadrer l'enseignement, donner les rep\u00e8res \u00e0 tout instant\n\n[Refrain]\nTextes officiels, on les suit \u00e0 la lettre\nIls guident l'\u00e9ducation, c'est pas une lettre morte\nPourquoi ils sont importants ? C'est \u00e9vident\nPour les \u00e9tudiants, les parents, c'est une r\u00e9f\u00e9rence constante"}, {"titre": "\u00c9cole normale d'\u00e9ducation physique", "text_origine": "L'\u00c9cole normale d'\u00e9ducation physique (aussi connue sous l'acronyme ENEP ou ENSEP \u00e0 partir de 1944), est une ancienne \u00e9cole sup\u00e9rieure d'\u00e9ducation physique fran\u00e7aise. Fond\u00e9e en 1933 et disparue en 1975, elle \u00e9tait charg\u00e9e de former les enseignants d'\u00e9ducation physique de l'enseignement secondaire ainsi que les futurs cadres de la discipline.\nElle a fusionn\u00e9 avec l'Institut national des sports (INS) lors de la cr\u00e9ation de l'Institut national du sport et de l'\u00e9ducation physique (INSEP) en 1975. Cet \u00e9tablissement changera d'acronyme en 2009 pour devenir l'Institut national du sport, de l'expertise et de la performance.\nLa discipline a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une nouvelle reconnaissance au travers de l'ouverture d'un d\u00e9partement EPS au sein de l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de Cachan en 2002.", "element_cle": "1. L'\u00c9cole normale d'\u00e9ducation physique (ENEP ou ENSEP) \u00e9tait une \u00e9cole sup\u00e9rieure d'\u00e9ducation physique en France.\n2. Fond\u00e9e en 1933, elle formait les enseignants d'\u00e9ducation physique et les futurs cadres de la discipline.\n3. L'ENEP a fusionn\u00e9 avec l'Institut national des sports en 1975 pour former l'INSEP.\n4. En 2009, l'INSEP devient l'Institut national du sport, de l'expertise et de la performance.\n5. En 2002, un d\u00e9partement EPS a \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de Cachan.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9cole normale d'\u00e9ducation physique, une institution d'\u00e9lite,\nFormait les profs d'EPS, et les futurs cadres de la discipline,\nFond\u00e9e en 33, elle marquait l'histoire,\nUn lieu o\u00f9 la passion du sport se faisait gloire.\n\n[Refrain]\nENEP, un symbole de l'\u00e9ducation physique,\nUn temple du savoir, une institution unique,\n1933, l'ann\u00e9e de la naissance,\nO\u00f9 le sport et l'\u00e9ducation ont fait connaissance.\n\n[Couplet 2]\nEn 75, fusion avec l'Institut national des sports,\nFormant l'INSEP, un nouveau cours qui s'impose,\nUn lieu de performance et d'expertise,\nO\u00f9 les talents sportifs trouvent leur voie, leur promesse.\n\n[Refrain]\nENEP, un symbole de l'\u00e9ducation physique,\nUn temple du savoir, une institution unique,\n2009, un changement dans le d\u00e9cor,\nL'INSEP devient l'Institut de performance et d'efforts.\n\n[Outro]\nEt ne l'oublions pas, en 2002 a aussi commenc\u00e9,\nUn d\u00e9partement EPS \u00e0 l'ENS de Cachan, un autre c\u00f4t\u00e9,\nL'\u00e9ducation physique continue son parcours,\n\u00c0 travers les \u00e9coles, formant les athl\u00e8tes de demain, toujours."}, {"titre": "Institut national du sport, de l'expertise et de la performance", "text_origine": "L'Institut national du sport, de l'expertise et de la performance, plus commun\u00e9ment appel\u00e9 INSEP, est un grand \u00e9tablissement fran\u00e7ais. Cr\u00e9\u00e9 en 1975 sous le nom d'Institut national du sport et de l'\u00e9ducation physique, il est l'h\u00e9ritier d'institutions plus anciennes. C'est un op\u00e9rateur majeur du sport de haut niveau en France.\nInstall\u00e9 sur un site de 28 hectares dans le bois de Vincennes \u00e0 Paris, l'INSEP rassemble des \u00e9quipements sportifs sp\u00e9cifiques, des infrastructures m\u00e9dicales et de r\u00e9cup\u00e9ration, un h\u00e9bergement et une restauration. Il accompagne \u00e9galement les sportifs dans leur formation et leur reconversion professionnelle.", "element_cle": "1. L'INSEP est un grand \u00e9tablissement fran\u00e7ais d\u00e9di\u00e9 au sport de haut niveau.\n2. Cr\u00e9\u00e9 en 1975, il est issu de l'ancien Institut national du sport et de l'\u00e9ducation physique.\n3. Situ\u00e9 dans le bois de Vincennes \u00e0 Paris, il occupe un site de 28 hectares.\n4. L'INSEP offre des \u00e9quipements sportifs sp\u00e9cifiques, des infrastructures m\u00e9dicales et de r\u00e9cup\u00e9ration, ainsi qu'un h\u00e9bergement et une restauration.\n5. Il accompagne les sportifs dans leur formation et leur reconversion professionnelle.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coutez bien ce que j'ai \u00e0 dire\nSur l'INSEP, c'est un endroit \u00e0 voir\nGrand \u00e9tablissement fran\u00e7ais, admire\nD\u00e9di\u00e9 au sport de haut niveau, c'est l'avenir\n\nCr\u00e9\u00e9 en 75, c'est pas d'hier\nIssu de l'ancien Institut national\nDu sport et de l'\u00e9ducation physique, c'est clair\nUn h\u00e9ritage, une r\u00e9f\u00e9rence, un id\u00e9al\n\n[Refrain]\nL'INSEP, c'est du s\u00e9rieux\nUn lieu o\u00f9 le sport est d'or\nDans le bois de Vincennes \u00e0 Paris\n28 hectares d'efforts et d'exploits\n\n[Couplet 2]\nSur un site immense, il prend sa place\nDes \u00e9quipements sportifs sp\u00e9cifiques\nDes infrastructures m\u00e9dicales de classe\nEt de r\u00e9cup\u00e9ration, c'est magnifique\n\nH\u00e9bergement et restauration, tout est l\u00e0\nPour accompagner les sportifs, c'est fou\nDans leur formation et leur reconversion pro\nL'INSEP, un soutien pour leur avenir, bravo\n\n[Refrain]\nL'INSEP, c'est du s\u00e9rieux\nUn lieu o\u00f9 le sport est d'or\nDans le bois de Vincennes \u00e0 Paris\n28 hectares d'efforts et d'exploits"}, {"titre": "M\u00e9daille de la jeunesse, des sports et de l'engagement associatif", "text_origine": "La m\u00e9daille de la jeunesse, des sports et de l'engagement associatif est une d\u00e9coration civile fran\u00e7aise, instaur\u00e9e par le d\u00e9cret no 69-942 du 14 octobre 1969 puis modifi\u00e9 par le d\u00e9cret no 2013-1191 du 18 d\u00e9cembre 2013. La m\u00e9daille est destin\u00e9e \u00e0 honorer les personnes qui se sont distingu\u00e9es au service de l'\u00e9ducation physique, des sports, des mouvements de jeunesse, des activit\u00e9s socio-\u00e9ducatives, des centres de vacances et de loisirs, des \u0153uvres de plein air, des associations ou de toutes activit\u00e9s s'y rattachant.", "element_cle": "1. La m\u00e9daille de la jeunesse, des sports et de l'engagement associatif est une d\u00e9coration civile fran\u00e7aise.\n2. Instaur\u00e9e par le d\u00e9cret no 69-942 du 14 octobre 1969, elle a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par le d\u00e9cret no 2013-1191 du 18 d\u00e9cembre 2013.\n3. La m\u00e9daille vise \u00e0 honorer les personnes qui se sont distingu\u00e9es dans le domaine de l'\u00e9ducation physique, des sports et des mouvements de jeunesse.\n4. Elle r\u00e9compense \u00e9galement ceux qui se sont investis dans les activit\u00e9s socio-\u00e9ducatives, les centres de vacances et de loisirs, les \u0153uvres de plein air et les associations.\n5. C'est une reconnaissance pour toutes les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 ces domaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9daille de la jeunesse, des sports et de l'engagement associatif,\nUne d\u00e9coration qui r\u00e9compense les plus m\u00e9ritants, c'est factif.\nInstaur\u00e9e en 1969, puis modifi\u00e9e en 2013,\nElle c\u00e9l\u00e8bre l'excellence et r\u00e9compense les actes audacieux.\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9daille, symbole de reconnaissance et de fiert\u00e9,\nElle honore ceux qui se sont distingu\u00e9s avec bont\u00e9.\nDans l'\u00e9ducation physique, les sports et les mouvements de jeunesse,\nElle met en lumi\u00e8re ceux qui se surpassent sans cesse.\n\n[Couplet 2]\nUn hommage \u00e0 tous ceux qui s'investissent dans l'\u00e9ducatif,\nLes centres de vacances, les loisirs, et tout ce qui est ludique.\nLes activit\u00e9s socio-\u00e9ducatives, les associations aussi,\nLa m\u00e9daille leur dit \"bravo\" pour leur engagement sans souci.\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9daille, symbole de reconnaissance et de fiert\u00e9,\nElle honore ceux qui se sont distingu\u00e9s avec bont\u00e9.\nDans l'\u00e9ducation physique, les sports et les mouvements de jeunesse,\nElle met en lumi\u00e8re ceux qui se surpassent sans cesse."}, {"titre": "Nutrition", "text_origine": "La nutrition (du latin nutrire : nourrir) est l'ensemble des actions et processus par lesquels un \u00eatre vivant r\u00e9cup\u00e8re et transforme des substances (atomes, ions, mol\u00e9cules, contenues ou non dans des aliments) pour assurer son fonctionnement.\nLa nutrition est \u00e9galement une science pluridisciplinaire, comportant deux grands axes. D'une part, la physiologie de la nutrition traite de la fa\u00e7on dont l'organisme op\u00e8re la transformation des aliments, c'est-\u00e0-dire des processus m\u00e9taboliques. Ceci comporte l'\u00e9tude du r\u00f4le des macronutriments et des micronutriments au niveau des m\u00e9canismes biochimiques cellulaires, et les cons\u00e9quences sur les tissus d'un d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'\u00e9nergie absorb\u00e9e et l\u2019\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e par l'organisme. D'autre part, la psychologie de la nutrition analyse le comportement alimentaire de l'individu ou du groupe. Elle met l'accent sur des questions telles que \u00ab pourquoi mangeons-nous ? \u00bb ou \u00ab comment choisissons-nous nos aliments ? \u00bb. Chez l'\u00eatre humain, ces questions sont en rapport avec des facteurs sociaux et environnementaux tels que l'environnement construit, les m\u00e9dias et politiques de sant\u00e9, ainsi qu'avec ses particularit\u00e9s tels que ses revenus ou sa culture.", "element_cle": "1. La nutrition est l'ensemble des actions et processus par lesquels un \u00eatre vivant r\u00e9cup\u00e8re et transforme des substances pour assurer son fonctionnement.\n2. La nutrition est une science pluridisciplinaire qui comporte la physiologie de la nutrition et la psychologie de la nutrition.\n3. La physiologie de la nutrition \u00e9tudie les processus m\u00e9taboliques li\u00e9s \u00e0 la transformation des aliments et les cons\u00e9quences sur les tissus d'un d\u00e9s\u00e9quilibre \u00e9nerg\u00e9tique.\n4. La psychologie de la nutrition analyse le comportement alimentaire de l'individu ou du groupe et prend en compte des facteurs sociaux, environnementaux, \u00e9conomiques et culturels.\n5. La nutrition est influenc\u00e9e par des facteurs tels que l'environnement construit, les m\u00e9dias, les politiques de sant\u00e9 et les revenus.\n\n", "rap": "[Couplet 1]\nLa nutrition, c'est pas qu'une histoire de bouffe,\nC'est l'ensemble des actions pour assurer qu'on pousse,\n\u00c0 r\u00e9cup\u00e9rer et transformer les substances,\nPour que notre corps assure son bon fonctionnement en permanence.\n\n[Couplet 2]\nLa nutrition, c'est une science \u00e0 part enti\u00e8re,\nQui englobe physiologie et psychologie pour \u00eatre enti\u00e8re,\nLa physiologie, elle \u00e9tudie les processus m\u00e9taboliques,\nQui transforment nos aliments et impactent nos tissus \u00e9nerg\u00e9tiques.\n\n[Refrain]\nLa nutrition, c'est pas juste manger et boire,\nC'est comprendre l'impact de ce qu'on met dans notre corps,\nLes facteurs sociaux, environnementaux et culturels,\nInfluencent notre alimentation, c'est essentiel.\n\n[Couplet 3]\nLa psychologie de la nutrition, elle prend en compte,\nLe comportement alimentaire, les facteurs qui comptent,\nL'environnement construit, les m\u00e9dias et les politiques de sant\u00e9,\nTout \u00e7a influence notre fa\u00e7on de se nourrir, notre r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet 4]\nEt la nutrition, elle est aussi influenc\u00e9e par nos revenus,\nL'acc\u00e8s aux aliments frais, \u00e7a reste un enjeu,\nMais avec l'\u00e9ducation et l'information,\nOn peut tous faire des choix pour une meilleure alimentation.\n\n[Refrain]\nLa nutrition, c'est pas juste manger et boire,\nC'est comprendre l'impact de ce qu'on met dans notre corps,\nLes facteurs sociaux, environnementaux et culturels,\nInfluencent notre alimentation, c'est essentiel."}, {"titre": "Nutrition v\u00e9g\u00e9tale", "text_origine": "La nutrition v\u00e9g\u00e9tale est l'ensemble des processus qui permettent aux v\u00e9g\u00e9taux d'absorber dans le milieu et d'assimiler les \u00e9l\u00e9ments nutritifs n\u00e9cessaires \u00e0 leur diff\u00e9rentes fonctions physiologiques : croissance, d\u00e9veloppement, reproduction...\nLe principal \u00e9l\u00e9ment nutritif intervenant dans la nutrition v\u00e9g\u00e9tale est le carbone, tir\u00e9 du dioxyde de carbone de l'air par les plantes autotrophes gr\u00e2ce au processus de la photosynth\u00e8se. Les plantes non chlorophylliennes, dites allotrophes ou h\u00e9t\u00e9rotrophes d\u00e9pendent des organismes autotrophes pour leur nutrition carbon\u00e9e.\nLa nutrition fait appel \u00e0 des processus d'absorption de gaz et de solutions min\u00e9rales soit directement dans l'eau pour les v\u00e9g\u00e9taux inf\u00e9rieurs et les plantes aquatiques, soit dans le cas des v\u00e9g\u00e9taux vasculaires dans la solution nutritive du sol par les racines ou dans l'air par les feuilles.\nLes racines, la tige et les feuilles sont les organes de nutrition des v\u00e9g\u00e9taux vascularis\u00e9s : ils constituent l'appareil v\u00e9g\u00e9tatif ou encore appel\u00e9e la partie a\u00e9rienne \nPar les poils absorbants de ses racines, la plante absorbe la solution du sol, c'est-\u00e0-dire l'eau et les sels min\u00e9raux, qui constituent la s\u00e8ve brute (il arrive que les racines s'associent \u00e0 des champignons pour mieux absorber la solution du sol, on parle alors de mycorhize).\nPar les feuilles, l\u00e0 o\u00f9 la photosynth\u00e8se s'effectue, la plante re\u00e7oit des acides amin\u00e9s et des sucres qui constituent la s\u00e8ve \u00e9labor\u00e9e. Sous les feuilles, les stomates permettent l'\u00e9vaporation d'une partie de l'eau absorb\u00e9e (dioxyg\u00e8ne : O2) et l'absorption du dioxyde de carbone (CO2).\nDans la tige, les deux types de s\u00e8ve circulent : la s\u00e8ve brute par le xyl\u00e8me et la s\u00e8ve \u00e9labor\u00e9e par le phlo\u00e8me.\nPour vivre, les plantes ont besoin de :\n\nl'air (l'oxyg\u00e8ne et le dioxyde de carbone) ;\nl'eau : nutrition hydrique ;\nles sels min\u00e9raux : nutrition min\u00e9rale ;\nla lumi\u00e8re et la chaleur.", "element_cle": "1. La nutrition v\u00e9g\u00e9tale est essentielle pour la croissance des plantes.\n2. Le carbone est un \u00e9l\u00e9ment nutritif cl\u00e9 pour la nutrition v\u00e9g\u00e9tale, obtenu par la photosynth\u00e8se.\n3. Les plantes non chlorophylliennes d\u00e9pendent des organismes autotrophes pour leur nutrition.\n4. Les v\u00e9g\u00e9taux inf\u00e9rieurs absorbent directement les gaz et les solutions min\u00e9rales dans l'eau.\n5. Les racines, la tige et les feuilles sont les organes de nutrition des plantes vasculaires. \n6. Les racines absorbent l'eau et les sels min\u00e9raux dans le sol.\n7. Les feuilles sont responsables de la photosynth\u00e8se et re\u00e7oivent des acides amin\u00e9s et des sucres.\n8. Les stomates dans les feuilles permettent l'\u00e9change gazeux et l'absorption du dioxyde de carbone.\n9. Dans la tige, deux types de s\u00e8ve circulent : la s\u00e8ve brute et la s\u00e8ve \u00e9labor\u00e9e.\n10. Les plantes ont besoin d'air, d'eau, de sels min\u00e9raux, de lumi\u00e8re et de chaleur pour survivre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa nutrition v\u00e9g\u00e9tale, essentielle pour les plantes,\nC'est la cl\u00e9 de leur croissance, c'est leur v\u00e9ritable chant.\nLe carbone, \u00e9l\u00e9ment nutritif primordial,\nObtenu par la photosynth\u00e8se, un processus vital.\n\n[Couplet 2]\nCertaines plantes, non chlorophylliennes,\nD\u00e9pendent d'organismes autotrophes, c'est bien leur peine.\nLes v\u00e9g\u00e9taux inf\u00e9rieurs, tels des guerriers,\nAbsorbent gaz et solutions min\u00e9rales dans la mer.\n\n[Refrain]\nLa nutrition v\u00e9g\u00e9tale, un savoir essentiel,\nPour comprendre le monde v\u00e9g\u00e9tal, c'est capital.\nRacines, tige, feuilles, organes de nutrition,\nLes plantes ont besoin d'\u00e9changes en profusion.\n\n[Couplet 3]\nLes racines, dans le sol, absorbent eau et min\u00e9raux,\nElles nourrissent la plante, un v\u00e9ritable cadeau.\nLes feuilles, gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se, voil\u00e0,\nAcides amin\u00e9s et sucres, elles en re\u00e7oivent l\u00e0.\n\n[Couplet 4]\nLes stomates, petits trous dans les feuilles,\nPermettent \u00e9change gazeux, pour la plante, c'est le soleil.\nLa tige, avec ses deux s\u00e8ves en circulation,\nBrute et \u00e9labor\u00e9e, un flux de nutrition.\n\n[Refrain]\nLa nutrition v\u00e9g\u00e9tale, un savoir essentiel,\nPour comprendre le monde v\u00e9g\u00e9tal, c'est capital.\nRacines, tige, feuilles, organes de nutrition,\nLes plantes ont besoin d'\u00e9changes en profusion.\n\n[Refrain]\nLa nutrition v\u00e9g\u00e9tale, un savoir essentiel,\nPour comprendre le monde v\u00e9g\u00e9tal, c'est capital.\nRacines, tige, feuilles, organes de nutrition,\nLes plantes ont besoin d'\u00e9changes en profusion.\n\n[Fin]"}, {"titre": "Alimentation", "text_origine": "L\u2019alimentation est le choix et l'int\u00e9gration de la nourriture (ensemble d'aliments) par un \u00eatre vivant. Une fois les aliments choisis et int\u00e9gr\u00e9s (par exemple par ingestion), les processus de nutrition permettent \u00e0 l'organisme de survivre et de fonctionner.\nChez l'humain, l'alimentation caract\u00e9rise aussi la mani\u00e8re de r\u00e9colter, stocker et pr\u00e9parer les aliments, de le cuisiner et de s'alimenter, qui s'int\u00e9resse davantage au domaine culturel, social et \u00e9thique voire du religieux (tabous alimentaires, je\u00fbne, rituels de pr\u00e9paration, etc.).", "element_cle": "1. L'alimentation est le choix et l'int\u00e9gration de la nourriture par un \u00eatre vivant.\n2. Les processus de nutrition permettent \u00e0 l'organisme de survivre et de fonctionner.\n3. L'alimentation chez l'humain inclut la r\u00e9colte, le stockage, la pr\u00e9paration et la cuisson des aliments.\n4. L'alimentation est \u00e9galement influenc\u00e9e par des facteurs culturels, sociaux et \u00e9thiques.\n5. Certains aspects religieux, tels que les tabous alimentaires et les rituels de pr\u00e9paration, peuvent \u00e9galement affecter l'alimentation.", "rap": "[Couplet]\nL'alimentation, c'est l'essence de la vie,\nLe choix de ce qu'on mange, c'est notre survie,\nDes fruits, des l\u00e9gumes, des prot\u00e9ines au menu,\nOn construit notre corps, on lui donne du jus.\n\nOn parle de nutrition, de petits processus,\nQui nous maintiennent en forme, c'est pas compliqu\u00e9 pour nous,\nR\u00e9colte, stockage, pr\u00e9paration des repas,\nOn met tout en \u0153uvre pour qu'on soit en bonne sant\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'alimentation, c'est un game \u00e0 part enti\u00e8re,\nDes choix conscients pour rester en pleine lumi\u00e8re,\nMais c'est pas juste \u00e7a, y'a des facteurs en plus,\nCulture, soci\u00e9t\u00e9, \u00e9thique, tout est inclus."}, {"titre": "Comp\u00e9tition sportive", "text_origine": "La comp\u00e9tition sportive est la confrontation de \u00ab concurrents \u00bb ou d'\u00e9quipes pratiquant une activit\u00e9 sportive dans le cadre de r\u00e8gles fix\u00e9es, ou dans certaines disciplines de figures ou expressions libres (en patinage artistique, en escalade\u2026).\nLa comparaison des r\u00e9sultats et/ou des performances des sportifs et/ou de leurs \u00e9quipes est faite par des juges ou des arbitres, sur la base de r\u00e8gles et crit\u00e8res propres \u00e0 chaque sport. Ceci permet in fine de d\u00e9signer une \u00e9quipe gagnante ou d'attribuer un titre \u00ab champion \u00bb, un prix, une m\u00e9daille, etc. au vainqueur d'une ou plusieurs \u00e9preuves. Le gagnant est alors g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme faisant partie de l'\u00e9lite du sport.", "element_cle": "1. La comp\u00e9tition sportive est une confrontation entre des concurrents ou \u00e9quipes dans certaines disciplines sportives.\n2. Des juges ou des arbitres comparent les r\u00e9sultats et/ou les performances des sportifs pour d\u00e9signer un vainqueur.\n3. Les r\u00e8gles et crit\u00e8res propres \u00e0 chaque sport sont utilis\u00e9s pour \u00e9valuer les performances.\n4. Le vainqueur re\u00e7oit souvent un titre, un prix ou une m\u00e9daille.\n5. La comp\u00e9tition sportive permet de distinguer les meilleurs athl\u00e8tes et \u00e9quipes dans leur domaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comp\u00e9tition sportive, c'est l'art du combat,\nDes athl\u00e8tes pr\u00eats \u00e0 tout donner sur le tatami.\nJuges et arbitres pour faire la diff\u00e9rence,\nComparer les r\u00e9sultats et d\u00e9clarer l'excellence.\n\n[Refrain]\nLa comp\u00e9tition sportive, un d\u00e9fi \u00e0 relever,\nChaque performance \u00e9valu\u00e9e pour la victoire c\u00e9l\u00e9brer.\nDes r\u00e8gles bien pr\u00e9cises, des crit\u00e8res \u00e0 respecter,\nLe vainqueur m\u00e9rite son titre, son prix \u00e0 recevoir.\n\n[Couplet 2]\nSur le terrain, sur le ring, une lutte acharn\u00e9e,\nLes sportifs se donnent \u00e0 fond, c'est leur destin\u00e9e.\nLa force, la technique, l'endurance et la passion,\nLes meilleurs se distinguent avec \u00e9motion.\n\n[Refrain]\nLa comp\u00e9tition sportive, un d\u00e9fi \u00e0 relever,\nChaque performance \u00e9valu\u00e9e pour la victoire c\u00e9l\u00e9brer.\nDes r\u00e8gles bien pr\u00e9cises, des crit\u00e8res \u00e0 respecter,\nLe vainqueur m\u00e9rite son titre, son prix \u00e0 recevoir."}, {"titre": "Psychologie du sport", "text_origine": "La psychologie du sport a pour objet l'\u00e9tude des aptitudes mentales et psychologiques qui d\u00e9terminent la performance sportive ou physique, selon les diff\u00e9rents contextes (comp\u00e9tition ou coop\u00e9ration, sport collectif ou individuel, r\u00f4les des proches comme les parents et les \u00e9ducateurs, pr\u00e9sence du public, etc.)\nLe consultant en pr\u00e9paration mentale peut travailler, par exemple, sur la concentration, la motivation et la gestion de stress de l'athl\u00e8te. \nApr\u00e8s quelques pr\u00e9curseurs, c'est Pierre de Coubertin qui est le premier a proposer une approche de la psychologie du sport dans un article publi\u00e9e en 1900. Cette approche va \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 en Allemagne, en URSS et aux Etats-Unis. Il faut attendre les ann\u00e9es 1970 pour que les Fran\u00e7ais commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ces travaux.\nLe pionnier de la psychologie du sport en France fut Georges Rioux, professeur de psychologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Tours; avec au sein de la m\u00eame universit\u00e9 Raymond Chappuis et Raymond Thomas, et Michel Bouet, Professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Rennes II.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]", "element_cle": "1. La psychologie du sport \u00e9tudie les aptitudes mentales et psychologiques li\u00e9es \u00e0 la performance sportive.\n2. Le consultant en pr\u00e9paration mentale travaille sur des aspects tels que la concentration et la gestion du stress.\n3. Pierre de Coubertin fut le premier \u00e0 aborder la psychologie du sport en 1900.\n4. L'approche de la psychologie du sport s'est d\u00e9velopp\u00e9e en Allemagne, en URSS et aux Etats-Unis.\n5. En France, Georges Rioux fut le pionnier de la psychologie du sport, suivi par d'autres chercheurs \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970.", "rap": "[Couplet]\nLa psychologie du sport, c'est un savoir pr\u00e9cieux,\nDes aptitudes mentales qui font la diff\u00e9rence entre nous.\nOn parle de concentration, de gestion du stress,\nPour performer sur le terrain, \u00eatre au top du succ\u00e8s.\n\n[Refrain]\nLa psychologie du sport, c'est l'arme des champions,\nPour atteindre les sommets, battre tous les records sans exception.\nDes ann\u00e9es de recherche, des \u00e9tudes approfondies,\nPour vaincre les obstacles, gagner la partie.\n\n[Couplet]\nEn 1900, Coubertin en a parl\u00e9,\nLe premier \u00e0 comprendre, l'importance du mental dans l'activit\u00e9.\nAllemagne, URSS, Etats-Unis, ont suivi le mouvement,\nLa psychologie du sport s'est impos\u00e9e comme un \u00e9l\u00e9ment.\n\n[Refrain]\nLa psychologie du sport, c'est l'arme des champions,\nPour atteindre les sommets, battre tous les records sans exception.\nDes ann\u00e9es de recherche, des \u00e9tudes approfondies,\nPour vaincre les obstacles, gagner la partie.\n\n[Couplet]\nEn France, Rioux a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9curseur,\nDes chercheurs ont suivi, \u00e0 partir des ann\u00e9es 70, avec ferveur.\n\u00c9tudier les athl\u00e8tes, leurs comportements, leurs pens\u00e9es,\nPour les aider \u00e0 performer, \u00e0 devenir les meilleurs sans cesse.\n\n[Refrain]\nLa psychologie du sport, c'est l'arme des champions,\nPour atteindre les sommets, battre tous les records sans exception.\nDes ann\u00e9es de recherche, des \u00e9tudes approfondies,\nPour vaincre les obstacles, gagner la partie."}, {"titre": "Trigger warning (psychologie)", "text_origine": "Un avertissement au public, un traumavertissement ou un trigger warning en anglais (commun\u00e9ment r\u00e9duit au sigle TW) est un avertissement, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9crit, qui pr\u00e9vient qu'un contenu (graphique ou non) pourrait red\u00e9clencher un traumatisme psychologique \u00e0 une personne.\nLes trigger warnings sont tr\u00e8s fr\u00e9quents dans les m\u00e9dias f\u00e9ministes, LGBTQIA+, postcolonialistes, antiracistes et plus g\u00e9n\u00e9ralement progressistes.\nCe terme et ce concept sont apparus sur Internet, dans les forums, les tweets, les blogs et les safe spaces avant de se propager vers d'autres domaines, tels que les journaux et les cours universitaires.\nUn trigger warning se pr\u00e9sente g\u00e9n\u00e9ralement sous la forme d'une mention \u00e9crite de type \u00ab Trigger warning : (sujet) \u00bb ou \u00ab TW : (sujet) \u00bb, le sujet d\u00e9signant le type de contenu potentiellement traumatisant, et permet \u00e0 une personne de choisir de poursuivre ou non sa lecture en connaissance de cause. Par exemple : Alcoolisme, P\u00e9dophilie, Mort (d'un enfant), Inceste, Racisme (syst\u00e9mique), Agression sexuelle, Parents toxiques, etc..\nLes \u00e9l\u00e9ments annonc\u00e9s par les trigger warnings sont d\u00e9sign\u00e9s sous le terme de \u00ab trauma triggers \u00bb ou \u00ab triggers \u00bb.", "element_cle": "1. Le trigger warning (avertissement au public) est un avertissement destin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9venir qu'un contenu pourrait red\u00e9clencher un traumatisme psychologique.\n2. Ces avertissements sont fr\u00e9quents dans les m\u00e9dias f\u00e9ministes, LGBTQIA+, postcolonialistes, antiracistes et progressistes.\n3. Le terme et le concept de trigger warning sont apparus sur Internet avant de se propager vers d'autres domaines tels que les journaux et les cours universitaires.\n4. Les trigger warnings se pr\u00e9sentent g\u00e9n\u00e9ralement sous la forme d'une mention \u00e9crite pr\u00e9cisant le sujet potentiellement traumatisant.\n5. Les trigger warnings permettent aux personnes de choisir de poursuivre ou non la lecture en connaissance de cause des contenus potentiellement traumatisants.", "rap": "[Couplet 1]\nTrigger warning, ouais je te pr\u00e9viens,\nCe contenu, attention \u00e7a peut \u00eatre malsain,\nTraumatisme psychologique, faut en prendre conscience,\nAvant de se lancer, faut \u00eatre sur ses d\u00e9fenses.\n\nM\u00e9dias f\u00e9ministes, LGBTQ+, progressistes,\nAvec ces avertissements, ils sont bien r\u00e9alistes,\nPostcolonialistes, antiracistes aussi,\nPour prot\u00e9ger les esprits, mettre en garde, c'est ici.\n\n[Refrain]\nTrigger warning, on fait \u00e7a pour pr\u00e9venir,\nDes contenus qui pourraient blesser, choquer ou \u00e9tourdir,\nTrigger warning, \u00e0 chacun son choix,\nAccepter ou passer, \u00eatre conscient de ce qui nous \u00e9moi.\n\n[Couplet 2]\nSur Internet, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 se propager,\nEt maintenant, dans les journaux, les cours, \u00e7a est bien ancr\u00e9,\nUne mention \u00e9crite, pour t'alerter,\nSi le sujet est traumatisant, tu peux rebrousser chemin, acc\u00e9l\u00e9rer.\n\nLes trigger warnings, c'est une protection,\nPermettre aux personnes de faire leur s\u00e9lection,\nContinuer ou pas, \u00e7a d\u00e9pend de chacun,\nLe choix en connaissance de cause, c'est important en somme.\n\n[Refrain]\nTrigger warning, on fait \u00e7a pour pr\u00e9venir,\nDes contenus qui pourraient blesser, choquer ou \u00e9tourdir,\nTrigger warning, \u00e0 chacun son choix,\nAccepter ou passer, \u00eatre conscient de ce qui nous \u00e9moi."}, {"titre": "Flow (psychologie)", "text_origine": "En psychologie positive, le flow \u2013 mot anglais qui se traduit par flux \u2013, zone, ou exp\u00e9rience optimale, est un \u00e9tat mental atteint par une personne lorsqu'elle est compl\u00e8tement plong\u00e9e dans une activit\u00e9 et qu'elle se trouve dans un \u00e9tat maximal de concentration, de plein engagement et de satisfaction dans son accomplissement. Fondamentalement, le flow se caract\u00e9rise par l'absorption totale d'une personne par son occupation.\nCe concept, \u00e9labor\u00e9 par le psychologue Mih\u00e1ly Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi \u00e0 partir de 1975, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans de nombreux domaines, du sport \u00e0 la musique en passant par la spiritualit\u00e9, l'\u00e9ducation et la s\u00e9duction, bien qu'il ait exist\u00e9 depuis toujours sous d'autres formes, notamment dans les religions et spiritualit\u00e9s orientales telles que le bouddhisme et le tao\u00efsme.\nAtteindre le flow se dit aussi \u00ab \u00eatre dans la zone \u00bb. Dans les versions fran\u00e7aises des textes de Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi, on trouve indiff\u00e9remment les termes de \u00ab flux \u00bb, d'\u00ab exp\u00e9rience-flux \u00bb, d'\u00ab exp\u00e9rience optimale \u00bb ou de \u00ab n\u00e9guentropie psychique \u00bb.\nSelon Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi, le flow est un \u00e9tat totalement centr\u00e9 sur la motivation. C'est une immersion totale, qui repr\u00e9sente peut-\u00eatre l'exp\u00e9rience supr\u00eame, employant les \u00e9motions au service de la performance et de l'apprentissage. Dans le flow, les \u00e9motions ne sont pas seulement contenues et canalis\u00e9es, mais en pleine coordination avec la t\u00e2che s'accomplissant. Le trait distinctif du flow est un sentiment de joie spontan\u00e9, voire d'extase pendant une activit\u00e9.\nEn fran\u00e7ais, on emploie parfois, au sens profane, l'expression \u00e9tat de gr\u00e2ce, par exemple lors d'une prise de fonction ou d'un oral d'examen : les situations comme les actions \u00e0 effectuer semblent alors se pr\u00e9senter de fa\u00e7on tr\u00e8s claire.\nLe flow poss\u00e8de beaucoup de similitudes avec l'\u00e9tat d'hyper-concentration, tout au moins en ce qui concerne ses aspects positifs.", "element_cle": "1. Le flow, ou \u00e9tat de flux, est un \u00e9tat mental de concentration optimale et de satisfaction dans une activit\u00e9.\n2. Le concept du flow a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par le psychologue Mih\u00e1ly Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi \u00e0 partir de 1975.\n3. Le flow peut \u00eatre atteint dans divers domaines tels que le sport, la musique, la spiritualit\u00e9, l'\u00e9ducation, etc.\n4. Le flow se caract\u00e9rise par une absorption totale de la personne dans son occupation.\n5. Dans le flow, les \u00e9motions sont en pleine coordination avec la t\u00e2che accomplie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe flow, c'est cet \u00e9tat de flux\nQuand j'suis dans l'rap, rien d'autre compte\nConcentration \u00e0 son apog\u00e9e, satisfaction totale\nC'est Mih\u00e1ly Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi qu'a d\u00e9couvert le deal\n\n[Refrain]\nLe flow, c'est \u00e7a qu'j'veux atteindre\nDans tout c'que j'fais, j'veux m'y enfeindre\nSport, musique, spiritualit\u00e9, \u00e9ducation\nLe flow, j'le veux dans toutes mes actions\n\n[Couplet 2]\nLe flow, il nous capture dans son pi\u00e8ge\nQu'on soit sur sc\u00e8ne ou dans une classe d'\u00e9cole priv\u00e9e\nOn est absorb\u00e9 par l'activit\u00e9, plus rien n'a d'mensonge\nDans le flow, mes \u00e9motions sont en osmose\n\n[Refrain]\nLe flow, c'est \u00e7a qu'j'veux atteindre\nDans tout c'que j'fais, j'veux m'y enfeindre\nSport, musique, spiritualit\u00e9, \u00e9ducation\nLe flow, j'le veux dans toutes mes actions"}, {"titre": "Psychologie \u00e9conomique", "text_origine": "La psychologie \u00e9conomique est l\u2019\u00e9tude scientifique des conduites \u00e9conomiques.\nSuivant George Katona (en) (1951), l\u2019\u00c9cole anglo-am\u00e9ricaine (repr\u00e9sent\u00e9e notamment par Eva Mueller, James Morgan, John B. Lansing, mais aussi par Herbert Simon, Stephen Lea, F. Koppeman et, plus r\u00e9cemment, par Daniel Kahneman) privil\u00e9gie l\u2019expression \u00ab \u00e9conomie du comportement \u00bb (\u00c9conomie comportementale), les chercheurs fran\u00e7ais, dont rares sont ceux qui ont adopt\u00e9 le point de vue behavioriste, s\u2019inscrivent dans la lign\u00e9e de Gabriel Tarde (fondateur, en 1901, de la psychologie \u00e9conomique) et, parce qu\u2019ils distinguent nettement, avec Daniel Lagache (1950), \u00ab conduite \u00bb et \u00ab comportement \u00bb, pr\u00e9f\u00e8rent utiliser l\u2019appellation de \u00ab Psychologie \u00e9conomique \u00bb dont le concept fondamental est celui de \u00ab conduite \u00bb (Paul Albou, 1955, 1984).\nLa conduite est un comportement significatif par lequel un \u00ab agent \u00e9conomique \u00bb (individu, m\u00e9nage, entreprise, administration) s\u2019efforce, dans un contexte socio\u00e9conomique et culturel donn\u00e9, de \u00ab r\u00e9aliser ses possibilit\u00e9s ou de r\u00e9duire les tensions qui le mettent en mouvement \u00bb (Daniel Lagache). Travailler ou se distraire, consommer ou accumuler, \u00e9pargner ou investir, acheter ou vendre, se d\u00e9placer ou se fixer, \u00e9valuer le rapport co\u00fbt/avantage d\u2019une op\u00e9ration quelconque, tout cela rel\u00e8ve de la conduite \u00e9conomique, dont la finalit\u00e9 pourrait \u00eatre, comme le disait Whitehead de la conduite en g\u00e9n\u00e9ral, de \u00ab vivre, vivre bien, vivre mieux \u00bb (Alfred North Whitehead, 1919). En ce sens, toute activit\u00e9 humaine a, ou peut avoir, une dimension \u00e9conomique.", "element_cle": "- La psychologie \u00e9conomique \u00e9tudie les conduites \u00e9conomiques.\n- Diff\u00e9rences entre l'\u00c9cole anglo-am\u00e9ricaine et les chercheurs fran\u00e7ais en psychologie \u00e9conomique.\n- La conduite \u00e9conomique est un comportement significatif d'un agent \u00e9conomique.\n- Diff\u00e9rents aspects de la conduite \u00e9conomique : travail, consommation, \u00e9pargne, etc.\n- Toute activit\u00e9 humaine peut avoir une dimension \u00e9conomique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa psychologie \u00e9conomique, une science essentielle\nQui d\u00e9cortique nos comportements, oh quelle merveille\n\u00c9tudie nos conduites, nos choix \u00e9conomiques\nPour comprendre les enjeux, les motivations uniques\n\nDiff\u00e9rences entre les \u00e9coles, anglo-am\u00e9ricaine et fran\u00e7aise\nDes chercheurs qui s'affrontent, leurs m\u00e9thodes en liesse\nL'un privil\u00e9gie l'analyse quantitative, les chiffres et les stats\nL'autre pr\u00e9f\u00e8re l'approche qualitative, les individus en \u00e9clats\n\n[Refrain]\nLa psychologie \u00e9conomique, une v\u00e9ritable science\nQui \u00e9claire nos d\u00e9cisions et nos penchants\nComprendre nos actions, nos choix \u00e9conomiques\nEt mettre en lumi\u00e8re nos motivations uniques\n\n[Couplet 2]\nLa conduite \u00e9conomique, un reflet de nos envies\nUn comportement significatif, qui fait notre vie\nTravail, consommation, \u00e9pargne, toutes ces facettes\nQui composent notre existence, nos d\u00e9cisions concr\u00e8tes\n\nEt n'oublions pas que tout acte humain a une dimension\n\u00c9conomique en filigrane, quelle que soit la situation\nQue ce soit l'art, la politique, ou tout autre domaine\nLa psychologie \u00e9conomique \u00e9claire notre quotidien\n\n[Refrain]\nLa psychologie \u00e9conomique, une v\u00e9ritable science\nQui \u00e9claire nos d\u00e9cisions et nos penchants\nComprendre nos actions, nos choix \u00e9conomiques\nEt mettre en lumi\u00e8re nos motivations uniques"}, {"titre": "Entra\u00eenement sportif", "text_origine": "L\u2019entra\u00eenement sportif (on peut aussi dire : la pratique sportive au Canada) est l'ensemble des m\u00e9thodes et exercices physiques visant l'entretien et l'am\u00e9lioration des performances sportives, chez le sportif amateur ou professionnel ; cet entra\u00eenement comprend notamment la pr\u00e9paration physique, technique, tactique et mentale.\nChez l'amateur pratiquant un sport pour se maintenir en forme ou dans le sport scolaire, l'entra\u00eenement vise l'entretien et l'am\u00e9lioration de la performance, mais les objectifs ne sont pas les m\u00eames que chez l'athl\u00e8te de haut niveau. Dans le cadre du sportif de haut niveau, le but de l'entra\u00eenement est d'arriver \u00e0 un pic de forme et de performance, au bon moment, c\u2019est-\u00e0-dire le jour de la comp\u00e9tition. Ce qui explique l'importance de la planification de l'entra\u00eenement, bas\u00e9 sur le calendrier du sportif.", "element_cle": "1. L'entra\u00eenement sportif vise \u00e0 am\u00e9liorer les performances physiques des sportifs amateurs et professionnels.\n2. Il est compos\u00e9 de m\u00e9thodes et exercices physiques sp\u00e9cifiques, incluant la pr\u00e9paration physique, technique, tactique et mentale.\n3. Les objectifs de l'entra\u00eenement diff\u00e8rent selon les sportifs amateurs et les athl\u00e8tes de haut niveau.\n4. Pour les sportifs de haut niveau, l'entra\u00eenement est planifi\u00e9 pour atteindre un pic de forme et de performance le jour de la comp\u00e9tition.\n5. La planification de l'entra\u00eenement est bas\u00e9e sur le calendrier du sportif afin de maximiser les r\u00e9sultats.", "rap": "[Couplet 1]\nL'entra\u00eenement sportif, c'est un art \u00e0 part enti\u00e8re\nPour les sportifs, amateurs ou pros, faut tout donner\nM\u00e9thodes et exercices physiques, faut s'am\u00e9liorer\nPr\u00e9paration physique, technique, tactique et mentale\n\n[Refrain]\nOn vise l'excellence, on veut \u00eatre les meilleurs\nL'entra\u00eenement sportif, c'est notre moteur\n\n[Couplet 2]\nLes objectifs diff\u00e8rent selon notre niveau\nPour les pros, l'objectif c'est d'\u00eatre au top\nOn se pr\u00e9pare pour atteindre le pic de forme\nLe jour de la comp\u00e9tition, la victoire comme norme\n\n[Refrain]\nOn vise l'excellence, on veut \u00eatre les meilleurs\nL'entra\u00eenement sportif, c'est notre moteur\n\n[Couplet 3]\nLa planification, c'est la clef de la r\u00e9ussite\nCalendrier en main, on maximise nos perfs de suite\nOn s'entra\u00eene dur, chaque jour, chaque instant\nPour avoir des r\u00e9sultats, \u00eatre le num\u00e9ro un\n\n[Refrain]\nOn vise l'excellence, on veut \u00eatre les meilleurs\nL'entra\u00eenement sportif, c'est notre moteur"}, {"titre": "Pierre de Coubertin", "text_origine": "Le baron Pierre de Coubertin, n\u00e9 le 1er janvier 1863 \u00e0 Paris et mort le 2 septembre 1937 \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse, est un historien et p\u00e9dagogue fran\u00e7ais fortement influenc\u00e9 par la culture anglo-saxonne qui a particuli\u00e8rement milit\u00e9 pour l'introduction du sport dans les \u00e9tablissements scolaires fran\u00e7ais.\nDans ce cadre, il prend part \u00e0 l'\u00e9closion et au d\u00e9veloppement du sport en France d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle avant d'\u00eatre le r\u00e9novateur des Jeux olympiques de l'\u00e8re moderne en 1894 et de fonder le Comit\u00e9 international olympique, dont il est le pr\u00e9sident de 1896 \u00e0 1925. Durant cette p\u00e9riode, il dessine les anneaux olympiques et installe le si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne en 1915 o\u00f9 il cr\u00e9e un mus\u00e9e et une biblioth\u00e8que. Il milite \u00e9galement pour la cr\u00e9ation des Jeux olympiques d'hiver dont la premi\u00e8re \u00e9dition a lieu \u00e0 Chamonix en 1924.\nSon int\u00e9r\u00eat pour le domaine scolaire ne va pas sans le mettre en concurrence avec les tenants de la gymnastique et de l'\u00e9ducation physique, plus proches des pr\u00e9occupations de la IIIe R\u00e9publique. Son int\u00e9r\u00eat pour les innovations p\u00e9dagogiques d'outre-Manche ne peut pas non plus le laisser \u00e9tranger au d\u00e9veloppement du scoutisme la\u00efc fran\u00e7ais et il participe \u00e0 son \u00e9mergence, l\u00e0 encore dans un contexte conflictuel.\nSon humanisme, enfin, est contest\u00e9 par des chercheurs qui d\u00e9c\u00e8lent chez lui un esprit colonial teint\u00e9 de racisme et une misogynie affirm\u00e9e. Toutefois, des \u00e9tudes r\u00e9centes semblent \u00e9mettre des avis plus nuanc\u00e9s. Coubertin est \u00e9galement connu pour l'ensemble de son \u0153uvre \u00e9crite, partag\u00e9e entre d'importants ouvrages p\u00e9dagogiques, le plus souvent en \u00e9troite relation avec les pratiques sportives, et des \u0153uvres historiques et politiques.", "element_cle": "1. Pierre de Coubertin est n\u00e9 le 1er janvier 1863 \u00e0 Paris et mort le 2 septembre 1937 \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse.\n2. Il a milit\u00e9 pour l'introduction du sport dans les \u00e9tablissements scolaires fran\u00e7ais.\n3. Pierre de Coubertin a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9novateur des Jeux olympiques de l'\u00e8re moderne en 1894.\n4. Il a fond\u00e9 le Comit\u00e9 international olympique et en a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident de 1896 \u00e0 1925.\n5. Il a cr\u00e9\u00e9 les anneaux olympiques et install\u00e9 le si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne en 1915.\n6. Pierre de Coubertin a \u00e9galement militer pour la cr\u00e9ation des Jeux olympiques d'hiver.\n7. Il \u00e9tait en concurrence avec les tenants de la gymnastique et de l'\u00e9ducation physique.\n8. Il a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mergence du scoutisme la\u00efc fran\u00e7ais.\n9. Son humanisme est contest\u00e9, mais des \u00e9tudes r\u00e9centes \u00e9mettent des avis plus nuanc\u00e9s.\n10. Il a laiss\u00e9 une \u0153uvre \u00e9crite importante, \u00e0 la fois p\u00e9dagogique, historique et politique.", "rap": "[Couplet 1]\nPierre de Coubertin, un homme visionnaire\nN\u00e9 en 63 \u00e0 Paris, l'histoire est l\u00e9gendaire\nIl voulait du sport dans nos \u00e9coles\nPour que l'\u00e9ducation reste solide et b\u00f4\u00f4\n\n[R\u00e9frain]\nIl a cr\u00e9\u00e9 les Jeux olympiques modernes\nUn h\u00e9ritage qui jamais ne se fane\nLe sport, la comp\u00e9tition, l'esprit d'\u00e9quipe\nDes valeurs qu'il faut qu'on inculque \u00e0 nos m\u00f4mes\n\n[Couplet 2]\nFondateur du Comit\u00e9 international olympique\nDe 96 \u00e0 25, il en fut le p\u00e8re unique\nLes anneaux olympiques, symbole fort\nUn message universel qu'on ressent encore\n\n[R\u00e9frain]\nIl a aussi pouss\u00e9 pour les Jeux d'hiver\nUne extension de son r\u00eave en plein hiver\nIl s'est battu contre les partisans de la gym\nPour que chacun puisse jouer son propre hymne\n\n[Couplet 3]\nEngag\u00e9 dans le scoutisme la\u00efque fran\u00e7ais\nIl savait que l'\u00e9ducation devait \u00eatre fantastique\nCertains critiquent son humanisme, ses id\u00e9es\nMais des \u00e9tudes disent qu'il faut nuancer, p't\u00eat'\n\n[R\u00e9frain]\nSon h\u00e9ritage \u00e9crit, \u00e9ducatif, historique\nUne \u0153uvre qui nous pousse \u00e0 l'action, pacifique\nPierre de Coubertin, un homme de conviction\nOn doit continuer \u00e0 porter haut ses missions"}, {"titre": "M\u00e9dia", "text_origine": "Le terme m\u00e9dia d\u00e9signe tout moyen de distribution, de diffusion ou de communication interpersonnelle, de masse ou de groupe, d'\u0153uvres, de documents, ou de messages \u00e9crits, visuels, sonores ou audiovisuels (comme la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, Internet, la presse, les t\u00e9l\u00e9communications, etc.). Ce terme est souvent utilis\u00e9 comme l'abr\u00e9viation du terme anglais mass-media ou m\u00e9dias de masse en fran\u00e7ais.\nL'expression m\u00e9dias de masse d\u00e9signe les m\u00e9dias qui ont acquis une diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle pour r\u00e9pondre rapidement \u00e0 une demande d'information d'un public vaste, compl\u00e9t\u00e9e dans de nombreux cas par une demande de distraction. La plupart des entreprises dites de m\u00e9dia emploient des journalistes et des animateurs de divertissement. Ils recueillent dans un premier temps des informations aupr\u00e8s de sources d'information, en leur assurant la protection des sources d'information, ce qui leur permet d'acqu\u00e9rir une audience, et valorisent, dans un second temps, leur audience par la vente d'espaces publicitaires. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ce mod\u00e8le dominant, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9achat et les p\u00e9riodiques ne diffusant que des petites annonces et publicit\u00e9s sont aussi consid\u00e9r\u00e9s comme des m\u00e9dias.\nDans les pays industrialis\u00e9s, o\u00f9 les m\u00e9dias se sont largement d\u00e9velopp\u00e9s, ils sont majoritairement d\u00e9tenus par de grands groupes industriels dont les dirigeants, proches du pouvoir politique, sont r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9s pour instrumentaliser l'information \u00e0 des fins partisanes plus ou moins reconnues (th\u00e8se de la \u00ab fabrication du consentement \u00bb). Mais l'av\u00e8nement d'Internet, des TIC signe celui des m\u00e9dias alternatifs (blogs, r\u00e9seaux sociaux\u2026). L'information n'est plus alors forc\u00e9ment soumise aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques, notamment celle de la v\u00e9rification par les faits, la multiplication et l'ampleur des hoax inaugurant selon certains une nouvelle \u00ab \u00e8re \u00bb : l'\u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9.", "element_cle": "1. Le terme m\u00e9dia d\u00e9signe tout moyen de distribution, de diffusion ou de communication interpersonnelle, de masse ou de groupe, d'\u0153uvres, de documents, ou de messages \u00e9crits, visuels, sonores ou audiovisuels.\n2. Les m\u00e9dias de masse se distinguent par leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre rapidement \u00e0 une demande d'information d'un public large, tout en offrant des divertissements.\n3. Les m\u00e9dias emploient des journalistes et des animateurs de divertissement pour recueillir des informations aupr\u00e8s de sources d'information, garantissant la protection des sources.\n4. Les m\u00e9dias valorisent leur audience en vendant des espaces publicitaires.\n5. Les m\u00e9dias sont souvent d\u00e9tenus par de grands groupes industriels critiqu\u00e9s pour instrumentaliser l'information \u00e0 des fins partisanes.\n6. L'av\u00e8nement d'Internet et des r\u00e9seaux sociaux a donn\u00e9 naissance aux m\u00e9dias alternatifs.\n7. Les m\u00e9dias alternatifs ne sont pas soumis aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques et \u00e0 la v\u00e9rification des faits.\n8. Certains estiment que nous sommes entr\u00e9s dans une \u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9 avec la multiplication des canulars et des fausses informations.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9dias, un moyen d'expression\nDiffuser l'info, partager les visions\nDes \u00e9crits, des images, du son\nAu service d'une communication\n\nLes m\u00e9dias de masse, \u00e7a envoie du lourd\nInformations rapides, divertissement sans d\u00e9tour\nDes journalistes, des animateurs en arri\u00e8re-plan\nPour alimenter le flux, sans se faire prendre au pi\u00e8ge des clans\n\nLes espaces publicitaires, une valeur ajout\u00e9e\nMonnaie d'\u00e9change pour les auditeurs connect\u00e9s\nMais derri\u00e8re ce succ\u00e8s, des critiques se dressent\nGrands groupes industriels, manipulation des messages \u00e0 des fins perverses\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9dias, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nMais souvent, instrumentalis\u00e9s\nDepuis l'av\u00e8nement du web, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nM\u00e9dias alternatifs, nouvelles opportunit\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nInternet et les r\u00e9seaux sociaux ont ouvert la porte\nAux m\u00e9dias alternatifs, hors des r\u00e8gles qu'on supporte\nPas de d\u00e9ontologie, pas de v\u00e9rification des faits\nLa libert\u00e9 d'expression prime, mais attention aux effets\n\nDans cette \u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9, on se retrouve\nCanulars et fausses infos, le doute nous \u00e9mouve\nIl est temps de faire attention, de trier les sources\nL'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, la cl\u00e9 pour \u00e9viter les fausses ressources\n\nLes m\u00e9dias, un puissant outil \u00e0 double tranchant\nMais avec un regard critique, on peut d\u00e9jouer les tourments\nS'informer, se divertir, mais aussi se prot\u00e9ger\nDes m\u00e9dias \u00e9ducatifs, pour forger notre pens\u00e9e\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9dias, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nMais souvent, instrumentalis\u00e9s\nDepuis l'av\u00e8nement du web, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nM\u00e9dias alternatifs, nouvelles opportunit\u00e9s"}, {"titre": "\u00c9conomie des m\u00e9dias", "text_origine": "L'\u00e9conomie des m\u00e9dias est une branche des sciences \u00e9conomiques appliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude des m\u00e9dias de masse. L'\u00e9conomie des m\u00e9dias a d\u00e9marr\u00e9 avec l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement de la presse populaire, s'est affin\u00e9e avec l'av\u00e8nement de la radio, puis de la t\u00e9l\u00e9vision. Elle est aujourd'hui renouvel\u00e9e par le succ\u00e8s du web.\nElle a principalement concern\u00e9 trois courants de pens\u00e9e : des historiens des m\u00e9dias qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 leur \u00e9conomie,, des \u00e9conomistes classiques, et des enseignants d'\u00e9coles de journalisme,, qui l'ont \u00e9tudi\u00e9e du point de vue de l'\u00e9conomie industrielle, et enfin un courant privil\u00e9giant une approche critique d'\u00e9conomie politique,.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie des m\u00e9dias est une branche des sciences \u00e9conomiques qui \u00e9tudie les m\u00e9dias de masse.\n2. Elle a commenc\u00e9 avec l'\u00e9tude de la presse populaire et s'est d\u00e9velopp\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision.\n3. Le succ\u00e8s du web a renouvel\u00e9 l'\u00e9conomie des m\u00e9dias.\n4. Les historiens des m\u00e9dias, les \u00e9conomistes classiques et les enseignants d'\u00e9coles de journalisme ont tous contribu\u00e9 \u00e0 cette discipline.\n5. Certains chercheurs adoptent une approche critique d'\u00e9conomie politique pour \u00e9tudier les m\u00e9dias.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9conomie des m\u00e9dias, une branche studieuse\nQui d\u00e9cortique les m\u00e9dias, c'est la v\u00e9rit\u00e9 nue\n\u00c7a a commenc\u00e9 avec la presse, le papier qui parle\nPuis la radio et la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a prenait son envol\n\nLes historiens des m\u00e9dias, les \u00e9conomistes aussi\nTous ont contribu\u00e9, fait avancer les paradigmes\nD'\u00e9coles de journalisme, ils sont les enseignants\nPour comprendre ces industries, c'est passionnant\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie des m\u00e9dias, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nQui analyse, qui d\u00e9crypte, fait la lumi\u00e8re\nSur le web, une r\u00e9volution, tout est boulevers\u00e9\nEt l'\u00e9conomie des m\u00e9dias, elle est dans le vent\n\n[Couplet 2]\nLe succ\u00e8s du web a tout r\u00e9volutionn\u00e9\nL'\u00e9conomie des m\u00e9dias, elle s'est renouvel\u00e9e\nLes chercheurs critiques, l'\u00e9conomie politique\nPour \u00e9tudier les m\u00e9dias, une approche critique\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements, concepts \u00e9clair\u00e9s\nL'\u00e9conomie des m\u00e9dias, elle nous a tout appris\nDes m\u00e9dias de masse \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\nC'est une discipline essentielle, une \u00e9nigme magique\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie des m\u00e9dias, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nQui analyse, qui d\u00e9crypte, fait la lumi\u00e8re\nSur le web, une r\u00e9volution, tout est boulevers\u00e9\nEt l'\u00e9conomie des m\u00e9dias, elle est dans le vent"}, {"titre": "Pour comprendre les m\u00e9dias", "text_origine": "Pour comprendre les m\u00e9dias : les prolongements technologiques de l'homme est un essai publi\u00e9 par Marshall McLuhan (Canada) en 1964 et traduit en fran\u00e7ais en 1968. Ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence pour les sciences de l'information et de la communication, il a permis \u00e0 McLuhan de pr\u00e9senter le r\u00e9sultat de ses travaux dans le domaine.\nLa th\u00e8se principale abord\u00e9e dans le livre est la suivante : \u00ab Le m\u00e9dium est le message. \u00bb. Ainsi, McLuhan d\u00e9montre que le message, contenu de la communication, est accessoire ; le v\u00e9ritable message \u00e9tant le m\u00e9dia lui-m\u00eame. Les m\u00e9dias (presse, radio, t\u00e9l\u00e9vision, livre, etc), d'apr\u00e8s l'auteur, exercent une action profonde sur l'individu puisqu'ils sont le prolongement de nos organes physiques et de notre syst\u00e8me nerveux.", "element_cle": "1. Marshall McLuhan publie en 1964 \"Pour comprendre les m\u00e9dias : les prolongements technologiques de l'homme\".\n2. L'ouvrage est traduit en fran\u00e7ais en 1968 et devient une r\u00e9f\u00e9rence pour les sciences de l'information et de la communication.\n3. La th\u00e8se principale du livre est que \"le m\u00e9dium est le message\".\n4. McLuhan affirme que le contenu du message est moins important que le m\u00e9dia lui-m\u00eame.\n5. Selon l'auteur, les m\u00e9dias ont un impact profond sur les individus car ils sont le prolongement de nos organes physiques et de notre syst\u00e8me nerveux.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1964, McLuhan est sorti de l'ombre\nAvec son livre, il a vu plus loin dans le nombre\n\"Pour comprendre les m\u00e9dias\", un titre qui claque\nIl met en avant l'impact, dans nos vies, des attaques\n\n[Refrain]\nMcLuhan nous dit que le m\u00e9dia est le message\nPas seulement le contenu, faut pas qu'on se n\u00e9glige\nLes m\u00e9dias fa\u00e7onnent notre perception du monde\nIls sont les prolongements, dans nos t\u00eates, qui inondent\n\n[Couplet 2]\n1968, la traduction en fran\u00e7ais\nCe livre devient une r\u00e9f\u00e9rence, un vrai succ\u00e8s\nLes sciences de l'info, de la comm' se r\u00e9veillent\nLes chercheurs s'emparent de ces belles merveilles\n\n[Refrain]\nMcLuhan nous dit que le m\u00e9dia est le message\nPas seulement le contenu, faut pas qu'on se n\u00e9glige\nLes m\u00e9dias fa\u00e7onnent notre perception du monde\nIls sont les prolongements, dans nos t\u00eates, qui inondent"}, {"titre": "M\u00e9dia social", "text_origine": "Un m\u00e9dia social, est une application web qui permet la cr\u00e9ation et la publication de contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'utilisateur et le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux sociaux en ligne en connectant les profils des utilisateurs.\nLe terme recouvre les diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui int\u00e8grent la technologie, l'interaction sociale et la cr\u00e9ation de contenu. Les m\u00e9dias sociaux utilisent l\u2019intelligence collective dans un esprit de collaboration en ligne. Par le biais de ces moyens de communication sociale, des individus ou des groupes d\u2019individus forment un r\u00e9seau social, collaborent, cr\u00e9ent ensemble du contenu Web, organisent le contenu, l\u2019indexent, le modifient ou font des commentaires, le combinent avec des cr\u00e9ations personnelles.\nLes termes Web 2.0 et m\u00e9dias sociaux demeurent assez proches et concernent une grande vari\u00e9t\u00e9 de sites diff\u00e9rents : les blogs, les wikis, et les r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques de tout type. Les m\u00e9dias sociaux utilisent beaucoup de techniques, telles que les flux RSS et autres flux de syndication Web.", "element_cle": "1. Les m\u00e9dias sociaux sont des applications web qui permettent la cr\u00e9ation et la publication de contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les utilisateurs.\n2. Ils facilitent le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux sociaux en ligne en connectant les profils des utilisateurs.\n3. Les m\u00e9dias sociaux englobent diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui combinent la technologie, l'interaction sociale et la cr\u00e9ation de contenu.\n4. Ils favorisent l'intelligence collective et la collaboration en ligne.\n5. Les individus ou groupes d'individus utilisent les m\u00e9dias sociaux pour former des r\u00e9seaux sociaux, collaborer et cr\u00e9er ensemble du contenu web.\n6. Les m\u00e9dias sociaux regroupent des sites tels que les blogs, les wikis et les r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques.\n7. Ils utilisent diff\u00e9rentes techniques, comme les flux RSS et les autres flux de syndication web.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9dias sociaux, \u00e7a nous fait tous plonger\nDans l'univers virtuel o\u00f9 tout peut se partager\nCr\u00e9ation et publication, c'est le jeu des utilisateurs\nDes contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s, sur le web, sans cesse en vigueur\n\nIls connectent nos profils, tissent des liens en ligne\nLes r\u00e9seaux sociaux, forment une grande toile maligne\nTechnologie, interaction, cr\u00e9ation de contenu\nLes m\u00e9dias sociaux, c'est un m\u00e9lange bien foutu\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9dias sociaux, c'est l'intelligence collective\nCollaboration en ligne, une force perspective\nR\u00e9seaux sociaux, cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9bride\nDans cet univers digital, tout se d\u00e9ride\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9unissons-nous sur ces blogs et ces wikis\nC'est l\u00e0 que les id\u00e9es \u00e9closent, sans aucun souci\nLes r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques, notre terrain de jeu\nOn forme des groupes, on construit, on r\u00e9jouit nos v\u0153ux\n\nAvec les flux RSS, on reste toujours connect\u00e9s\nTous ces flux de syndication, on sait jamais s'en passer\nLes m\u00e9dias sociaux, une r\u00e9volution en marche\nCollaboration, partage, la toile qui s'anarche\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9dias sociaux, c'est l'intelligence collective\nCollaboration en ligne, une force perspective\nR\u00e9seaux sociaux, cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9bride\nDans cet univers digital, tout se d\u00e9ride"}, {"titre": "Th\u00e9orie de la richesse des m\u00e9dias", "text_origine": "La th\u00e9orie de la richesse des m\u00e9dias, parfois appel\u00e9e th\u00e9orie de la richesse des informations ou MRT, est un cadre utilis\u00e9 pour d\u00e9crire la capacit\u00e9 d'un moyen de communication \u00e0 reproduire les informations envoy\u00e9es par ce moyen. Il a \u00e9t\u00e9 introduit par Richard L. Daft et Robert H. Lengel en 1986 en tant qu'extension de la th\u00e9orie du traitement de l'information. La MRT est utilis\u00e9e pour classer et \u00e9valuer la richesse de certains supports de communication, tels que les appels t\u00e9l\u00e9phoniques, les vid\u00e9oconf\u00e9rences et les courriers \u00e9lectroniques. Par exemple, un appel t\u00e9l\u00e9phonique ne peut pas reproduire des indices sociaux visuels tels que des gestes, ce qui en fait un support de communication moins riche que la vid\u00e9oconf\u00e9rence, ce qui permet la transmission des gestes et du langage corporel. Sur la base de la th\u00e9orie de la contingence et de la th\u00e9orie du traitement de l\u2019information, la MRT explique que les supports de communication personnels les plus riches sont g\u00e9n\u00e9ralement plus efficaces pour communiquer des probl\u00e8mes \u00e9quivoques que les supports moins complexes et moins riches.", "element_cle": "1. La th\u00e9orie de la richesse des m\u00e9dias est un cadre utilis\u00e9 pour d\u00e9crire la capacit\u00e9 d'un moyen de communication \u00e0 reproduire les informations envoy\u00e9es.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 introduite par Richard L. Daft et Robert H. Lengel en 1986 en tant qu'extension de la th\u00e9orie du traitement de l'information.\n3. La MRT est utilis\u00e9e pour classer et \u00e9valuer la richesse des supports de communication tels que les appels t\u00e9l\u00e9phoniques, les vid\u00e9oconf\u00e9rences et les courriers \u00e9lectroniques.\n4. Certains supports de communication sont consid\u00e9r\u00e9s comme plus riches que d'autres en raison de leur capacit\u00e9 \u00e0 transmettre des indices visuels et non verbaux.\n5. Les supports de communication les plus riches sont g\u00e9n\u00e9ralement plus efficaces pour transmettre des probl\u00e8mes complexes et ambigus que les supports moins complexes et moins riches.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie de la richesse des m\u00e9dias, un concept bien clair\nDaft et Lengel l'ont introduit, en 86, pour \u00e9clairer\nLa capacit\u00e9 d'un moyen de comm \u00e0 transmettre l'info\nC'est un cadre solide, pour comprendre le flux\n\nOn classe, on \u00e9value la richesse des supports\nTels que le t\u00e9l\u00e9phone, la vid\u00e9oconf\u00e9rence, les courriers courts\nCertains sont plus riches, capables d'indices visuels\nLes non verbaux ajoutent des d\u00e9tails essentiels\n\n[Refrain]\nLa MRT, la th\u00e9orie de la richesse des m\u00e9dias\nC'est un outil puissant pour \u00e9valuer les id\u00e9es\nElle nous permet de comprendre quelle voie emprunter\nPour transmettre des probl\u00e8mes plus complexes et vari\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLes supports les plus riches, les plus visuels, en priorit\u00e9\nIls sont plus efficaces pour les probl\u00e8mes compliqu\u00e9s\nSi tu veux transmettre de l'ambigu\u00eft\u00e9 et de la complexit\u00e9\nChoisis ces m\u00e9dias, pour une meilleure clart\u00e9\n\nAlors rappeurs, prenez notes, utilisez cette th\u00e9orie\nQuand vous voulez transmettre des images bien d\u00e9finies\nLa MRT est l\u00e0 pour vous guider dans vos raps\nPour que vos messages soient puissants et impactants\n\n[Refrain]\nLa MRT, la th\u00e9orie de la richesse des m\u00e9dias\nC'est un outil puissant pour \u00e9valuer les id\u00e9es\nElle nous permet de comprendre quelle voie emprunter\nPour transmettre des probl\u00e8mes plus complexes et vari\u00e9s"}, {"titre": "Journalisme", "text_origine": "Le journalisme (/\u0292u\u0280nalism/) est l'activit\u00e9 qui consiste \u00e0 recueillir, v\u00e9rifier et \u00e9ventuellement commenter des faits pour les porter \u00e0 l'attention du public dans les m\u00e9dias en respectant une certaine d\u00e9ontologie du journalisme.\nLa loi Brachard et la loi Cressard ont d\u00e9fini un statut de journaliste professionnel en France unique : mensualis\u00e9 ou pigiste, pay\u00e9 \u00e0 l'article ou \u00e0 la photo, il a les m\u00eames droits et les m\u00eames devoirs, son entreprise b\u00e9n\u00e9ficiant en contrepartie d'aides \u00e0 la presse.\nDans de nombreux pays, une forme de \u00ab journalisme citoyen \u00bb est apparue avec le d\u00e9veloppement d'Internet et de la photographie num\u00e9rique, permettant \u00e0 des amateurs de diffuser textes et images sans passer par le filtre des m\u00e9dias.", "element_cle": "1. Le journalisme est une activit\u00e9 qui consiste \u00e0 recueillir, v\u00e9rifier et commenter des faits pour le public.\n2. La loi Brachard et la loi Cressard ont d\u00e9fini un statut unique de journaliste professionnel en France.\n3. Le statut du journaliste professionnel en France peut \u00eatre mensualis\u00e9, pigiste, pay\u00e9 \u00e0 l'article ou \u00e0 la photo.\n4. Les journalistes ont les m\u00eames droits et devoirs, et leurs entreprises b\u00e9n\u00e9ficient d'aides \u00e0 la presse.\n5. Le journalisme citoyen est apparu gr\u00e2ce \u00e0 l'Internet et \u00e0 la photographie num\u00e9rique, permettant aux amateurs de diffuser leurs textes et images sans passer par les m\u00e9dias traditionnels.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme, une passion, une mission\nRecueillir, v\u00e9rifier, informer avec pr\u00e9cision\nDes faits pour le public, c'est notre obsession\nBringing truth and knowledge, c'est notre vision\n\nLa loi Brachard en France, c'est une r\u00e9volution\nD\u00e9finissant le statut unique du journaliste pro' en action\nMensualis\u00e9, pigiste, un choix et une option\nLe journalisme, une profession aux multiples configurations\n\n[Refrain]\nJournalistes unis, pour le droit \u00e0 l'information\nD\u00e9fendons nos droits, avec d\u00e9termination\nAides \u00e0 la presse, soutien \u00e0 nos r\u00e9dactions\nLe journalisme, une passion, une mission\n\n[Couplet 2]\nLe statut pro' varie, mensualis\u00e9 ou pigiste\nOn s'adapte, on s'accorde, avec finesse\nPay\u00e9 \u00e0 l'article ou \u00e0 la photo, \u00e7a persiste\nNotre plume, notre objectif, c'est l'int\u00e9r\u00eat de la presse\n\nLe journalisme citoyen, une nouvelle \u00e8re\nGr\u00e2ce \u00e0 l'Internet, une plateforme \u00e0 la lumi\u00e8re\nLa photographie num\u00e9rique, un moyen de faire\nDiffuser nos textes et images, c'est une ouverture de carri\u00e8re\n\n[Refrain]\nJournalistes unis, pour le droit \u00e0 l'information\nD\u00e9fendons nos droits, avec d\u00e9termination\nAides \u00e0 la presse, soutien \u00e0 nos r\u00e9dactions\nLe journalisme, une passion, une mission"}, {"titre": "Journalisme d'enqu\u00eate", "text_origine": "Le journalisme d'enqu\u00eate, ou journalisme d'investigation, est un genre journalistique qui se caract\u00e9rise par des recherches approfondies sur un sujet d\u00e9licat et d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, en consultant et recoupant plusieurs sources pour r\u00e9v\u00e9ler des faits, en r\u00e9sistant \u00e0 la tentation de la course \u00e0 l'exclusivit\u00e9, ce qui implique une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des pouvoirs politiques ou \u00e9conomiques, le respect de la d\u00e9ontologie du journalisme et la protection des sources d'information. Confin\u00e9e longtemps \u00e0 la presse \u00e9crite et \u00e0 certains pays, il s'est timidement invit\u00e9 dans l'audiovisuel et de nouveaux continents au XXIe si\u00e8cle puis a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la masse de donn\u00e9es accessibles sur Internet.\n\n", "element_cle": "1. Le journalisme d'enqu\u00eate est un genre journalistique qui se caract\u00e9rise par des recherches approfondies sur un sujet d\u00e9licat et d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n2. Il consiste \u00e0 consulter et recouper plusieurs sources pour r\u00e9v\u00e9ler des faits.\n3. Le journalisme d'enqu\u00eate doit r\u00e9sister \u00e0 la tentation de la course \u00e0 l'exclusivit\u00e9.\n4. Il requiert une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des pouvoirs politiques ou \u00e9conomiques.\n5. Le respect de la d\u00e9ontologie du journalisme et la protection des sources d'information sont essentiels dans le journalisme d'enqu\u00eate.\n6. Historiquement, ce genre journalistique \u00e9tait principalement pr\u00e9sent dans la presse \u00e9crite et dans certains pays.\n7. Au XXIe si\u00e8cle, il s'est timidement \u00e9tendu \u00e0 l'audiovisuel et \u00e0 de nouveaux continents.\n8. Le journalisme d'enqu\u00eate a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 une masse de donn\u00e9es sur Internet.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, une mission cruciale,\nDes recherches approfondies, \u00e7a fait pas dans le duel.\nOn fouille, on creuse, on veut trouver la v\u00e9rit\u00e9,\nSur des sujets d\u00e9licats, pour la soci\u00e9t\u00e9.\n\nOn consulte, on recoupe, plusieurs sources on utilise,\nPour r\u00e9v\u00e9ler des faits, et faire des compromis.\nOn r\u00e9siste \u00e0 l'exclusif, pas de sensations fortes,\nLe journalisme d'enqu\u00eate, c'est un travail d'efforts.\n\n[Refrain]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, l'encre de la v\u00e9rit\u00e9,\nInd\u00e9pendance, d\u00e9ontologie, on ne fait pas de piti\u00e9.\nLes dates, les faits, on les met en \u00e9vidence,\nUn combat pour l'\u00e9ducation, pour l'enseignement de la conscience.\n\n[Couplet 2]\nFace aux pouvoirs politiques et \u00e9conomiques,\nOn garde notre ind\u00e9pendance, on s'\u00e9l\u00e8ve pas en m\u00eal\u00e9e.\nLe respect de la d\u00e9ontologie, c'est notre boussole,\nEt la protection des sources, c'est un r\u00f4le qui nous colle.\n\nHistoriquement dans la presse \u00e9crite, on \u00e9tait en plein feu,\nDans certains pays, on \u00e9tait sur les sommets des adieux.\nMais au XXIe si\u00e8cle, on s'\u00e9tend tout doucement,\n\u00c0 l'audiovisuel, aux nouveaux continents.\n\nGr\u00e2ce \u00e0 Internet, aux masses de donn\u00e9es,\nLe journalisme d'enqu\u00eate a une chance inn\u00e9e.\nOn continue notre mission, avec passion et fiert\u00e9,\nPour informer, \u00e9duquer, c'est notre libert\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, l'encre de la v\u00e9rit\u00e9,\nInd\u00e9pendance, d\u00e9ontologie, on ne fait pas de piti\u00e9.\nLes dates, les faits, on les met en \u00e9vidence,\nUn combat pour l'\u00e9ducation, pour l'enseignement de la conscience."}, {"titre": "Journalisme gonzo", "text_origine": "Le journalisme gonzo, ou journalisme ultra-subjectif, est \u00e0 la fois une m\u00e9thode d'enqu\u00eate et un style d'\u00e9criture journalistiques ne pr\u00e9tendant pas \u00e0 l'objectivit\u00e9, le journaliste \u00e9tant un des protagonistes de son reportage et \u00e9crivant celui-ci \u00e0 la premi\u00e8re personne.\nLe terme \u00ab gonzo \u00bb aurait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1970 pour qualifier un article de Hunter S. Thompson, qui popularisa ce style par la suite (pour \u00e9crire Hell's Angels: The Strange and Terrible Saga of the Outlaw Motorcycle Gangs, il s'int\u00e9gra \u00e0 un groupe de Hells Angels, devint motard et adopta leur mode de vie pendant plusieurs mois).", "element_cle": "1. Le journalisme gonzo est un style d'\u00e9criture journalistique subjectif o\u00f9 le journaliste est un protagoniste de son propre reportage.\n2. Le terme \"gonzo\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1970 pour d\u00e9crire un article de Hunter S. Thompson.\n3. Thompson est devenu c\u00e9l\u00e8bre pour son approche gonzo en \u00e9crivant \"Hell's Angels: The Strange and Terrible Saga of the Outlaw Motorcycle Gangs\".\n4. Le journalisme gonzo implique souvent une immersion totale dans le sujet, comme Thompson qui s'est int\u00e9gr\u00e9 dans un groupe de Hells Angels pendant plusieurs mois.\n5. Le journalisme gonzo rejette l'id\u00e9e d'objectivit\u00e9 et cherche plut\u00f4t \u00e0 raconter une histoire \u00e0 travers les exp\u00e9riences personnelles du journaliste.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme gonzo, un style unique\nSubjectif, le journaliste devient critique\nUn protagoniste dans ses propres r\u00e9cits\nUn reporter audacieux qui fait du concret\n\nPremi\u00e8re fois en 1970, le terme \"gonzo\"\nThompson l'a utilis\u00e9, l'a rendu beau\nUn article qui d\u00e9tonne, qui d\u00e9fie les normes\nHunter S. Thompson, un \u00e9crivain hors-norme\n\n[Refrain]\nDans \"Hell's Angels\", il se jette dedans\nLa saga sombre et terrifiante des bikers \u00e9nervants\nLe journalisme gonzo, une immersion totale\nDans le monde r\u00e9el, une histoire personnelle\n\n[Couplet 2]\nThompson s'int\u00e8gre, se fond dans la masse\nUn G\u00e9ant de Gonzo, une audace qui d\u00e9passe\nLes mois s'\u00e9coulent, il vit parmi eux\nLes Hells Angels, l'univers dangereux\n\nLe journalisme gonzo d\u00e9laisse l'objectivit\u00e9\nPr\u00e9f\u00e8re les r\u00e9cits, les exp\u00e9riences \u00e0 raconter\nThompson, un raconteur d'histoires unique en son genre\nUn style sans pareil, un journalisme qui b\u00e9tonne\n\n[Refrain]\nDans \"Hell's Angels\", il se jette dedans\nLa saga sombre et terrifiante des bikers \u00e9nervants\nLe journalisme gonzo, une immersion totale\nDans le monde r\u00e9el, une histoire personnelle"}, {"titre": "Journalisme jaune", "text_origine": "Le journalisme jaune, ou la presse jaune (de l'anglais am\u00e9ricain yellow journalism), est un type de journalisme ou de presse qui pr\u00e9sente des nouvelles de faible qualit\u00e9 et qui mise sur des techniques tape-\u00e0-l\u2019\u0153il afin de se vendre davantage. L\u2018expression tirerait son origine de la bande dessin\u00e9e The Yellow Kid, publi\u00e9e aux \u00c9tats-Unis par les deux principaux journaux \u00ab jaunes \u00bb de la fin du XIXe si\u00e8cle, le New York World de J. Pulitzer et le New York Herald de William Randolph Hearst, m\u00eame si l\u2018hypoth\u00e8se d\u2018un nom venant de la couleur du papier utilis\u00e9 par les journaux pratiquant ce type de journalisme a aussi \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e,.\nLes techniques couramment utilis\u00e9es par la presse \u00ab jaune \u00bb consistent \u00e0 exag\u00e9rer les informations, faire de la m\u00e9disance ou axer sa ligne \u00e9ditoriale sur le sensationnalisme.\nPar extension, l'expression journalisme jaune est utilis\u00e9e de nos jours aux \u00c9tats-Unis pour d\u00e9noncer tout journalisme qui traite l'actualit\u00e9 de mani\u00e8re non professionnelle ou non \u00e9thique.", "element_cle": "- Le journalisme jaune pr\u00e9sente des nouvelles de faible qualit\u00e9 et utilise des techniques tape-\u00e0-l'\u0153il pour se vendre.\n- L'expression \"journalisme jaune\" est originaire des journaux \"jaunes\" du XIXe si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis.\n- Les journaux \"jaunes\" comme le New York World et le New York Herald exag\u00e9raient les informations et pratiquaient la m\u00e9disance.\n- Le papier utilis\u00e9 par les journaux pratiquant le journalisme jaune \u00e9tait souvent de couleur jaune.\n- De nos jours, l'expression \"journalisme jaune\" est utilis\u00e9e pour d\u00e9noncer tout journalisme non professionnel ou non \u00e9thique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme jaune, du sensationnel \u00e0 la une\nDes nouvelles bidons, des techniques qui saignent\nPr\u00eat \u00e0 tout pour se vendre, peu importe la qualit\u00e9\nDans leur qu\u00eate d'audimat, ils jouent avec la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe journalisme jaune, une ombre sur l'information\nManipulation et exag\u00e9ration, leur seule ambition\nMais on reste vigilants, on d\u00e9nonce leurs pratiques\nPour un journalisme authentique, \u00e9thique et critique\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, \u00e7a commen\u00e7ait aux States\nLes journaux \"jaunes\" pr\u00eats \u00e0 tout pour leur profit\nLe New York World, le New York Herald, des noms qu'on \u00e9corce\nExag\u00e9ration, m\u00e9disance, l'information en divorce\n\n[Refrain]\nLe journalisme jaune, une ombre sur l'information\nManipulation et exag\u00e9ration, leur seule ambition\nMais on reste vigilants, on d\u00e9nonce leurs pratiques\nPour un journalisme authentique, \u00e9thique et critique"}, {"titre": "Journalisme citoyen", "text_origine": "Le journalisme citoyen est un aspect particulier du m\u00e9dia civique qui est l'utilisation des outils de communication, notamment ceux apport\u00e9s par Internet (site web, blog, forum, wiki\u2026), par des millions de particuliers dans le monde comme moyens de cr\u00e9ation, d'expression, de documentation et d'information. Il y a un certain renversement dans ce domaine, le citoyen passant du r\u00f4le de simple r\u00e9cepteur \u00e0 celui d'\u00e9metteur, devenant lui-m\u00eame un m\u00e9dia. Dans ce contexte, le journalisme citoyen est \u00e0 contraster avec le journalisme social qui en est un d\u00e9riv\u00e9.\nLes acteurs du journalisme citoyen sont des \u00ab citoyens-reporters \u00bb. Il s\u2019agit d\u2019internautes qui souhaitent t\u00e9moigner sur ce qu\u2019ils voient, sur ce qu\u2019ils entendent ou sur ce qu\u2019ils constatent. Citizenside, Journal.re, iReport (en) sont les principaux acteurs sur internet s'\u00e9tant dot\u00e9s d'une plateforme communautaire de journalisme citoyen.\nParmi les domaines cit\u00e9s ci-dessus, c'est dans celui de l'information que l'on peut parler de journalisme citoyen.\nDepuis le mouvement des Gilets Jaunes qui a eu lieu en France fin 2018, de nombreux m\u00e9dias alternatifs et m\u00e9dia sociaux constitu\u00e9s de citoyens reporters ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s partout \u00e0 travers la France et d'autres pays (par exemple la Belgique), notamment pour montrer le ph\u00e9nom\u00e8ne populaire de ce mouvement, mais \u00e9galement pour d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s sociales, ainsi que les violences polici\u00e8res qui ont eu lieu lorsque certaines manifestations d\u00e9rapent.", "element_cle": "1. Le journalisme citoyen permet aux particuliers d'utiliser les outils de communication pour cr\u00e9er, s'exprimer, documenter et informer.\n2. Les citoyens deviennent des m\u00e9dias en passant du r\u00f4le de simples r\u00e9cepteurs \u00e0 celui d'\u00e9metteurs.\n3. Les citoyens-reporters sont les acteurs du journalisme citoyen, t\u00e9moignant de ce qu'ils voient, entendent ou constatent.\n4. Citizenside, Journal.re et iReport sont des plateformes communautaires majeures de journalisme citoyen sur Internet.\n5. Le journalisme citoyen se concentre principalement sur le domaine de l'information.\n6. Depuis le mouvement des Gilets Jaunes, de nombreux m\u00e9dias alternatifs et m\u00e9dias sociaux de citoyens reporters ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour montrer le ph\u00e9nom\u00e8ne populaire du mouvement et d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s sociales et les violences polici\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme citoyen, une nouvelle vision\nLes particuliers qui prennent position\n\u00c0 l'aide des outils de communication\nCr\u00e9ent, s'expriment, informent sans distinction\n\nDe r\u00e9cepteurs, ils deviennent \u00e9metteurs\nUn pouvoir accru entre leurs mains, c'est s\u00fbr\nLes m\u00e9dias, ils les d\u00e9fient, ils les heurtent\nLe journalisme citoyen, un acte de pure rupture\n\n[Refrain]\nLe citoyen-reporter, au c\u0153ur de l'action\nT\u00e9moin de ce qu'il voit avec passion\nDu local \u00e0 l'international, ils sont l\u00e0\nCitizenside, Journal.re, iReport, ils crient haut et fort\n\n[Couplet 2]\nFocus sur l'information, leur seule ambition\nLes derni\u00e8res nouvelles, sans manipulation\nDepuis les Gilets Jaunes, une nouvelle \u00e8re\nDes m\u00e9dias alternatifs, des m\u00e9dias de col\u00e8re\n\nPour montrer le ph\u00e9nom\u00e8ne de la rue\nD\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s, les violences nues\nLes citoyens reporters, la voix du peuple\nLe journalisme citoyen, impacte et ne sommeille"}, {"titre": "Br\u00e8ve (journalisme)", "text_origine": "La br\u00e8ve est un genre journalistique de presse \u00e9crite qui consiste, comme son nom l'indique, en un texte tr\u00e8s court (7 lignes maximum). Elle livre en trois ou quatre phrases une information tr\u00e8s concise, sans titre.\nLa br\u00e8ve doit r\u00e9pondre \u00e0 la r\u00e8gle des cinq w et \u00e0 la question \u00ab comment ? \u00bb,. Les 5W sont les questions auxquelles les journalistes r\u00e9pondent dans la plupart de leurs articles. Il s\u2019agit des questions qui ?, quoi ?, o\u00f9 ?, quand ? et pourquoi ? (en anglais : who ?, what ?, where ?, when ? et why ?).\nLes br\u00e8ves fournissent de l\u2019information sur l\u2019actualit\u00e9. Elles couvrent toute une gamme de sujets, des faits divers \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 internationale, et sont tr\u00e8s souvent des d\u00e9p\u00eaches d'agences de presse reproduites sans \u00eatre r\u00e9\u00e9crites. \nSur les pages d\u2019accueil de nombreux sites Web, elles sont g\u00e9n\u00e9ralement regroup\u00e9es dans une colonne pour former un bloc de br\u00e8ves.", "element_cle": "1. La br\u00e8ve est un genre journalistique de presse \u00e9crite qui consiste en un texte court de 7 lignes maximum.\n2. La br\u00e8ve doit r\u00e9pondre aux r\u00e8gles des 5W (qui, quoi, o\u00f9, quand, pourquoi) et de la question \"comment ?\".\n3. Les br\u00e8ves fournissent de l'information sur l'actualit\u00e9 et couvrent un large \u00e9ventail de sujets.\n4. Elles sont souvent des d\u00e9p\u00eaches d'agences de presse reproduites sans \u00eatre r\u00e9\u00e9crites.\n5. Sur les sites Web, elles sont g\u00e9n\u00e9ralement regroup\u00e9es dans une colonne pour former un bloc de br\u00e8ves.", "rap": "[Couplet 1]\nJe suis le rappeur, le conteur des faits\nLa br\u00e8ve, c'est mon domaine, mon combat\nDans 7 lignes max, je te livre l'info\nLes 5W, les questions, le tempo\nQui, quoi, o\u00f9, quand, pourquoi, comment ?\nC'est ma mission, ma passion, mon talent\n\n[Refrain]\nLa br\u00e8ve, c'est mon style, ma signature\nL'actualit\u00e9, mon terrain d'aventure\nJe t'informe, je te livre les faits\nEn quelques lignes, je te fais voyager\n\n[Couplet 2]\nLes br\u00e8ves, c'est la vie, l'essence du r\u00e9el\nDes d\u00e9p\u00eaches, des agences, tout en direct\nSur tous les sujets, elles sont \u00e0 l'aff\u00fbt\nPolitique, sport, culture, actu\nDans les sites web, elles forment un bloc\nUn concentr\u00e9 d'infos, \u00e7a ne se loupe pas\n\n[Refrain]\nLa br\u00e8ve, c'est mon style, ma signature\nL'actualit\u00e9, mon terrain d'aventure\nJe t'informe, je te livre les faits\nEn quelques lignes, je te fais voyager"}, {"titre": "Relation humaine", "text_origine": "Une relation humaine implique au moins deux \u00eatres humains et est souvent d\u00e9crite via des aspects diff\u00e9rents, si l'on s'int\u00e9resse \u00e0 la nature de la relation ou si l'on s'int\u00e9resse aux personnes en relation. Plusieurs disciplines universitaires travaillent \u00e0 l'analyser. Certaines \u00e9tudient r\u00e9guli\u00e8rement les questions que pose la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine : la psychologie, les sciences de la communication, la sociologie ; d'autres se placent dans la perspective de l'anthropologie, de la s\u00e9miotique ou allient les deux comme l'anthropos\u00e9miotique.\nDeux personnes qui se rencontrent \u00e9tablissent une relation. Pour les chercheurs en sciences de l'information et de la communication descendants intellectuels de l'\u00c9cole de Palo Alto (dont Paul Watzlawick), deux personnes en pr\u00e9sence \u00ab ne peuvent pas ne pas avoir de comportements \u00bb, et ceux-ci induisent la relation. Ce qui se passe au cours de la relation est difficile \u00e0 comprendre rationnellement.", "element_cle": "1. Une relation humaine implique au moins deux \u00eatres humains et est analys\u00e9e par plusieurs disciplines universitaires.\n2. La psychologie, les sciences de la communication et la sociologie sont quelques-unes des disciplines qui \u00e9tudient les relations humaines.\n3. Les chercheurs en sciences de l'information et de la communication estiment que les comportements des individus en pr\u00e9sence cr\u00e9ent la relation.\n4. Comprendre rationnellement ce qui se passe dans une relation humaine peut \u00eatre difficile.\n5. L'anthropologie et la s\u00e9miotique sont \u00e9galement des disciplines qui \u00e9tudient les relations humaines.", "rap": "[Couplet 1]\nUne relation humaine, c'est l'union de deux forces,\nAnalys\u00e9e par les t\u00eates pleines de ressources,\nPsychologie, communication, sociologie,\nDisciplines qui scrutent ces liens en philosophie.\n\nL'humain, cette entit\u00e9 complexe et myst\u00e9rieuse,\nLes chercheurs en sciences de l'info s'efforcent de creuser,\nCar c'est dans les interactions que la relation se cr\u00e9e,\nComprendre, rationaliser, cette t\u00e2che laborieuse.\n\n[Refrain]\nRelations humaines, \u00e9tudi\u00e9es et scrut\u00e9es,\nPar diff\u00e9rentes disciplines, pour mieux les comprendre,\nAnthropologie, s\u00e9miotique, sur le terrain explor\u00e9es,\nLa diversit\u00e9 des liens, c'est \u00e7a qu'il faut apprendre.\n\n[Couplet 2]\nAnthropologie et s\u00e9miotique, sous les projecteurs,\nObservent avec acuit\u00e9 ces rapports enchanteurs,\nLa culture, les signes, dans les relations s'entrem\u00ealent,\nPour d\u00e9coder les codes et comprendre ce qui se trame.\n\nDe l'\u00c9gypte ancienne jusqu'\u00e0 notre \u00e9poque actuelle,\nLes relations humaines ont toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sentes,\nEvolution, r\u00e9volution, moments marquants essentiels,\nDes dates grav\u00e9es dans l'histoire, rien n'est indiff\u00e9rent.\n\n[Refrain]\nRelations humaines, \u00e9tudi\u00e9es et scrut\u00e9es,\nPar diff\u00e9rentes disciplines, pour mieux les comprendre,\nAnthropologie, s\u00e9miotique, sur le terrain explor\u00e9es,\nLa diversit\u00e9 des liens, c'est \u00e7a qu'il faut apprendre."}, {"titre": "Communication en sant\u00e9", "text_origine": "La communication en mati\u00e8re de sant\u00e9  est le transfert d'informations des experts dans les domaines de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique aux patients et au public, c'est \u00e9galement l'\u00e9tude et l'utilisation de strat\u00e9gies de communication pour informer et influencer les d\u00e9cisions individuelles et communautaires qui am\u00e9liorent la sant\u00e9. Ces \u00e9tudes portent \u00e9galement sur la communication entre le m\u00e9decin et le patient. Aux \u00c9tats-Unis, depuis 2014, la communication en sant\u00e9 est une fili\u00e8re professionnelle en d\u00e9veloppement.\nParce qu'une communication efficace en mati\u00e8re de sant\u00e9 devrait \u00eatre adapt\u00e9e au public et \u00e0 la situation, la recherche sur la communication en mati\u00e8re de sant\u00e9 tend \u00e0 affiner les strat\u00e9gies de communication pour \u00e9duquer le public sur les moyens d'am\u00e9liorer la sant\u00e9 ou d'\u00e9viter des risques sanitaires sp\u00e9cifiques.\nLa communication en mati\u00e8re de sant\u00e9 peut viser divers objectifs :\n\naccro\u00eetre les connaissances et la sensibilisation du public \u00e0 un probl\u00e8me de sant\u00e9 ;\ninfluencer les comportements et les attitudes \u00e0 l'\u00e9gard d'un probl\u00e8me de sant\u00e9 ;\nd\u00e9montrer des pratiques saines ;\nd\u00e9montrer les avantages des changements de comportement sur les r\u00e9sultats de sant\u00e9 publique ;\nd\u00e9fendre une position sur une question ou une politique de sant\u00e9 ;\naccro\u00eetre la demande ou le soutien des services de sant\u00e9 ;\ns'opposer aux id\u00e9es fausses sur la sant\u00e9.", "element_cle": "1. La communication en sant\u00e9 est le transfert d'informations des experts de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique aux patients et au public.\n2. Elle vise \u00e0 informer et influencer les d\u00e9cisions individuelles et communautaires en mati\u00e8re de sant\u00e9.\n3. Les \u00e9tudes sur la communication en sant\u00e9 incluent la relation entre le m\u00e9decin et le patient.\n4. Aux \u00c9tats-Unis, la communication en sant\u00e9 est devenue une fili\u00e8re professionnelle en d\u00e9veloppement depuis 2014.\n5. La recherche vise \u00e0 affiner les strat\u00e9gies de communication pour \u00e9duquer le public sur les moyens d'am\u00e9liorer la sant\u00e9 et \u00e9viter les risques sanitaires sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication en sant\u00e9, c'est l'essentiel,\nTransf\u00e9rer l'info, c'est primordial, \u00e7a fait du bien.\nDes experts de la m\u00e9decine, de la sant\u00e9 publique,\nAux patients et au public, de l'\u00e9ducation qui fame.\n\nElle vise \u00e0 informer, influencer les d\u00e9cisions,\nIndividuelles et commu', pour une meilleure vision.\nOn parle du m\u00e9decin, de la relation patient,\nUn lien solide, pour un traitement efficient.\n\n[Refrain]\nLa communication en sant\u00e9, c'est le savoir \u00e0 partager,\nPour am\u00e9liorer nos vies, pour mieux se pr\u00e9server.\nDepuis 2014, aux States c'est devenu pro',\nUne fili\u00e8re pro qui s'agrandit, pas de repos.\n\n[Couplet 2]\nLa recherche avance, pour affiner les strat\u00e9gies,\nPour \u00e9duquer le public, lui donner le choix.\nAm\u00e9liorer la sant\u00e9, \u00e9viter les risques,\nC'est l'objectif, chaque jour, qu'on visque.\n\nDes moyens d'am\u00e9lioration, on en parle sp\u00e9cifique,\nPour \u00e9viter les soucis, et surtout pas de panique.\nLa communication en sant\u00e9, c'est l'outil primordial,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 en bonne sant\u00e9, un impact g\u00e9nial.\n\n[Refrain]\nLa communication en sant\u00e9, c'est le savoir \u00e0 partager,\nPour am\u00e9liorer nos vies, pour mieux se pr\u00e9server.\nDepuis 2014, aux States c'est devenu pro',\nUne fili\u00e8re pro qui s'agrandit, pas de repos."}, {"titre": "Relation interpersonnelle", "text_origine": "Les relations interpersonnelles, domaine relatif aux relations humaines, ont lieu lorsqu'au moins deux personnes sont en interaction. Il s'agit d'un sujet d'\u00e9tude cl\u00e9 de la psychologie sociale pour la compr\u00e9hension des rapports ayant lieu au sein de petits groupes de personnes ou plus largement \u00e0 l'int\u00e9rieur de groupes sociaux. \nCe sujet \u00e9tudie comment les comportements individuels sont influenc\u00e9s par ceux des autres personnes et s'y opposent ou s'y adaptent.\nIl int\u00e9resse aussi la sociologie au niveau de la structuration des relations humaines.", "element_cle": "1. Les relations interpersonnelles sont une partie importante des interactions humaines.\n2. La psychologie sociale \u00e9tudie les rapports entre les individus au sein de petits groupes ou de groupes sociaux.\n3. Les comportements individuels sont influenc\u00e9s par ceux des autres personnes.\n4. Les relations interpersonnelles jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la structuration des interactions humaines.\n5. La sociologie s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tude des relations interpersonnelles.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce monde o\u00f9 tout se bouscule, o\u00f9 tout se m\u00eale\nLes relations interpersonnelles, une part essentielle\nPsychologie sociale, elle diss\u00e8que les liens\nEntre les individus, petits groupes ou grands domaines\n\nDes comportements influenc\u00e9s par les autres,\nQu'on le veuille ou non, impossible d'ignorer\nLes relations qui se tissent, fa\u00e7onnent notre \u00eatre\nStructurant nos interactions, un puzzle \u00e0 assembler\n\n[Refrain]\nLes relations interpersonnelles, une cl\u00e9 pour avancer\nDans ce monde complexe o\u00f9 tout est \u00e0 explorer\nLa sociologie aussi y met son grain de sel\n\u00c9tudiant les rapports entre nous, un savoir universel\n\n[Couplet 2]\nQu'on soit proche ou distant, ces relations sont pr\u00e9cieuses\nElles nous enseignent sur nous-m\u00eames et sur la vie heureuse\nEn \u00e9coutant l'autre et en partageant nos id\u00e9es,\nOn accro\u00eet notre savoir, une \u00e9ducation partag\u00e9e\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants nous rassemblent\nUnies dans nos diff\u00e9rences, on progresse ensemble\nSoci\u00e9t\u00e9 en mouvement, remplie d'interactions\nLes relations interpersonnelles, moteur de l'\u00e9ducation\n\n[Refrain]\nLes relations interpersonnelles, une cl\u00e9 pour avancer\nDans ce monde complexe o\u00f9 tout est \u00e0 explorer\nLa sociologie aussi y met son grain de sel\n\u00c9tudiant les rapports entre nous, un savoir universel"}, {"titre": "M\u00e9dia", "text_origine": "Le terme m\u00e9dia d\u00e9signe tout moyen de distribution, de diffusion ou de communication interpersonnelle, de masse ou de groupe, d'\u0153uvres, de documents, ou de messages \u00e9crits, visuels, sonores ou audiovisuels (comme la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, Internet, la presse, les t\u00e9l\u00e9communications, etc.). Ce terme est souvent utilis\u00e9 comme l'abr\u00e9viation du terme anglais mass-media ou m\u00e9dias de masse en fran\u00e7ais.\nL'expression m\u00e9dias de masse d\u00e9signe les m\u00e9dias qui ont acquis une diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle pour r\u00e9pondre rapidement \u00e0 une demande d'information d'un public vaste, compl\u00e9t\u00e9e dans de nombreux cas par une demande de distraction. La plupart des entreprises dites de m\u00e9dia emploient des journalistes et des animateurs de divertissement. Ils recueillent dans un premier temps des informations aupr\u00e8s de sources d'information, en leur assurant la protection des sources d'information, ce qui leur permet d'acqu\u00e9rir une audience, et valorisent, dans un second temps, leur audience par la vente d'espaces publicitaires. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ce mod\u00e8le dominant, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9achat et les p\u00e9riodiques ne diffusant que des petites annonces et publicit\u00e9s sont aussi consid\u00e9r\u00e9s comme des m\u00e9dias.\nDans les pays industrialis\u00e9s, o\u00f9 les m\u00e9dias se sont largement d\u00e9velopp\u00e9s, ils sont majoritairement d\u00e9tenus par de grands groupes industriels dont les dirigeants, proches du pouvoir politique, sont r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9s pour instrumentaliser l'information \u00e0 des fins partisanes plus ou moins reconnues (th\u00e8se de la \u00ab fabrication du consentement \u00bb). Mais l'av\u00e8nement d'Internet, des TIC signe celui des m\u00e9dias alternatifs (blogs, r\u00e9seaux sociaux\u2026). L'information n'est plus alors forc\u00e9ment soumise aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques, notamment celle de la v\u00e9rification par les faits, la multiplication et l'ampleur des hoax inaugurant selon certains une nouvelle \u00ab \u00e8re \u00bb : l'\u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9.", "element_cle": "1. Le terme m\u00e9dia d\u00e9signe tout moyen de distribution, de diffusion ou de communication interpersonnelle, de masse ou de groupe, d'\u0153uvres, de documents, ou de messages \u00e9crits, visuels, sonores ou audiovisuels.\n2. Les m\u00e9dias de masse ont acquis une diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle pour r\u00e9pondre rapidement \u00e0 une demande d'information d'un public vaste.\n3. Les m\u00e9dias emploient des journalistes et des animateurs de divertissement pour recueillir des informations et valoriser leur audience par la vente d'espaces publicitaires.\n4. Dans les pays industrialis\u00e9s, les m\u00e9dias sont souvent d\u00e9tenus par de grands groupes industriels, critiqu\u00e9s pour instrumentaliser l'information \u00e0 des fins partisanes.\n5. L'av\u00e8nement d'Internet et des m\u00e9dias alternatifs a remis en question les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques et a inaugur\u00e9 une nouvelle \u00e8re : l'\u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9dias, c'est tout ce qu'on voit, tout ce qu'on entend,\nLe moyen de diffuser l'info, de communiquer ais\u00e9ment,\nDes \u0153uvres, des messages, \u00e9crits ou audiovisuels,\nIls ont pris une place centrale dans notre quotidien, yeah !\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9dias de masse, diffusant \u00e0 grande \u00e9chelle,\nPour satisfaire la demande, t'informer vite et telle,\nIls recrutent journalistes, animateurs et chroniqueurs,\nPour vendre \u00e0 tout prix, espaces publicitaires.\n\n[Couplet 2]\nDans les pays industrialis\u00e9s, c'est la m\u00eame rengaine,\nLes m\u00e9dias d\u00e9tenus par de grands groupes encha\u00een\u00e9s,\nCritiqu\u00e9s pour manipuler l'info, jouer \u00e0 des jeux partisans,\nMais la v\u00e9rit\u00e9, mec, c'est \u00e7a qui doit \u00eatre le garant.\n\n[Refrain]\nMais l'Internet et les m\u00e9dias alternatifs sont arriv\u00e9s,\nRemettant en question les r\u00e8gles, les d\u00e9ontologies cadenass\u00e9es,\nUne nouvelle \u00e8re s'est ouverte, celle de la post-v\u00e9rit\u00e9,\nO\u00f9 chacun est ma\u00eetre, de sa propre v\u00e9rit\u00e9."}, {"titre": "Communication interculturelle", "text_origine": "La communication interculturelle est l\u2019\u00e9tude de la communication interpersonnelle entre individus de cultures diff\u00e9rentes. Celle-ci est plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00ab un processus transactionnel, symbolique impliquant l\u2019attribution d\u2019une signification entre personnes de cultures diff\u00e9rentes \u00bb. \nCette discipline, au confluent de plusieurs champs d'\u00e9tude tels que la linguistique ou l\u2019anthropologie, est n\u00e9e apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale aux \u00c9tats-Unis. Les travaux de Edward T. Hall sont les pr\u00e9curseurs de cette discipline. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1960, un grand nombre de chercheurs se penche sur ce th\u00e8me et ils produisent plusieurs th\u00e9ories. Celles-ci se regroupent selon deux grands courants de la psychologie interculturelle. Le premier est celui de la communication interculturelle comparative : les chercheurs comparent la communication au sein de cultures diff\u00e9rentes. Le deuxi\u00e8me consiste en la communication interculturelle interactionniste : les chercheurs \u00e9tudient la communication entre individus de cultures diff\u00e9rentes. Certains auteurs proposent une classification de ces th\u00e9ories en cinq cat\u00e9gories qui se situent tant\u00f4t dans le courant de la communication interculturelle comparative, tant\u00f4t dans celui de la communication interculturelle interactionniste.\nGr\u00e2ce \u00e0 cette litt\u00e9rature, des programmes de formations relatifs \u00e0 la communication interculturelle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s. De plus, des chercheurs ont mis en \u00e9vidence des comp\u00e9tences \u00e0 mobiliser dans le cadre d\u2019interactions interculturelles.", "element_cle": "- La communication interculturelle \u00e9tudie la communication entre individus de cultures diff\u00e9rentes.\n- Elle est un processus transactionnel et symbolique impliquant l'attribution de signification.\n- Cette discipline est n\u00e9e apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale aux \u00c9tats-Unis, gr\u00e2ce aux travaux d'Edward T. Hall.\n- Des chercheurs ont d\u00e9velopp\u00e9 des th\u00e9ories regroup\u00e9es en deux courants : la communication interculturelle comparative et interactionniste.\n- Des programmes de formations et des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans le domaine de la communication interculturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication interculturelle, c'est l'\u00e9change \nEntre diff\u00e9rents peuples, cultures, sans \u00e9change de haine\nElle \u00e9tudie comment on communique, comment on se comprend\nUn processus transactionnel, o\u00f9 les signes se r\u00e9pandent\n\nN\u00e9e apr\u00e8s la guerre, aux \u00c9tats-Unis, c'est pas anodin\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 Edward T. Hall qu'on a pos\u00e9 les bases, \u00e7a va loin\nDeux courants principaux, on est dans l'interactif\nComparatif ou interactionniste, faut pas qu'on se fasse des griefs\n\n[Refrain]\nLa communication interculturelle, c'est vital\nPour \u00e9viter les malentendus et les conflits banals\nOn d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences, des formations sp\u00e9cifiques\nPour mieux se comprendre, \u00e9viter les st\u00e9r\u00e9otypes toxiques\n\n[Couplet 2]\nDes th\u00e9ories, des chercheurs qui taffent dur, c'est des warriors\nPour mieux comprendre comment on dialogue avec les autres\nLa communication interculturelle, c'est une richesse\nOn s'enrichit mutuellement, \u00e7a donne de la finesse\n\nDes comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, on les d\u00e9veloppe\nPour briser les barri\u00e8res, \u00e9viter les mauvaises enveloppes\nLa diversit\u00e9 culturelle, on la c\u00e9l\u00e8bre, on la d\u00e9fend\nLa communication interculturelle, c'est un vrai tr\u00e9sor, crois-moi mon ami, c'est \u00e9vident\n\n[Refrain]\nLa communication interculturelle, c'est vital\nPour \u00e9viter les malentendus et les conflits banals\nOn d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences, des formations sp\u00e9cifiques\nPour mieux se comprendre, \u00e9viter les st\u00e9r\u00e9otypes toxiques"}, {"titre": "Moyen de communication", "text_origine": "Un moyen de communication est un support qui permet la diffusion d'informations. Les moyens de communication permettent de transmettre un message. \u00c0 partir du xxe si\u00e8cle, les nouvelles technologies de l'information et de la communication (NTIC), sont apparues et ont permis de cr\u00e9er de nombreux moyens de communication entre \u00eatres humains. Ainsi, le Web 2.0 est un r\u00e9seau qui permet une nouvelle forme d'interactivit\u00e9 entre internautes. Les \u00eatres humains peuvent communiquer \u00e0 travers la voix, des photos, des textes, des vid\u00e9os, une image\u2026", "element_cle": "1. Le moyen de communication est un support qui permet la diffusion d'informations.\n2. Les nouvelles technologies de l'information et de la communication (NTIC) ont cr\u00e9\u00e9 de nombreux moyens de communication.\n3. Le Web 2.0 permet une interactivit\u00e9 entre internautes.\n4. Les \u00eatres humains peuvent communiquer \u00e0 travers divers m\u00e9dias tels que la voix, les photos, les textes, les vid\u00e9os, etc.\n5. Le d\u00e9veloppement des NTIC a entra\u00een\u00e9 l'\u00e9mergence de nouvelles formes de communication.", "rap": "[Couplet 1]\nLe moyen de communication, un puissant outil\nQui transmet les infos, de ville en ville\nDe la presse \u00e9crite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\nOn est connect\u00e9s, partout \u00e0 la maison\n\nLes NTIC, une r\u00e9volution\nDes smartphones aux r\u00e9seaux sociaux en fusion\nFacebook, Twitter, Instagram, Snapchat\nOn partage nos vies, on s'exprime sans contrainte\n\n[Refrain]\nLa communication, c'est une vraie p\u00e9pite\nOn se connecte tous, c'est notre marque de fabrique\nDu Web 2.0 \u00e0 l'interactivit\u00e9\nOn est tous reli\u00e9s, unis dans cette r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa voix, les photos, les textes, les vid\u00e9os\nOn communique de toutes les fa\u00e7ons, bravo\nOn peut partager nos id\u00e9es, nos passions\nDiffuser nos connaissances, sans avoir de fronti\u00e8res\n\nLes NTIC ont boulevers\u00e9 la donne\nLes \u00e9changes sont devenus plus faciles, personne ne s'\u00e9tonne\nDe nouvelles formes de communication sont apparues\nEt l'on est tous acteurs, c'est \u00e7a la vraie vertu\n\n[Refrain]\nLa communication, c'est une vraie p\u00e9pite\nOn se connecte tous, c'est notre marque de fabrique\nDu Web 2.0 \u00e0 l'interactivit\u00e9\nOn est tous reli\u00e9s, unis dans cette r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Communication non verbale", "text_origine": "La communication non verbale (ou langage du corps) d\u00e9signe tout \u00e9change n'ayant pas recours \u00e0 la parole. Elle ne repose pas sur les mots (pratiques linguistiques), mais sur plusieurs champs extralinguistiques correspondant \u00e0 des signaux sociaux ou cat\u00e9gories fonctionnelles, objets d'\u00e9tudes de diff\u00e9rentes disciplines : communication para-verbale (communication vocale comprenant les traits prosodiques, les onomatop\u00e9es, le rire, la toux, etc., et parfois distingu\u00e9e de la communication non verbale) analys\u00e9e par la paralinguistique (en), gestes (mouvements du corps, gestuelle, actions et r\u00e9actions) et expressions faciales (dont les micro-expressions) \u00e9tudi\u00e9s par la kin\u00e9sique et la gestique, contact visuel et r\u00f4le du regard (clin d'\u0153il complice, regard d\u00e9sapprobateur ou sceptique\u2026) analys\u00e9s par l'ocul\u00e9sique (en), contact corporel (poign\u00e9e de main, c\u00e2lin, baiser\u2026) \u00e9tudi\u00e9 par l'haptologie (en), rapport aux odeurs par l'olfactique, distance physique entre les individus et utilisation de l'espace \u00e9tudi\u00e9es par la prox\u00e9mique, rapport au temps par la chron\u00e9mique (en), tenue vestimentaire, posture, ainsi que d'autres signaux, conscients ou inconscients,. La communication non verbale s'int\u00e9resse aussi \u00e0 l'environnement, c'est-\u00e0-dire au lieu dans lequel les interactions se d\u00e9roulent, et au contexte (culture \u00e0 contexte fort ou faible), \u00e9tudi\u00e9s par la syst\u00e9mologie .\nLa communication non verbale rel\u00e8ve des domaines de la psychologie et de l'\u00e9thologie. Elle b\u00e9n\u00e9ficie d'apports provenant de l'anthropologie, de la sociologie, de l'ethnologie et des neurosciences. Les r\u00e9centes avanc\u00e9es technologiques dans le domaine de l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale permettent aujourd'hui de pr\u00e9ciser des connaissances et des observations du pass\u00e9[Quoi ?]. Une discipline pseudo-scientifique cr\u00e9\u00e9e par Philippe Turchet a fait d'une des dimensions du non verbal, la synergologie, son objet d'\u00e9tude.\nLes interlocuteurs r\u00e9agissent inconsciemment aux messages non verbaux mutuels. Ils ne se rendent pas compte qu'ils communiquent de nombreuses informations \u00e0 leur insu. Un d\u00e9saccord entre deux interlocuteurs peut survenir alors que le message verbal (les mots) sont pourtant positifs. La communication non verbale ajoute une dimension suppl\u00e9mentaire au message, pouvant parfois \u00eatre en contradiction avec celui-ci. De plus, la part de non verbal que l'on peut distinguer chez notre interlocuteur peut nous informer sur lui, son humeur, son envie, sa sant\u00e9, etc.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nLa langue des signes, utilis\u00e9e par les sourds et les malentendants, n'est pas une transcription du langage parl\u00e9 ; c'est donc un mode de communication v\u00e9ritable, et non un code, ni un mode de communication non verbal.", "element_cle": "La communication non verbale est un \u00e9change qui ne se fait pas par la parole, mais par des signaux sociaux et des gestes.\nElle englobe la communication para-verbale, les gestes, les expressions faciales, le contact visuel et corporel, etc.\nElle \u00e9tudie \u00e9galement l'environnement et le contexte dans lequel se d\u00e9roule la communication.\nLa communication non verbale est \u00e9tudi\u00e9e par la psychologie, l'\u00e9thologie, l'anthropologie, la sociologie et les neurosciences.\nLes avanc\u00e9es technologiques dans l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale permettent d'affiner les connaissances sur la communication non verbale.\nLa synergologie est une discipline pseudo-scientifique qui \u00e9tudie une des dimensions du non verbal.\nLes interlocuteurs r\u00e9agissent inconsciemment aux messages non verbaux mutuels.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication non verbale, c'est bien plus qu'un signe,\nC'est un langage sans mots qui traverse les lignes,\nDes gestes, des expressions, un regard qui dit tout,\nOn communique, on s'\u00e9change, sans parler du tout.\n\nLes psychologues, les anthropologues, les sociologues,\n\u00c9tudient cette science, au creux de leur \u00e9poque,\nL'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, la technologie avance,\nPour comprendre ces signaux, pour en saisir la danse.\n\n[Refrain]\nLa communication non verbale, un langage universel,\nDes indices subtils, des gestes qui nous r\u00e9v\u00e8lent,\nQue l'on r\u00e9agit, que l'on se comprend,\nSans un mot, sans un son, on communique intens\u00e9ment.\n\n[Couplet 2]\nDans cette communication, le corps est notre outil,\nLes expressions faciales, les postures si subtiles,\nUn toucher, un regard, tout peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9,\nOn se lie, on se relie, sans jamais un mot prononc\u00e9.\n\nLa synergologie, cette science controvers\u00e9e,\nElle d\u00e9crypte les mouvements, les attitudes affich\u00e9es,\nMais au-del\u00e0 des th\u00e9ories, de toutes ces connaissances,\nC'est notre instinct qui guide, notre vraie intelligence.\n\n[Refrain]\nLa communication non verbale, un langage universel,\nDes indices subtils, des gestes qui nous r\u00e9v\u00e8lent,\nQue l'on r\u00e9agit, que l'on se comprend,\nSans un mot, sans un son, on communique intens\u00e9ment."}, {"titre": "Interactionnisme symbolique", "text_origine": "L\u2019interactionnisme symbolique est une approche issue de la sociologie et de la pragmatique am\u00e9ricaine qui a subi plusieurs inflexions de ses fondements th\u00e9oriques depuis son apparition, vers la fin des ann\u00e9es 1930. Cette th\u00e9orie remet radicalement en question les consensus de l'\u00e9poque dans le domaine de la psychologie sociale. Elle s'enrichit des recherches contemporaines de divers domaines comme l'\u00e9thologie, la pragmatique, la linguistique et la philosophie. L'interactionnisme symbolique se constitue en partie par le refus du d\u00e9terminisme psychobiologique, du behaviorisme, ainsi que de l'approche psychanalytique, et consid\u00e8re l'utilisation pratique du langage par les \u00eatres humains afin de cr\u00e9er des symboles et du sens commun dans la communication interpersonnelle. Le philosophe et sociologue George Herbert Mead, le sociologue Charles Horton Cooley et le psychologue John Dewey participent abondamment \u00e0 l'\u00e9laboration et au d\u00e9veloppement de cette th\u00e9orie.", "element_cle": "1. L'interactionnisme symbolique est une approche sociologique et pragmatique.\n2. Elle remet en question les consensus de l'\u00e9poque en psychologie sociale.\n3. Elle s'appuie sur des recherches contemporaines en \u00e9thologie, pragmatique, linguistique et philosophie.\n4. Elle rejette le d\u00e9terminisme psychobiologique, le behaviorisme et l'approche psychanalytique.\n5. Elle met l'accent sur l'utilisation pratique du langage pour cr\u00e9er des symboles et du sens commun dans la communication interpersonnelle.\n6. George Herbert Mead, Charles Horton Cooley et John Dewey ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration et au d\u00e9veloppement de cette th\u00e9orie.", "rap": "[Couplet 1]\nInteractionnisme symbolique, une approche sociologique\nQui remet en question les consensus, une v\u00e9ritable critique\nPsychologie sociale, tu t'interroges, tu te questionnes\nMais l'interactionnisme, c'est d'autres horizons\n\nRecherches contemporaines, \u00e9thologie et pragmatique\nLinguistique et philosophie, on se met \u00e0 table\nOn rejette le d\u00e9terminisme, le comportementalisme aussi\nEt l'approche psychanalytique, on l'oublie\n\n[Refrain]\nInteractionnisme symbolique, langage et symboles\nCr\u00e9ation de sens commun, dans la communication, on ose\nGeorge Herbert Mead, Charles Horton Cooley, John Dewey\nIls ont contribu\u00e9 \u00e0 cette th\u00e9orie, c'est \u00e7a qu'il faut savoir\n\n[Couplet 2]\nDans la communication interpersonnelle, on met l'accent\nLe langage pratique, on l'utilise, on le ressent\nCr\u00e9er des symboles, donner du sens \u00e0 nos \u00e9changes\nInteractionnisme symbolique, on est en plein mouvement\n\nGeorge Herbert Mead, pionnier de cette approche\nCooley et Dewey, ils ont suivi la cohorte\nDes esprits brillants, des penseurs engag\u00e9s\nDans l'\u00e9laboration, le d\u00e9veloppement de cette v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nInteractionnisme symbolique, langage et symboles\nCr\u00e9ation de sens commun, dans la communication, on ose\nGeorge Herbert Mead, Charles Horton Cooley, John Dewey\nIls ont contribu\u00e9 \u00e0 cette th\u00e9orie, c'est \u00e7a qu'il faut savoir"}, {"titre": "Relations publiques", "text_origine": "Les relations publiques sont un euph\u00e9misme utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la propagande faite par des groupements (entreprises, lobbys, syndicats, partis politiques, \u00c9tats) pour :  \n\ncommuniquer sur leurs r\u00e9alisations,\npromouvoir leur image de marque,\nmanipuler l'information pour entretenir ou am\u00e9liorer leur notori\u00e9t\u00e9 et leur r\u00e9putation, afin de produire du consentement dans le but, par exemple, de susciter de la sympathie \u00e0 leur \u00e9gard \u00e0 l'ext\u00e9rieur et/ou favoriser les bonnes relations \u00e0 l'int\u00e9rieur,, ou au contraire de r\u00e9duire l'impact de la mauvaise publicit\u00e9 (communication de crise).Le mot qui d\u00e9signait autrefois ces activit\u00e9s \u00e9tait propagande, mais en raison d'une connotation et consonance trop n\u00e9gatives, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 en 1919 par l'expression plus neutre de relations publiques, \u00e0 l'initiative d'Edward Bernays. Cette expression d\u00e9signe des relations g\u00e9n\u00e9ralement plus personnalis\u00e9es et/ou intervenant via des relais (syst\u00e8me ou organisation reliant deux ou plusieurs agents pour un m\u00eame objectif, utilis\u00e9 dans une large vari\u00e9t\u00e9 de domaines). Depuis l'av\u00e8nement d'Internet et des r\u00e9seaux sociaux, cela inclut le churnalisme et l'utilisation des influenceurs en ligne", "element_cle": "1. Les relations publiques sont utilis\u00e9es par diff\u00e9rentes entit\u00e9s pour communiquer, promouvoir et manipuler l'information afin d'am\u00e9liorer leur r\u00e9putation.\n2. Le terme \"relations publiques\" est apparu en 1919 pour remplacer le mot \"propagande\" en raison de sa connotation n\u00e9gative.\n3. Les relations publiques visent \u00e0 produire du consentement et \u00e0 susciter de la sympathie envers une entit\u00e9.\n4. Les relations publiques incluent des activit\u00e9s telles que la communication de crise et l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux et des influenceurs en ligne.\n5. Depuis l'av\u00e8nement d'Internet, les relations publiques ont \u00e9volu\u00e9 pour inclure le churnalisme, qui est une pratique de reproduction et de diffusion d'informations sans v\u00e9rification approfondie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes relations publiques, un monde complexe\nUtilis\u00e9 par tous, histoire qui s'entrem\u00eale\nCommuniquer, promouvoir, manipuler l'info\nPour am\u00e9liorer leur r\u00e9put', \u00e7a c'est leur mojo\n\n[Refrain]\nRelations publiques, strat\u00e9gie abstraite\nDepuis 1919, pas de propagande en f\u00eate\nProduire consentement, susciter sympathie\nUne image, une identit\u00e9, c'est leur cl\u00e9\n\n[Couplet 2]\nAvant, propagande, \u00e7a sonnait si mauvais\nTerme remplac\u00e9, les RP sont n\u00e9es\nUn mot qui refl\u00e8te de meilleures intentions\nM\u00eame si des fois \u00e7a manipule l'opinion\n\n[Refrain]\nRelations publiques, image sous contr\u00f4le\nUn moyen de s\u00e9duire, d'emporter le r\u00f4le\nCrise, r\u00e9seaux sociaux, influenceurs en ligne\nDes outils modernes, pour gagner la victoire\n\n[Outro]\nDepuis l'Internet, un nouveau monde \u00e9merg\u00e9\nLes RP ont \u00e9volu\u00e9, faut s'adapter\nChurnalisme, info sans v\u00e9rification\nTout se m\u00e9lange, dans cette nouvelle vision"}, {"titre": "Relations presse", "text_origine": "Les relations presse, aussi appel\u00e9es relations de presse, d\u00e9signent le concept de communication entre un sp\u00e9cialiste des relations publiques et un ou plusieurs m\u00e9dias journalistiques, qu'ils soient du domaine de la presse (journal, magazine, etc.) ou de l'\u00e9lectronique (radio, t\u00e9l\u00e9vision, Internet). Elles sont souvent essentielles aux relations publiques puisqu'elles permettent de d\u00e9velopper une relation de confiance, d'estime et d'adh\u00e9sion entre une entreprise, une marque et les journalistes qui demeurent l'une des plus importantes courroies de transmission de l'information aux diff\u00e9rents publics.\nLes relations publiques sont plus un terme g\u00e9n\u00e9rique qui recouvre des actions tr\u00e8s diverses qui font appel \u00e0 des outils tels que les r\u00e9unions, le lobbying, la communication \u00e9v\u00e9nementielle, le parrainage d'\u00e9v\u00e9nement ou sponsoring, le m\u00e9c\u00e9nat, les congr\u00e8s, les salons et les foires, les expositions o\u00f9 se d\u00e9veloppe un capital de relations avec le public, les cadeaux, les objets publicitaires, etc.\nAinsi, les relations presse sont le moyen de relayer l'op\u00e9ration de relations publiques aupr\u00e8s de l'opinion publique ou d'un public sp\u00e9cifique. Relations publiques et relations presse sont le plus souvent un couple indissoluble qu'il faut g\u00e9rer de fa\u00e7on coh\u00e9rente d\u00e8s le d\u00e9part.", "element_cle": "1. Les relations presse correspondent \u00e0 la communication entre un sp\u00e9cialiste des relations publiques et les m\u00e9dias journalistiques.\n2. Elles incluent la presse \u00e9crite, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et Internet.\n3. Les relations presse jouent un r\u00f4le essentiel dans les relations publiques, en d\u00e9veloppant la confiance et l'adh\u00e9sion entre une entreprise et les journalistes.\n4. Les relations publiques englobent un large \u00e9ventail d'actions telles que les r\u00e9unions, le lobbying, la communication \u00e9v\u00e9nementielle, le parrainage d'\u00e9v\u00e9nement, le m\u00e9c\u00e9nat, les congr\u00e8s, les salons, les foires, les expositions, les cadeaux et les objets publicitaires.\n5. Les relations presse permettent de diffuser les op\u00e9rations de relations publiques aupr\u00e8s du public ou d'un public sp\u00e9cifique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes relations presse, c'est l'art de communiquer,\nEntre pros de la comm' et journalistes affair\u00e9s,\nPresse \u00e9crite, radio, t\u00e9l\u00e9, Internet connect\u00e9,\nTous les m\u00e9dias sont l\u00e0 pour diffuser.\n\nLes relations presse, c'est une relation vitale,\nEntre une bo\u00eete et la presse, une relation amicale,\nConfiance et adh\u00e9sion, c'est le but final,\nPour que le public aussi, soit dans l'esprit g\u00e9n\u00e9ral.\n\n[Refrain]\nLes relations presse, un maillon essentiel,\nPour les relations publiques, c'est l'outil du ciel,\nR\u00e9unions, lobby, \u00e9v\u00e9nements exceptionnels,\nParrainage, m\u00e9c\u00e9nat, c'est tout un panel.\n\n[Couplet 2]\nLes relations presse, c'est plus qu'une danse,\nC'est un \u00e9ventail d'actions pour toucher les consciences,\nCongr\u00e8s, salons, foires, des moments d'intenses,\nExpos, cadeaux, objets pub', toujours en abondance.\n\nLes relations presse, c'est la diffusion,\nDes op\u00e9rations de com' vers le public en fusion,\nPour faire passer le message, l'\u00e9motion,\nEt toucher chaque personne, dans sa conviction.\n\n[Refrain]\nLes relations presse, un maillon essentiel,\nPour les relations publiques, c'est l'outil du ciel,\nR\u00e9unions, lobby, \u00e9v\u00e9nements exceptionnels,\nParrainage, m\u00e9c\u00e9nat, c'est tout un panel."}, {"titre": "\u00c9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable", "text_origine": "L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, aussi appel\u00e9e \u00e9ducation relative \u00e0 l'environnement (ERE) ou \u00e9ducation au d\u00e9veloppement durable (EDD), est un domaine de recherche, de formation et d'action p\u00e9dagogique pluridisciplinaire qui s'int\u00e9resse \u00e0 la relation des \u00eatres humains \u00e0 l'environnement d'un point de vue \u00e9cologique, social, culturel, politique, \u00e9conomique et esth\u00e9tique.\nCette discipline a pris son essor au tournant des ann\u00e9es 1970. Elle concerne tous les \u00e2ges de la vie et se d\u00e9ploie dans le milieu de l'\u00e9ducation formelle, non formelle et informelle. Elle vise \u00e0 transformer nos mani\u00e8res de penser et d'agir dans nos relations \u00e0 notre milieu et, principalement, dans nos relations les uns avec les autres. Pour ce faire, elle investit l'ensemble du r\u00e9seau notionnel de l'\u00e9ducation : formation, sensibilisation, prise de conscience, mobilisation, animation, interpr\u00e9tation ou m\u00e9diation, information, vulgarisation, communication et marketing social.\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable rel\u00e8ve de plusieurs conceptions de l'environnement et de l'\u00e9ducation. En effet, elle ne consiste pas simplement \u00e0 int\u00e9grer au sein des programmes d'enseignement des contenus tels que le changement climatique, la pauvret\u00e9 ou la consommation durable ; elle g\u00e9n\u00e8re des m\u00e9thodes d'enseignement et des cadres d'apprentissage interactifs, centr\u00e9s sur l'apprenant. Elle correspond \u00e0 diverses pratiques et sous-domaines distincts qui ont tous pour objectif commun le d\u00e9veloppement d'une posture responsable vis-\u00e0-vis des enjeux socio-environnementaux.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable est un domaine pluridisciplinaire qui examine la relation entre les \u00eatres humains et leur environnement.\n2. Cette discipline a \u00e9merg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 et concerne tous les \u00e2ges de la vie.\n3. Elle se d\u00e9ploie dans l'\u00e9ducation formelle, non formelle et informelle.\n4. Son objectif principal est de transformer nos fa\u00e7ons de penser et d'agir dans nos relations avec notre environnement et avec les autres.\n5. Elle englobe diff\u00e9rents aspects de l'\u00e9ducation tels que la sensibilisation, la mobilisation, la communication et le marketing social.\n6. L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable utilise des m\u00e9thodes d'enseignement interactives centr\u00e9es sur l'apprenant.\n7. Elle vise \u00e0 d\u00e9velopper une posture responsable face aux enjeux socio-environnementaux.\n8. Cette discipline ne se limite pas \u00e0 l'int\u00e9gration de contenus th\u00e9matiques, mais g\u00e9n\u00e8re \u00e9galement des cadres d'apprentissage interactifs.\n9. Elle repose sur diff\u00e9rentes conceptions de l'environnement et de l'\u00e9ducation.\n10. Son objectif commun est de favoriser le d\u00e9veloppement d'une conscience \u00e9cologique et d'une action responsable.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, c'est un savoir infini\nQui nous ouvre les yeux et nous fait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'infini\nDepuis les ann\u00e9es 70, elle a \u00e9merg\u00e9\nPour nous sensibiliser, tous les \u00e2ges concern\u00e9s\n\n[Refrain]\nDu formel au non formel, de l'informel aussi\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, c'est pour tous les amis\nOn veut transformer nos actions, notre fa\u00e7on de penser\nPour pr\u00e9server notre terre, pour mieux la respecter\n\n[Couplet 2]\nMobilisation, communication, on fait du marketing social\nPour conscientiser les gens, pour agir de fa\u00e7on globale\nDes m\u00e9thodes interactives pour mieux apprendre\nOn veut d\u00e9velopper une posture responsable sans attendre\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, c'est plus qu'un contenu th\u00e9matique\nC'est un cadre d'apprentissage, une d\u00e9marche authentique\nDiff\u00e9rentes conceptions de l'environnement et de l'\u00e9ducation\nPour cr\u00e9er une conscience \u00e9cologique et une action en fusion"}, {"titre": "Fondation pour l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement", "text_origine": "La Fondation pour l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement (FEE) est une organisation non gouvernementale, \u00e0 but non lucratif, de promotion du d\u00e9veloppement durable \u00e0 travers l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019environnement.\nLa FEE est une organisation internationale repr\u00e9sent\u00e9e dans 60 pays en Europe, Am\u00e9rique du Nord et du Sud, Afrique, Asie et Oc\u00e9anie. Un organisme membre dans chaque pays repr\u00e9sente la FEE au niveau national et est charg\u00e9 d\u2019y d\u00e9velopper les programmes de la FEE. \nDepuis 1981, la FEE promeut activement l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019environnement gr\u00e2ce \u00e0 ses programmes internationaux, qui accompagnent des engagements pris dans des Agendas 21, et entra\u00eenent les publics de tous \u00e2ges et nationalit\u00e9s \u00e0 travers l\u2019\u00e9ducation scolaire, la formation du personnel et une sensibilisation g\u00e9n\u00e9rale. \nLa FEE est active principalement \u00e0 travers ses 5 programmes d\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019environnement : Pavillon Bleu, Eco-\u00c9coles, Jeunes Reporters pour l\u2019Environnement, Learning about Forest et La Clef Verte.", "element_cle": "1. La Fondation pour l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement (FEE) est une organisation non gouvernementale \u00e0 but non lucratif qui promeut le d\u00e9veloppement durable par le biais de l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement.\n2. La FEE est pr\u00e9sente dans 60 pays \u00e0 travers le monde et chaque pays dispose d'un organisme membre charg\u00e9 de d\u00e9velopper les programmes de la FEE au niveau national.\n3. Depuis 1981, la FEE s'engage activement dans l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement en accompagnant des Agendas 21 et en sensibilisant les publics de tous \u00e2ges et nationalit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ses programmes internationaux.\n4. La FEE met en place 5 programmes d'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement : Pavillon Bleu, Eco-\u00c9coles, Jeunes Reporters pour l'Environnement, Learning about Forest et La Clef Verte. \n5. Ces programmes visent \u00e0 promouvoir une meilleure gestion des ressources naturelles, \u00e0 sensibiliser les jeunes aux enjeux environnementaux et \u00e0 favoriser l'engagement dans des actions concr\u00e8tes pour la protection de l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nFondation pour l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement (FEE)\nPromoteur du d\u00e9veloppement durable, du monde entier\nPr\u00e9sente dans 60 pays, chaque membre en action\nPour \u00e9duquer, sensibiliser, faire bouger notre nation\n\n[Couplet 2]\nDepuis 1981, elle s'engage \u00e0 fond\nAccompagnant les Agendas 21, on la voit partout\nProgrammes internationaux, pour tous les \u00e2ges et les nations\nPour que l'environnement ne soit plus en perdition\n\n[Refrain]\nLa FEE met en place 5 programmes, plein de sens\nPavillon Bleu, Eco-\u00c9coles, Jeunes Reporters pour les Environnement\nLearning about Forest, La Clef Verte, des actions d'importance\nPour g\u00e9rer nos ressources, prot\u00e9ger notre existence"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique.\n3. L'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\n4. Selon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation.\n5. Cette privation \u00e9tait due aux conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 pour s'\u00e9lever\nApprendre, d\u00e9velopper, se cultiver\nIntelligence, moralit\u00e9, physique aussi\nLes facult\u00e9s en action, c'est beau, c'est vrai\n\nL'\u00e9ducation, c'est pas juste des maths et du fran\u00e7ais\nC'est aussi la culture, la soci\u00e9t\u00e9 dans un pays\nLes comp\u00e9tences, les savoirs, tout \u00e7a combin\u00e9\nPour faire avancer, progresser, ne pas rester fig\u00e9\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est essentiel, y'a pas d'd\u00e9bat\nPour penser par soi-m\u00eame, il faut s'instruire, c'est \u00e7a\nOn veut des cerveaux en \u00e9bullition cr\u00e9atrice\nL'\u00e9ducation, c'est l'avenir qu'on brise pas, c'est s\u00fbr\n\n[Couplet 2]\nEn 2008, l'Unesco nous a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nVingt-huit millions d'enfants priv\u00e9s de l'\u00e9ducation\nDans ces conflits arm\u00e9s, l'ignorance r\u00e8gne en roi\nMais on peut pas laisser \u00e7a, faut agir sans h\u00e9sitation\n\nCes chiffres, ces nombres, ils me d\u00e9chirent le c\u0153ur\nChaque enfant priv\u00e9 d'\u00e9ducation, c'est un malheur\nOn doit combattre l'obscurantisme, l'injustice en tout lieu\nParce que chaque individu m\u00e9rite d'apprendre, d'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est essentiel, y'a pas d'd\u00e9bat\nPour penser par soi-m\u00eame, il faut s'instruire, c'est \u00e7a\nOn veut des cerveaux en \u00e9bullition cr\u00e9atrice\nL'\u00e9ducation, c'est l'avenir qu'on brise pas, c'est s\u00fbr"}, {"titre": "\u00c9ducation sexuelle", "text_origine": "L'\u00e9ducation sexuelle (ou \u00ab \u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 \u00bb) informe sur la sexualit\u00e9 et ses enjeux. Elle transmet des valeurs et recommandations, d\u00e8s l'enfance, en privil\u00e9giant la p\u00e9riode de pubert\u00e9 et de l'adolescence (\u00e2ge principal de l\u2019\u00e9veil \u00e0 la sexualit\u00e9 qui pr\u00e9pare la \u201cpremi\u00e8re fois\u201d). Elle se poursuivant potentiellement tout au long de la vie.\nPour l'UNESCO, au del\u00e0 d'apporter des connaissances sur l'anatomie, la physiologie et la f\u00e9condit\u00e9, il s'agit aussi de favoriser l'expression et la discussion autour des \u00e9motions et sentiments amoureux, des pratiques sexuelles, de la sant\u00e9 sexuelle et reproductive, des notions de consentement et de respect mutuel.\nElle est th\u00e9oriquement principalement prise en charge par la famille et l'\u00e9cole, et dans l'\u00e9cole, l'assistante sociale, la psychologue scolaire et l'infirmi\u00e8re peuvent aussi y contribuer, ainsi que d'autres membres du secteur m\u00e9dico-social et de la pr\u00e9vention hors de l'\u00e9cole.\nL'\u00e9ducation sexuelle compl\u00e8te inclut trois dimensions symboliques : celles du rapport au corps (le sien et celui des autres), aux savoirs et \u00e0 la loi (\u00ab trois dimensions communes au sexuel \u00bb qui encadrent l'\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 dans les programmes scolaires, en lien avec l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 et au bien-\u00eatre, en respectant l'enfant et l\u2019adolescent pour, gr\u00e2ce \u00e0 une information et une communication de qualit\u00e9, les aider \u00e0 passer plus facilement et en s\u00e9curit\u00e9 de l'enfance \u00e0 la vie adulte, et pour l'aider dans ses choix vers le bonheur, dans le respect des droits de l'homme et l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. Elle porte sur les premiers sentiments, l'amour, le plaisir, le d\u00e9sir, l'orientation sexuelle (h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9, homosexualit\u00e9, bisexualit\u00e9, asexualit\u00e9\u2026) et identit\u00e9 de genre, les premi\u00e8res relations sexuelles, le consentement, les pr\u00e9servatifs, la contraception, l'oubli de pilule, le d\u00e9pistage des IST, le traitement post-exposition, ainsi que sur la majorit\u00e9 sexuelle, l'abus sexuel et la violence sexuelle, ou encore sur la pr\u00e9vention et la consultation gyn\u00e9cologique.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation sexuelle informe sur la sexualit\u00e9 et ses enjeux, en privil\u00e9giant la p\u00e9riode de pubert\u00e9 et de l'adolescence.\n2. Elle transmet des valeurs et recommandations d\u00e8s l'enfance, pr\u00e9parant ainsi \u00e0 la \"premi\u00e8re fois\".\n3. L'\u00e9ducation sexuelle favorise l'expression et la discussion des \u00e9motions, des pratiques sexuelles, de la sant\u00e9 sexuelle et reproductive, du consentement et du respect mutuel.\n4. Elle est g\u00e9n\u00e9ralement prise en charge par la famille et l'\u00e9cole, mais d'autres acteurs peuvent aussi y contribuer.\n5. L'\u00e9ducation sexuelle inclut trois dimensions symboliques : le rapport au corps, aux savoirs et \u00e0 la loi, dans le respect de l'enfant et de l'adolescent.\n6. Elle aborde des sujets tels que les premiers sentiments, l'amour, le plaisir, le d\u00e9sir, l'orientation sexuelle et l'identit\u00e9 de genre.\n7. Elle traite \u00e9galement de sujets tels que les premi\u00e8res relations sexuelles, le consentement, les pr\u00e9servatifs, la contraception, les IST, etc.\n8. L'\u00e9ducation sexuelle aborde aussi les questions li\u00e9es \u00e0 la majorit\u00e9 sexuelle, \u00e0 l'abus sexuel et \u00e0 la violence sexuelle.\n9. Elle vise \u00e0 pr\u00e9venir les risques et \u00e0 promouvoir une sexualit\u00e9 \u00e9panouissante et respectueuse des droits de l'homme et de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.\n10. L'\u00e9ducation sexuelle peut \u00eatre un moyen de faciliter la transition de l'enfance \u00e0 la vie adulte et d'aider les jeunes dans leurs choix vers le bonheur.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation sexuelle, c'est pas du vice\nC'est pour nous instruire, faire des choix pr\u00e9cis\nPendant la pubert\u00e9, on est en \u00e9veil\nPour comprendre la sexualit\u00e9, c'est l'outil id\u00e9al\n\n[Refrain]\nApprends les bases, d\u00e8s l'enfance\nLa premi\u00e8re fois, c'est une belle transe\nSavoir respecter, donner son consentement\nL'\u00e9ducation sexuelle, c'est le boniment\n\n[Couplet 2]\nOn parle d'\u00e9motions, de pratiques diff\u00e9rentes\nDe sant\u00e9 sexuelle, d'reproduction intelligente\nFamille et \u00e9cole, les piliers du savoir\nMais d'autres intervenants peuvent aussi avoir le pouvoir\n\n[Refrain]\nLe corps, les savoirs, on apprend \u00e0 comprendre\nAimer, d\u00e9sirer, tout \u00e7a sans se m\u00e9prendre\nLe genre, l'orientation, on ouvre les esprits\nL'\u00e9ducation sexuelle, on en fait le r\u00e9cit\n\n[Couplet 3]\nLes premi\u00e8res fois, les pr\u00e9servatifs, la contraception\nLes IST, les questions li\u00e9es \u00e0 la relation\nMajorit\u00e9 sexuelle, abus et violences\nTous ces sujets, on en parle sans d\u00e9fense\n\n[Refrain]\nPr\u00e9vention des risques, une sexualit\u00e9 \u00e9panouie\nDroits humains, \u00e9galit\u00e9, ouvre l'esprit\nDe l'enfance \u00e0 l'\u00e2ge adulte, une transition en douceur\nL'\u00e9ducation sexuelle, on l'utilise \u00e0 toute heure\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation sexuelle, un choix vers le bonheur\nUne vie \u00e9panouissante, o\u00f9 tous ont leur valeur\nAlors apprends, comprends, donne-toi le respect\nL'\u00e9ducation sexuelle, c'est notre projet."}, {"titre": "Hamster", "text_origine": "Les hamsters (Cricetinae) sont de petits rongeurs de la famille des Cricetidae qui forment la sous-famille des Cricetinae. \nIl en existe plusieurs esp\u00e8ces, r\u00e9parties dans diff\u00e9rents genres. Quelques esp\u00e8ces sont \u00e9lev\u00e9es en captivit\u00e9 comme animal de compagnie, pour l'exp\u00e9rimentation animale ou pour leur fourrure. Le premier fut le hamster dor\u00e9 qui existe \u00e0 pr\u00e9sent en de multiples vari\u00e9t\u00e9s color\u00e9es et, plus r\u00e9cemment, des esp\u00e8ces naines comme le hamster de Roborovski, le hamster russe, le hamster de Campbell et le hamster de Chine.\nOn ne doit pas les confondre avec les hamsters-taupes qui appartiennent \u00e0 la sous-famille des Myospalacinae, ni avec le Hamster d'Imhause, ou Rat \u00e0 cr\u00eate, qui appartient quant \u00e0 lui \u00e0 la sous-famille des Lophiomyinae.", "element_cle": "1. Les hamsters sont des petits rongeurs de la famille des Cricetidae.\n2. Il existe plusieurs esp\u00e8ces de hamsters r\u00e9parties dans diff\u00e9rents genres.\n3. Certains hamsters sont \u00e9lev\u00e9s comme animaux de compagnie ou pour l'exp\u00e9rimentation animale.\n4. Le premier hamster domestiqu\u00e9 \u00e9tait le hamster dor\u00e9, qui est maintenant disponible en diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s color\u00e9es.\n5. Des esp\u00e8ces naines de hamsters, telles que le hamster de Roborovski et le hamster russe, sont \u00e9galement populaires comme animaux de compagnie.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les Cricetidae, les hamsters ont tout d\u00e9chir\u00e9\nPetits rongeurs, mais gros dans le game, t'as capt\u00e9?\nPlusieurs esp\u00e8ces, diff\u00e9rents genres, ils s'adaptent\nMais c'est pas pour autant qu'on va les capturer\n\nLe hamster dor\u00e9, le premier domestiqu\u00e9\nMaintenant, y'a des couleurs, faut s'habituer\nDes vari\u00e9t\u00e9s qui te feront halluciner\nMais attention, faut pas les n\u00e9gliger\n\n[Refrain]\nHamster, tu m'\u00e9pates avec ta bouille toute mignonne\nMais faut pas oublier, t'es pas qu'une ic\u00f4ne\nCertains sont compagnie, d'autres pour l'exp\u00e9rimentation\nMais tous m\u00e9ritent qu'on leur porte de l'attention\n\n[Couplet 2]\nLe hamster de Roborovski, le hamster russe\nDes nains, mais ils ont une sacr\u00e9e c\u00f4te, c'est pas abstrus\nComme animaux de compagnie, ils font fureur, c'est pas un bluff\nMais faut les traiter avec respect, c'est pas une affaire d'abus\n\nDes petites b\u00eates qui nous rappellent l'importance de la nature\nLeur pr\u00e9sence nous enseigne des le\u00e7ons qui rassurent\nOn peut les appr\u00e9cier sans les utiliser pour l'aventure\nRespectons-les, car ils ont leur place, c'est s\u00fbr\n\n[Refrain]\nHamster, tu m'\u00e9pates avec ta bouille toute mignonne\nMais faut pas oublier, t'es pas qu'une ic\u00f4ne\nCertains sont compagnie, d'autres pour l'exp\u00e9rimentation\nMais tous m\u00e9ritent qu'on leur porte de l'attention"}, {"titre": "\u00c9ducation financi\u00e8re", "text_origine": "Selon une d\u00e9finition du Conseil de l\u2019OCDE de juin 2005, l\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re est le processus par lequel des consommateurs et/ou investisseurs :\n\nam\u00e9liorent leur connaissance des produits, concepts et risques financiers ;\nacqui\u00e8rent au moyen d'une information, d'un enseignement ou d'un conseil objectif, les comp\u00e9tences et la confiance n\u00e9cessaires pour :devenir plus sensibles aux risques et opportunit\u00e9s en mati\u00e8re financi\u00e8re ;\nfaire des choix raisonn\u00e9s, en toute connaissance de cause ;\nsavoir o\u00f9 trouver une assistance financi\u00e8re ;\nprendre d'autres initiatives efficaces pour am\u00e9liorer leur bien-\u00eatre financier.L\u2019OCDE pr\u00e9cise que l\u2019information et le devoir de conseil dus par les professionnels du secteur financier \u00e0 l\u2019\u00e9gard de leurs clients ne font pas partie de la d\u00e9finition de l\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re.\nUne conception plus large \u00e9tend l\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re \u00e0 l\u2019ensemble de la population et non pas aux seuls consommateurs/investisseurs. Elle inclut une dimension culturelle et moins pragmatique, \u00e0 savoir la compr\u00e9hension par chacun du monde \u00e9conomique et financier dans lequel il vit.\nCette d\u00e9finition est notamment utilis\u00e9e en France dans le cadre de la strat\u00e9gie nationale lanc\u00e9e par les pouvoirs publics en 2016. En France, la mise en \u0153uvre de la strat\u00e9gie d'\u00e9ducation financi\u00e8re du grand public et des entrepreneurs a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la Banque de France.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation financi\u00e8re est un processus visant \u00e0 am\u00e9liorer la connaissance des consommateurs et des investisseurs sur les produits, concepts et risques financiers.\n2. Elle vise \u00e0 donner aux individus les comp\u00e9tences et la confiance n\u00e9cessaires pour prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es en mati\u00e8re financi\u00e8re.\n3. L'\u00e9ducation financi\u00e8re encourage la sensibilisation aux risques et opportunit\u00e9s financiers.\n4. Elle permet de faire des choix raisonn\u00e9s, en toute connaissance de cause.\n5. Elle offre des informations sur les ressources disponibles pour obtenir une assistance financi\u00e8re.\n6. L'\u00e9ducation financi\u00e8re peut s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble de la population, au-del\u00e0 des consommateurs et des investisseurs.\n7. Elle comprend une dimension culturelle et permet de mieux comprendre le monde \u00e9conomique et financier dans lequel nous vivons.\n8. En 2016, la France a lanc\u00e9 une strat\u00e9gie nationale d'\u00e9ducation financi\u00e8re, confi\u00e9e \u00e0 la Banque de France.\n9. La d\u00e9finition de l'\u00e9ducation financi\u00e8re ne comprend pas les devoirs d'information et de conseil des professionnels du secteur financier envers leurs clients.\n10. L'\u00e9ducation financi\u00e8re vise \u00e0 am\u00e9liorer le bien-\u00eatre financier des individus en les aidant \u00e0 prendre des initiatives efficaces.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation financi\u00e8re, c'est la base\nPour \u00e9viter les pi\u00e8ges, les mauvaises casses\nOn s'am\u00e9liore, on en prend conscience\nPour faire des choix \u00e9clair\u00e9s sans r\u00e9ticence\n\nElle nous donne les comp\u00e9tences et la confiance\nPour g\u00e9rer notre argent, pas de d\u00e9sh\u00e9rence\nOn prend en main notre destin financier\nEt on \u00e9vite les gal\u00e8res, les dettes \u00e0 rembourser\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation financi\u00e8re, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nPour naviguer dans ce monde financier sans limite\nOn se forme, on s'informe, on prend les devants\nPour mieux g\u00e9rer notre argent, maintenant et \u00e0 chaque instant\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation financi\u00e8re, \u00e7a concerne tout le monde\nLes consommateurs, les investisseurs, personne n'est \u00e0 la ronde\nOn prend conscience des risques, des opportunit\u00e9s\nEt on fait des choix \u00e9clair\u00e9s, en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\n\nElle nous offre les ressources, les outils n\u00e9cessaires\nPour obtenir de l'assistance et \u00e9viter les gal\u00e8res\nEn 2016, la France s'est lanc\u00e9e dans le game\nUne strat\u00e9gie nationale, pour \u00e9duquer, sans flemme\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation financi\u00e8re, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nPour naviguer dans ce monde financier sans limite\nOn se forme, on s'informe, on prend les devants\nPour mieux g\u00e9rer notre argent, maintenant et \u00e0 chaque instant"}, {"titre": "Institut pour l'\u00e9ducation financi\u00e8re du public", "text_origine": "L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re du public (IEFP) est une association d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, cr\u00e9\u00e9e en 2006, pour favoriser et promouvoir la culture financi\u00e8re des Fran\u00e7ais.\nL\u2019IEFP est n\u00e9 d\u2019un constat simple : les Fran\u00e7ais qui s\u2019estiment peu qualifi\u00e9s dans le domaine des finances souhaitent en comprendre les m\u00e9canismes, en d\u00e9crypter les enjeux et \u00eatre capables de prendre des d\u00e9cisions de fa\u00e7on \u00e9clair\u00e9e et autonome. \nLa cr\u00e9ation de l\u2019IEFP fait suite \u00e0 une r\u00e9flexion men\u00e9e par l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF). Celle-ci a conclu \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un organisme ind\u00e9pendant charg\u00e9 de d\u00e9velopper une p\u00e9dagogie financi\u00e8re en direction de tous.\nComme le souligne sa signature \u00ab La finance pour tous \u00bb, l\u2019Institut s\u2019adresse \u00e0 tous les publics : enfants, jeunes, adultes, actifs et retrait\u00e9s. L\u2019information qui est propos\u00e9e int\u00e8gre les questions cl\u00e9s des finances personnelles (budget, \u00e9pargne, placement, bourse\u2026).\nL'IEFP a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation, successivement par Philippe Herzog, Erik Pointillart, Georges Pauget et Christian Noyer depuis 2016. Sa d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale depuis sa fondation est Pascale Micoleau-Marcel.", "element_cle": "1. L'Institut pour l'\u00e9ducation financi\u00e8re du public (IEFP) est une association cr\u00e9\u00e9e en 2006 pour promouvoir la culture financi\u00e8re en France.\n2. L'IEFP vise \u00e0 aider les Fran\u00e7ais \u00e0 comprendre les m\u00e9canismes financiers et \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es.\n3. L'IEFP est n\u00e9 d'une r\u00e9flexion men\u00e9e par l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) qui a constat\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'un organisme ind\u00e9pendant en \u00e9ducation financi\u00e8re.\n4. L'Institut s'adresse \u00e0 tous les publics, des enfants aux retrait\u00e9s, et couvre les questions cl\u00e9s des finances personnelles.\n5. L'IEFP a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par diff\u00e9rents dirigeants depuis sa cr\u00e9ation, dont Philippe Herzog, Georges Pauget et Christian Noyer.", "rap": "[Couplet 1]\nL'IEFP, c'est l'institut de la finance\nCr\u00e9\u00e9 en 2006, pour \u00e9viter la d\u00e9mence\nPromouvoir la culture financi\u00e8re en France\nAider les gens \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es, enclenche\n\n[Refrain]\nIEFP, l'\u00e9ducation financi\u00e8re pour tous\nDu plus jeune au plus vieux, sans tabous\nComprendre les m\u00e9canismes, pas de chichi\nIEFP, pour des finances saines, c'est ici\n\n[Couplet 2]\nL'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, elle a r\u00e9fl\u00e9chi\nEt vu qu'on avait besoin d'un organe ind\u00e9pendant, bien \u00e9tabli\nL'IEFP est n\u00e9, pour enseigner les ficelles\nDes finances personnelles, c'est essentiel\n\n[Refrain]\nIEFP, l'\u00e9ducation financi\u00e8re pour tous\nDu plus jeune au plus vieux, sans tabous\nComprendre les m\u00e9canismes, pas de chichi\nIEFP, pour des finances saines, c'est ici\n\n[Couplet 3]\nDes enfants aux retrait\u00e9s, l'IEFP s'adresse \u00e0 tous\nPas de discrimination, on veut que \u00e7a roule\nLes questions cl\u00e9s des finances, on les aborde\nPour que chacun puisse prendre les bonnes d\u00e9cisions, sans discordes\n\n[Refrain]\nIEFP, l'\u00e9ducation financi\u00e8re pour tous\nDu plus jeune au plus vieux, sans tabous\nComprendre les m\u00e9canismes, pas de chichi\nIEFP, pour des finances saines, c'est ici\n\n[Couplet 4]\nDepuis sa cr\u00e9ation, l'IEFP a vu d\u00e9filer\nDiff\u00e9rents pr\u00e9sidents, pour le guider\nDe Philippe Herzog, \u00e0 Georges Pauget et Christian Noyer\nTous engag\u00e9s pour une \u00e9ducation financi\u00e8re sans d\u00e9boires\n\n[Refrain]\nIEFP, l'\u00e9ducation financi\u00e8re pour tous\nDu plus jeune au plus vieux, sans tabous\nComprendre les m\u00e9canismes, pas de chichi\nIEFP, pour des finances saines, c'est ici"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation comprend des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels sp\u00e9cifiques \u00e0 un lieu et \u00e0 une p\u00e9riode historique.\n3. L'objectif de l'\u00e9ducation est de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame.\n4. L'\u00e9ducation contribue \u00e0 la cr\u00e9ation de cultures.\n5. En 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison de conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9, le moyen d'avancer\nL'apprentissage qui nous fait grandir, \u00e9voluer\nIntellect, moral, physique, tout est sollicit\u00e9\nPour devenir quelqu'un, pour se r\u00e9aliser\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server\nUn savoir, un bagage pour pouvoir briller\nEnsemble, on peut changer le monde, le r\u00e9parer\nL'\u00e9ducation, notre arme pour s'\u00e9lever\n\n[Couplet]\nL'\u00e9ducation, c'est le reflet de notre soci\u00e9t\u00e9\nDes comp\u00e9tences, des connaissances \u00e0 transmettre\nUne culture, un h\u00e9ritage qu'il faut pr\u00e9server\nPour construire un monde meilleur, sans jamais c\u00e9der\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server\nUn savoir, un bagage pour pouvoir briller\nEnsemble, on peut changer le monde, le r\u00e9parer\nL'\u00e9ducation, notre arme pour s'\u00e9lever\n\n[Couplet]\nEn 2008, vingt-huit millions d'enfants oubli\u00e9s\nPriv\u00e9s d'\u00e9ducation, face aux conflits arm\u00e9s\nIl est temps de se mobiliser, de les aider\nPour qu'ils puissent \u00e0 leur tour, leur savoir partager\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server\nUn savoir, un bagage pour pouvoir briller\nEnsemble, on peut changer le monde, le r\u00e9parer\nL'\u00e9ducation, notre arme pour s'\u00e9lever"}, {"titre": "Banque de France", "text_origine": "La Banque de France (BDF) est la banque centrale de la France. Une institution bicentenaire, de capital priv\u00e9 lors de sa cr\u00e9ation le 18 janvier 1800 sous le Consulat par Napol\u00e9on Ier, elle est devenue propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat fran\u00e7ais le 1er janvier 1946 lors de sa nationalisation par Charles de Gaulle.\nInd\u00e9pendante depuis 1994, la Banque de France devient membre de l\u2019Eurosyst\u00e8me (ainsi que du Syst\u00e8me europ\u00e9en de banques centrales) en 1999.\nSes trois grandes missions sont la strat\u00e9gie mon\u00e9taire, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et les services \u00e0 l'\u00e9conomie (traitement du surendettement, droit au compte, cotation des entreprises, m\u00e9diation du cr\u00e9dit, accompagnement des TPE, enqu\u00eates de conjoncture, \u00e9ducation financi\u00e8re\u2026). Cependant, depuis la cr\u00e9ation de l'Eurosyst\u00e8me, la Banque centrale europ\u00e9enne a pris beaucoup plus d'importance en mati\u00e8res de strat\u00e9gie mon\u00e9taire.\nLe gouverneur de la Banque de France est, depuis le 1er novembre 2015, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau.", "element_cle": "- La Banque de France est la banque centrale de la France, cr\u00e9\u00e9e en 1800\n- Elle est devenue propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat fran\u00e7ais en 1946\n- Ind\u00e9pendante depuis 1994, elle est membre de l'Eurosyst\u00e8me depuis 1999\n- Ses missions principales sont la strat\u00e9gie mon\u00e9taire, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et les services \u00e0 l'\u00e9conomie\n- La Banque centrale europ\u00e9enne a pris de l'importance en mati\u00e8re de strat\u00e9gie mon\u00e9taire\n- Le gouverneur actuel de la Banque de France est Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau", "rap": "[Couplet 1]\nLa Banque de France, fond\u00e9e en 1800\nAu service de l'\u00e9conomie, elle a toujours \u00e9t\u00e9\nPropri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat, en 1946 c'est devenu\nInd\u00e9pendante en '94, elle a pris son envol\n\n[Refrain]\nLa Banque de France, pilier \u00e9conomique\nStrat\u00e9gie mon\u00e9taire, elle est authentique\nStabilit\u00e9 financi\u00e8re, elle est dans la place\nServir l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est leur audace\n\n[Couplet 2]\nMembre de l'Eurosyst\u00e8me depuis '99\nElle a \u00e9t\u00e9 rejointe par une \u00e9quipe de vauriens\nLa BCE s'est impos\u00e9e en mati\u00e8re de strat\u00e9gie\nMais la Banque de France, dans le jeu reste active\n\n[Refrain]\nLa Banque de France, pilier \u00e9conomique\nStrat\u00e9gie mon\u00e9taire, elle est authentique\nStabilit\u00e9 financi\u00e8re, elle est dans la place\nServir l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est leur audace\n\n[Gauche]\nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, le gouverneur actuel\nA la t\u00eate de la Banque, il g\u00e8re le capital\nAvec sa vision, il trace la voie\nPour le futur de l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est son combat\n\n[Refrain]\nLa Banque de France, pilier \u00e9conomique\nStrat\u00e9gie mon\u00e9taire, elle est authentique\nStabilit\u00e9 financi\u00e8re, elle est dans la place\nServir l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est leur audace"}, {"titre": "Inclusion financi\u00e8re", "text_origine": "L\u2019inclusion financi\u00e8re (ou finance inclusive) d\u00e9signe l\u2019offre de services financiers et bancaires de base \u00e0 faible co\u00fbt sp\u00e9cifique pour des personnes pauvres et/ou en situation de difficult\u00e9 financi\u00e8re, et de ce fait exclus des services traditionnels. \nLes services bancaires sont aujourd\u2019hui indispensables \u00e0 une bonne int\u00e9gration sociale. L\u2019inclusion financi\u00e8re est donc le pendant de \u00ab l\u2019exclusion bancaire \u00bb directement li\u00e9e \u00e0 l\u2019exclusion sociale. \nDepuis les ann\u00e9es 1970 et les ann\u00e9es 1980, l'inclusion financi\u00e8re s'est d'abord appuy\u00e9e sur le microcr\u00e9dit moderne tel que promu par l'\u00e9conomiste Muhammad Yunus, puis sur des r\u00e8gles de gouvernance mutualiste et sur des r\u00e9glementations prudentielles cadrant les soci\u00e9t\u00e9s anonymes de microfinance, le financement participatif, puis sur la \u00ab banque \u00e0 distance \u00bb et la banque mobile ainsi que sur une l\u00e9gislation nouvelle concernant la monnaie \u00e9lectronique, les agents de d\u00e9tail non salari\u00e9, etc.L'inclusion financi\u00e8re devient l'un des objectifs importants de certaines banques de d\u00e9tails .", "element_cle": "1. L'inclusion financi\u00e8re vise \u00e0 offrir des services financiers de base \u00e0 faible co\u00fbt aux personnes pauvres ou en difficult\u00e9 financi\u00e8re.\n2. Les services bancaires sont essentiels pour une int\u00e9gration sociale r\u00e9ussie.\n3. L'inclusion financi\u00e8re est l'oppos\u00e9e de l'exclusion bancaire, qui est directement li\u00e9e \u00e0 l'exclusion sociale.\n4. Depuis les ann\u00e9es 1970 et 1980, l'inclusion financi\u00e8re s'est d\u00e9velopp\u00e9e gr\u00e2ce au microcr\u00e9dit moderne et \u00e0 des r\u00e8gles de gouvernance et de r\u00e9glementation.\n5. La banque \u00e0 distance, la banque mobile et la monnaie \u00e9lectronique sont des outils utilis\u00e9s pour promouvoir l'inclusion financi\u00e8re.\n6. Certaines banques de d\u00e9tail font de l'inclusion financi\u00e8re l'un de leurs objectifs principaux.", "rap": "[Couplet 1]\nL'inclusion financi\u00e8re, on d\u00e9balle les mots\nOffrir des services, touche pas \u00e0 tes maux\nAux faibles co\u00fbts, on veut aider les mal lotis\nLes personnes pauvres, celles en difficult\u00e9 financi\u00e8re\n\nServices bancaires, socle de l'int\u00e9gration\nC'est l'instrument pour tisser les liens et les nations\nL'exclusion bancaire, synonyme d'exclusion sociale\nL'inclusion financi\u00e8re, on brise les cha\u00eenes, on \u00e9gale\n\n[Refrain]\nInclusion financi\u00e8re, c'est notre credo\nOn casse les barri\u00e8res, on change le tempo\nDepuis les ann\u00e9es 70 jusqu'\u00e0 nos jours\nOn promeut l'acc\u00e8s, on suit le parcours\n\n[Couplet 2]\nMicrocr\u00e9dit, tu sais, c'est notre arme fatale\nDepuis les 80's, on surmonte les scandales\nR\u00e8gles de gouvernance, r\u00e9glementation en place\nL'inclusion financi\u00e8re en constante grimace\n\nBanque \u00e0 distance, mobile, monnaie \u00e9lectronique\nDes outils modernes pour que chacun participe\nCertaines banques jouent le jeu, font de l'inclusion\nUn objectif principal, sans exclusion\n\n[Refrain]\nInclusion financi\u00e8re, c'est notre credo\nOn casse les barri\u00e8res, on change le tempo\nDepuis les ann\u00e9es 70 jusqu'\u00e0 nos jours\nOn promeut l'acc\u00e8s, on suit le parcours"}, {"titre": "\u00c9ducation artistique et culturelle en France", "text_origine": "Si les deux notions d'\u00e9ducation artistique et culturelle et d'enseignement artistique sp\u00e9cialis\u00e9 rel\u00e8vent \u00e9galement du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais, les r\u00e8gles qui les r\u00e9gissent sont d\u00e9finies soit par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale, et de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche, soit par le minist\u00e8re de la Culture et de la Communication, soit conjointement par les deux tutelles. \nDe m\u00eame, ces syst\u00e8mes d'\u00e9ducation et d'enseignements sont mis en \u0153uvre au sein d'\u00e9tablissements ou de structures d\u00e9pendant, pour ce qui concerne le secteur public, soit des collectivit\u00e9s territoriales (\u00c9coles, coll\u00e8ges, lyc\u00e9es, conservatoires, etc.) soit, essentiellement pour l'enseignement sup\u00e9rieur, de l'un ou l'autre des deux minist\u00e8res de tutelle (universit\u00e9s, CEFEDEM, CFMI, \u00e9coles d'arts, conservatoires sup\u00e9rieurs, etc.).", "element_cle": "1. Les notions d'\u00e9ducation artistique et culturelle et d'enseignement artistique sp\u00e9cialis\u00e9 sont pr\u00e9sentes dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais.\n2. Les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent ces notions sont d\u00e9finies par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche, ainsi que par le minist\u00e8re de la Culture et de la Communication.\n3. Ces syst\u00e8mes d'\u00e9ducation et d'enseignement sont mis en place dans des \u00e9tablissements d\u00e9pendant des collectivit\u00e9s territoriales (\u00e9coles, coll\u00e8ges, lyc\u00e9es, conservatoires) ou des minist\u00e8res de tutelle (universit\u00e9s, \u00e9coles d'arts, conservatoires sup\u00e9rieurs).\n4. L'\u00e9ducation artistique et culturelle vise \u00e0 d\u00e9velopper la cr\u00e9ativit\u00e9 et les connaissances artistiques des \u00e9l\u00e8ves.\n5. L'enseignement artistique sp\u00e9cialis\u00e9 permet de former des professionnels dans les domaines artistiques.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9ducation artistique et culturelle, c'est le futur,\nDans le syst\u00e8me \u00e9ducatif, elle a sa place d'or.\nLe minist\u00e8re de l'\u00c9ducation, de la Culture, en accord,\nD\u00e9finissent les r\u00e8gles, pour qu'elle soit encadr\u00e9e, no stress, no war.\n\n[Couplet 2]\nDans les \u00e9coles, les coll\u00e8ges, les lyc\u00e9es, les conservatoires,\nCes syst\u00e8mes sont mis en place, en d\u00e9cors,\nD\u00e9pendants des collectivit\u00e9s, des minist\u00e8res,\nUniversit\u00e9s, \u00e9coles d'arts, conservatoires sup\u00e9rieurs.\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation artistique et culturelle,\nPour d\u00e9velopper cr\u00e9ativit\u00e9, connaissances, c'est essentiel.\nL'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, former des pros dans l'art,\nCes notions sont cl\u00e9s, pour l'\u00e9ducation, \u00e7a d\u00e9marre."}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels sp\u00e9cifiques \u00e0 un lieu g\u00e9ographique et \u00e0 une p\u00e9riode historique.\n3. L'objectif de l'\u00e9ducation est de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame.\n4. L'\u00e9ducation contribue \u00e0 la cr\u00e9ation de cultures.\n5. En 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison de conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est l'\u00e9veil des connaissances,\nLe d\u00e9veloppement de nos comp\u00e9tences,\nIntellectuelles, morales, physiques,\nOn forge notre avenir, on fait des prouesses.\n\nC'est un voyage qui commence d\u00e8s le berceau,\nOn apprend \u00e0 parler, lire, \u00e9crire, se tenir droit,\nL'\u00e9ducation, c'est bien plus qu'un simple savoir,\nC'est l'\u00e9mancipation, la cl\u00e9 de la victoire.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est notre libert\u00e9,\nElle nous permet de nous \u00e9lever,\nDu plus profond des abysses,\nPour atteindre les sommets de nos ambitions.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation, c'est aussi la transmission,\nDes valeurs, de l'histoire, de la nation,\nChaque \u00e9poque a ses codes, ses enseignements,\nOn apprend des anc\u00eatres, des \u00e9v\u00e9nements.\n\nDe la Renaissance \u00e0 la R\u00e9volution,\nDes guerres mondiales aux r\u00e9volutions,\nL'\u00e9ducation nous d\u00e9voile les v\u00e9rit\u00e9s,\nPour construire un monde meilleur, en v\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est notre libert\u00e9,\nElle nous permet de nous \u00e9lever,\nDu plus profond des abysses,\nPour atteindre les sommets de nos ambitions."}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif en France", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\nDepuis la Loi pour une \u00e9cole de la confiance (aussi dite \u00ab r\u00e9forme Blanquer \u00bb) de 2019, l'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans, et la formation obligatoire de 16 \u00e0 18 ans. Il peut dans ce cas s'agir d'une scolarisation, d'un apprentissage, d'une insertion professionnelle ou encore d'un service civique,. Ce syst\u00e8me est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes successives : l'enseignement primaire (\u00e9cole maternelle et \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire), l'enseignement secondaire (coll\u00e8ge, lyc\u00e9es et certaines formations sp\u00e9cifiques) et l'enseignement sup\u00e9rieur (universit\u00e9, grandes \u00e9coles, formations sp\u00e9cifiques, etc.). Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17 % des \u00e9l\u00e8ves, dont 97 % sont sous contrat.\nLes effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions. Ainsi, environ un quart de la population fran\u00e7aise suit des \u00e9tudes. En 2019, le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France (7,6 % en 1995). Avec une part de 3,7 % de d\u00e9penses d\u2019\u00e9ducation primaires et secondaires dans le PIB, la France se situe au-dessus de la moyenne des pays de l\u2019OCDE (3,4 %). Le co\u00fbt pour l'\u00c9tat d'un \u00e9l\u00e8ve est en moyenne de 8 920 \u20ac, mais varie fortement selon le niveau d'\u00e9tude. Pour un \u00e9l\u00e8ve de primaire, il est de 7 000 \u20ac, contre plus de 11 530 \u20ac pour un \u00e9tudiant en \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\nSelon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), qui compare aussi des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs dans le monde, les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des \u00c9tats membres de l'OCDE. En 2018, le score de comp\u00e9tences \u00e0 l'\u00e9crit est de 480, contre 472 en moyenne pour les pays de l'OCDE. Il est de 495 pour les comp\u00e9tences en math\u00e9matiques contre 489 en moyenne pour les pays de l'OCDE.\nL'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires. En CE2, les \u00e9l\u00e8ves issus du quart le plus pauvre obtiennent en 2019 une note moyenne de 57 sur 100 en fran\u00e7ais et 58 en math\u00e9matiques, contre respectivement 87 et 85 pour le quart issu des milieux les plus privil\u00e9gi\u00e9s. Les in\u00e9galit\u00e9s s'accentuent apr\u00e8s le coll\u00e8ge avec un taux d\u2019acc\u00e8s en seconde g\u00e9n\u00e9rale ou technologique (en lyc\u00e9e) deux fois plus \u00e9lev\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves issus de milieux favoris\u00e9s que pour les autres. Dans l'enseignement sup\u00e9rieur, les enfants de cadres sup\u00e9rieurs sont 2,9 fois plus nombreux parmi les \u00e9tudiants que ceux issus de la classe ouvri\u00e8re.", "element_cle": "- Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\n- Depuis la r\u00e9forme Blanquer en 2019, l'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans, et la formation obligatoire de 16 \u00e0 18 ans.\n- Le syst\u00e8me \u00e9ducatif est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes : l'enseignement primaire, l'enseignement secondaire et l'enseignement sup\u00e9rieur.\n- Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires en France, dont 17% sont priv\u00e9s sous contrat.\n- Les effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions en France.\n- Le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6% du PIB de la France en 2019.\n- Selon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des pays de l'OCDE.\n- L'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves a une influence sur leurs r\u00e9sultats scolaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif en France, on en parle pas assez,\nDirig\u00e9 par le minist\u00e8re, pr\u00eat \u00e0 nous enseigner,\nDe l'\u00c9ducation nationale \u00e0 la Jeunesse,\nEt de l'Enseignement sup\u00e9rieur jusqu'\u00e0 la Recherche.\n\n[R\u00e9frain]\nMais depuis Blanquer, \u00e7a a chang\u00e9,\nInstruction obligatoire, de 3 \u00e0 16 ans c'est bien serr\u00e9,\nEt de 16 \u00e0 18 ans, la formation continue,\nOn bouge avec le temps, \u00e7a c'est la r\u00e8gle devenue.\n\n[Couplet 2]\nPrimaire, secondaire, puis sup\u00e9rieur,\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, on en est pas pisse-froid,\n60 000 \u00e9tablissements dans tout l'Hexagone,\n17% sont priv\u00e9s sous contrat, pas d'chichis, pas d'fraude.\n\n[R\u00e9frain]\n15 millions d'\u00e9l\u00e8ves, d'\u00e9tudiants, on est l\u00e0,\nL'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6% du PIB, oui voil\u00e0,\nDans l'OCDE, nos r\u00e9sultats sont moyens,\nOn doit viser plus haut, on veut tous \u00eatre les premiers.\n\n[Couplet 1]\nL'origine sociale, \u00e7a p\u00e8se sur notre destin,\nLes r\u00e9sultats scolaires, c'est pas rien,\nMais on va briser les barri\u00e8res, se surpasser,\nOn est tous capables de s'\u00e9lever, de progresser.\n\n[R\u00e9frain]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, on s'en sortira,\nOn fera mentir tous ceux qui doutaient de nous, voil\u00e0,\nAvec la connaissance comme arme, on avance,\nPas de limites, on veut une \u00e9ducation qui balance.\n\n[R\u00e9frain]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif en France, on en est fier,\nMalgr\u00e9 les d\u00e9fis, on veut tous r\u00e9ussir,\nAvec la passion, la d\u00e9termination comme moteur,\nOn construit notre avenir, \u00e7a c'est notre honneur."}, {"titre": "Emmanuel Ethis", "text_origine": "Emmanuel Ethis, n\u00e9 le 21 d\u00e9cembre 1964 \u00e0 Compi\u00e8gne, est un universitaire et haut fonctionnaire fran\u00e7ais.\nProfesseur des universit\u00e9s en sciences de l'information et de la communication au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers, il est sp\u00e9cialiste de la sociologie de la r\u00e9ception du cin\u00e9ma, de l'\u00e9tude des publics des grands festivals (de Cannes et Avignon), et dirige de nombreux travaux concernant l'\u00e9ducation artistique et culturelle.\nVice-pr\u00e9sident du Haut Conseil de l'\u00e9ducation artistique et culturelle (HCEAC) depuis d\u00e9cembre 2013, il est recteur de la r\u00e9gion acad\u00e9mique Bretagne \u00e0 partir d'avril 2019.", "element_cle": "1. Emmanuel Ethis est n\u00e9 le 21 d\u00e9cembre 1964 \u00e0 Compi\u00e8gne.\n2. Il est professeur des universit\u00e9s en sciences de l'information et de la communication.\n3. Il est sp\u00e9cialiste de la sociologie de la r\u00e9ception du cin\u00e9ma et des \u00e9tudes des publics des grands festivals.\n4. Emmanuel Ethis dirige de nombreux travaux concernant l'\u00e9ducation artistique et culturelle.\n5. Depuis d\u00e9cembre 2013, il est vice-pr\u00e9sident du Haut Conseil de l'\u00e9ducation artistique et culturelle.\n6. \u00c0 partir d'avril 2019, il est recteur de la r\u00e9gion acad\u00e9mique Bretagne.", "rap": "[Couplet 1]\nEmmanuel Ethis, un nom qu'on retient,\nN\u00e9 \u00e0 Compi\u00e8gne, le 21 d\u00e9cembre 64,\nUniversitaire, sp\u00e9cialiste en communication,\nSciences de l'information, c'est son don.\n\nSociologie du cin\u00e9ma, il ma\u00eetrise,\n\u00c9tudes des publics, festivals en ligne de mire,\n\u00c9ducation artistique, une passion qu'il \u00e9claire,\nSon travail dirige, pour mieux \u00e9duquer.\n\n[Refrain]\nEmmanuel Ethis, homme de savoir,\nAu service de l'\u00e9ducation pour mieux voir,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, il les met en lumi\u00e8re,\nSon rap \u00e9ducatif, c'est de la mati\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nVice-pr\u00e9sident depuis 2013,\nHaut Conseil de l'\u00e9ducation, \u00e7a d\u00e9colle,\nArtistique et culturelle, son credo,\nUn engagement qui brille de mille feux.\n\nRecteur de Bretagne, \u00e0 partir d'avril 2019,\nUne r\u00e9gion acad\u00e9mique, il pilote le destin,\n\u00c9duquer, inspirer, pour l'avenir des jeunes,\nEmmanuel Ethis, un homme qui ne freine.\n\n[Refrain]\nEmmanuel Ethis, homme de savoir,\nAu service de l'\u00e9ducation pour mieux voir,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, il les met en lumi\u00e8re,\nSon rap \u00e9ducatif, c'est de la mati\u00e8re."}, {"titre": "\u00c9ducation physique et sportive en France", "text_origine": "L'\u00e9ducation physique et sportive (EPS)  est le nom donn\u00e9 \u00e0 une discipline scolaire d'enseignement utilisant les activit\u00e9s physiques, sportives et artistiques comme support dans une finalit\u00e9 \u00e9ducative. On retrouve cette discipline dans le cadre scolaire du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais. C\u2019est une pratique d\u2019intervention et une discipline d\u2019enseignement. L'EPS est obligatoire pour tous les cursus d'\u00e9tude, du CP \u00e0 la terminale.\nCelle-ci privil\u00e9gie, en France, la mise en jeu effective de la personne dans sa totalit\u00e9, soit dans le cadre de relations sociales (pratique des sports de duels collectifs ou individuels ; coop\u00e9ration et entraide ; \u00e9valuation et co-\u00e9valuation, ...) ; soit dans la relation du sujet avec lui-m\u00eame (pratique d'activit\u00e9s telles que la course en dur\u00e9e, la musculation, etc.) ; soit dans la relation avec un milieu naturel , ski alpin, etc.) ou avec un animal (\u00e9quitation). L'\u00e9ducation physique et sportive cherche \u00e0 utiliser les pratiques sportives institutionnelles et codifi\u00e9es et les pratiques motrices \u00e0 vis\u00e9es artistiques et/ou esth\u00e9tiques comme moyen d'\u00e9ducation en utilisant les divers probl\u00e8mes que posent l'acquisition des comp\u00e9tences et habilet\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 l'efficacit\u00e9 dans ces pratiques, tout en essayant d'op\u00e9rer une traduction de ces probl\u00e8mes pour les \u00e9l\u00e8ves, telle qu'elle permette une int\u00e9gration d'objectifs plus g\u00e9n\u00e9raux relatifs au d\u00e9veloppement personnel (tant social, cognitif, que moteur), l'int\u00e9gration sociale, et l'acquisition d'autres comp\u00e9tences qui permettront \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de g\u00e9rer sa vie physique d'adulte puis plus globalement, sa propre sant\u00e9. Pour ce faire, elle ne peut \u00e9viter d'accompagner la r\u00e9alisation de ces objectifs par des objectifs li\u00e9s \u00e0 leur m\u00e9thode d'acquisition. Elle constitue donc un vecteur d'\u00e9ducation utile au m\u00eame titre que les autres disciplines scolaires.\n\u00c9tant donn\u00e9 l'importance prise par l'acquisition de comp\u00e9tences dans cette discipline (\u00e0 diff\u00e9rencier des habilet\u00e9s), les objectifs de l'\u00e9ducation physique et sportive tendent \u00e0 d\u00e9velopper l'activit\u00e9 d'identification des probl\u00e8mes, leur discrimination pertinente (donc leur classification), puis l'activit\u00e9 de d\u00e9cision, laquelle doit \u00e9voluer vers l'acc\u00e8s \u00e0 l'autonomie du sujet. En effet, l'\u00e9l\u00e8ve doit toujours apprendre \u00e0 d\u00e9cider laquelle des comp\u00e9tences (et des habilet\u00e9s aff\u00e9rentes pour la r\u00e9alisation motrice) est la plus pertinente \u00e0 mettre en \u0153uvre pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me, que ce probl\u00e8me soit li\u00e9 \u00e0 un contexte de pratique sociale (duel, coop\u00e9ration, construction esth\u00e9tique en groupe, etc.), un contexte de pratique \u00e0 vis\u00e9e esth\u00e9tique, ou un contexte li\u00e9 \u00e0 une pratique de \u00ab pleine nature \u00bb (kayak, \u00e9quitation, voile, etc.).\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation physique et sportive (EPS) est une discipline scolaire d'enseignement en France.\n2. L'EPS utilise les activit\u00e9s physiques, sportives et artistiques comme support \u00e9ducatif.\n3. Elle est obligatoire pour tous les cursus d'\u00e9tude, du CP \u00e0 la terminale.\n4. L'EPS privil\u00e9gie la mise en jeu de la personne dans sa totalit\u00e9, tant au niveau des relations sociales que de la relation avec soi-m\u00eame, un milieu naturel ou un animal.\n5. Elle vise \u00e0 utiliser les pratiques sportives et les pratiques motrices artistiques/esth\u00e9tiques comme moyen d'\u00e9ducation.\n6. L'EPS permet de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences et habilet\u00e9s n\u00e9cessaires pour \u00eatre efficace dans ces pratiques.\n7. Elle favorise l'int\u00e9gration d'objectifs g\u00e9n\u00e9raux relatifs au d\u00e9veloppement personnel, social, cognitif et moteur.\n8. Elle accompagne la r\u00e9alisation de ces objectifs par des objectifs li\u00e9s \u00e0 leur m\u00e9thode d'acquisition.\n9. L'EPS constitue un vecteur d'\u00e9ducation important au m\u00eame titre que les autres disciplines scolaires.\n10. Elle contribue \u00e0 l'acquisition de comp\u00e9tences essentielles pour g\u00e9rer sa vie physique d'adulte et sa propre sant\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les cours de France, y'a une discipline forte\nC'est l'EPS, elle joue son r\u00f4le\nActivit\u00e9s physiques, sportives et artistiques\nPour un enseignement \u00e9ducatif, dynamique et authentique\n\nDu CP \u00e0 la terminale, c'est obligatoire\nOn s'active, on bouge, on se d\u00e9pense \u00e0 chaque histoire\nLa relation avec soi-m\u00eame et les autres\nOn s'entraide, on coop\u00e8re, ensemble on se vautre\n\n[Refrain]\nEPS, discipline scolaire cl\u00e9\nPour le d\u00e9veloppement personnel, social, cognitif et moteur\nElle nous aide \u00e0 grandir, \u00e0 \u00eatre meilleur\nL'EPS, un vecteur d'\u00e9ducation qui nous \u00e9l\u00e8ve dans l'c\u0153ur\n\n[Couplet 2]\nOn utilise le sport, l'art, comme moyen d'\u00e9ducation\nPour d\u00e9velopper des comp\u00e9tences, c'est notre mission\n\u00c0 travers ces pratiques, on apprend la pers\u00e9v\u00e9rance\nOn se donne \u00e0 fond, on d\u00e9passe nos limites en silence\n\nAcqu\u00e9rir des habilet\u00e9s, ma\u00eetriser notre corps\nPour \u00eatre efficace, pour devenir plus fort\nG\u00e9rer sa vie physique, sa sant\u00e9 et son bien-\u00eatre\nL'EPS nous pr\u00e9pare, nous fait grandir, c'est pas un simple para\u00eetre\n\n[Refrain]\nEPS, discipline scolaire cl\u00e9\nPour le d\u00e9veloppement personnel, social, cognitif et moteur\nElle nous aide \u00e0 grandir, \u00e0 \u00eatre meilleur\nL'EPS, un vecteur d'\u00e9ducation qui nous \u00e9l\u00e8ve dans l'c\u0153ur"}, {"titre": "\u00c9ducation nouvelle", "text_origine": "L'\u00e9ducation nouvelle est un courant p\u00e9dagogique qui d\u00e9fend le principe d'une participation active des individus \u00e0 leur propre formation. Elle d\u00e9clare que l'apprentissage, avant d'\u00eatre une accumulation de connaissances, doit \u00eatre un facteur de progr\u00e8s global de la personne. Pour cela, il faut partir de ses centres d'int\u00e9r\u00eat et s'efforcer de susciter l'esprit d'exploration et de coop\u00e9ration : c'est le principe des m\u00e9thodes actives. Elle pr\u00f4ne une \u00e9ducation globale, accordant une importance \u00e9gale aux diff\u00e9rents domaines \u00e9ducatifs : intellectuels et artistiques, mais \u00e9galement physiques, manuels et sociaux. L'apprentissage de la vie sociale est consid\u00e9r\u00e9 comme essentiel.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation nouvelle est un courant p\u00e9dagogique ax\u00e9 sur la participation active des individus \u00e0 leur propre formation.\n2. Elle met en avant l'id\u00e9e que l'apprentissage doit \u00eatre un moyen de progresser en tant que personne.\n3. Les m\u00e9thodes actives, qui favorisent l'exploration et la coop\u00e9ration, sont au c\u0153ur de cette approche.\n4. L'\u00e9ducation nouvelle accorde une importance \u00e9gale aux domaines intellectuels, artistiques, physiques, manuels et sociaux.\n5. L'apprentissage de la vie sociale est consid\u00e9r\u00e9 comme essentiel dans ce courant p\u00e9dagogique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation nouvelle, c'est une vision du savoir\nParticiper \u00e0 sa formation, s'\u00e9lever plus fort\nOn met l'individu au centre, on le laisse s'exprimer\nCar apprendre doit \u00eatre un moyen de se r\u00e9aliser\n\n[Couplet 2]\nLa m\u00e9thode active, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nOn explore, on coop\u00e8re, on se met \u00e0 cr\u00e9er\nIntellectuel, artistique, physique, manuel et social\nOn ouvre toutes les portes, aucun talent n'est banal\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation nouvelle est l\u00e0 pour nous guider\nElle met en valeur, nos potentiels insoup\u00e7onn\u00e9s\nElle nous apprend l'importance, de vivre en soci\u00e9t\u00e9\nDans cette nouvelle \u00e8re, on \u00e9volue, on grandit en v\u00e9rit\u00e9"}, {"titre": "\u00c9ducation socioculturelle", "text_origine": "L'\u00e9ducation socioculturelle (\u00c9SC) est une particularit\u00e9 de l\u2019enseignement agricole en France.\nC'est dans le contexte des lois de modernisation agricole (1962) que le dispositif d\u2019\u00e9ducation socioculturelle \u2013 un centre socioculturel, un animateur socioculturel, une\nassociation sportive et culturelle \u2013 est mis en place pour participer \u00e0 cette \u00ab ouverture sur le monde et sur la vie \u00bb que devait provoquer l\u2019enseignement technique agricole pour une population rest\u00e9e encore \u00e0 l\u2019\u00e9cart du progr\u00e8s et souffrant d\u2019un \u00ab handicap culturel \u00bb. \nDans les \u00e9tablissements agricoles, o\u00f9 le r\u00e9gime d'internat s\u2019imposait pour une majorit\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves, furent cr\u00e9\u00e9es les associations sportives et culturelles, d\u00e9sormais appel\u00e9es ALESA (Association des Lyc\u00e9ens, \u00c9tudiants, Stagiaires et Apprentis), avec pour mission de \u00ab mettre en avant la personnalit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et la dynamique du corps social auquel ils appartiennent \u00bb (Edgard Pisani, alors Ministre de l'agriculture). Le professeur d'\u00e9ducation socioculturelle de l\u2019\u00e9poque \u00e9tait donc un animateur, tenant une place exemplaire.\nCette mati\u00e8re intervient dans trois domaines \u00e9ducatifs :\n\nl'\u00e9ducation \u00e0 la communication humaine, \u00e0 l'autonomie et \u00e0 la coop\u00e9ration,\nl'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement socioculturel,\nl'\u00e9ducation artistique.Elle utilise le plus souvent des m\u00e9thodes actives, notamment la p\u00e9dagogie par projet.\nParticularit\u00e9 de ce m\u00e9tier: les professeurs d'\u00c9SC doivent assurer un tiers de leur temps en animation (organisation de spectacle, liens avec le territoire\u2026), un peu dans le m\u00eame esprit que les professeurs d'EPS.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation socioculturelle est sp\u00e9cifique \u00e0 l'enseignement agricole en France.\n2. Le dispositif d'\u00e9ducation socioculturelle a \u00e9t\u00e9 mis en place dans le cadre des lois de modernisation agricole en 1962.\n3. Il vise \u00e0 ouvrir les \u00e9l\u00e8ves sur le monde et \u00e0 combler un \u00e9cart culturel.\n4. Les associations sportives et culturelles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans les \u00e9tablissements agricoles pour promouvoir la personnalit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et la dynamique sociale.\n5. Le professeur d'\u00e9ducation socioculturelle joue un r\u00f4le d'animateur exemplaire.\n6. Cette mati\u00e8re intervient dans l'\u00e9ducation \u00e0 la communication humaine, \u00e0 l'autonomie et \u00e0 la coop\u00e9ration, \u00e0 l'environnement socioculturel, et \u00e0 l'\u00e9ducation artistique.\n7. Les m\u00e9thodes actives, notamment la p\u00e9dagogie par projet, sont souvent utilis\u00e9es.\n8. Les professeurs d'\u00e9ducation socioculturelle doivent consacrer un tiers de leur temps \u00e0 des activit\u00e9s d'animation.\n9. Cela peut inclure l'organisation de spectacles et la cr\u00e9ation de liens avec le territoire.\n10. Cette discipline est similaire \u00e0 l'\u00e9ducation physique et sportive dans son approche animatrice.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation socioculturelle, sp\u00e9cifique \u00e0 l'agriculture\nUne loi en soixante-deux, modernisation en bagage\nPour ouvrir les \u00e9l\u00e8ves et combler le foss\u00e9\nDes associations cult' et sport', un esprit bien brass\u00e9\n\nR\u00eave pas, prof d'\u00e9ducation, animateur mod\u00e8le\nComm' et coop\u00e9, autonomie, tout s'emporte en parcelles\nCommuniquer, s'\u00e9panouir, dans un monde de couleurs\nArt et enviro', tout s'apprend pour grandir en valeurs\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation socioculturelle, on l\u00e2che pas l'affaire\nP\u00e9dagogie par projet, on construit notre lumi\u00e8re\nSpectacles, lien avec le territoire, c'est l'action\nComme l'\u00e9ducation physique, une approche en fusion\n\n[Couplet 2]\nAnimations en veux-tu, en voil\u00e0, c'est notre m\u00e9tier\nCr\u00e9er du lien, sur sc\u00e8ne on va danser\nUn tiers de notre temps pour faire vibrer les coeurs\nEduquer, divertir, on s\u00e8me le bonheur\n\nL'\u00e9ducation socioculturelle, c'est notre voix\nDans ce monde parfois dur, on fait du bruit\nPour que les \u00e9l\u00e8ves s'\u00e9panouissent, deviennent des cracks\nOn aide \u00e0 forger leur avenir, leur parle en rap\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation socioculturelle, on l\u00e2che pas l'affaire\nP\u00e9dagogie par projet, on construit notre lumi\u00e8re\nSpectacles, lien avec le territoire, c'est l'action\nComme l'\u00e9ducation physique, une approche en fusion"}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif au Mali", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif malien, dont les objectifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis sous la pr\u00e9sidence de Modibo Ke\u00efta, conna\u00eet une profonde \u00e9volution ces quinze derni\u00e8res ann\u00e9es avec l\u2019augmentation de la scolarisation des enfants. Le taux brut de scolarisation en 2001/2002 \u00e9tait de 64.5 % (75 % pour les gar\u00e7ons, 54 % pour les filles).\nMalgr\u00e9 une politique faisant appel au secteur priv\u00e9 et une implication importante des ONG, le syst\u00e8me \u00e9ducatif malien reste confront\u00e9 \u00e0 de nombreuses difficult\u00e9s : retard dans la scolarisation des filles, manque de moyens (infrastructures, manuels scolaires, personnel) d\u00fb notamment aux restrictions budg\u00e9taires impos\u00e9es par les institutions internationales, classes surcharg\u00e9es, abandons fr\u00e9quents.\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 du syst\u00e8me classique se d\u00e9veloppent d\u2019autres formes de scolarisation comme les clos d\u2019enfants pour les plus jeunes ou les m\u00e9dersas.\nLe lyc\u00e9e public a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2002", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif malien conna\u00eet une profonde \u00e9volution ces quinze derni\u00e8res ann\u00e9es avec l'augmentation de la scolarisation des enfants.\n2. Le taux brut de scolarisation en 2001/2002 \u00e9tait de 64.5 % (75 % pour les gar\u00e7ons, 54 % pour les filles).\n3. Malgr\u00e9 une politique faisant appel au secteur priv\u00e9 et aux ONG, le syst\u00e8me \u00e9ducatif malien reste confront\u00e9 \u00e0 de nombreuses difficult\u00e9s.\n4. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif malien souffre d'un retard dans la scolarisation des filles et d'un manque de moyens (infrastructures, manuels scolaires, personnel) en raison de restrictions budg\u00e9taires.\n5. Des formes de scolarisation alternatives comme les clos d'enfants et les m\u00e9dersas se d\u00e9veloppent en parall\u00e8le du syst\u00e8me classique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif malien, une \u00e9volution profonde,\nQuinze ans de scolarisation pour que les enfants s'instruisent,\nMais malgr\u00e9 les efforts, les difficult\u00e9s r\u00e9pondent pr\u00e9sentes,\nManque d'infrastructures, manuels et moyens restreints, t'es conscient ?\nLes filles sont en retard, pas encore toutes scolaris\u00e9es,\nBudget serr\u00e9, l'\u00e9ducation est sinistr\u00e9e.\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me \u00e9ducatif malien, en pleine mutation,\nMais face aux obstacles, encore des solutions,\nAugmenter la scolarisation, pour une \u00e9ducation solide,\nConstruire l'avenir, briller de savoir comme des \u00e9rides.\n\n[Couplet 2]\nEn 2001, le brut \u00e9tait \u00e0 64.5 %,\nUn chiffre qui montre les progr\u00e8s, mais pas tout \u00e0 fait parfait,\n75 % pour les gar\u00e7ons, mais seulement 54 % pour les filles,\nUne in\u00e9galit\u00e9 qu'il faut rapidement d\u00e9truire.\nLes m\u00e9dersas et les clos d'enfants, des alternatives qui grandissent,\nPour r\u00e9pondre aux besoins, un syst\u00e8me parall\u00e8le r\u00e9siste.\n\n[Refrain]\nSyst\u00e8me \u00e9ducatif malien, en pleine mutation,\nMais face aux obstacles, encore des solutions,\nAugmenter la scolarisation, pour une \u00e9ducation solide,\nConstruire l'avenir, briller de savoir comme des \u00e9rides."}, {"titre": "Journ\u00e9e d\u00e9fense et citoyennet\u00e9", "text_origine": "La Journ\u00e9e d\u00e9fense et citoyennet\u00e9 (JDC), d\u00e9nomm\u00e9e jusqu'en 2011 Journ\u00e9e d'appel de pr\u00e9paration \u00e0 la d\u00e9fense (JAPD), est une journ\u00e9e d'appel institu\u00e9e en 1997 en France dans le cadre de la r\u00e9forme du service national port\u00e9e par Jacques Chirac au cours de son premier mandat de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Cette r\u00e9forme a marqu\u00e9 la suspension du service militaire obligatoire.\nLa JDC est la troisi\u00e8me \u00e9tape du parcours de citoyennet\u00e9 obligatoire pour tous les jeunes de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise : la premi\u00e8re \u00e9tape est l'enseignement de d\u00e9fense dispens\u00e9 en classe de troisi\u00e8me dans le cadre des cours d'enseignement moral et civique ainsi qu'en classe de premi\u00e8re dans le cadre des cours d'\u00e9ducation civique, juridique et sociale, la seconde \u00e9tape \u00e9tant le recensement obligatoire en mairie.\nL'objectif de cette journ\u00e9e est d'aborder diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques dont les principales sont la citoyennet\u00e9 et les questions li\u00e9es \u00e0 la D\u00e9fense. La JDC vise \u00e9galement \u00e0 favoriser le recrutement dans les diff\u00e9rentes arm\u00e9es et services du Minist\u00e8re des Arm\u00e9es ou dans la r\u00e9serve militaire.", "element_cle": "1. La Journ\u00e9e d\u00e9fense et citoyennet\u00e9 (JDC) a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en 1997 en France dans le cadre de la r\u00e9forme du service national.\n2. Avant 2011, la JDC \u00e9tait appel\u00e9e Journ\u00e9e d'appel de pr\u00e9paration \u00e0 la d\u00e9fense (JAPD).\n3. La r\u00e9forme du service national a \u00e9t\u00e9 mise en place par Jacques Chirac lors de son premier mandat en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n4. La JDC est obligatoire pour tous les jeunes de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et constitue la troisi\u00e8me \u00e9tape du parcours de citoyennet\u00e9.\n5. Les principaux objectifs de la JDC sont de traiter des questions li\u00e9es \u00e0 la citoyennet\u00e9 et \u00e0 la D\u00e9fense, ainsi que de favoriser le recrutement dans les diff\u00e9rentes arm\u00e9es et services du Minist\u00e8re des Arm\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLa JDC, un rendez-vous incontournable,\nInstaur\u00e9e en 97, un symbole ind\u00e9niable,\nR\u00e9forme du service national, l'id\u00e9e de Chirac,\nPour renforcer la citoyennet\u00e9, c'\u00e9tait un pas.\n\nAvant 2011, c'\u00e9tait la JAPD,\nJourn\u00e9e d'appel, pr\u00e9paration \u00e0 la d\u00e9fense arm\u00e9e,\nMais aujourd'hui, faut participer \u00e0 la JDC,\nQuestion de devoir, d'honneur et d'int\u00e9grit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa JDC, un moment d'apprentissage et de partage,\nPour les jeunes fran\u00e7ais, un passage,\nObjectif citoyennet\u00e9, renforcement de l'identit\u00e9,\nLa JDC, cl\u00e9 de la r\u00e9ussite sociale et arm\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nObligatoire pour tous, p'tit mec ou p'tite meuf,\nLa JDC, une \u00e9tape importante, c'est pas un bluff,\nQuestions li\u00e9es \u00e0 la D\u00e9fense, \u00e0 la citoyennet\u00e9,\nOn nous pr\u00e9pare pour l'avenir, pour mieux avancer.\n\nRecrutement dans les arm\u00e9es, c'est pas du hasard,\nLa JDC, une opportunit\u00e9, un espoir,\nPour ceux qui veulent servir, donner de leur temps,\nLa JDC, un tremplin vers un nouveau commencement.\n\n[Refrain]\nLa JDC, un moment d'apprentissage et de partage,\nPour les jeunes fran\u00e7ais, un passage,\nObjectif citoyennet\u00e9, renforcement de l'identit\u00e9,\nLa JDC, cl\u00e9 de la r\u00e9ussite sociale et arm\u00e9e."}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9ducation en France", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais a connu d'importantes \u00e9volutions \u00e0 travers l'histoire, avec pour principale caract\u00e9ristique un acc\u00e8s de plus en plus large des Fran\u00e7ais \u00e0 l'enseignement, depuis l'Ancien R\u00e9gime jusqu'\u00e0 nos jours. Longtemps r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9lite, l'enseignement a connu une d\u00e9mocratisation importante. \nLa question de l'enseignement est soumise \u00e0 des enjeux politiques, id\u00e9ologiques et \u00e9conomiques qui contribuent \u00e0 nourrir son histoire. \nCitoyens, familles, \u00c9tat et institutions (religieuses, \u00e9conomiques...) constituent les groupes de pression qui vont permettre l'aboutissement de l'\u00e9cole g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, notamment au travers des lois Ferry. L'histoire de l'\u00e9ducation en France est donc marqu\u00e9e par des consid\u00e9rations \u00e9conomiques (co\u00fbt de l'\u00e9cole, valeur \u00e9conomique des enfants) et sociales, mais aussi par des d\u00e9bats sur la libert\u00e9 d'enseignement et sur la la\u00efcit\u00e9.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais a connu des \u00e9volutions tout au long de son histoire.\n2. L'enseignement en France \u00e9tait initialement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9lite.\n3. L'\u00e9ducation s'est d\u00e9mocratis\u00e9e au fil du temps.\n4. Les enjeux politiques, id\u00e9ologiques et \u00e9conomiques ont influenc\u00e9 l'\u00e9ducation en France.\n5. Les lois Ferry ont contribu\u00e9 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'\u00e9cole en France.\n6. L'\u00e9ducation en France a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des consid\u00e9rations \u00e9conomiques et sociales.\n7. Les d\u00e9bats sur la libert\u00e9 d'enseignement et la la\u00efcit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 importants dans l'histoire de l'\u00e9ducation en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, une histoire bien remplie,\nEn France, des \u00e9volutions, des pas de g\u00e9ant dans l'ordre \u00e9tabli.\nAu d\u00e9but, r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lite, parmi les privil\u00e9gi\u00e9s,\nMais la d\u00e9mocratisation, faut croire, a tout chang\u00e9.\n\n[Refrain]\nHistoire de l'\u00e9ducation, faut la rappeler,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements qu'on peut pas oublier,\nPolitique, id\u00e9ologie, \u00e9conomie, tout a influenc\u00e9,\nSur les bancs de l'\u00e9cole, on s'est tous retrouv\u00e9s.\n\n[Couplet 2]\nLes lois Ferry, un tournant dans l'histoire de la France,\nPour g\u00e9n\u00e9raliser l'\u00e9cole, donner une chance,\n\u00c0 tous les enfants, peu importe leur condition,\nL'\u00e9ducation pour tous, une nouvelle mission.\n\n[Refrain]\nHistoire de l'\u00e9ducation, faut la rappeler,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements qu'on peut pas oublier,\nPolitique, id\u00e9ologie, \u00e9conomie, tout a influenc\u00e9,\nSur les bancs de l'\u00e9cole, on s'est tous retrouv\u00e9s.\n\n[Couplet 3]\n\u00c9conomie, soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9ducation en lien,\nDes consid\u00e9rations d'envergure, tout n'est pas que bien,\nMais on l\u00e8ve la t\u00eate, on s'accroche, on avance,\nL'\u00e9ducation, un enjeu majeur pour toute la France.\n\n[Refrain]\nHistoire de l'\u00e9ducation, faut la rappeler,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements qu'on peut pas oublier,\nPolitique, id\u00e9ologie, \u00e9conomie, tout a influenc\u00e9,\nSur les bancs de l'\u00e9cole, on s'est tous retrouv\u00e9s.\n\n[Couplet 4]\nLa libert\u00e9 d'enseignement, la la\u00efcit\u00e9 en d\u00e9bats,\nDes questions cruciales, pour ne pas rester en bas,\nMais une chose est certaine, l'\u00e9ducation est essentielle,\nPour construire un avenir meilleur, c'est notre \u00e9toile.\n\n[Refrain]\nHistoire de l'\u00e9ducation, faut la rappeler,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements qu'on peut pas oublier,\nPolitique, id\u00e9ologie, \u00e9conomie, tout a influenc\u00e9,\nSur les bancs de l'\u00e9cole, on s'est tous retrouv\u00e9s."}, {"titre": "Syst\u00e8me \u00e9ducatif en France", "text_origine": "Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est dirig\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse et le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche.\nDepuis la Loi pour une \u00e9cole de la confiance (aussi dite \u00ab r\u00e9forme Blanquer \u00bb) de 2019, l'instruction est obligatoire en France de 3 \u00e0 16 ans, et la formation obligatoire de 16 \u00e0 18 ans. Il peut dans ce cas s'agir d'une scolarisation, d'un apprentissage, d'une insertion professionnelle ou encore d'un service civique,. Ce syst\u00e8me est divis\u00e9 en trois grandes \u00e9tapes successives : l'enseignement primaire (\u00e9cole maternelle et \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire), l'enseignement secondaire (coll\u00e8ge, lyc\u00e9es et certaines formations sp\u00e9cifiques) et l'enseignement sup\u00e9rieur (universit\u00e9, grandes \u00e9coles, formations sp\u00e9cifiques, etc.). Il existe environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s repr\u00e9sentent 17 % des \u00e9l\u00e8ves, dont 97 % sont sous contrat.\nLes effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions. Ainsi, environ un quart de la population fran\u00e7aise suit des \u00e9tudes. En 2019, le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France (7,6 % en 1995). Avec une part de 3,7 % de d\u00e9penses d\u2019\u00e9ducation primaires et secondaires dans le PIB, la France se situe au-dessus de la moyenne des pays de l\u2019OCDE (3,4 %). Le co\u00fbt pour l'\u00c9tat d'un \u00e9l\u00e8ve est en moyenne de 8 920 \u20ac, mais varie fortement selon le niveau d'\u00e9tude. Pour un \u00e9l\u00e8ve de primaire, il est de 7 000 \u20ac, contre plus de 11 530 \u20ac pour un \u00e9tudiant en \u00e9tudes sup\u00e9rieures.\nSelon le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), qui compare aussi des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs dans le monde, les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des \u00c9tats membres de l'OCDE. En 2018, le score de comp\u00e9tences \u00e0 l'\u00e9crit est de 480, contre 472 en moyenne pour les pays de l'OCDE. Il est de 495 pour les comp\u00e9tences en math\u00e9matiques contre 489 en moyenne pour les pays de l'OCDE.\nL'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves influe sur leurs r\u00e9sultats scolaires. En CE2, les \u00e9l\u00e8ves issus du quart le plus pauvre obtiennent en 2019 une note moyenne de 57 sur 100 en fran\u00e7ais et 58 en math\u00e9matiques, contre respectivement 87 et 85 pour le quart issu des milieux les plus privil\u00e9gi\u00e9s. Les in\u00e9galit\u00e9s s'accentuent apr\u00e8s le coll\u00e8ge avec un taux d\u2019acc\u00e8s en seconde g\u00e9n\u00e9rale ou technologique (en lyc\u00e9e) deux fois plus \u00e9lev\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves issus de milieux favoris\u00e9s que pour les autres. Dans l'enseignement sup\u00e9rieur, les enfants de cadres sup\u00e9rieurs sont 2,9 fois plus nombreux parmi les \u00e9tudiants que ceux issus de la classe ouvri\u00e8re.", "element_cle": "- Le syst\u00e8me \u00e9ducatif en France est g\u00e9r\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse.\n- Depuis la r\u00e9forme Blanquer en 2019, l'instruction est obligatoire de 3 \u00e0 16 ans en France.\n- Le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais est divis\u00e9 en trois \u00e9tapes : primaire, secondaire et sup\u00e9rieur.\n- Il y a environ 60 000 \u00e9tablissements scolaires en France, dont 17 % sont priv\u00e9s sous contrat.\n- Les effectifs d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants d\u00e9passent les 15 millions en France.\n- Le co\u00fbt de l'\u00e9ducation repr\u00e9sente 6,6 % du PIB de la France en 2019.\n- Les r\u00e9sultats du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais sont dans la moyenne de ceux des pays de l'OCDE selon le PISA.\n- L'origine sociale des \u00e9l\u00e8ves a une influence sur leurs r\u00e9sultats scolaires en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif en France, c'est pas bidon\nG\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9ducation nationale, t'as pas le choix mon fr\u00e9rot\nDepuis 2019, r\u00e9forme Blanquer obligatoire de 3 \u00e0 16 piges\nFaut s'accrocher, s'taper les cours et les rigolades en classe, \u00e7a zigzague\n\nPrimaire, secondaire, sup\u00e9rieur, trois \u00e9tapes pour s'\u00e9lever\n60 000 \u00e9tablissements, le choix faut l'trouver\n17% priv\u00e9s sous contrat, faut pas s'd\u00e9courager\nApprends les bases, le savoir \u00e7a vaut des milliers\n\n[Refrain]\n15 millions d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants engag\u00e9s\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, une machine bien huil\u00e9e\n6,6% du PIB, ouais \u00e7a chiffre gros\nL'\u00e9ducation en France, un investissement haut\n\n[Couplet 2]\n15 millions, \u00e7a en fait du monde dans les couloirs\nLe co\u00fbt de l'\u00e9ducation, un bras cass\u00e9 dans l'effort\nLe PISA dit que les r\u00e9sultats sont dans la norme\nMais l'origine sociale, un facteur qui transforme\n\nOuais, l'\u00e9l\u00e8ve d'son quartier, d\u00e9favoris\u00e9 dans sa scolarit\u00e9\nLes in\u00e9galit\u00e9s, un d\u00e9fi \u00e0 surmonter\nOn doit tous avoir les m\u00eames chances de r\u00e9ussir\nLa soci\u00e9t\u00e9 doit agir, r\u00e9duire les d\u00e9sirs\n\n[Refrain]\n15 millions d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants engag\u00e9s\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif, une machine bien huil\u00e9e\n6,6% du PIB, ouais \u00e7a chiffre gros\nL'\u00e9ducation en France, un investissement haut\n\nL'important c'est d'avancer, de se forger un avenir\nL'\u00e9ducation, un pilier pour r\u00e9ussir\nMalgr\u00e9 les obstacles, rester motiv\u00e9\nLes \u00e9tudes, une cl\u00e9 pour s'\u00e9lever."}, {"titre": "\u00c9ducation \u00e0 la paix", "text_origine": "L'\u00e9ducation \u00e0 la paix renvoie au processus d'acquisition des valeurs, des connaissances, des comp\u00e9tences et des comportements n\u00e9cessaires pour vivre en harmonie avec soi-m\u00eame, son environnement et les autres. Elle peut s'effectuer dans un cadre acad\u00e9mique, en milieu professionnel ou encore dans la sph\u00e8re priv\u00e9e au quotidien.\nBan Ki Moon, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, a consacr\u00e9 la Journ\u00e9e internationale de la paix 2013 \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 la paix pour rappeler son importance en tant que moyen d'instaurer une culture de la paix durable. Cette derni\u00e8re est d\u00e9finie par l'ONU comme \u00ab un ensemble de valeurs, attitudes, comportements et modes de vie qui rejettent la violence et pr\u00e9viennent les conflits en s\u2019attaquant \u00e0 leurs racines par le dialogue et la n\u00e9gociation entre les individus, les groupes et les \u00c9tats \u00bb.\nL'\u00e9ducation \u00e0 la paix en tant que droit est aujourd'hui de plus en plus soulign\u00e9e par les chercheurs sur le th\u00e8me plus large de la paix tels que Betty Reardon et Douglas Roche. Il y a notamment eu un rapprochement r\u00e9cent de l'\u00e9ducation \u00e0 la paix avec l'\u00e9ducation aux droits de l'Homme.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation \u00e0 la paix vise \u00e0 d\u00e9velopper des valeurs, des connaissances et des comp\u00e9tences pour vivre en harmonie avec soi-m\u00eame, son environnement et les autres.\n2. Ban Ki Moon a soulign\u00e9 l'importance de l'\u00e9ducation \u00e0 la paix lors de la Journ\u00e9e internationale de la paix en 2013.\n3. L'ONU d\u00e9finit la culture de la paix comme un ensemble de valeurs, attitudes, comportements et modes de vie rejetant la violence.\n4. Les chercheurs mettent de plus en plus l'accent sur le droit \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 la paix, en lien avec l'\u00e9ducation aux droits de l'Homme.\n5. L'\u00e9ducation \u00e0 la paix peut \u00eatre dispens\u00e9e dans diff\u00e9rents contextes, tels que l'\u00e9ducation formelle, le milieu professionnel et la sph\u00e8re priv\u00e9e.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9ducation \u00e0 la paix, c'est le chemin qu'on trace\nDes valeurs, des connaissances, comp\u00e9tences, \u00e7a nous d\u00e9passe\nVivre en harmonie avec soi-m\u00eame et les autres, on s'entraide\nPour un monde meilleur, o\u00f9 la paix r\u00e8gne en cascade\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation \u00e0 la paix, c'est notre cri du c\u0153ur\nBan Ki Moon en 2013, a su lancer le leur\nL'ONU d\u00e9finit la culture de la paix sans violence\nDans nos attitudes, nos comportements, une \u00e9vidence\n\n[Couplet]\nLe droit \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 la paix, on le revendique\nLes droits de l'Homme, l'\u00e9ducation s'y implique\nChercheurs l'ont compris, faut mettre \u00e7a sur le devant\nLa paix, \u00e7a s'apprend, d\u00e9marche continuelle et grandissante\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation \u00e0 la paix, une n\u00e9cessit\u00e9 vitale\nDans tous les contextes, formel et professionnel\nDu savoir, du respect, partout elle s'infiltre\nPour que chacun trouve en lui-m\u00eame cette paix qui nous hante"}, {"titre": "\u00c9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale (ECM), intitul\u00e9e en anglais Global Citizenship Education (GCE), a pour objet de donner aux apprenants les moyens de prendre une part active et volontariste, tant au niveau local que mondial, \u00e0 l\u2019\u00e9dification d\u2019un monde plus juste, plus paisible, plus tol\u00e9rant, plus inclusif, plus s\u00fbr et plus durable.\nL\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale (ECM) est une approche de l\u2019\u00e9ducation, impliquant les contenus d\u2019apprentissage, les p\u00e9dagogies et l\u2019environnement d\u2019apprentissage, qui dotent les apprenant(e)s de tous \u00e2ges des connaissances, des comp\u00e9tences, des valeurs et des attitudes dont ils et elles ont besoin pour s\u2019engager dans le monde et contribuer \u00e0 construire un avenir plus durable, plus juste et plus pacifique.\nLa citoyennet\u00e9 mondiale fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un sentiment d\u2019appartenance \u00e0 une grande communaut\u00e9 et \u00e0 une humanit\u00e9 commune, afin de former des citoyens et citoyennes inform\u00e9(e)s et compatissant(e)s, capables de s\u2019engager dans leur communaut\u00e9 aux niveaux local, r\u00e9gional et mondial. En d\u2019autres termes, elle permet d\u2019\u00ab apprendre \u00e0 vivre ensemble \u00bb en paix. Elle met l\u2019accent sur l\u2019interd\u00e9pendance politique, \u00e9conomique, sociale et culturelle, et sur l\u2019interconnexion entre le local, le national et le mondial. L'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale s\u2019appuie sur l\u2019exp\u00e9rience d\u2019autres processus \u00e9ducatifs, comme l\u2019\u00e9ducation aux droits humains, l\u2019\u00e9ducation pour la paix, l\u2019\u00e9ducation en vue du d\u00e9veloppement durable, l\u2019\u00e9ducation pour la compr\u00e9hension internationale et interculturelle.\nL\u2019int\u00e9r\u00eat croissant pour la citoyennet\u00e9 mondiale a attir\u00e9 l\u2019attention sur la dimension mondiale de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 et ses implications pour les politiques, les programmes \u00e9ducatifs, l\u2019enseignement et l\u2019apprentissage. L\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale repose sur trois dimensions conceptuelles fondamentales (apprentissages cognitif, socio-affectif et comportemental) qui sont communes \u00e0 ses diff\u00e9rentes d\u00e9finitions et interpr\u00e9tations. Elles peuvent servir de base pour d\u00e9finir les buts de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale, les objectifs et les comp\u00e9tences d\u2019apprentissage, ainsi que les priorit\u00e9s pour l\u2019\u00e9valuation de l\u2019apprentissage.\nLes quatre sous-domaines th\u00e9matiques de l\u2019ECM sont la consommation et la production durables ; le changement climatique ; les droits humains et l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les genres ; la diversit\u00e9 culturelle et la tol\u00e9rance. Bien qu\u2019ils ne couvrent pas l\u2019ensemble des questions abord\u00e9es, ils se concentrent sur certains des probl\u00e8mes les plus urgents auxquels le monde est confront\u00e9.\nLes facteurs structurels et les priorit\u00e9s politiques expliquent certaines des diff\u00e9rentes mani\u00e8res dont les pays abordent les domaines th\u00e9matiques de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale. Par exemple, dans les lieux \u00e0 forte concentration d\u2019immigrant(e)s ou de r\u00e9fugi\u00e9(e)s, l\u2019ECM est souvent utilis\u00e9e comme un outil de consolidation de la paix et un cadre pour le dialogue, le vivre ensemble et la coh\u00e9sion sociale. Dans les grandes \u00e9conomies (par exemple, la Chine et les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique), l\u2019ECM s\u2019est concentr\u00e9e sur le renforcement des comp\u00e9tences individuelles n\u00e9cessaires pour \u00eatre comp\u00e9titif dans l\u2019\u00e9conomie mondiale.\nAu cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, les pays ont inclus dans les cursus scolaires des contenus visant \u00e0 promouvoir la citoyennet\u00e9 mondiale. En 2012, 49 des 55 (89 %) \u00c9tats membres de l\u2019UNESCO ayant r\u00e9pondu \u00e0 la consultation mondiale sur l\u2019application de la Recommandation sur l\u2019\u00e9ducation pour la compr\u00e9hension, la coop\u00e9ration et la paix internationales et l\u2019\u00e9ducation relative aux droits humains et aux libert\u00e9s fondamentales ont indiqu\u00e9 qu\u2019au moins certains th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale (par exemple, les droits humains, la diversit\u00e9 culturelle, les \u00e9tudes sur la paix) \u00e9taient int\u00e9gr\u00e9s dans les politiques \u00e9ducatives nationales.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale (ECM) vise \u00e0 encourager une participation active \u00e0 la construction d'un monde plus juste, paisible et durable.\n2. ECM implique des contenus d'apprentissage, des p\u00e9dagogies et un environnement propices \u00e0 l'acquisition de connaissances, comp\u00e9tences, valeurs et attitudes n\u00e9cessaires pour s'engager dans la soci\u00e9t\u00e9 et contribuer \u00e0 un avenir meilleur.\n3. Elle favorise un sentiment d'appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 mondiale et encourage l'engagement citoyen aux niveaux local, r\u00e9gional et mondial.\n4. ECM met l'accent sur l'interd\u00e9pendance politique, \u00e9conomique, sociale et culturelle, et sur les liens entre le local, le national et le mondial.\n5. Elle s'appuie sur d'autres approches \u00e9ducatives telles que l'\u00e9ducation aux droits humains, pour la paix, en faveur du d\u00e9veloppement durable et pour la compr\u00e9hension internationale et interculturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale, c'est essentiel\nPour construire un monde plus juste et fraternel\nOn s'engage activement, on participe\nPour un avenir paisible et durable, on s'implique\n\nOn acquiert les connaissances et les comp\u00e9tences\nPour contribuer \u00e0 un avenir plus intense\nLes valeurs et les attitudes, on les cultive\nPour faire \u00e9voluer la soci\u00e9t\u00e9, on s'active\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale, on y met du c\u0153ur\nOn se sent connect\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 et au monde en lueur\nEngagement citoyen au local, r\u00e9gional, mondial\nOn cr\u00e9e des liens forts, c'est vital\n\n[Couplet 2]\nOn comprend l'interd\u00e9pendance au niveau politique\n\u00c9conomique, social, culturel, rien n'est statique\nOn voit les liens entre le local, le national, le global\nEt on agit pour un monde universel\n\nOn int\u00e8gre d'autres approches \u00e9ducatives\nDroits humains, paix, d\u00e9veloppement durable, perspectives actives\nCompr\u00e9hension internationale, dialogue interculturel\nPour b\u00e2tir un monde sans fronti\u00e8res, c'est l'id\u00e9al\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 mondiale, on y met du c\u0153ur\nOn se sent connect\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 et au monde en lueur\nEngagement citoyen au local, r\u00e9gional, mondial\nOn cr\u00e9e des liens forts, c'est vital"}, {"titre": "Organisation des Nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture", "text_origine": "L'Organisation des Nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture (en anglais : United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization, Unesco) est une institution sp\u00e9cialis\u00e9e internationale de l'Organisation des Nations unies (ONU), cr\u00e9\u00e9e le 16 novembre 1945 \u00e0 la suite des d\u00e9g\u00e2ts et des massacres de la Seconde Guerre mondiale.\nSelon son acte constitutif, l'Unesco a pour objectif de \u00ab contribuer au maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en resserrant, par l\u2019\u00e9ducation, la science, et la culture, la collaboration entre nations, afin d\u2019assurer le respect universel de la justice, de la loi, des droits de l'Homme, et des libert\u00e9s fondamentales pour tous, sans distinction de race, de sexe, de langue, ou de religion, que la Charte des Nations unies reconna\u00eet \u00e0 tous les peuples \u00bb.\nLe si\u00e8ge de l'Unesco est situ\u00e9 \u00e0 Paris (France), au 7 place de Fontenoy, dans le quartier de l'\u00c9cole-Militaire du 7e arrondissement. Sont rattach\u00e9s au si\u00e8ge plus de cinquante bureaux, plusieurs instituts et centres dans le monde entier, comme l\u2019Institut de statistique \u00e0 Montr\u00e9al ou le Bureau international d'\u00e9ducation \u00e0 Gen\u00e8ve.", "element_cle": "1. L'Unesco est une institution sp\u00e9cialis\u00e9e internationale de l'ONU, cr\u00e9\u00e9e en 1945.\n2. Son objectif est de contribuer au maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 travers l'\u00e9ducation, la science et la culture.\n3. L'Unesco a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en r\u00e9ponse aux d\u00e9g\u00e2ts et aux massacres de la Seconde Guerre mondiale.\n4. Son si\u00e8ge social est situ\u00e9 \u00e0 Paris, en France.\n5. L'Unesco compte plus de cinquante bureaux, instituts et centres dans le monde entier.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Unesco, l'institution de l'ONU\nCr\u00e9\u00e9e en 45, pour la paix, c'est son v\u0153u\nSon objectif majeur, maintenir la s\u00e9curit\u00e9\nPar l'\u00e9ducation, la science et la culture, une belle activit\u00e9\n\nEn r\u00e9ponse \u00e0 la Seconde Guerre mondiale\nLes d\u00e9g\u00e2ts et les massacres, c'\u00e9tait fatal\nOn dit plus jamais \u00e7a, il faut agir\nL'Unesco s'est lev\u00e9e, pr\u00eate \u00e0 investir\n\n[Refrain]\nUnesco, symbole d'espoir et d'union\nPour un monde meilleur, sans confusion\n\u00c0 Paris, son si\u00e8ge, elle prosp\u00e8re\nPlus de cinquante bureaux, partout sur la Terre\n\n[Couplet 2]\nDu savoir, de la connaissance, elle est experte\nPromouvoir l'\u00e9ducation, c'est sa qu\u00eate\nDes instituts, des centres, partout elle rayonne\nPour que chaque nation trouve sa personne\n\nElle c\u00e9l\u00e8bre la diversit\u00e9, la richesse des cultures\nUnesco, une voix pour les gens les plus purs\nLes droits de l'homme, la libert\u00e9 d'expression\nDes valeurs qu'elle d\u00e9fend avec conviction\n\n[Refrain]\nUnesco, symbole d'espoir et d'union\nPour un monde meilleur, sans confusion\n\u00c0 Paris, son si\u00e8ge, elle prosp\u00e8re\nPlus de cinquante bureaux, partout sur la Terre"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation comprend des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels sp\u00e9cifiques \u00e0 un lieu et une \u00e9poque.\n3. Le but de l'\u00e9ducation est de faire progresser et am\u00e9liorer la pens\u00e9e autonome.\n4. L'\u00e9ducation contribue \u00e0 la cr\u00e9ation de cultures.\n5. En 2008, selon l'Unesco, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation, c'est l'\u00e9veil de notre esprit\nLe d\u00e9veloppement intellectuel, moral et physique, c'est \u00e7a le kit\nOn apprend, on grandit, on se perfectionne\nPour laisser notre marque, pour qu'notre voix r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est l'avenir de nos nations\nApprendre et d\u00e9couvrir pour devenir des champions\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nPour construire un monde meilleur, on met les bouch\u00e9es doubles, on s'investit\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ducation, c'est les comp\u00e9tences qui font la diff\u00e9rence\nCultiver notre savoir, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9silience\nOn s'adapte, on \u00e9volue, selon notre temps et notre lieu\nOn fait fi des barri\u00e8res, on enflamme les cieux\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est l'avenir de nos nations\nApprendre et d\u00e9couvrir pour devenir des champions\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nPour construire un monde meilleur, on met les bouch\u00e9es doubles, on s'investit\n\n[Couplet final]\nEn 2008, l'Unesco sonne l'alarme\nVingt-huit millions d'enfants priv\u00e9s d'\u00e9ducation, \u00e7a d\u00e9sarme\nLes conflits arm\u00e9s causent des ravages, brisent des vies\nMais on se bat pour qu'aucun enfant ne soit \u00e9cart\u00e9, c'est notre mission, notre envie\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, c'est l'avenir de nos nations\nApprendre et d\u00e9couvrir pour devenir des champions\nL'\u00e9ducation, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nPour construire un monde meilleur, on met les bouch\u00e9es doubles, on s'investit"}, {"titre": "\u00c9cole de la paix", "text_origine": "L\u2019\u00c9cole de la Paix est une association, la\u00efque et apolitique, cr\u00e9\u00e9e en 1998 par Richard Petris \u00e0 Grenoble,. D\u00e8s sa cr\u00e9ation, elle a re\u00e7u le soutien de la ville de Grenoble, mais aussi de la Fondation Charles-L\u00e9opold-Mayer pour le Progr\u00e8s de l'Homme, de la Ligue de l'enseignement, de M\u00e9decins du monde ou encore du Comit\u00e9 Catholique contre la Faim et pour le D\u00e9veloppement. L'association \u0153uvre \u00e0 la promotion d'une culture de la paix et du vivre-ensemble, via trois p\u00f4les d'activit\u00e9s : le p\u00f4le \u00e9ducation, le p\u00f4le enseignement sup\u00e9rieur et recherche et le p\u00f4le m\u00e9diation et solidarit\u00e9 internationales.", "element_cle": "1. L'\u00c9cole de la Paix est une association la\u00efque et apolitique cr\u00e9\u00e9e en 1998 \u00e0 Grenoble.\n2. Elle a re\u00e7u le soutien de la ville de Grenoble, de la Fondation Charles-L\u00e9opold-Mayer pour le Progr\u00e8s de l'Homme, de la Ligue de l'enseignement, de M\u00e9decins du monde et du Comit\u00e9 Catholique contre la Faim et pour le D\u00e9veloppement.\n3. L'association promeut une culture de la paix et du vivre-ensemble \u00e0 travers trois p\u00f4les d'activit\u00e9s.\n4. Les p\u00f4les d'activit\u00e9s sont l'\u00e9ducation, l'enseignement sup\u00e9rieur et la recherche, ainsi que la m\u00e9diation et la solidarit\u00e9 internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9cole de la Paix, une association cr\u00e9\u00e9e en 98\nGrenoble, la ville qui leur a donn\u00e9 l'appui\nSoutien de la fondation Mayer, de la Ligue de l'enseignement\nEux et M\u00e9decins du monde, main dans la main\n\nPromouvoir la culture de la paix, leur mission\n\u00c0 travers trois p\u00f4les, ils prennent position\nL'\u00e9ducation, pour former les g\u00e9n\u00e9rations\nVers un monde meilleur, sans divisions\n\n[Refrain]\nL'\u00c9cole de la Paix, unis dans la diversit\u00e9\nPour un monde en harmonie, pour toujours s'engager\nSolidarit\u00e9 internationale, la m\u00e9diation aussi\nEnsemble, vers la paix, on construit notre vie\n\n[Couplet 2]\nL'enseignement sup\u00e9rieur, pour \u00e9largir les horizons\nLe savoir, l'ouverture d'esprit comme fondations\nLa recherche, pour repousser toujours les limites\nDans cette qu\u00eate de connaissance infinie\n\nLa m\u00e9diation, pour r\u00e9soudre les conflits\nPrivil\u00e9gier le dialogue, plut\u00f4t que les cris\nEt la solidarit\u00e9 internationale, pour tendre la main\nAux pays en difficult\u00e9, ensemble, on les soutient\n\n[Refrain]\nL'\u00c9cole de la Paix, unis dans la diversit\u00e9\nPour un monde en harmonie, pour toujours s'engager\nSolidarit\u00e9 internationale, la m\u00e9diation aussi\nEnsemble, vers la paix, on construit notre vie"}, {"titre": "Prix UNESCO de l'\u00e9ducation pour la paix", "text_origine": "Le prix UNESCO de l'\u00e9ducation pour la paix est un prix cr\u00e9\u00e9 par l'UNESCO en 1980, et attribu\u00e9 tous les ans depuis 1981 \u00e0 ceux qui ont contribu\u00e9 pour l'\u00e9ducation \u00e0 la paix.\nCe prix, dot\u00e9 de 60 000 dollars, a pour but de promouvoir toutes les formes d'action qui cherchent \u00e0 \u00ab construire dans l'esprit des hommes les d\u00e9fenses de la paix \u00bb (Constitution de l'UNESCO), en r\u00e9compensant un exemple particuli\u00e8rement significatif d'action destin\u00e9e \u00e0 alerter l'opinion publique et \u00e0 mobiliser la conscience de l'humanit\u00e9 en faveur de la cause de la paix.\nCe prix est remis \u00e0 Paris, au si\u00e8ge de l'UNESCO, le 21 septembre, Journ\u00e9e internationale de la paix de l'ONU.", "element_cle": "1. Le prix UNESCO de l'\u00e9ducation pour la paix a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1980 et est attribu\u00e9 chaque ann\u00e9e depuis 1981.\n2. Ce prix vise \u00e0 r\u00e9compenser ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation pour la paix.\n3. Le montant du prix est de 60 000 dollars.\n4. Son objectif est de promouvoir toutes les actions visant \u00e0 construire les d\u00e9fenses de la paix.\n5. Le prix est remis \u00e0 Paris, au si\u00e8ge de l'UNESCO, le 21 septembre, Journ\u00e9e internationale de la paix de l'ONU.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1980, le prix UNESCO de l'\u00e9ducation pour la paix\nUn honneur attribu\u00e9 chaque ann\u00e9e, c'est la classe\nR\u00e9compenser les acteurs qui font bouger les choses\n\u00c0 travers l'\u00e9ducation, mettre fin aux n\u00e9vroses\n\nLe montant du prix, 60 000 dollars en prime\nPour soutenir ceux qui donnent leur temps pour l'estime\nDe la paix, de l'harmonie, de l'\u00e9quilibre mondial\nUn investissement pour un avenir plus brutal\n\n[Refrain]\nLe prix UNESCO de l'\u00e9ducation pour la paix\nRappelle que l'\u00e9ducation est la cl\u00e9 pour avancer\nDans un monde o\u00f9 la guerre r\u00e8gne en ma\u00eetre\nSeule l'\u00e9ducation peut nous permettre de rena\u00eetre\n\n[Couplet 2]\nUn objectif clair, promouvoir les actions pacifiques\nConstruire les murs de la paix, d'une mani\u00e8re sp\u00e9cifique\nDu local \u00e0 l'international, tous peuvent contribuer\n\u00c0 \u00e9duquer les g\u00e9n\u00e9rations futures pour \u00e9viter les guerres\n\nChaque 21 septembre, Journ\u00e9e internationale de la paix\nLe prix est remis \u00e0 Paris, un symbole qui ne se met jamais en pause\nLe si\u00e8ge de l'UNESCO, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout se fait\nPour rappeler l'importance de l'\u00e9ducation, c'est notre combat\n\n[Refrain]\nLe prix UNESCO de l'\u00e9ducation pour la paix\nRappelle que l'\u00e9ducation est la cl\u00e9 pour avancer\nDans un monde o\u00f9 la guerre r\u00e8gne en ma\u00eetre\nSeule l'\u00e9ducation peut nous permettre de rena\u00eetre"}, {"titre": "Cours Sainte-Marie de Hann", "text_origine": "Le cours Sainte-Marie de Hann \u00e0 Dakar est un \u00e9tablissement scolaire de l'archidioc\u00e8se de Dakar qui est sous tutelle des p\u00e8res maristes.\nL'\u00e9tablissement compte moins de 5000 \u00e9l\u00e8ves et 200 professeurs environ. L'\u00e9tablissement compte des \u00e9l\u00e8ves de 50 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes et 4 religions distinctes, dont une majorit\u00e9 de musulmans.\nL'\u00e9tablissement offre la possibilit\u00e9 aux parents d'inscrire leurs enfants dans le programme s\u00e9n\u00e9galais ou fran\u00e7ais (homologu\u00e9 par le minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'\u00c9ducation nationale et conventionn\u00e9 avec l'AEFE).\n\u00c9tablissement international d'\u00e9ducation \u00e0 la paix, il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e9tablissement scolaire \u00e0 recevoir le Prix UNESCO de l'\u00e9ducation pour la paix en 1991.", "element_cle": "1. Le cours Sainte-Marie de Hann est un \u00e9tablissement scolaire \u00e0 Dakar, au S\u00e9n\u00e9gal.\n2. L'\u00e9tablissement est sous tutelle des p\u00e8res maristes de l'archidioc\u00e8se de Dakar.\n3. Il compte moins de 5000 \u00e9l\u00e8ves et environ 200 professeurs.\n4. Les \u00e9l\u00e8ves proviennent de 50 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes et pratiquent 4 religions distinctes, principalement l'islam.\n5. Le cours Sainte-Marie de Hann offre un choix de programme s\u00e9n\u00e9galais ou fran\u00e7ais, homologu\u00e9 par le minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'\u00c9ducation nationale et conventionn\u00e9 avec l'AEFE.\n6. En 1991, il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e9tablissement scolaire \u00e0 recevoir le Prix UNESCO de l'\u00e9ducation pour la paix.\n7. L'\u00e9tablissement met l'accent sur l'\u00e9ducation internationale et la promotion de la paix.", "rap": "[Couplet 1]\nAu cours Sainte-Marie de Hann, \nL'\u00e9ducation est au premier plan.\n5000 \u00e9l\u00e8ves, 200 professeurs,\nUn lieu d'apprentissage qui inspire le bonheur.\n\n50 nationalit\u00e9s, 4 religions diff\u00e9rentes,\nUn melting-pot de cultures, une richesse \u00e9vidente.\nIslam, christianisme, toutes les croyances,\nUnis dans la diversit\u00e9, c'est la vraie essence.\n\n[Refrain]\nCours Sainte-Marie de Hann, \u00e9tablissement mod\u00e8le,\nLa paix et l'\u00e9ducation, des valeurs essentielles.\nHomologu\u00e9 par l'\u00c9ducation nationale,\nPromouvant la tol\u00e9rance, c'est une id\u00e9e g\u00e9niale.\n\n[Couplet 2]\nProgramme s\u00e9n\u00e9galais, fran\u00e7ais aussi,\nAvec l'AEFE, l'\u00e9ducation s'\u00e9panouit.\nEn 1991, la reconnaissance supr\u00eame,\nLe Prix UNESCO, pour la paix qui s\u00e8me.\n\nL'\u00e9ducation internationale, une priorit\u00e9,\nDes \u00e9l\u00e8ves citoyens du monde, on veut les amener.\nLe cours Sainte-Marie de Hann, un vrai exemple,\nDe l'\u00e9ducation pour la paix, on fait l'\u00e9loge ensembles.\n\n[Refrain]\nCours Sainte-Marie de Hann, \u00e9tablissement mod\u00e8le,\nLa paix et l'\u00e9ducation, des valeurs essentielles.\nHomologu\u00e9 par l'\u00c9ducation nationale,\nPromouvant la tol\u00e9rance, c'est une id\u00e9e g\u00e9niale."}, {"titre": "Initiatives et Changement", "text_origine": "Initiatives et changement international (IofC, soit Initiatives of Change) est une organisation non gouvernementale internationale qui regroupe les associations ou structures Initiatives et Changement d\u2019une quarantaine de pays,. \nElle entend f\u00e9d\u00e9rer et former tous ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 s\u2019impliquer personnellement pour \u0153uvrer \u00e0 la promotion de la paix, de la bonne gouvernance et d'une \u00e9conomie juste et durable. Elle promeut la pratique du dialogue, le changement des comportements et le r\u00e9tablissement de la confiance interpersonnelle. Son r\u00f4le historique dans la consolidation de la paix dans plusieurs situations notamment en Europe a \u00e9t\u00e9 largement reconnu. Elle jouit d'un statut consultatif aupr\u00e8s de l'Ecosoc (Nations unies) et du Conseil de l'Europe. Elle est pilot\u00e9e par un pr\u00e9sident international entour\u00e9 d\u2019un conseil international. Association de droit suisse, son si\u00e8ge est \u00e0 Caux (canton de Vaud).\nInitiatives et Changement s'est graduellement distanci\u00e9 de ses origines protestantes comme en t\u00e9moigne la succession de ses pr\u00e9sidents aux appartenances religieuses diverses (catholicisme, islam, hindouisme).", "element_cle": "1. Initiatives et Changement International (IofC) est une ONG internationale regroupant des associations dans une quarantaine de pays.\n2. L'objectif d'IofC est de promouvoir la paix, la bonne gouvernance et une \u00e9conomie juste et durable.\n3. IofC met l'accent sur le dialogue, le changement des comportements et le r\u00e9tablissement de la confiance interpersonnelle.\n4. L'organisation a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la consolidation de la paix en Europe.\n5. IofC b\u00e9n\u00e9ficie d'un statut consultatif aupr\u00e8s des Nations Unies et du Conseil de l'Europe.\n6. Le pr\u00e9sident international d'IofC est entour\u00e9 d'un conseil international.\n7. L'organisation a son si\u00e8ge \u00e0 Caux, en Suisse.\n8. Initiatives et Changement a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps et s'est \u00e9loign\u00e9 de ses origines protestantes.\n9. Les pr\u00e9sidents d'IofC proviennent de diff\u00e9rentes religions, telles que le catholicisme, l'islam et l'hindouisme.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te pr\u00e9sente Initiatives et Changement International\nUne ONG qui fait bouger les nations, c'est violent\nPr\u00e9sente dans une quarantaine de pays, elle agit\nPour promouvoir la paix, la justice et le progr\u00e8s infini\n\nElle met l'accent sur le dialogue et le changement des comportements\nPour r\u00e9tablir la confiance interpersonnelle dans tous les gouvernements\nIls ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la consolidation de la paix en Europe\nPas d'repos, toujours actifs, c'est \u00e7a l'autre facet de leur troupe\n\n[Refrain]\nIofC, c'est l'initiative pour un nouveau d\u00e9part\nOn veut du changement, plus de guerre, moins d'\u00e9cart\nIofC, c'est la voix des opprim\u00e9s et des sans-voix\nEnsemble, on construit un monde plus juste, \u00e7a c'est notre choix\n\n[Couplet 2]\nIls ont la reconnaissance des Nations Unies et du Conseil de l'Europe\nStatut consultatif, leur voix compte telle une louve\nLe pr\u00e9sident international est \u00e0 la t\u00eate d'un conseil important\nCaux, en Suisse, c'est l\u00e0 o\u00f9 IofC a son si\u00e8ge brillant\n\nAu fil du temps, l'organisation a \u00e9volu\u00e9 et chang\u00e9 sa vision\nPlus seulement une histoire protestante, c'est devenu une coalition\nLes pr\u00e9sidents d'IofC viennent de religions multiples et vari\u00e9es\nCatholiques, musulmans, hindous, tous ensemble pour pr\u00f4ner la paix\n\n[Refrain]\nIofC, c'est l'initiative pour un nouveau d\u00e9part\nOn veut du changement, plus de guerre, moins d'\u00e9cart\nIofC, c'est la voix des opprim\u00e9s et des sans-voix\nEnsemble, on construit un monde plus juste, \u00e7a c'est notre choix"}]