[{"titre": "Macro\u00e9conomie", "text_origine": "La macro\u00e9conomie est une discipline de l'\u00e9conomie qui \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 travers les relations entre les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques que sont le revenu, l'investissement, la consommation. La macro\u00e9conomie constitue l'outil essentiel d'analyse des politiques \u00e9conomiques des \u00c9tats ou des organisations internationales. Il s'agit d'expliquer les m\u00e9canismes par lesquels sont produites les richesses \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation, et de la r\u00e9partition des revenus au niveau national ou international.\n\n", "element_cle": "1. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9 et les relations entre les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques.\n2. Les principaux agr\u00e9gats \u00e9conomiques \u00e9tudi\u00e9s sont le revenu, l'investissement et la consommation.\n3. La macro\u00e9conomie est un outil essentiel pour analyser les politiques \u00e9conomiques des \u00c9tats et des organisations internationales.\n4. Son objectif est d'expliquer les m\u00e9canismes de production de richesses \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation et de la r\u00e9partition des revenus.\n5. La macro\u00e9conomie prend en compte aussi bien les aspects nationaux qu'internationaux de l'\u00e9conomie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa macro\u00e9conomie, c'est l'\u00e9tude globale\nDes agr\u00e9gats \u00e9conomiques, d'une vue panoramique\nRevenu, investissement et consommation\nLes piliers sur lesquels repose notre nation\n\nOn analyse les politiques \u00e9conomiques\nDes \u00c9tats et des organisations internationales logiques\nComprendre les m\u00e9canismes de production de richesse\nDu cycle de la production, de la consommation et de la r\u00e9partition des revenus, \u00e7a n'est pas en vain qu'on s'empresse\n\n[Refrain]\nLa macro\u00e9conomie, une vision d'ensemble\nPour comprendre l'\u00e9conomie, c'est l\u00e0 qu'on se rassemble\nNationale ou internationale, elle prend tout en compte\nUn outil essentiel pour tirer des enseignements sur la monte et la descente \n\n[Couplet 2]\nDu niveau agr\u00e9g\u00e9, on ne fait pas abstraction\nDes dates et \u00e9v\u00e9nements marquants de notre nation\nCrise de 1929, ch\u00f4mage massif et d\u00e9sespoir\nPlan Marshall, reconstruction et espoir\n\nLa macro\u00e9conomie met en lumi\u00e8re les faits\nLa d\u00e9pression des ann\u00e9es 30, la croissance des Trente Glorieuses en effet\nElle \u00e9tudie notre \u00e9conomie avec attention\nPour comprendre son fonctionnement dans ses moindres dimensions\n\n[Refrain]\nLa macro\u00e9conomie, une vision d'ensemble\nPour comprendre l'\u00e9conomie, c'est l\u00e0 qu'on se rassemble\nNationale ou internationale, elle prend tout en compte\nUn outil essentiel pour tirer des enseignements sur la monte et la descente"}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine.\n2. Son nom provient du grec ancien \u00a0\u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\n3. La pens\u00e9e \u00e9conomique moderne se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle avec le mercantilisme.\n4. La r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle a constitu\u00e9 l'\u00e9conomie comme une discipline scientifique.\n5. L'\u00e9conomie se divise en deux grandes approches : la macro\u00e9conomie et la micro\u00e9conomie.\n6. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques.\n7. La micro\u00e9conomie \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques et leurs interactions.\n8. L'\u00e9conomie se d\u00e9cline en une th\u00e9orie \u00e9conomique fondamentale et abstraite ainsi qu'en une \u00e9conomie appliqu\u00e9e.\n9. L'\u00e9conomie appliqu\u00e9e utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique pour \u00e9tudier des domaines sp\u00e9cifiques.\n10. Ces domaines comprennent l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle et l'\u00e9ducation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie, une discipline, un monde \u00e0 part\nEtudier l'activit\u00e9 humaine, c'est artistique, du grand art\nDu grec ancien, le nom est venu, \"administration d'un foyer\"\nUn concept fort, c'est clair, c'est \u00e7a qu'il faut employer\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, \u00e7a bouge, \u00e7a \u00e9volue, c'est la cl\u00e9 du jeu\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, la pens\u00e9e \u00e9conomique est devenue\nLe mercantilisme, le point de d\u00e9part, la r\u00e9volution historique\nEt maintenant, la science \u00e9conomique, notre pierre angulaire\n\n[Couplet 2]\nLa macro\u00e9conomie, les grands agr\u00e9gats, tout y passe\nPIB, ch\u00f4mage, inflation, c'est l'\u00e9tude de la masse\nLa micro\u00e9conomie, les agents \u00e9conomiques et leurs interactions\nComprendre leurs comportements, leurs d\u00e9cisions\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, un champ vaste, plusieurs approches en vue\nTh\u00e9orie \u00e9conomique, abstraite mais fondamentale et bienvenue\nL'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, outils de la th\u00e9orie pour des domaines sp\u00e9cifiques\nEnvironnement, travail, sant\u00e9, l'\u00e9ducation est un magnifique r\u00e9cit"}, {"titre": "Keyn\u00e9sianisme", "text_origine": "Le keyn\u00e9sianisme est \u00e0 la fois une \u00e9cole de pens\u00e9e \u00e9conomique fond\u00e9e par l'\u00e9conomiste britannique John Maynard Keynes, et le nom g\u00e9n\u00e9rique donn\u00e9 aux diff\u00e9rentes \u00e9coles de pens\u00e9es post\u00e9rieures affili\u00e9es au keyn\u00e9sianisme. La th\u00e8se centrale des keyn\u00e9sianistes est que les march\u00e9s laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames ne conduisent pas n\u00e9cessairement \u00e0 l'optimum \u00e9conomique, et que l'\u00c9tat a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le domaine \u00e9conomique pour pallier les d\u00e9faillances des march\u00e9s.\nChaque courant keyn\u00e9sien a propos\u00e9 ses propres th\u00e8ses, en augmentant ou rejetant celles soutenues par l'\u00e9cole pr\u00e9c\u00e9dente. Le keyn\u00e9sianisme originel de 1936 a enfant\u00e9 la d\u00e9cennie suivante la synth\u00e8se n\u00e9o-classique (aussi appel\u00e9e n\u00e9okeyn\u00e9sianisme) qui cherche \u00e0 fusionner les travaux de Keynes et ceux de l'\u00e9cole n\u00e9oclassique. Apr\u00e8s une p\u00e9riode d'effacement dans le monde acad\u00e9mique, une \u00e9cole appel\u00e9e nouvelle \u00e9conomie keyn\u00e9sienne \u00e9merge dans les ann\u00e9es 1990. Parall\u00e8lement \u00e0 cela subsiste une \u00e9cole post-keyn\u00e9sienne, h\u00e9t\u00e9rodoxe et minoritaire, qui se veut la plus proche du keyn\u00e9sianisme fondateur.", "element_cle": "1. Le keyn\u00e9sianisme est une \u00e9cole de pens\u00e9e \u00e9conomique fond\u00e9e par John Maynard Keynes.\n2. Les keyn\u00e9sianistes soutiennent que les march\u00e9s ne conduisent pas n\u00e9cessairement \u00e0 l'optimum \u00e9conomique.\n3. L'\u00c9tat a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans l'\u00e9conomie pour pallier les d\u00e9faillances des march\u00e9s, selon les keyn\u00e9sianistes.\n4. Diff\u00e9rents courants keyn\u00e9siens ont \u00e9merg\u00e9, avec des th\u00e8ses diff\u00e9rentes de celles de l'\u00e9cole pr\u00e9c\u00e9dente.\n5. La synth\u00e8se n\u00e9o-classique, ou n\u00e9okeyn\u00e9sianisme, tente de fusionner les travaux de Keynes et de l'\u00e9cole n\u00e9oclassique.\n6. Une nouvelle \u00e9cole appel\u00e9e nouvelle \u00e9conomie keyn\u00e9sienne est apparue dans les ann\u00e9es 1990.\n7. Parall\u00e8lement, une \u00e9cole post-keyn\u00e9sienne existe, se voulant proche du keyn\u00e9sianisme originel.", "rap": "[Couplet]\nLe keyn\u00e9sianisme, c'est une vision \u00e9conomique,\nFond\u00e9e par Keynes, un g\u00e9nie, une relique.\nLes march\u00e9s, ils disent, ne sont pas toujours au top,\nL'\u00c9tat doit intervenir, remettre le cap.\n\n[Refrain]\nKeyn\u00e9sianisme, une autre fa\u00e7on de voir,\nPour \u00e9viter les crises, pour mieux pr\u00e9voir.\nL'\u00e9conomie, elle y gagne, avec cette doctrine,\nLes d\u00e9faillances des march\u00e9s on les domine.\n\n[Couplet]\nLe n\u00e9okeyn\u00e9sianisme, un courant \u00e9mergent,\nFusionnant Keynes et l'\u00e9cole n\u00e9oclassique, un ferment.\nUne synth\u00e8se qui cherche l'\u00e9quilibre parfait,\nPour une \u00e9conomie stable, moins de forfait.\n\n[Refrain]\nKeyn\u00e9sianisme, une autre fa\u00e7on de voir,\nPour \u00e9viter les crises, pour mieux pr\u00e9voir.\nL'\u00e9conomie, elle y gagne, avec cette doctrine,\nLes d\u00e9faillances des march\u00e9s on les domine.\n\n[Couplet]\nDans les ann\u00e9es 90, une nouvelle \u00e9cole est n\u00e9e,\nLa nouvelle \u00e9conomie keyn\u00e9sienne, nouveaut\u00e9.\nMais n'oublions pas les post-keyn\u00e9siens,\nRestant fid\u00e8les \u00e0 l'essence du keyn\u00e9sianisme ancien.\n\n[Refrain]\nKeyn\u00e9sianisme, une autre fa\u00e7on de voir,\nPour \u00e9viter les crises, pour mieux pr\u00e9voir.\nL'\u00e9conomie, elle y gagne, avec cette doctrine,\nLes d\u00e9faillances des march\u00e9s on les domine."}, {"titre": "Nouvelle \u00e9conomie classique", "text_origine": "La nouvelle \u00e9conomie classique (ou nouvelle \u00e9cole classique) est un courant de pens\u00e9e \u00e9conomique n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970. Rejetant le keyn\u00e9sianisme et sa nouvelle version, sans pour autant rejeter l'intervention de l'Etat, la synth\u00e8se n\u00e9oclassique, la nouvelle \u00e9cole classique se fonde sur des principes n\u00e9oclassiques pour les mettre \u00e0 jour. Reposant sur des fondements micro-\u00e9conomiques, elle en d\u00e9duit des mod\u00e8les macro\u00e9conomiques. Elle pr\u00f4ne une intervention minimale de l'\u00c9tat dans le syst\u00e8me \u00e9conomique.", "element_cle": "1. La nouvelle \u00e9conomie classique est un courant de pens\u00e9e \u00e9conomique n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970.\n2. Elle rejet\u00e9 le keyn\u00e9sianisme et sa nouvelle version, mais n'exclut pas l'intervention de l'Etat.\n3. La nouvelle \u00e9cole classique s'appuie sur des principes n\u00e9oclassiques qu'elle met \u00e0 jour.\n4. Elle se fonde sur des fondements micro-\u00e9conomiques pour en d\u00e9duire des mod\u00e8les macro\u00e9conomiques.\n5. La nouvelle \u00e9conomie classique pr\u00f4ne une intervention minimale de l'\u00c9tat dans le syst\u00e8me \u00e9conomique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa nouvelle \u00e9conomie classique, un courant qui d\u00e9barque,\nDans les ann\u00e9es 70, elle marque ses empreintes,\nRejetant le keyn\u00e9sianisme, elle lui crache dessus,\nMais elle garde l'Etat, pas besoin d'faire un dessin.\n\nElle se base sur les n\u00e9oclassiques, les met \u00e0 jour,\nDes principes solides, du neuf dans l'encour,\nMicro-\u00e9conomie, macros en d\u00e9duction,\nElle pense en grand, sans perdre la raison.\n\n[Refrain]\nNouvelle \u00e9conomie classique, t'as tout compris,\nMoins d'Etat, plus d'autonomie, c'est la devise,\nDes fondements solides, des mod\u00e8les pr\u00e9dits,\nLa nouvelle \u00e9conomie classique, un futur promis.\n\n[Couplet 2]\nElle pr\u00eache l'intervention minimale, l'Etat en retrait,\nLaisser faire le march\u00e9, laisser les mains d\u00e9faits,\nMais attention, elle n'exclut pas son r\u00f4le,\nJuste moins de contr\u00f4le, plus de libert\u00e9 qui d\u00e9colle.\n\nUn \u00e9cosyst\u00e8me o\u00f9 chacun joue sa partition,\nLa concurrence r\u00e8gne, sans monopole en fusion,\nLa nouvelle \u00e9conomie classique, un libre jeu,\nDe l'offre et de la demande, un savant \u00e9quilibre amoureux.\n\n[Refrain]\nNouvelle \u00e9conomie classique, t'as tout compris,\nMoins d'Etat, plus d'autonomie, c'est la devise,\nDes fondements solides, des mod\u00e8les pr\u00e9dits,\nLa nouvelle \u00e9conomie classique, un futur promis."}, {"titre": "\u00c9lasticit\u00e9 (\u00e9conomie)", "text_origine": "En \u00e9conomie, l'\u00e9lasticit\u00e9 mesure la variation d'une grandeur provoqu\u00e9e par la variation d'une autre grandeur. Ainsi, pour un produit donn\u00e9, lorsque les volumes demand\u00e9s augmentent de 15 % quand le prix de vente  baisse de 10 %, l'\u00e9lasticit\u00e9 de la demande par rapport au prix de vente est le quotient de la variation de la demande rapport\u00e9 \u00e0 la variation de prix de vente, soit -1,5 = (15 % / -10 %). Ici toute baisse de prix provoque une augmentation plus importante des quantit\u00e9s vendues. En d'autres termes, la baisse du prix de vente est plus que compens\u00e9e par la hausse de la demande.\nA contrario, l'in\u00e9lasticit\u00e9 caract\u00e9rise l'absence de lien ou l'ind\u00e9pendance des variations des deux variables concern\u00e9es. Dans cette hypoth\u00e8se par exemple une variation quelconque du niveau de prix, \u00e0 la hausse comme \u00e0 la baisse, est cens\u00e9e n'avoir aucun effet sur le niveau de la demande.\nLe terme de \u00ab sensibilit\u00e9 \u00bb est parfois utilis\u00e9 car le probl\u00e8me analys\u00e9 revient le plus souvent \u00e0 trouver une r\u00e9ponse \u00e0 la question pratique :\n\nQue se passe-t-il au niveau de la \u00ab variable-effet \u00bb si j'agis sur la \u00ab variable-cause \u00bb ? Exemple : Quelle va \u00eatre l'incidence sur le volume des ventes d'une baisse (ou d'une hausse) du prix de vente ?\nQuel niveau d'effet initial est n\u00e9cessaire et/ou suffisant pour obtenir tel niveau de r\u00e9sultat ? Exemple : De combien faut-il baisser le prix de vente d'un produit pour obtenir une augmentation de +10 % de son volume de vente ?", "element_cle": "1. L'\u00e9lasticit\u00e9 mesure la variation d'une grandeur provoqu\u00e9e par la variation d'une autre grandeur en \u00e9conomie.\n2. L'\u00e9lasticit\u00e9 de la demande par rapport au prix de vente peut \u00eatre calcul\u00e9e en utilisant le quotient de la variation de demande sur la variation de prix.\n3. Une \u00e9lasticit\u00e9 n\u00e9gative indique que toute baisse de prix provoque une augmentation plus importante des quantit\u00e9s vendues.\n4. L'in\u00e9lasticit\u00e9 caract\u00e9rise l'absence de lien ou l'ind\u00e9pendance des variations entre les deux variables.\n5. La sensibilit\u00e9 est parfois utilis\u00e9e pour d\u00e9crire la relation entre la variable-cause et la variable-effet.\n6. L'analyse de l'\u00e9lasticit\u00e9 permet de d\u00e9terminer l'incidence sur le volume des ventes en cas de baisse ou hausse du prix de vente.\n7. Il est possible de calculer le niveau d'effet initial n\u00e9cessaire pour atteindre un certain niveau de r\u00e9sultat.\n8. Une question pratique courante dans le domaine est de d\u00e9terminer la variation de prix n\u00e9cessaire pour obtenir une augmentation de volume de vente sp\u00e9cifique.\n9. L'\u00e9lasticit\u00e9 est un concept important pour comprendre les relations entre les prix, la demande et les ventes en \u00e9conomie.\n10. La variation des prix a un impact sur la demande des consommateurs et peut influencer les d\u00e9cisions de prix des entreprises.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9lasticit\u00e9, c'est la cl\u00e9, faut bien se tenir\nEn \u00e9conomie, \u00e7a mesure la variation de grandeur \u00e0 saisir\nDemande par rapport au prix, on calcule le tout\nQuotient de la variation de demande sur la variation du prix, c'est tout\n\nUne \u00e9lasticit\u00e9 n\u00e9gative, \u00e7a fait bouger les foules\nBaisse de prix, quantit\u00e9s vendues en se bousculent comme des loups\nIn\u00e9lasticit\u00e9, ind\u00e9pendance des variations\nPas de lien entre les deux, c'est le constatation\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lasticit\u00e9, concept crucial, focus sur les liens\nPrix, demande, ventes, c'est comme un ballet, rien \u00e0 perdre rien \u00e0 rien\nAnalyse qui d\u00e9termine l'effet sur les ventes, baisse ou hausse les prix\nCalculer l'effet initial, essentiel pour avancer dans cette vie\n\n[Couplet 2]\nSensibilit\u00e9 d\u00e9crit la relation entre cause et effet\nVariable qui influence le tout, c'est une effet de sens\nAnalyser l'\u00e9lasticit\u00e9, conna\u00eetre les ventes \u00e0 pr\u00e9voir\nBaisse ou hausse du prix, faut bien savoir le pouvoir\n\nCalculer l'effet initial, atteindre le r\u00e9sultat esp\u00e9r\u00e9\nQuelle variation de prix pour augmenter les ventes \u00e0 jamais ?\nL'\u00e9lasticit\u00e9, un concept qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nPrix qui impacte la demande, choix des entreprises \u00e0 \u00e9tablir\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lasticit\u00e9, concept crucial, focus sur les liens\nPrix, demande, ventes, c'est comme un ballet, rien \u00e0 perdre rien \u00e0 rien\nAnalyse qui d\u00e9termine l'effet sur les ventes, baisse ou hausse les prix\nCalculer l'effet initial, essentiel pour avancer dans cette vie\n\n(R\u00e9p\u00e9tition du refrain)"}, {"titre": "\u00c9lasticit\u00e9 (\u00e9conomie)", "text_origine": "En \u00e9conomie, l'\u00e9lasticit\u00e9 mesure la variation d'une grandeur provoqu\u00e9e par la variation d'une autre grandeur. Ainsi, pour un produit donn\u00e9, lorsque les volumes demand\u00e9s augmentent de 15 % quand le prix de vente  baisse de 10 %, l'\u00e9lasticit\u00e9 de la demande par rapport au prix de vente est le quotient de la variation de la demande rapport\u00e9 \u00e0 la variation de prix de vente, soit -1,5 = (15 % / -10 %). Ici toute baisse de prix provoque une augmentation plus importante des quantit\u00e9s vendues. En d'autres termes, la baisse du prix de vente est plus que compens\u00e9e par la hausse de la demande.\nA contrario, l'in\u00e9lasticit\u00e9 caract\u00e9rise l'absence de lien ou l'ind\u00e9pendance des variations des deux variables concern\u00e9es. Dans cette hypoth\u00e8se par exemple une variation quelconque du niveau de prix, \u00e0 la hausse comme \u00e0 la baisse, est cens\u00e9e n'avoir aucun effet sur le niveau de la demande.\nLe terme de \u00ab sensibilit\u00e9 \u00bb est parfois utilis\u00e9 car le probl\u00e8me analys\u00e9 revient le plus souvent \u00e0 trouver une r\u00e9ponse \u00e0 la question pratique :\n\nQue se passe-t-il au niveau de la \u00ab variable-effet \u00bb si j'agis sur la \u00ab variable-cause \u00bb ? Exemple : Quelle va \u00eatre l'incidence sur le volume des ventes d'une baisse (ou d'une hausse) du prix de vente ?\nQuel niveau d'effet initial est n\u00e9cessaire et/ou suffisant pour obtenir tel niveau de r\u00e9sultat ? Exemple : De combien faut-il baisser le prix de vente d'un produit pour obtenir une augmentation de +10 % de son volume de vente ?", "element_cle": "1. L'\u00e9lasticit\u00e9 mesure la variation d'une grandeur li\u00e9e \u00e0 une autre grandeur en \u00e9conomie.\n2. L'\u00e9lasticit\u00e9 de la demande par rapport au prix de vente est de -1,5, ce qui signifie que toute baisse de prix entra\u00eene une augmentation plus importante des quantit\u00e9s vendues.\n3. L'in\u00e9lasticit\u00e9 se produit lorsque les variations du prix de vente n'ont aucun effet sur la demande.\n4. La sensibilit\u00e9 est parfois utilis\u00e9e pour d\u00e9crire la relation entre les variables cause et effet.\n5. L'\u00e9lasticit\u00e9 est utilis\u00e9e pour d\u00e9terminer l'incidence d'une variation du prix de vente sur le volume des ventes.\n6. Il est possible de calculer le niveau de baisse du prix de vente n\u00e9cessaire pour obtenir une augmentation de +10 % du volume des ventes.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9lasticit\u00e9, c'est l'essence de l'\u00e9conomie\nMesure la variation, d'une grandeur li\u00e9e\nEn demande, la cl\u00e9 c'est le prix de vente\nUne baisse, et les quantit\u00e9s augmentent\n\nL'\u00e9lasticit\u00e9, -1,5 c'est le chiffre cl\u00e9\nQuand le prix baisse, la demande s'enflamme\nVendre plus, c'est le but, faut pas se tromper\nL'\u00e9lasticit\u00e9, la formule qui d\u00e9barque\n\n[Refrain]\nL'in\u00e9lasticit\u00e9, c'est quand le prix n'a pas d'effet\nLa demande reste ferme, peu importe le billet\nSensibilit\u00e9, c'est la relation cause et effet\nL'\u00e9lasticit\u00e9, d\u00e9crypte l'impact sur les ventes\n\n[Couplet]\nSensibilit\u00e9, c'est le lien entre les variables\nPour comprendre les effets, faut \u00eatre capable\nL'\u00e9lasticit\u00e9, dicte l'incidence du prix\nSur le volume des ventes, on fait pas d'Paris\n\nCalculer la baisse, pour +10 % des ventes\nL'\u00e9lasticit\u00e9 nous dit le prix \u00e0 mettre en vente\nL'\u00e9conomie en rap, c'est un art de pr\u00e9cision\nL'\u00e9lasticit\u00e9, la cl\u00e9 pour prendre des d\u00e9cisions\n\n[Refrain]\nL'in\u00e9lasticit\u00e9, c'est quand le prix n'a pas d'effet\nLa demande reste ferme, peu importe le billet\nSensibilit\u00e9, c'est la relation cause et effet\nL'\u00e9lasticit\u00e9, d\u00e9crypte l'impact sur les ventes"}, {"titre": "Limite d'\u00e9lasticit\u00e9", "text_origine": "La limite d'\u00e9lasticit\u00e9 est la contrainte \u00e0 partir de laquelle un mat\u00e9riau arr\u00eate de se d\u00e9former d\u02bcune mani\u00e8re \u00e9lastique, r\u00e9versible et commence donc \u00e0 se d\u00e9former de mani\u00e8re irr\u00e9versible. Elle se d\u00e9termine ou se v\u00e9rifie habituellement \u00e0 partir d'un essai de traction, qui a pour r\u00e9sultat une courbe de traction (diagramme contrainte-d\u00e9formation), dont un exemple est donn\u00e9 au graphique ci-contre.\nPour un mat\u00e9riau fragile, c'est la contrainte \u00e0 laquelle le mat\u00e9riau se rompt, notamment du fait de ses micro-fissures internes. Le crit\u00e8re de Griffith permet alors d'estimer cette contrainte-seuil.\nPour un mat\u00e9riau ductile, c'est valeur Re de la contrainte \u00e0 la transition entre zones bleue et rouge sur le graphique ci-contre. La zone bleue correspond au domaine \u00e9lastique, dans lequel l\u02bcaugmentation de la contrainte donne une d\u00e9formation r\u00e9versible \u00e0 la suppression de cette contrainte (et souvent assez lin\u00e9aire en fonction de cette contrainte, dont la pente E est le module de Young). Au-del\u00e0 de la limite d'\u00e9lasticit\u00e9, dans la zone rouge, les d\u00e9formations subies restent permanentes, ce sont des d\u00e9formations plastiques.\nDans le cas d\u02bcun mat\u00e9riau tr\u00e8s ductile, on n\u02bca pas de transition nette entre domaines \u00e9lastique et plastique. On d\u00e9finit alors une limite conventionnelle d\u02bc\u00e9lasticit\u00e9 (ou limite d\u02bc\u00e9lasticit\u00e9 conventionnelle), en fixant une valeur de d\u00e9formation plastique r\u00e9siduelle, souvent 0,2% (on trouve aussi des seuils plus faibles). Dans la figure ci-contre, il s\u02bcagit du symbole Re0,2, souvent d\u00e9not\u00e9 Rp0,2 en raison de la l\u00e9g\u00e8re plasticit\u00e9.\nDans le milieu de la technique et par abus de langage, on utilise fr\u00e9quemment \u00ab limite \u00e9lastique \u00bb pour limite d'\u00e9lasticit\u00e9, ce qui est impropre car en soi la limite est une quantit\u00e9 ; elle n'est pas \u00e9lastique.", "element_cle": "- La limite d'\u00e9lasticit\u00e9 d\u00e9finit le point \u00e0 partir duquel un mat\u00e9riau cesse de se d\u00e9former de mani\u00e8re r\u00e9versible\n- Elle est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 partir d'un essai de traction, qui donne une courbe de traction\n- Pour un mat\u00e9riau fragile, la limite d'\u00e9lasticit\u00e9 correspond \u00e0 la contrainte \u00e0 laquelle le mat\u00e9riau se rompt\n- Pour un mat\u00e9riau ductile, la limite d'\u00e9lasticit\u00e9 est la valeur Re de la contrainte \u00e0 la transition entre la zone \u00e9lastique et la zone plastique\n- Certains mat\u00e9riaux tr\u00e8s ductiles n'ont pas de transition nette, et on utilise une limite conventionnelle d'\u00e9lasticit\u00e9 en fixant une valeur de d\u00e9formation plastique r\u00e9siduelle\n- Dans le langage technique, on utilise souvent le terme \"limite \u00e9lastique\" pour d\u00e9signer la limite d'\u00e9lasticit\u00e9, bien que ce soit impropre.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'\u00e9lasticit\u00e9\nUn concept cl\u00e9 pour comprendre la r\u00e9alit\u00e9\nDans l'monde des mat\u00e9riaux, \u00e7a joue un r\u00f4le central\nJ't'explique tout \u00e7a, c'est mon r\u00f4le p\u00e9dagogical\n\nLa limite d'\u00e9lasticit\u00e9, c'est le point critique\nQuand un mat\u00e9riau se d\u00e9forme, c'est pas r\u00e9versible, hic!\nUn essai de traction, nous donne une courbe\nQui montre jusqu'o\u00f9 on peut pousser, sans qu'il s'\u00e9croule\n\n[Refrain]\nLa limite d'\u00e9lasticit\u00e9, faut la respecter\nC'est la fronti\u00e8re entre \u00e9lasticit\u00e9 et fragilit\u00e9\nDans le monde du rap, j'enseigne avec clart\u00e9\nDes notions \u00e9ducatives, pour qu'on avance en soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 2]\nPour les mat\u00e9riaux fragiles, c'est simple, clair et net\nLa limite d'\u00e9lasticit\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout se claque\nLe point de rupture, o\u00f9 \u00e7a se brise en morceaux\nC'est l\u00e0 qu'\u00e7a s'arr\u00eate, c'est pas si rigolo\n\nMais pour les mat\u00e9riaux ductiles, c'est un peu diff\u00e9rent\nLa limite d'\u00e9lasticit\u00e9, c'est plus subtil, faut \u00eatre conscient\nC'est la valeur Re, celle qui marque la transition\nEntre zone \u00e9lastique et zone plastique, dans notre chanson\n\n[Refrain]\nLa limite d'\u00e9lasticit\u00e9, faut la respecter\nC'est la fronti\u00e8re entre \u00e9lasticit\u00e9 et fragilit\u00e9\nDans le monde du rap, j'enseigne avec clart\u00e9\nDes notions \u00e9ducatives, pour qu'on avance en soci\u00e9t\u00e9"}, {"titre": "Module d'\u00e9lasticit\u00e9", "text_origine": "Un module d'\u00e9lasticit\u00e9 (ou module \u00e9lastique ou module de conservation) est une grandeur intrins\u00e8que d'un mat\u00e9riau, d\u00e9finie par le rapport d'une contrainte \u00e0 la d\u00e9formation \u00e9lastique provoqu\u00e9e par cette contrainte. Les d\u00e9formations \u00e9tant sans dimension, les modules d'\u00e9lasticit\u00e9 sont homog\u00e8nes \u00e0 une pression et leur unit\u00e9 SI est donc le pascal ; en pratique on utilise plut\u00f4t un multiple, le MPa ou le GPa.\nLe comportement \u00e9lastique d'un mat\u00e9riau homog\u00e8ne isotrope et lin\u00e9aire est caract\u00e9ris\u00e9 par deux modules (ou constantes) d'\u00e9lasticit\u00e9 ind\u00e9pendants. Le tableau nomm\u00e9 \u00ab Formules de conversion \u00bb en bas de page indique les relations des paires de modules d'\u00e9lasticit\u00e9, sur un total de six modules : E, G, K, M, \u03bd et \u03bb. L'utilisation des relations donn\u00e9es dans ce tableau n\u00e9cessite cependant des corrections qui sont donn\u00e9es dans la litt\u00e9rature.\nEn ing\u00e9nierie structurelle, le choix le plus courant est la paire module de Young et coefficient de Poisson (E, \u03bd) ; la paire \u00e9quivalente (E, G) est aussi utilis\u00e9e. Le module E (li\u00e9 \u00e0 la raideur) est souvent utilis\u00e9 en acoustique.\nLa connaissance des caract\u00e9ristiques rh\u00e9ologiques en fonction de la temp\u00e9rature rev\u00eat un grand int\u00e9r\u00eat. Les \u00e9volutions de modules ou de viscosit\u00e9s sont souvent importantes. Voir aussi Temp\u00e9rature de transition vitreuse (Tv) et Thermostabilit\u00e9.", "element_cle": "1. Le module d'\u00e9lasticit\u00e9 est une grandeur intrins\u00e8que d'un mat\u00e9riau, d\u00e9finie par le rapport d'une contrainte \u00e0 la d\u00e9formation \u00e9lastique.\n2. Les modules d'\u00e9lasticit\u00e9 sont mesur\u00e9s en pascal (Pa) ou en multiples tels que le MPa ou le GPa.\n3. Un mat\u00e9riau homog\u00e8ne isotrope et lin\u00e9aire est caract\u00e9ris\u00e9 par deux modules d'\u00e9lasticit\u00e9 ind\u00e9pendants.\n4. Le choix le plus courant en ing\u00e9nierie structurelle est la paire module de Young et coefficient de Poisson (E, \u03bd).\n5. La connaissance des caract\u00e9ristiques rh\u00e9ologiques en fonction de la temp\u00e9rature est importante, notamment les \u00e9volutions de modules ou de viscosit\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe module d'\u00e9lasticit\u00e9, c'est l'essence m\u00eame\nD'un mat\u00e9riau, \u00e7a d\u00e9finit sa r\u00e9sistance extr\u00eame\nRapport contrainte d\u00e9formation, c'est l'\u00e9quation\nQui permet de mesurer sa d\u00e9formation \u00e9lastique sans concession\n\n1, 2, 3, c'est parti pour une le\u00e7on de rap\nLe module d'\u00e9lasticit\u00e9, on le mesure en Pascal,\nMPa ou GPa, c'est pas du bla-bla,\nC'est l'unit\u00e9 qui d\u00e9termine la valeur du mat\u00e9riau, en tout lieu\n\n[Couplet 2]\nY'a deux modules pour un mat\u00e9riau homog\u00e8ne et lin\u00e9aire,\nC'est l'anat', faut bien les conna\u00eetre pour pas se taire\nLe module de Young et le coefficient de Poisson,\nC'est le duo gagnant dans l'ing\u00e9nierie de chaque construction\n\n4, c'est le choix le plus courant dans ce domaine,\nPour assurer la solidit\u00e9 et la stabilit\u00e9 \u00e0 chaque sc\u00e8ne\nLe module de Young mesure l'\u00e9lasticit\u00e9 avant tout,\nEt le coefficient de Poisson, la d\u00e9formation lat\u00e9rale, sans aucun doute\n\n[Refrain]\nModule d'\u00e9lasticit\u00e9, faut pas s'leurrer,\nC'est l'essence m\u00eame de tout mat\u00e9riau \u00e0 \u00e9tudier\nQue tu sois en Pascal, MPa ou GPa,\nC'est l'unit\u00e9 qui te dira si t'es pr\u00eat \u00e0 encaisser\n\n[Couplet 3]\nLes caract\u00e9ristiques rh\u00e9ologiques, faut bien les comprendre,\nSurtout quand la temp\u00e9rature commence \u00e0 se d\u00e9tendre\nL'\u00e9volution des modules, des viscosit\u00e9s aussi,\nC'est ce qu'il faut pr\u00e9voir pour une construction au top, ici\n\n5, c'est la derni\u00e8re info, mais pas la moindre,\nFaut bien prendre en compte ces \u00e9volutions sous l'aune\nDe la temp\u00e9rature, pour pas avoir de surprise,\nEt garantir que ton mat\u00e9riau r\u00e9sistera \u00e0 toutes les mises\n\n[Refrain]\nModule d'\u00e9lasticit\u00e9, faut pas s'leurrer,\nC'est l'essence m\u00eame de tout mat\u00e9riau \u00e0 \u00e9tudier\nQue tu sois en Pascal, MPa ou GPa,\nC'est l'unit\u00e9 qui te dira si t'es pr\u00eat \u00e0 encaisser"}, {"titre": "\u00c9lasticit\u00e9 de substitution", "text_origine": "L\u2019\u00e9lasticit\u00e9 de substitution est une \u00e9lasticit\u00e9 utilis\u00e9e en sciences \u00e9conomiques. Elle repr\u00e9sente la variation en pourcentage du ratio de deux consommations de biens (ou de deux facteurs de production) due \u00e0 la variation du taux marginal de substitution entre ces deux biens (ou ces deux facteurs de production).\nDans le cas de deux consommations de biens :\n\n  \n    \n      \n        E\n        =\n        \n          \n            \n              d\n              ln\n              \u2061\n              (\n              \n                c\n                \n                  2\n                \n              \n              \n                /\n              \n              \n                c\n                \n                  1\n                \n              \n              )\n            \n            \n              d\n              ln\n              \u2061\n              (\n              T\n              M\n              S\n              )\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              d\n              ln\n              \u2061\n              (\n              \n                c\n                \n                  2\n                \n              \n              \n                /\n              \n              \n                c\n                \n                  1\n                \n              \n              )\n            \n            \n              d\n              ln\n              \u2061\n              (\n              \n                U\n                \n                  \n                    c\n                    \n                      1\n                    \n                  \n                \n              \n              \n                /\n              \n              \n                U\n                \n                  \n                    c\n                    \n                      2\n                    \n                  \n                \n              \n              )\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \n                d\n                (\n                \n                  c\n                  \n                    2\n                  \n                \n                \n                  /\n                \n                \n                  c\n                  \n                    1\n                  \n                \n                )\n              \n              \n                \n                  c\n                  \n                    2\n                  \n                \n                \n                  /\n                \n                \n                  c\n                  \n                    1\n                  \n                \n              \n            \n            \n              \n                d\n                (\n                \n                  U\n                  \n                    \n                      c\n                      \n                        1\n                      \n                    \n                  \n                \n                \n                  /\n                \n                \n                  U\n                  \n                    \n                      c\n                      \n                        2\n                      \n                    \n                  \n                \n                )\n              \n              \n                \n                  U\n                  \n                    \n                      c\n                      \n                        1\n                      \n                    \n                  \n                \n                \n                  /\n                \n                \n                  U\n                  \n                    \n                      c\n                      \n                        2\n                      \n                    \n                  \n                \n              \n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle E={\\frac {d\\ln(c_{2}/c_{1})}{d\\ln(TMS)}}={\\frac {d\\ln(c_{2}/c_{1})}{d\\ln(U_{c_{1}}/U_{c_{2}})}}={\\frac {\\frac {d(c_{2}/c_{1})}{c_{2}/c_{1}}}{\\frac {d(U_{c_{1}}/U_{c_{2}})}{U_{c_{1}}/U_{c_{2}}}}}}\n  avec \n  \n    \n      \n        T\n        M\n        S\n      \n    \n    {\\displaystyle TMS}\n   le taux marginal de substitution entre les biens consomm\u00e9s 1 et 2. \n  \n    \n      \n        \n          c\n          \n            1\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle c_{1}}\n   et \n  \n    \n      \n        \n          c\n          \n            2\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle c_{2}}\n   sont les quantit\u00e9s respectives de biens consomm\u00e9es 1 et 2, \n  \n    \n      \n        \n          U\n          \n            \n              c\n              \n                1\n              \n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle U_{c_{1}}}\n   et \n  \n    \n      \n        \n          U\n          \n            \n              c\n              \n                2\n              \n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle U_{c_{2}}}\n   sont les utilit\u00e9s marginales des biens 1 et 2.\nDans la th\u00e9orie de la production, l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 de substitution exprime la facilit\u00e9 \u00e0 remplacer un facteur par l\u2019autre. Si les proportions sont fixes, l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 de substitution est nulle. L\u2019autre cas extr\u00eame est une \u00e9lasticit\u00e9 de substitution infinie : aucune difficult\u00e9 \u00e0 remplacer un facteur par l\u2019autre. La fonction de Cobb-Douglas a une \u00e9lasticit\u00e9 de substitution unitaire. La fonction de production CES peut \u00eatre utilis\u00e9e pour repr\u00e9senter les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s de substitution car elle a une \u00e9lasticit\u00e9 de substitution constante pouvant \u00eatre diff\u00e9rente de 1. Il existe aussi une fonction de production avec une \u00e9lasticit\u00e9 de substitution variable.\nSi l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 de substitution est n\u00e9gative, on a une isoquante concave. Une fonction CES avec une \u00e9lasticit\u00e9 n\u00e9gative est utilis\u00e9e pour repr\u00e9senter une courbe de transformation des produits (courbe des possibilit\u00e9s de production).\nSi la fonction de production a des Rendements d'\u00e9chelle constants et les facteurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s selon leur productivit\u00e9 marginale, alors la part relative d\u2019un facteur dans le revenu national d\u00e9pend de l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 de substitution. Lorsque l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 de substitution est sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019unit\u00e9, la part relative du facteur qui augmente le plus s\u2019accro\u00eet. Cette part relative reste constante si l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 de substitution est unitaire. Dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, le facteur capital s\u2019accro\u00eet plus vite que le facteur travail mais la part relative est assez constante. Ceci explique les bons r\u00e9sultats obtenus dans les estimations des fonctions de production Cobb-Douglas.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte \"\u00c9lasticit\u00e9 de substitution\":\n\n1. L'\u00e9lasticit\u00e9 de substitution est utilis\u00e9e en sciences \u00e9conomiques.\n2. Elle mesure la variation en pourcentage du ratio de deux consommations de biens ou de facteurs de production.\n3. Cette variation est caus\u00e9e par la variation du taux marginal de substitution entre ces biens ou facteurs de production.\n4. L'\u00e9lasticit\u00e9 de substitution peut \u00eatre calcul\u00e9e pour les consommations de biens ou pour les facteurs de production.\n5. La formule de calcul de l'\u00e9lasticit\u00e9 de substitution implique le logarithme n\u00e9p\u00e9rien et le taux marginal de substitution.\n6. Elle permet de mesurer la sensibilit\u00e9 des consommateurs ou des producteurs \u00e0 substituer un bien par un autre.\n7. L'\u00e9lasticit\u00e9 de substitution est importante pour comprendre les choix de consommation et de production des agents \u00e9conomiques.\n8. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e pour analyser l'impact des politiques \u00e9conomiques sur les comportements des agents.\n9. L'\u00e9lasticit\u00e9 de substitution varie en fonction des caract\u00e9ristiques des biens ou des facteurs de production.\n10. Comprendre l'\u00e9lasticit\u00e9 de substitution permet de mieux appr\u00e9hender les dynamiques \u00e9conomiques.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9lasticit\u00e9 de substitution, concept \u00e9conomique\nMesurer la variation, c'est la cl\u00e9 logique\nEntre deux consommations, ou facteurs de production\nOn veut savoir le taux, la comparaison en action\n\n[Couplet 2]\nOn calcule avec soin, la formule est pr\u00e9cise\nLogarithme n\u00e9p\u00e9rien, taux marginal en lice\nSensibilit\u00e9 des consommateurs, producteurs aussi\nSubstituer un bien, \u00e7a les int\u00e9resse aussi\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lasticit\u00e9 de substitution, un outil essentiel\nPour comprendre les choix, comportements individuels\nDans la conso, la prod, elle a son r\u00f4le cl\u00e9\nAnalyser les politiques, comprendre l'\u00e9conomie"}, {"titre": "Maladie infectieuse", "text_origine": "Une maladie infectieuse est une maladie provoqu\u00e9e par l'invasion d'un ou plusieurs micro-organismes ou agent infectieux (bact\u00e9ries, champignons, parasites, protozoaires, virus) dans un tissu o\u00f9 ils se multiplient, et par une r\u00e9action g\u00e9n\u00e9rale des cellules et des tissus infect\u00e9s pour \u00e9liminer ces agents pathog\u00e8nes ou leurs toxines (processus impliquant notamment le syst\u00e8me immunitaire des plantes et des animaux).\nL'\u00e9tude des agents infectieux rel\u00e8ve de la biologie, de la microbiologie m\u00e9dicale, de l'\u00e9pid\u00e9miologie et de l'\u00e9co\u00e9pid\u00e9miologie. Dans la nature, des maladies infectieuses se d\u00e9veloppent chez tous les organismes vivants (animaux, v\u00e9g\u00e9taux, fongiques, micro-organismes\u2026 il existe \u00e9galement des virus de virus). En tant qu'interactions durables, les maladies infectieuses font partie des boucles de r\u00e9troaction qui entretiennent la stabilit\u00e9 relative (\u00e9quilibre dynamique) des \u00e9cosyst\u00e8mes, la plupart des pathog\u00e8nes co\u00e9voluant avec leur h\u00f4te depuis des millions d'ann\u00e9es. Leur mode de transmission est variable et d\u00e9pend de leur r\u00e9servoir (humain, animal, environnemental) et parfois de vecteurs (maladies vectorielles).\nElles sont plus ou moins contagieuses. Par exemple, le t\u00e9tanos est une toxi-infection caus\u00e9e par Clostridium tetani, une bact\u00e9rie qui se trouve dans la terre. Il n\u2019y a pas de transmission interhumaine, l\u2019infection se produit lorsque la bact\u00e9rie entre dans l\u2019organisme par une plaie souill\u00e9e. Un vaccin existe contre cette affection et est obligatoire en France pour tous les enfants d\u2019\u00e2ge scolaire. Autre exemple, le paludisme est d\u00fb \u00e0 un parasite, le Plasmodium falciparum (il existe d\u2019autres Plasmodii), transmis d\u2019homme \u00e0 homme par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un moustique, l\u2019anoph\u00e8le. Le r\u00e9servoir du parasite est humain mais il n\u2019y a pas de transmission interhumaine. Il n\u2019existe \u00e0 l'heure actuelle pas de vaccin. La tuberculose se transmet d\u2019homme \u00e0 homme par m\u00e9canisme a\u00e9roport\u00e9 : le r\u00e9servoir est humain et c\u2019est une maladie contagieuse. Les infections sexuellement transmissibles (ou encore MST pour maladies sexuellement transmissibles) se transmettent \u00e0 l\u2019occasion de rapports sexuels ou par le sang.\nDe nombreux microbes vivent normalement et n\u00e9cessairement dans notre tube digestif et sur notre peau, et ne deviennent infectieux qu'\u00e0 certaines occasions. Le contact avec les microbes est n\u00e9cessaire \u00e0 l'entretien et au bon fonctionnement de la digestion et du syst\u00e8me immunitaire.", "element_cle": "missibles (IST) comme le VIH, la syphilis, la gonorrh\u00e9e, etc., sont transmises principalement par contact sexuel non prot\u00e9g\u00e9.\n\nPlusieurs disciplines scientifiques \u00e9tudient les maladies infectieuses, telles que la microbiologie, l'\u00e9pid\u00e9miologie et la m\u00e9decine tropicale. Ces maladies peuvent avoir des cons\u00e9quences graves sur la sant\u00e9 des individus et des populations, ainsi que sur l'\u00e9conomie et le d\u00e9veloppement des pays.\n\nLes maladies infectieuses peuvent \u00eatre pr\u00e9venues gr\u00e2ce \u00e0 des mesures d'hygi\u00e8ne, de vaccination et de traitement appropri\u00e9. Cependant, certaines infections peuvent devenir r\u00e9sistantes aux antibiotiques, ce qui pose un d\u00e9fi majeur pour la sant\u00e9 publique.\n\nEn conclusion, les maladies infectieuses sont des affections provoqu\u00e9es par des micro-organismes ou des agents infectieux qui envahissent les tissus et d\u00e9clenchent une r\u00e9action du syst\u00e8me immunitaire. Elles peuvent se transmettre de diff\u00e9rentes mani\u00e8res et ont des cons\u00e9quences importantes sur la sant\u00e9 et le d\u00e9veloppement. La pr\u00e9vention et le traitement appropri\u00e9 sont essentiels pour lutter contre ces maladies.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais t'parler d'une maladie infectieuse\nQui s'repand comme un feu, d'une mani\u00e8re abusive\nLes IST, VIH, syphilis et gonorrh\u00e9e\nTransmises sans protection, faut faire attention, mec\n\n[Couplet 2]\nMicrobiologie, \u00e9pid\u00e9miologie, m\u00e9decine tropicale\nCes disciplines scientifiques, c'est du s\u00e9rieux, mec\nCes maladies, elles te frappent droit dans l'syst\u00e8me\nImpactent ta sant\u00e9, l'\u00e9conomie, l'd\u00e9veloppement\n\n[Refrain]\nHygi\u00e8ne, vaccin, traitement appropri\u00e9\nLes moyens pour pr\u00e9venir, pour lutter, sache-le\nMais certaines infections, elles r\u00e9sistent, ouais mec\nD\u00e9fi majeur pour la sant\u00e9 publique, c'est pas d'la vex'\n\n[Couplet 3]\nLes maladies infectieuses, elles se propagent\nPar diff\u00e9rents moyens, faut pas niquer l'protocole, mec\nSyst\u00e8me immunitaire, r\u00e9agis, d\u00e9fends-toi\nContre ces envahisseurs, faut pas l\u00e2cher l'morseau\n\n[Couplet 4]\nPr\u00e9vention et traitement, faut pas n\u00e9gliger\nLutter contre ces maladies, faut s'impliquer\nElles peuvent \u00eatre dangereuses, impactantes, yeah\nSois conscient, prot\u00e8ge-toi, prends soin de ta sant\u00e9\n\n[Refrain]\nHygi\u00e8ne, vaccin, traitement appropri\u00e9\nLes moyens pour pr\u00e9venir, pour lutter, sache-le\nMais certaines infections, elles r\u00e9sistent, ouais mec\nD\u00e9fi majeur pour la sant\u00e9 publique, c'est pas d'la vex'"}, {"titre": "Inflation cosmique", "text_origine": "L'inflation cosmique est un mod\u00e8le cosmologique s'ins\u00e9rant dans le paradigme du Big Bang lors duquel une r\u00e9gion de l'Univers comprenant l'Univers observable a connu une phase d'expansion tr\u00e8s rapide qui lui aurait permis de grossir d'un facteur consid\u00e9rable : au moins 1026 en un temps extr\u00eamement bref, compris entre 10-36 et 10-33 secondes apr\u00e8s le Big Bang. Ce mod\u00e8le cosmologique offre une solution \u00e0 la fois au probl\u00e8me de l'horizon et au probl\u00e8me de la platitude.\nCette phase d'expansion, nomm\u00e9e \u00ab inflation \u00bb en 1979 par son premier th\u00e9oricien, le physicien am\u00e9ricain Alan Guth, se serait produite tr\u00e8s t\u00f4t dans l'histoire de l'Univers, \u00e0 l'issue de l'\u00e8re de Planck ou peu apr\u00e8s, de l'ordre de 10-35 seconde apr\u00e8s le Big Bang.", "element_cle": "1. L'inflation cosmique est un mod\u00e8le cosmologique li\u00e9 au Big Bang.\n2. L'Univers observable a connu une phase d'expansion tr\u00e8s rapide lors de l'inflation cosmique.\n3. Cette expansion aurait permis \u00e0 l'Univers de grossir d'un facteur consid\u00e9rable en un temps extr\u00eamement bref.\n4. L'inflation cosmique s'est d\u00e9roul\u00e9e entre 10-36 et 10-33 secondes apr\u00e8s le Big Bang.\n5. Ce mod\u00e8le cosmologique r\u00e9sout les probl\u00e8mes de l'horizon et de la platitude de l'Univers.\n6. Alan Guth est le premier th\u00e9oricien de l'inflation cosmique et l'a nomm\u00e9e ainsi en 1979.\n7. L'inflation cosmique s'est produite tr\u00e8s t\u00f4t dans l'histoire de l'Univers, peu apr\u00e8s l'\u00e8re de Planck.\n8. Cette phase d'expansion a eu lieu environ 10-35 seconde apr\u00e8s le Big Bang.", "rap": "[Couplet 1]\nL'inflation cosmique, mod\u00e8le du Big Bang\nExpansion rapide, violent \u00e9lan\nL'Univers observable, grandissant en un \u00e9clair\nFacteur colossal, en un temps \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\nInflation cosmique, entre deux bornes temporelles\n10-36 \u00e0 10-33 secondes, \u00e9poque irr\u00e9elle\nProbl\u00e8mes r\u00e9solus, horizon, platitude\nCe mod\u00e8le s'\u00e9l\u00e8ve, dans la certitude\n\n[Refrain]\nInflation cosmique, \u00e9largit les horizons\nConnaissance qui grandit, vers l'infini se fond\nAlan Guth, th\u00e9oricien, son nom grav\u00e9\nEn 1979, l'inflation d\u00e9nomm\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nT\u00f4t dans l'histoire, l'inflation s'est d\u00e9voil\u00e9e\nApr\u00e8s l'\u00e8re de Planck, elle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nExpansion fulgurante, \u00e0 10-35 seconde\nApr\u00e8s le Big Bang, un instant f\u00e9cond\n\nL'Univers en \u00e9veil, croissance exponentielle\nDans l'espace et le temps, un bond irr\u00e9el\nInflation cosmique, cl\u00e9 du myst\u00e8re\nDe notre univers, \u00e9nigme \u00e0 d\u00e9chiffrer\n\n[Refrain]\nInflation cosmique, \u00e9largit les horizons\nConnaissance qui grandit, vers l'infini se fond\nAlan Guth, th\u00e9oricien, son nom grav\u00e9\nEn 1979, l'inflation d\u00e9nomm\u00e9e"}, {"titre": "Liste des plus gros succ\u00e8s du box-office mondial", "text_origine": "La liste des plus gros succ\u00e8s du box-office mondial r\u00e9pertorie les films ayant engrang\u00e9 le plus de recettes au niveau mondial.\n\u00c0 cause des effets de l'inflation, le prix du billet de cin\u00e9ma ne cesse d'augmenter, la liste sans prise en compte de l'inflation favorise donc les films les plus r\u00e9cents. Cette liste, bien que tr\u00e8s utilis\u00e9e dans la presse, n'a plus de sens lorsqu'on compare deux films de deux \u00e9poques s\u00e9par\u00e9es dans le temps. Pour pallier cela, il existe une liste des plus gros succ\u00e8s du box-office avec prise en compte de l'inflation.\n\n", "element_cle": "1. La liste des plus gros succ\u00e8s du box-office mondial regroupe les films ayant g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le plus de recettes dans le monde.\n2. Le prix du billet de cin\u00e9ma augmente constamment, ce qui favorise les films r\u00e9cents dans la liste sans prise en compte de l'inflation.\n3. Comparer deux films de diff\u00e9rentes \u00e9poques dans la liste du box-office mondial n'a pas de sens en raison des effets de l'inflation.\n4. Pour rem\u00e9dier \u00e0 cela, il existe une liste des plus gros succ\u00e8s du box-office prenant en compte l'inflation.\n5. Cette liste offre une perspective plus juste en ajustant les recettes des films en fonction de l'inflation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa liste des plus gros succ\u00e8s du box-office mondial\nDes films qui font du chiffre, c'est colossal\nDes recettes qui d\u00e9passent les sommets\nMais faut pas oublier, faut remettre les choses en perspective\n\n[Refrain]\nInflation, augmentations constantes\nLes films r\u00e9cents ont l'avantage, c'est tentant\nMais faut pas oublier l'inflation\nPour juger de la vraie performance, faut changer de vision\n\n[Couplet 2]\nComparer deux films de diff\u00e9rentes \u00e9poques\nC'est pas logique, faut qu'on se r\u00e9veille, faut qu'on s'd\u00e9ploque\nL'inflation joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'\u00e9quation\nOn peut pas ignorer \u00e7a, c'est pas une petite mention\n\n[Refrain]\nInflation, augmentations constantes\nLes films r\u00e9cents ont l'avantage, c'est tentant\nMais faut pas oublier l'inflation\nPour juger de la vraie performance, faut changer de vision\n\n[Couplet 3]\nPour corriger le tir, y'a une solution\nLa liste qui prend en compte l'inflation\nElle offre une perspective plus juste\nEn ajustant les chiffres, on peut pas faire plus juste\n\n[Refrain]\nInflation, augmentations constantes\nLes films r\u00e9cents ont l'avantage, c'est tentant\nMais faut pas oublier l'inflation\nPour juger de la vraie performance, faut changer de vision"}, {"titre": "Inflation par la demande", "text_origine": "L'inflation par la demande est l'inflation qui est caus\u00e9e lorsque la demande (ou la demande agr\u00e9g\u00e9e) exc\u00e8de l'offre (ou l'offre agr\u00e9g\u00e9e). Ce ph\u00e9nom\u00e8ne implique l'augmentation du PIB et la baisse du ch\u00f4mage, comme indiqu\u00e9 par la courbe de Phillips. Sur le plan mon\u00e9taire, l'inflation par la demande est symptomatique d'un exc\u00e9dent de monnaie en circulation par rapport au nombre de biens en vente[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. L'inflation par la demande n'est cens\u00e9e se produire que lorsque l'\u00e9conomie est d\u00e9j\u00e0 dans une situation de plein emploi. Le ph\u00e9nom\u00e8ne se veut l'inverse de l'inflation par les co\u00fbts.", "element_cle": "1. L'inflation par la demande survient lorsque la demande d\u00e9passe l'offre.\n2. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par une augmentation du PIB et une baisse du ch\u00f4mage.\n3. La courbe de Phillips est utilis\u00e9e pour illustrer cette relation.\n4. Elle est caus\u00e9e par un exc\u00e9dent de monnaie en circulation par rapport aux biens disponibles.\n5. L'inflation par la demande se produit g\u00e9n\u00e9ralement lorsque l'\u00e9conomie est en situation de plein emploi.", "rap": "[Couplet 1]\nInflation par la demande, c'est le th\u00e8me du jour\nQuand la demande d\u00e9passe l'offre, \u00e7a devient lourd\nPIB en hausse, ch\u00f4mage en baisse, c'est bien connu\nMais faut savoir que \u00e7a peut cr\u00e9er des probl\u00e8mes \u00e0 la vue\n\n[couplet 2]\nLa courbe de Phillips, un outil pour comprendre\nCette relation entre demande et inflation, faut l'apprendre\nQuand y'a trop de billets qui circulent et peu de biens \u00e0 acheter\n\u00c7a cr\u00e9e un d\u00e9s\u00e9quilibre qu'on ne peut ignorer\n\n[Refrain]\nInflation par la demande, un ph\u00e9nom\u00e8ne important\nMais faut faire attention aux cons\u00e9quences, c'est \u00e9vident\nQuand l'\u00e9conomie est en plein emploi, \u00e7a peut arriver\nMa\u00eetriser cette situation, faut y travailler"}, {"titre": "Ch\u00f4mage", "text_origine": "Le ch\u00f4mage est l'\u00e9tat d'une personne qui n'a pas d'emploi mais souhaite travailler et recherche un emploi. Un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique important, la d\u00e9finition du ch\u00f4mage comme l'explication de ses causes et de ses rem\u00e8des font l'objet de nombreux d\u00e9bats et controverses th\u00e9oriques et statistiques.\nLe ch\u00f4mage est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9siduel et volontaire jusqu\u2019au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n\nLors de la Grande D\u00e9pression des ann\u00e9es 1930, le ch\u00f4mage devient par son ampleur un des probl\u00e8mes sociaux et \u00e9conomiques les plus centraux des pays d\u00e9velopp\u00e9s. La d\u00e9termination du niveau de l\u2019emploi devient \u00e9galement avec cette crise \u00e9conomique une des questions les plus fondamentales de la r\u00e9flexion \u00e9conomique : des \u00e9conomistes comme Keynes affirment que l'\u00e9quilibre de plein emploi n'est pas spontan\u00e9ment garanti mais que l'\u00c9tat a les moyens de r\u00e9tablir le plein emploi.\nLa r\u00e9flexion sur la dynamique \u00e9conomique montre par ailleurs que le progr\u00e8s \u00e9conomique et social r\u00e9sulte d'un \u00ab mouvement de destruction cr\u00e9atrice \u00bb (l'expression est de l'\u00e9conomiste autrichien Joseph Schumpeter), ce qui accr\u00e9dite la question de la n\u00e9cessit\u00e9 et d'un savoir-faire en mati\u00e8re de r\u00e9-allocation des ressources (et donc en particulier celle du travail et de l'emploi).\nDepuis la fin des Trente Glorieuses en 1973, les pays de l'Europe de l'Ouest ont pu voir r\u00e9appara\u00eetre de fa\u00e7on plus r\u00e9guli\u00e8re ou plus durable des niveaux de sous-emploi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, associ\u00e9s \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de nouvelle pauvret\u00e9, de pr\u00e9carit\u00e9 et d\u2019exclusion. En tant que transformateur de la structure sociale de la soci\u00e9t\u00e9, bouleversant la vie des plus touch\u00e9s, tout en suscitant l\u2019inqui\u00e9tude de nombreux actifs le ch\u00f4mage est revenu au premier plan du d\u00e9bat politique.\nAilleurs, dans les pays proches du plein emploi l'insuffisance quantitative ou qualitative de la main-d'\u0153uvre constitue - par contraste et de mani\u00e8re sym\u00e9trique - l'\u00e9l\u00e9ment majeur du d\u00e9bat \u00e9conomique et politique.", "element_cle": "- Le ch\u00f4mage est l'\u00e9tat d'une personne sans emploi qui recherche un travail.\n- Le ch\u00f4mage est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique important qui suscite de nombreux d\u00e9bats et controverses.\n- Le ch\u00f4mage est devenu un probl\u00e8me social et \u00e9conomique majeur lors de la Grande D\u00e9pression des ann\u00e9es 1930.\n- La question du niveau de l'emploi est devenue fondamentale apr\u00e8s cette crise \u00e9conomique.\n- Depuis la fin des Trente Glorieuses en 1973, les niveaux de sous-emploi et de pr\u00e9carit\u00e9 ont augment\u00e9 en Europe de l'Ouest.\n- Le ch\u00f4mage transforme la structure sociale de la soci\u00e9t\u00e9 et suscite des inqui\u00e9tudes chez les actifs.\n- Dans les pays proches du plein emploi, la question de la p\u00e9nurie de main-d'\u0153uvre est centrale dans le d\u00e9bat \u00e9conomique et politique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe ch\u00f4mage c'est la gal\u00e8re, quand t'as pas de taf\nTu cherches partout, mais y'a rien qui tombe\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui fait beaucoup parler\nCertains disent qu'il faut en d\u00e9battre, le r\u00e9soudre il faut\n\nLe ch\u00f4mage a connu ses jours les plus sombres\nPendant la Grande D\u00e9pression, \u00e7a sentait la mort\nDepuis lors, on sait que l'emploi c'est crucial\nOn l'a appris, maintenant on le veut pour tous\n\n[Refrain]\nLe ch\u00f4mage, on en parle dans les discours\nMais en vrai, c'est tout un probl\u00e8me pour les jours\nLes Trente Glorieuses, \u00e7a c'\u00e9tait fini\nEt maintenant, le sous-emploi, il s'est accru dans nos vies\n\n[Couplet 2]\nLe ch\u00f4mage, il change bien des choses dans la soci\u00e9t\u00e9\nInqui\u00e9tudes chez les actifs, pr\u00e9carit\u00e9 pour certains\nEn Europe de l'Ouest, \u00e7a bouge pas mal\nDepuis 73, \u00e7a, \u00e7a se voit dans tous les d\u00e9tails\n\nLa main-d'\u0153uvre, elle se fait rare parfois\nP\u00e9nurie de travailleurs, c'est un vrai \u00e9moi\nDans ces pays l\u00e0, on a bien du mal\nMais il faut continuer \u00e0 chercher, ne jamais laisser tomber\n\n[Refrain]\nLe ch\u00f4mage, on en parle dans les discours\nMais en vrai, c'est tout un probl\u00e8me pour les jours\nLes Trente Glorieuses, \u00e7a c'\u00e9tait fini\nEt maintenant, le sous-emploi, il s'est accru dans nos vies"}, {"titre": "Taux de ch\u00f4mage", "text_origine": "Le taux de ch\u00f4mage est le pourcentage des personnes faisant partie de la population active qui sont au ch\u00f4mage. La population active est la population en \u00e2ge de travailler et qui travaille ou souhaite travailler.\nUn ch\u00f4meur est une personne qui n'a pas d'emploi et qui en recherche un. La d\u00e9finition du taux de ch\u00f4mage peut varier d'un pays \u00e0 l'autre, les comparaisons brutes des taux officiels de chaque pays sont donc inappropri\u00e9es. La d\u00e9finition du taux de ch\u00f4mage au sens du Bureau international du travail (BIT) est une d\u00e9finition reconnue mais sujette \u00e0 petites diff\u00e9rences d'interpr\u00e9tation. Certaines institutions, comme l'OCDE, calculent des taux de ch\u00f4mage harmonis\u00e9s permettant les comparaisons internationales.\nLe taux de ch\u00f4mage est calcul\u00e9 dans les diff\u00e9rents pays gr\u00e2ce \u00e0 l'enqu\u00eate emploi.\nLe taux de ch\u00f4mage est une statistique \u00e9conomique fortement employ\u00e9e par les m\u00e9dias pour pr\u00e9senter la situation \u00e9conomique d'un pays. Le taux d'emploi, qui prend en compte la r\u00e9partition de la population entre actifs et inactifs, refl\u00e8te plus fid\u00e8lement l'utilisation de la main-d'\u0153uvre d'un pays.\n\n", "element_cle": "1. Le taux de ch\u00f4mage est le pourcentage des personnes faisant partie de la population active qui sont au ch\u00f4mage.\n2. La d\u00e9finition du taux de ch\u00f4mage peut varier d'un pays \u00e0 l'autre, rendant les comparaisons brutes inappropri\u00e9es.\n3. Le Bureau international du travail (BIT) propose une d\u00e9finition reconnue du taux de ch\u00f4mage, mais sujette \u00e0 de l\u00e9g\u00e8res diff\u00e9rences d'interpr\u00e9tation.\n4. Certaines institutions, comme l'OCDE, calculent des taux de ch\u00f4mage harmonis\u00e9s pour permettre les comparaisons internationales.\n5. Le taux de ch\u00f4mage est calcul\u00e9 \u00e0 l'aide d'enqu\u00eates emploi men\u00e9es dans diff\u00e9rents pays.\n6. Le taux de ch\u00f4mage est une statistique \u00e9conomique utilis\u00e9e par les m\u00e9dias pour pr\u00e9senter la situation \u00e9conomique d'un pays.\n7. Le taux d'emploi, prenant en compte la r\u00e9partition entre actifs et inactifs, refl\u00e8te mieux l'utilisation de la main-d'\u0153uvre dans un pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLe taux de ch\u00f4mage, c'est un indicateur, tu sais,\nLe pourcentage des gens dans l'activit\u00e9, mais sans emploi.\nMais attends, faut pas comparer comme \u00e7a, pays par pays,\nLes d\u00e9finitions peuvent varier, rendant les chiffres trompeurs, ouais ouais.\n\nLe BIT, c'est l'orga internationale qui propose une d\u00e9finition,\nMais elle peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e diff\u00e9remment dans chaque nation.\nY'en a m\u00eame qui harmonisent les taux, genre l'OCDE,\nPour pouvoir comparer au niveau international, c'est le proc\u00e9d\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe taux de ch\u00f4mage, on le calcule avec des enqu\u00eates men\u00e9es,\nDans tous les coins du globe, pour avoir des donn\u00e9es v\u00e9rifi\u00e9es.\nC'est une stat' \u00e9conomique qu'on entend partout dans les m\u00e9dias,\nMais le taux d'emploi est plus pr\u00e9cis pour montrer la r\u00e9alit\u00e9, ouais ouais.\n\n[Couplet 2]\nAlors oublie pas, le taux de ch\u00f4mage c'est pas tout,\nFaut prendre en compte le taux d'emploi pour \u00eatre au-dessus.\nC'est celui qui r\u00e9v\u00e8le mieux comment la main-d'oeuvre est utilis\u00e9e,\nDans un pays, ouais ouais, faut pas se tromper sur les donn\u00e9es.\n\nAlors retiens bien ces infos, pour comprendre la situation,\nEduque-toi sur l'\u00e9conomie, et fais pas d'interpr\u00e9tation.\nLe taux de ch\u00f4mage, le taux d'emploi, c'est important \u00e0 saisir,\nPour avoir une vision claire, et pas se laisser tromper, ouais ouais.\n\n[Refrain]\nLe taux de ch\u00f4mage, on le calcule avec des enqu\u00eates men\u00e9es,\nDans tous les coins du globe, pour avoir des donn\u00e9es v\u00e9rifi\u00e9es.\nC'est une stat' \u00e9conomique qu'on entend partout dans les m\u00e9dias,\nMais le taux d'emploi est plus pr\u00e9cis pour montrer la r\u00e9alit\u00e9, ouais ouais."}, {"titre": "Ch\u00f4mage en France", "text_origine": "La France conna\u00eet un fort taux de ch\u00f4mage depuis les ann\u00e9es 1970, bien que les chiffres du ch\u00f4mage aient commenc\u00e9 \u00e0 augmenter d\u00e8s les ann\u00e9es 1940. Le ch\u00f4mage existait auparavant, mais son faible niveau n\u2019en faisait pas un \u00e9l\u00e9ment important des d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 et de la vie \u00e9conomique du pays.\nAvec les chocs p\u00e9troliers des ann\u00e9es 1970, qui co\u00efncid\u00e8rent avec la fin du rattrapage \u00e9conomique vis-\u00e0-vis des \u00c9tats-Unis (p\u00e9riode des Trente Glorieuses), le ch\u00f4mage reste \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 jusqu\u2019au milieu des ann\u00e9es 2010 \u2014 autour de 10 %.", "element_cle": "1. La France conna\u00eet un fort taux de ch\u00f4mage depuis les ann\u00e9es 1970.\n2. Les chiffres du ch\u00f4mage ont commenc\u00e9 \u00e0 augmenter d\u00e8s les ann\u00e9es 1940.\n3. Le ch\u00f4mage \u00e9tait auparavant moins pr\u00e9occupant dans la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie du pays.\n4. Les chocs p\u00e9troliers des ann\u00e9es 1970 ont contribu\u00e9 \u00e0 maintenir le ch\u00f4mage \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9.\n5. Le ch\u00f4mage reste \u00e9lev\u00e9 jusqu'au milieu des ann\u00e9es 2010, autour de 10%.", "rap": "[Couplet]\nDepuis les ann\u00e9es 70, le ch\u00f4mage en France\nUn taux qui monte, des r\u00eaves en souffrance\nLes ann\u00e9es 40, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\nDes chiffres qui augmentent, faut se lever\n\n[Refrain]\nCh\u00f4mage en France, triste r\u00e9alit\u00e9\nDes vies bris\u00e9es, des espoirs effac\u00e9s\nMais on reste debout, on se battra toujours\nPour un avenir meilleur, faut rester dans le parcours\n\n[Couplet]\nAvant \u00e7a, le ch\u00f4mage moins pr\u00e9sent\nSoci\u00e9t\u00e9 tranquille, \u00e9conomie plaisant\nMais dans les ann\u00e9es 70, le vent a tourn\u00e9\nLes chocs p\u00e9troliers, la croissance stopp\u00e9e\n\n[Refrain]\nCh\u00f4mage en France, triste r\u00e9alit\u00e9\nDes vies bris\u00e9es, des espoirs effac\u00e9s\nMais on reste debout, on se battra toujours\nPour un avenir meilleur, faut rester dans le parcours\n\n[Couplet]\nJusqu'au milieu des ann\u00e9es 2010, \u00e7a s'aggrave\nLe ch\u00f4mage qui persiste, tourmente et ravage\n10% autour, un fl\u00e9au qui persiste\nOn veut un changement, dans cette triste liste\n\n[Refrain]\nCh\u00f4mage en France, triste r\u00e9alit\u00e9\nDes vies bris\u00e9es, des espoirs effac\u00e9s\nMais on reste debout, on se battra toujours\nPour un avenir meilleur, faut rester dans le parcours"}, {"titre": "Assurance ch\u00f4mage en France", "text_origine": "En France, l\u2019assurance ch\u00f4mage est une assurance obligatoire pour le secteur priv\u00e9 (quelques exceptions existent pour le secteur public). Elle est financ\u00e9e par les cotisations des employeurs et par l'imp\u00f4t, une fraction de CSG (contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e). Cette assurance permet \u00e0 toute personne ayant perdu son travail de mani\u00e8re involontaire d\u2019\u00eatre indemnis\u00e9e. Pour b\u00e9n\u00e9ficier de cette assurance, il faut r\u00e9pondre \u00e0 certains crit\u00e8res.\nLe syst\u00e8me national d\u2019assurance ch\u00f4mage est cr\u00e9\u00e9 en 1958, par les partenaires sociaux (c\u2019est-\u00e0-dire les organisations d\u2019employeurs et les syndicats de salari\u00e9s), sous l\u2019impulsion du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Il est pilot\u00e9 par l'Un\u00e9dic, une association ind\u00e9pendante de la S\u00e9curit\u00e9 sociale et mis en \u0153uvre par P\u00f4le emploi.\nEn 2021, l'Un\u00e9dic estimait ses recettes annuelles \u00e0 39,4 milliards d'euros, financ\u00e9es via les recettes des contributions \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage (cotisations patronales, cotisations salariales, CSG) et ses d\u00e9penses \u00e0 49,5 milliards d'euros (incluant 38,7 milliards en allocations ch\u00f4mage brutes).", "element_cle": "1. L'assurance ch\u00f4mage en France est obligatoire pour le secteur priv\u00e9 et est financ\u00e9e par les cotisations des employeurs et par l'imp\u00f4t.\n2. Cette assurance permet d'indemniser les personnes ayant perdu leur emploi de mani\u00e8re involontaire.\n3. Le syst\u00e8me national d'assurance ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1958 par les partenaires sociaux.\n4. L'Un\u00e9dic est l'association ind\u00e9pendante qui pilote l'assurance ch\u00f4mage en France.\n5. En 2021, l'Un\u00e9dic a estim\u00e9 ses recettes annuelles \u00e0 39,4 milliards d'euros et ses d\u00e9penses \u00e0 49,5 milliards d'euros.", "rap": "[Couplet 1]\nL'assurance ch\u00f4mage, un pilier de la France\nObligatoire pour tous les secteurs, une \u00e9vidence\nC'est gr\u00e2ce aux employeurs et aux imp\u00f4ts\nQue les ch\u00f4meurs sont soutenus, pas de d\u00e9fauts\n\n[Refrain]\nAssurance ch\u00f4mage, un filet de s\u00e9curit\u00e9\nPour ceux qui ont perdu leur emploi sans crier\n\n[Couplet 2]\nEn 1958, les partenaires sociaux se sont r\u00e9unis\nPour cr\u00e9er un syst\u00e8me qui soutient les ch\u00f4meurs, pas d'oubli\nL'Un\u00e9dic, association ind\u00e9pendante, tient les r\u00eanes\nVeillant \u00e0 l'\u00e9quilibre et \u00e0 la juste distribution des peines\n\n[Refrain]\nAssurance ch\u00f4mage, un filet de s\u00e9curit\u00e9\nPour ceux qui ont perdu leur emploi sans crier\n\n[Couplet 3]\nEn 2021, les chiffres ne trompent pas\n39,4 milliards de recettes, mais ce n'est pas tout \u00e7a\nLes d\u00e9penses s'estiment \u00e0 49,5 milliards d'euros\nL'Un\u00e9dic g\u00e8re les flux, sans jamais de repos\n\n[Refrain]\nAssurance ch\u00f4mage, un filet de s\u00e9curit\u00e9\nPour ceux qui ont perdu leur emploi sans crier\n\n[Refrain]\nAssurance ch\u00f4mage, un filet de s\u00e9curit\u00e9\nPour ceux qui ont perdu leur emploi sans crier"}, {"titre": "Ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9", "text_origine": "Le ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9 peut d\u00e9signer plusieurs ph\u00e9nom\u00e8nes :\n\nen comptabilit\u00e9, une forme de ch\u00f4mage qui n'est pas comptabilis\u00e9e, et donc non consid\u00e9r\u00e9e comme telle dans les statistiques nationales officielles. L'ensemble des personnes ne satisfaisant pas les crit\u00e8res du ch\u00f4mage et consid\u00e9r\u00e9es comme inactives forment alors le halo du ch\u00f4mage,,.\nen th\u00e9orie \u00e9conomique, le ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9 d\u00e9signe sp\u00e9cifiquement la situation dans laquelle le retrait d'unit\u00e9s de travail, toutes choses \u00e9gales par ailleurs, ne diminue pas la productivit\u00e9. Autrement dit, il qualifie la situation d'un travailleur dont la productivit\u00e9 est nulle,.", "element_cle": "1. Le ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9 peut prendre diff\u00e9rentes formes, notamment en comptabilit\u00e9 o\u00f9 il n'est pas comptabilis\u00e9 dans les statistiques officielles.\n2. Le halo du ch\u00f4mage repr\u00e9sente l'ensemble des personnes inactives qui ne r\u00e9pondent pas aux crit\u00e8res du ch\u00f4mage.\n3. En th\u00e9orie \u00e9conomique, le ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9 se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une situation o\u00f9 le retrait de travailleurs n'affecte pas la productivit\u00e9.\n4. Le ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9 peut \u00e9galement d\u00e9signer un travailleur dont la productivit\u00e9 est nulle.\n5. Il est important de prendre en compte ces ph\u00e9nom\u00e8nes pour avoir une vision plus compl\u00e8te du march\u00e9 du travail.", "rap": "[Couplet 1]\nLe ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9, un ph\u00e9nom\u00e8ne cach\u00e9,\nComptabilit\u00e9 truqu\u00e9e, chiffres trafiqu\u00e9s,\nDans les stats officielles, il n'est pas mentionn\u00e9,\nDes millions de vies, en silence, oubli\u00e9es.\n\nLe halo du ch\u00f4mage, zone d'ombre obscure,\nLes inactifs, exclus, qu'on jette dans la nature,\nCrit\u00e8res restrictifs, qui les enferment sans mesure,\nLa r\u00e9alit\u00e9 tronqu\u00e9e, leur voix qui n'est pas entendue.\n\n[Refrain]\nOuvrez les yeux sur cette r\u00e9alit\u00e9,\nLe ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9, faut pas l'ignorer,\nDans l'\u00e9conomie, il est bien dissimul\u00e9,\nMais ensemble, on peut le d\u00e9masquer.\n\n[Couplet 2]\nLe ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9, une th\u00e9orie \u00e9conomique,\nQuand les travailleurs se retirent sans panique,\nLa productivit\u00e9, elle en prend pas la claque,\nMais la soci\u00e9t\u00e9, elle se fait la malle.\n\nCertains travailleurs, leur productivit\u00e9 est nulle,\nDans un syst\u00e8me qui les pousse \u00e0 la bulle,\nDes emplois pr\u00e9caires, o\u00f9 l'exploitation pulle,\nPour eux, \u00e7a fait mal, \u00e7a laisse des traces.\n\n[Refrain]\nOuvrez les yeux sur cette r\u00e9alit\u00e9,\nLe ch\u00f4mage d\u00e9guis\u00e9, faut pas l'ignorer,\nDans l'\u00e9conomie, il est bien dissimul\u00e9,\nMais ensemble, on peut le d\u00e9masquer.\n\n[Outro]\nPrendre en compte ces ph\u00e9nom\u00e8nes, c'est capital,\nPour avoir une vision claire, pas du banal,\nSur le march\u00e9 du travail, comprendre le r\u00e9el,\nEt lutter ensemble pour un avenir id\u00e9al."}, {"titre": "Ch\u00f4mage frictionnel", "text_origine": "Le ch\u00f4mage frictionnel, ou ch\u00f4mage \u00ab naturel \u00bb, d\u00e9signe la p\u00e9riode de ch\u00f4mage provoqu\u00e9e par la transition et le d\u00e9lai n\u00e9cessaires \u00e0 une personne pour trouver un autre emploi.\nCe d\u00e9lai est principalement d\u00fb au temps normal et n\u00e9cessaire pour trouver un emploi (recherche, candidature, s\u00e9lection, etc.) d'o\u00f9 son autre nom de ch\u00f4mage \u00ab naturel \u00bb. Il est en g\u00e9n\u00e9ral relativement court, estim\u00e9 de 3 \u00e0 6 mois, selon que l'on change d'emploi ou que l'on est primo-arrivant sur le march\u00e9 du travail.\nCe type de ch\u00f4mage est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme in\u00e9vitable et peu compressible. En 2000, l'\u00e9conomiste Jean Pisani-Ferry, dans son rapport \u00ab Plein emploi \u00bb, estime le taux de ch\u00f4mage frictionnel normal aux alentours de 3,5%. En ce sens, un march\u00e9 du travail pr\u00e9sentant ce taux est souvent consid\u00e9r\u00e9 \u00ab en plein emploi \u00bb, comme les \u00c9tats-Unis en avril 2019 avec un taux de 3,6%.\nLe ch\u00f4mage frictionnel est \u00e9galement partiellement d\u00fb \u00e0 certaines imperfections r\u00e9currentes du march\u00e9 du travail (absence de transparence, mobilit\u00e9 faible, mauvaise diffusion de l'information entre demandeurs et offreurs d'emplois, etc.). En ce sens, il peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme faisant partie du ch\u00f4mage structurel.\nDivers \u00e9v\u00e9nements, en particulier ceux relevant des cas de force majeure \u2013 impr\u00e9visibles et irr\u00e9pressibles \u2013 peuvent occasionnellement causer du ch\u00f4mage frictionnel en allongeant le d\u00e9lai de retour \u00e0 l'emploi. En ce sens, le ch\u00f4mage frictionnel peut \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme faisant partie du ch\u00f4mage conjoncturel.", "element_cle": "1. Le ch\u00f4mage frictionnel est provoqu\u00e9 par la transition et le d\u00e9lai n\u00e9cessaire pour trouver un autre emploi.\n2. Ce type de ch\u00f4mage est souvent de courte dur\u00e9e, estim\u00e9 de 3 \u00e0 6 mois.\n3. Le ch\u00f4mage frictionnel est consid\u00e9r\u00e9 comme in\u00e9vitable et peu compressible.\n4. En 2000, Jean Pisani-Ferry estime le taux de ch\u00f4mage frictionnel normal \u00e0 environ 3,5%.\n5. Un march\u00e9 du travail avec un taux de ch\u00f4mage frictionnel de 3,6% est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant en plein emploi.\n6. Le ch\u00f4mage frictionnel est d\u00fb \u00e0 certaines imperfections r\u00e9currentes du march\u00e9 du travail.\n7. Les \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9visibles peuvent prolonger le d\u00e9lai de retour \u00e0 l'emploi et causer du ch\u00f4mage frictionnel.\n8. Le ch\u00f4mage frictionnel peut faire partie du ch\u00f4mage structurel.\n9. Le ch\u00f4mage frictionnel peut \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme faisant partie du ch\u00f4mage conjoncturel.\n10. Le ch\u00f4mage frictionnel est influenc\u00e9 par la mobilit\u00e9 faible et la mauvaise diffusion de l'information entre demandeurs et offreurs d'emplois.", "rap": "[Couplet 1]\nLe ch\u00f4mage frictionnel, la transition et l'd\u00e9lai,\nPour trouver un autre job, faut pas s'd\u00e9courager,\nD'3 \u00e0 6 mois, c'est souvent pas long,\nMais \u00e7a reste un moment, o\u00f9 j'dois rester fort.\n\n[R\u00e9frain]\nCh\u00f4mage frictionnel, on en parle jamais trop,\nC'est in\u00e9vitable, peu compressible, faut qu'tu le saches trop,\nEn 2000, Jean Pisani-Ferry, il l'calcule \u00e0 3,5 %,\nUn taux normal, o\u00f9 le plein emploi est balanc\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nImperfections du march\u00e9, \u00e7a veut dire quoi ?\nEv\u00e9nements impr\u00e9visibles, rallongent le d\u00e9lai,\nQuand tout s'\u00e9croule, c'est dur d'retrouver l'emploi,\nCh\u00f4mage frictionnel, partie du ch\u00f4mage structurel.\n\n[R\u00e9frain]\nCh\u00f4mage frictionnel, aussi conjoncturel,\nFaible mobilit\u00e9, l'info peine \u00e0 circuler,\nEntre demandeurs et offreurs, \u00e7a coince souvent,\nMais j'garde la foi, j'cherche sans rel\u00e2chement."}, {"titre": "Politique mon\u00e9taire", "text_origine": "La politique mon\u00e9taire est la politique publique men\u00e9e par l'autorit\u00e9 mon\u00e9taire (en g\u00e9n\u00e9ral, la banque centrale). Elle a souvent vocation \u00e0 assurer la stabilit\u00e9 des prix, le plein-emploi ou encore la stabilit\u00e9 du taux de change.\nLa politique mon\u00e9taire exploite un certain nombre de canaux de transmission tels que le taux d'int\u00e9r\u00eat, le taux de change ou les valeurs boursi\u00e8res. Elle se distingue de la politique budg\u00e9taire. Ces deux politiques interagissent et forment ensemble le policy-mix. Depuis le d\u00e9but de la crise \u00e9conomique de 2008, les banques centrales ont de plus en plus recours \u00e0 des politiques mon\u00e9taires non conventionnelles.", "element_cle": "- La politique mon\u00e9taire est men\u00e9e par l'autorit\u00e9 mon\u00e9taire, g\u00e9n\u00e9ralement la banque centrale.\n- Elle vise la stabilit\u00e9 des prix, le plein-emploi et le taux de change.\n- La politique mon\u00e9taire utilise des canaux de transmission tels que le taux d'int\u00e9r\u00eat et le taux de change.\n- Elle diff\u00e8re de la politique budg\u00e9taire.\n- La politique mon\u00e9taire et la politique budg\u00e9taire interagissent pour former le policy-mix.\n- Depuis la crise \u00e9conomique de 2008, les banques centrales utilisent de plus en plus de politiques mon\u00e9taires non conventionnelles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique mon\u00e9taire, c'est le fer de lance\nMen\u00e9e par la banque centrale, c'est pas du flanc\nElle vise la stabilit\u00e9 des prix, le plein-emploi\nEt le taux de change, faut pas \u00eatre trop b\u00e9soin\n\nUtilise des canaux, taux d'int\u00e9r\u00eat et taux de change\nPour contr\u00f4ler la demande, \u00e7a fait pas les anges\nDiff\u00e8re de la politique budg\u00e9taire, faut pas confondre\nMais ensemble, ils forment le policy-mix qui d\u00e9conforte\n\n[Refrain]\nPolitique mon\u00e9taire, faut pas l'sous-estimer\nElle a son r\u00f4le \u00e0 jouer pour l'\u00e9conomie s'r\u00e9animer\nPolitique mon\u00e9taire, faut pas n\u00e9gliger\nDans l'game \u00e9conomique, elle peut tout chambouler\n\n[Couplet 2]\nDepuis la crise de 2008, tout a chang\u00e9\nLes banques centrales ont d\u00fb s'adapter, pas le choix\nPolitiques mon\u00e9taires non conventionnelles en place\nPour faire face, c'est la nouvelle classe\n\nQuantitative easing, c'est dans l'air du temps\nPour stimuler l'\u00e9conomie, c'est pas un moment\nDes rachats d'actifs, des taux n\u00e9gatifs\nOn innove, on essaie, pour \u00e9viter le crash\n\n[Refrain]\nPolitique mon\u00e9taire, faut pas l'sous-estimer\nElle a son r\u00f4le \u00e0 jouer pour l'\u00e9conomie s'r\u00e9animer\nPolitique mon\u00e9taire, faut pas n\u00e9gliger\nDans l'game \u00e9conomique, elle peut tout chambouler"}, {"titre": "Monnaie", "text_origine": "La monnaie est d\u00e9finie par Aristote par trois fonctions : unit\u00e9 de compte, r\u00e9serve de valeur et interm\u00e9diaire des \u00e9changes. \u00c0 la p\u00e9riode contemporaine, cette d\u00e9finition ancienne persiste mais doit \u00eatre amend\u00e9e, entre autres par la suppression de toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des mati\u00e8res pr\u00e9cieuses (\u00e0 partir du IVe si\u00e8cle en Chine) avec la d\u00e9mat\u00e9rialisation progressive des supports mon\u00e9taires, et les aspects l\u00e9gaux de l'usage de la monnaie \u2014 et notamment les droits juridiques qui sont attach\u00e9s au cours l\u00e9gal et au pouvoir lib\u00e9ratoire \u2014, qui sont plus apparents. Ces droits sont fix\u00e9s par l'\u00c9tat et font de la monnaie une institution constitutionnelle et la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un territoire marchand sous la forme d'un march\u00e9 national (li\u00e9 par une unit\u00e9 mon\u00e9taire, de compte commun).\nLa monnaie est l'instrument de paiement en vigueur en un lieu et \u00e0 une \u00e9poque donn\u00e9e :\n\ndu fait de la loi : on parle de cours l\u00e9gal ;\ndu fait des usages : les agents \u00e9conomiques l'acceptent en r\u00e8glement d'un achat, d'une prestation ou d'une dette.La monnaie est cens\u00e9e remplir trois fonctions principales :\n\ninterm\u00e9diaire dans les \u00e9changes : la capacit\u00e9 d'\u00e9teindre les dettes et les obligations, notamment fiscales, constitue le \u00ab pouvoir lib\u00e9ratoire \u00bb de la monnaie ;\nr\u00e9serve de valeur ;\nunit\u00e9 de compte pour le calcul \u00e9conomique ou la comptabilit\u00e9.Une monnaie se caract\u00e9rise par la confiance qu'ont ses utilisateurs dans la persistance de sa valeur et de sa capacit\u00e9 \u00e0 servir de moyen d'\u00e9change. Elle a donc des dimensions sociales, politiques, psychologiques, juridiques et \u00e9conomiques. En p\u00e9riode de troubles, de perte de confiance, une monnaie de n\u00e9cessit\u00e9 peut appara\u00eetre.\nLa monnaie a pris au cours de l'histoire les formes les plus diverses : b\u0153uf, sel, nacre, ambre, m\u00e9tal, papier, coquillages, etc. Apr\u00e8s une tr\u00e8s longue p\u00e9riode o\u00f9 l'or et l'argent (ainsi que divers m\u00e9taux) en ont \u00e9t\u00e9 les supports privil\u00e9gi\u00e9s, la monnaie est aujourd'hui principalement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e : les esp\u00e8ces, ou monnaie fiduciaire, ne constituent plus qu'une petite partie de la masse mon\u00e9taire.\nChaque monnaie est d\u00e9finie, sous le nom de devise, pour une zone mon\u00e9taire. Elle y prend la forme principalement de cr\u00e9dits qui font les d\u00e9p\u00f4ts et accessoirement de billets de banque et de pi\u00e8ces de monnaie. Les devises s'\u00e9changent entre elles dans le cadre du syst\u00e8me mon\u00e9taire international.\nEn raison de l'importance de la monnaie, les \u00c9tats cherchent tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 s'assurer le maximum de pouvoir mon\u00e9taire. Ils d\u00e9finissent la devise officielle en usage sur leur territoire et font en sorte que cette devise soit symbole et marque de leur puissance. Ils s'arrogent progressivement le monopole de l'\u00e9mission des billets et des pi\u00e8ces et exercent un contr\u00f4le sur la cr\u00e9ation mon\u00e9taire des banques via la l\u00e9gislation et la politique mon\u00e9taire des banques centrales.", "element_cle": "- La monnaie est d\u00e9finie par Aristote par trois fonctions : unit\u00e9 de compte, r\u00e9serve de valeur et interm\u00e9diaire des \u00e9changes.\n- La d\u00e9finition de la monnaie a \u00e9volu\u00e9 avec la d\u00e9mat\u00e9rialisation des supports mon\u00e9taires et les aspects l\u00e9gaux li\u00e9s \u00e0 son usage.\n- Les droits attach\u00e9s \u00e0 la monnaie sont fix\u00e9s par l'\u00c9tat, ce qui en fait une institution constitutionnelle.\n- La monnaie est l'instrument de paiement utilis\u00e9 en un lieu et \u00e0 une \u00e9poque donn\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 la loi et aux usages.\n- Une monnaie doit remplir trois fonctions principales : interm\u00e9diaire dans les \u00e9changes, r\u00e9serve de valeur et unit\u00e9 de compte.\n- La confiance des utilisateurs dans la valeur et l'utilit\u00e9 de la monnaie est essentielle.\n- La monnaie peut prendre diff\u00e9rentes formes tout au long de l'histoire, depuis les mati\u00e8res pr\u00e9cieuses jusqu'\u00e0 sa d\u00e9mat\u00e9rialisation actuelle.\n- En cas de troubles ou de perte de confiance, une monnaie de n\u00e9cessit\u00e9 peut appara\u00eetre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa monnaie, c'est quoi au juste ?\nAristote nous a donn\u00e9 des indices\nTrois fonctions cl\u00e9s pour l'utilit\u00e9\nUnit\u00e9 de compte, r\u00e9serve de valeur et \u00e9changes facilit\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa monnaie, c'est l'instrument vital\nPour nos paiements, ouais c'est primordial\nConfiance des utilisateurs, c'est le capital\nSans elle, l'\u00e9conomie serait au ralenti total\n\n[Couplet 2]\nLa monnaie, \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, c'est vrai\nD\u00e9mat\u00e9rialisation, tout \u00e7a on connait\nSupports mon\u00e9taires, l\u00e9galit\u00e9 en d\u00e9bat\nMais l'\u00c9tat fixe les droits, \u00e7a c'est acquis, c'est un fait\n\n[Refrain]\nLa monnaie, c'est l'instrument vital\nPour nos paiements, ouais c'est primordial\nConfiance des utilisateurs, c'est le capital\nSans elle, l'\u00e9conomie serait au ralenti total"}, {"titre": "Politique conjoncturelle", "text_origine": "La politique conjoncturelle est l'ensemble de mesures de politique \u00e9conomique prises par un gouvernement et une banque centrale \u00e0 court terme en fonction de la position de l'\u00e9conomie dans le cycle \u00e9conomique. Elles peuvent \u00eatre men\u00e9es pour soutenir l'activit\u00e9 (relance) ou au contraire pour freiner l'activit\u00e9 (freinage). Elle s'oppose \u00e0 la politique structurelle, qui s'applique sur un horizon de long terme.\nCes politiques \u00e9conomiques, parfois qualifi\u00e9es de stop and go, se veulent d'ordinaire contracycliques : elles cherchent \u00e0 lutter contre les effets n\u00e9fastes de la conjoncture (chute d'activit\u00e9 pendant la r\u00e9cession, augmentation de l'inflation pendant le phase de croissance). Une politique conjoncturelle peut aussi viser, plus rarement, \u00e0 amplifier la conjoncture. Elle est dans ce cas procyclique.", "element_cle": "1. La politique conjoncturelle est un ensemble de mesures de politique \u00e9conomique prises \u00e0 court terme.\n2. Elle est mise en place en fonction de la position de l'\u00e9conomie dans le cycle \u00e9conomique.\n3. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e pour soutenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique (relance) ou pour la freiner (freinage).\n4. La politique conjoncturelle s'oppose \u00e0 la politique structurelle qui est appliqu\u00e9e sur le long terme.\n5. Elle vise \u00e0 lutter contre les effets n\u00e9fastes de la conjoncture, comme la r\u00e9cession ou l'inflation.\n6. Ces politiques \u00e9conomiques peuvent avoir un effet stop and go, c'est-\u00e0-dire \u00eatre interrompues puis reprises.\n7. Elles sont g\u00e9n\u00e9ralement contracycliques, cherchant \u00e0 agir \u00e0 l'oppos\u00e9 de la conjoncture actuelle.\n8. Cependant, elles peuvent aussi \u00eatre procycliques, cherchant \u00e0 amplifier la conjoncture.\n9. Les politiques conjoncturelles sont mises en place par les gouvernements et les banques centrales.\n10. Elles peuvent avoir un impact significatif sur l'\u00e9conomie \u00e0 court terme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique conjoncturelle, c'est l'migraine \u00e9conomique,\nDes mesures \u00e0 court terme, pourtant c'est r\u00e9p\u00e9titif,\nEn fonction d'la position dans l'cycle, tu vois,\nRelancer ou freiner l'activit\u00e9, c'est \u00e7a le choix.\n\n[Couplet 2]\nStop and go, un effet qui nous fait tourner en rond,\nOn interrompt, on reprend, c'est l'jeu du saccad\u00e9,\nContracycliques, cherchant \u00e0 tout contrer,\nMais parfois procycliques, \u00e0 l'effet amplifi\u00e9.\n\n[Refrain]\nPolitique conjoncturelle, des d\u00e9cisions qui s'imposent,\nContre les effets n\u00e9fastes, qu'on d\u00e9compose,\nGouvernements, banques centrales, c'est leur mission,\nL'\u00e9conomie \u00e0 court terme, soumise \u00e0 leurs d\u00e9cisions."}, {"titre": "Cr\u00e9ation mon\u00e9taire", "text_origine": "La cr\u00e9ation mon\u00e9taire, ou \u00e9mission mon\u00e9taire, est le processus par lequel la masse mon\u00e9taire d\u2019une zone \u00e9conomique (comme la zone euro ou celle du Dollar am\u00e9ricain) est augment\u00e9e.\nPar le pass\u00e9, les gouvernements et les banques centrales (BC) avaient de facto le monopole de cr\u00e9ation mon\u00e9taire, via l'\u00e9mission de pi\u00e8ces (monnaies m\u00e9talliques). Ce syst\u00e8me permettait dans une certaine mesure aux \u00c9tats de se financer, gr\u00e2ce aux revenus de seigneuriage.\nDans l'\u00e9conomie moderne o\u00f9 la monnaie est majoritairement scripturale, la cr\u00e9ation mon\u00e9taire est aujourd'hui largement conduite par les banques priv\u00e9es, par l'\u00e9mission de cr\u00e9dits,. En effet, lorsqu'un cr\u00e9dit est accord\u00e9, la banque cr\u00e9e la monnaie n\u00e9cessaire \u00e0 ce cr\u00e9dit par un simple jeu d'\u00e9criture dans un livre comptable,. Ce syst\u00e8me est parfois appel\u00e9 le syst\u00e8me de r\u00e9serves fractionnaires. Cette cr\u00e9ation mon\u00e9taire est n\u00e9anmoins contr\u00f4l\u00e9e et limit\u00e9e par la politique mon\u00e9taire des banques centrales ou encore les ratios de capitaux fix\u00e9s par les autorit\u00e9s de supervision bancaire (tels que le comit\u00e9 de B\u00e2le).\nPendant longtemps, les gouvernements b\u00e9n\u00e9ficiaient de la cr\u00e9ation mon\u00e9taire gr\u00e2ce au financement mon\u00e9taire direct des d\u00e9penses budg\u00e9taires par les banques centrales (que l'on appelle p\u00e9jorativement \u00ab la planche \u00e0 billets \u00bb). N\u00e9anmoins, cette pratique est d\u00e9sormais strictement interdite en zone euro (article 123 du trait\u00e9 de Lisbonne).\nDepuis 2008, la plupart des banques centrales ont lanc\u00e9 de vastes programmes de cr\u00e9ation mon\u00e9taire (le quantitative easing), mais cette cr\u00e9ation mon\u00e9taire se fait par le rachat d'actifs financiers aux banques commerciales. Le quantitative easing constitue essentiellement une cr\u00e9ation de \u00ab monnaie centrale \u00bb, qui n'est utilis\u00e9e que par les banques commerciales.\n\u00c0 moindre \u00e9chelle, la cr\u00e9ation mon\u00e9taire est \u00e9galement g\u00e9n\u00e9r\u00e9e dans le cadre de paiements internationaux. Par exemple, lorsqu'une entreprise re\u00e7oit un virement de l'\u00e9tranger en devise \u00e9trang\u00e8re (en contrepartie d'une exportation de biens ou de services, par exemple), la banque qui tient son compte va cr\u00e9diter ce compte en euro par cr\u00e9ation mon\u00e9taire, et va acqu\u00e9rir une cr\u00e9ance sur le pays \u00e9tranger en question.", "element_cle": "- La cr\u00e9ation mon\u00e9taire est le processus d'augmentation de la masse mon\u00e9taire d'une zone \u00e9conomique.\n- Autrefois, les gouvernements et les banques centrales avaient le monopole de cr\u00e9ation mon\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9mission de pi\u00e8ces.\n- Dans l'\u00e9conomie moderne, la cr\u00e9ation mon\u00e9taire est principalement r\u00e9alis\u00e9e par les banques priv\u00e9es \u00e0 travers l'\u00e9mission de cr\u00e9dits.\n- Cette cr\u00e9ation mon\u00e9taire est contr\u00f4l\u00e9e par les politiques mon\u00e9taires des banques centrales et les ratios de capitaux fix\u00e9s par les autorit\u00e9s de supervision bancaire.\n- Le financement mon\u00e9taire direct des d\u00e9penses budg\u00e9taires par les banques centrales est d\u00e9sormais interdit en zone euro, mais certaines banques centrales ont mis en place des programmes de cr\u00e9ation mon\u00e9taire pour racheter des actifs financiers aux banques commerciales.\n- La cr\u00e9ation mon\u00e9taire peut \u00e9galement \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9e dans le cadre des paiements internationaux, par exemple lors d'une exportation de biens.", "rap": "[Couplet 1]\nLa cr\u00e9ation mon\u00e9taire, un processus complexe\nInflation, d\u00e9flation, \u00e7a peut faire effet boomerang\nAutrefois, l'Etat et les banques centrales avaient le monopole\nMais maintenant, les banques priv\u00e9es font le contr\u00f4le\n\n[Refrain]\nAugmentation de la masse mon\u00e9taire, c'est leur pouvoir\nPolitiques mon\u00e9taires, \u00e7a fait briller leurs miroirs\nCr\u00e9dits \u00e9mis, c'est comme une pluie de billets\nMais attention, faut pas finir dans le gouffre des dettes\n\n[Couplet 2]\nLes banques priv\u00e9es ont pris le relais\nElles font tourner la machine, c'est le nouvel essai\nContr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s, les ratios en ligne de mire\nMais parfois, elles peuvent se laisser s\u00e9duire\n\n[Refrain]\nLa cr\u00e9ation mon\u00e9taire, moteur de l'\u00e9conomie\nMais faut pas oublier qu'il y a des r\u00e8gles, des politiques\nInterdiction de financer directement les d\u00e9penses de l'Etat\nMais certaines banques centrales ont un tour dans leur sac\n\n[Couplet 3]\nProgrammes de rachat d'actifs, c'est leur strat\u00e9gie\nCr\u00e9ation mon\u00e9taire pour sauver les banques en orgie\nAttention aux cons\u00e9quences sur le long terme\nFaut pas se laisser prendre dans ce tourbillon qui ferme\n\n[Refrain]\nLa cr\u00e9ation mon\u00e9taire peut-\u00eatre positive ou n\u00e9gative\nTout d\u00e9pend de comment on la motive\nDans les paiements internationaux aussi elle se manifeste\nLes exportations cr\u00e9ent de la monnaie, c'est le reste\n\n[Refrain]\nAugmentation de la masse mon\u00e9taire, c'est leur pouvoir\nPolitiques mon\u00e9taires, \u00e7a fait briller leurs miroirs\nCr\u00e9dits \u00e9mis, c'est comme une pluie de billets\nMais attention, faut pas finir dans le gouffre des dettes"}, {"titre": "Mon\u00e9tarisme", "text_origine": "Le mon\u00e9tarisme est une \u00e9cole de pens\u00e9e \u00e9conomique dont la th\u00e8se centrale est que la monnaie et la politique mon\u00e9taire ne peuvent avoir aucun effet positif sur la croissance \u00e9conomique (neutralit\u00e9 mon\u00e9taire), et que les banques centrales ne doivent pas intervenir sur les march\u00e9s. Soutenant la th\u00e8se de l'autor\u00e9gulation, le mon\u00e9tarisme rejette les interventions de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie.\nFond\u00e9e par l'\u00e9conomiste Milton Friedman au milieu du XXe si\u00e8cle, elle a joui d'une grande influence aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs publics dans les ann\u00e9es 1970 et 1980 avant de tomber en d\u00e9su\u00e9tude.", "element_cle": "1. Le mon\u00e9tarisme est une \u00e9cole de pens\u00e9e \u00e9conomique remettant en question l'effet positif de la monnaie et de la politique mon\u00e9taire sur la croissance \u00e9conomique.\n2. Selon le mon\u00e9tarisme, les banques centrales ne devraient pas intervenir sur les march\u00e9s.\n3. Le mon\u00e9tarisme pr\u00f4ne l'autor\u00e9gulation de l'\u00e9conomie, rejetant les interventions de l'\u00c9tat.\n4. Fond\u00e9e par Milton Friedman au milieu du XXe si\u00e8cle, cette \u00e9cole de pens\u00e9e a connu une grande influence dans les ann\u00e9es 1970-1980.\n5. Le mon\u00e9tarisme a progressivement perdu de son impact et est aujourd'hui en d\u00e9su\u00e9tude.", "rap": "[Couplet 1]\nLe mon\u00e9tarisme, une id\u00e9e \u00e9conomique\nQui dresse la monnaie comme ennemie\nD'apr\u00e8s ses adeptes, faut pas intervenir\nLes banques centrales, n'y a pas lieu d'en faire\n\nRejeter les politiques budg\u00e9taires\nLaisser les march\u00e9s se r\u00e9guler\nAutor\u00e9gulation, voil\u00e0 la cl\u00e9\nDit le mon\u00e9tarisme, faut pas s'en m\u00ealer\n\n[Refrain]\nMais \u00e7a c'\u00e9tait avant, \u00e7a c'\u00e9tait hier\nLe mon\u00e9tarisme, peu \u00e0 peu se perd\nDans les ann\u00e9es 70, 80, il avait la cote\nMais aujourd'hui, il est clairement en d\u00e9route\n\n[Couplet 2]\nFriedman, Milton, c'est \u00e0 lui qu'on doit\nLa fondation de cette \u00e9cole de choix\nAu milieu du XXe si\u00e8cle, il a frapp\u00e9 fort\nLe mon\u00e9tarisme, il en \u00e9tait le porte-\u00e9tendard\n\nMais les choses ont \u00e9volu\u00e9 depuis lors\nLes politiques ont pris leur essor\nLe mon\u00e9tarisme, il est plus vraiment dans l'air\nSon influence est r\u00e9volue, faut le reconna\u00eetre\n\n[Refrain]\nMais \u00e7a c'\u00e9tait avant, \u00e7a c'\u00e9tait hier\nLe mon\u00e9tarisme, peu \u00e0 peu se perd\nDans les ann\u00e9es 70, 80, il avait la cote\nMais aujourd'hui, il est clairement en d\u00e9route"}, {"titre": "Politique \u00e9conomique", "text_origine": "La politique \u00e9conomique est l'ensemble des interventions des administrations publiques (dont l\u2019\u00c9tat, la banque centrale, et les collectivit\u00e9s territoriales) sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique pour atteindre des objectifs (croissance, plein-emploi, justice sociale). Ces objectifs permettent de corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres (inflation, in\u00e9galit\u00e9s de revenu et de richesse, ch\u00f4mage, d\u00e9ficit des finances publiques, exc\u00e8s de cr\u00e9ation mon\u00e9taire).\nLes \u00e9conomistes distinguent les politiques \u00e9conomiques conjoncturelles qui visent \u00e0 orienter l'activit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 court terme (moins de 5 ans) et les politiques \u00e9conomiques structurelles qui viennent \u00e0 modifier le fonctionnement de l'\u00e9conomie sur le moyen ou long terme (plus de 5 ans).", "element_cle": "1. La politique \u00e9conomique englobe les actions des administrations publiques pour atteindre des objectifs \u00e9conomiques tels que la croissance et le plein-emploi.\n2. Les interventions des administrations publiques visent \u00e0 corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9conomiques tels que l'inflation et le ch\u00f4mage.\n3. Les politiques \u00e9conomiques conjoncturelles visent \u00e0 stimuler l'activit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 court terme, tandis que les politiques structurelles modifient le fonctionnement de l'\u00e9conomie sur le moyen ou long terme.\n4. Les objectifs de la politique \u00e9conomique comprennent \u00e9galement la justice sociale et la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s de revenu et de richesse.\n5. Les politiques \u00e9conomiques sont mises en \u0153uvre par diff\u00e9rentes institutions publiques telles que l'\u00c9tat, la banque centrale et les collectivit\u00e9s territoriales.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique \u00e9conomique, un sujet crucial,\nPour atteindre des objectifs, \u00e7a demande du recul,\nActions publiques, pour la croissance, le plein-emploi,\nLes d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9conomiques, y faut qu'on les corrige, oh boy !\n\n[Couplet 2]\nPolitiques conjoncturelles, court terme qu'on vise,\nStimuler l'activit\u00e9, c'est le bon choix qu'on op\u00e8re,\nPolitiques structurelles, moyen \u00e0 long terme qu'on ajuste,\nLe fonctionnement \u00e9conomique, faut qu'on le customise.\n\n[Refrain]\nLa justice sociale et la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s,\nObjectifs essentiels, qu'on doit pas n\u00e9gliger,\nLa politique \u00e9conomique, une affaire d'institutions,\n\u00c9tat, banque centrale, ensemble pour la solution."}, {"titre": "Abdallah II", "text_origine": "Abdallah II (arabe : \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0644\u0647 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0646\u0649), n\u00e9 le 30 janvier 1962 \u00e0 Amman, est roi de Jordanie depuis le 7 f\u00e9vrier 1999, date \u00e0 laquelle il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re, le roi Hussein.\nAbdallah n'\u00e9tait pas destin\u00e9 \u00e0 devenir roi, le prince h\u00e9ritier \u00e9tant, depuis 1965, Hassan, fr\u00e8re du roi Hussein. Mais le 24 janvier 1999, treize jours avant son d\u00e9c\u00e8s, le roi Hussein a d\u00e9sign\u00e9 Abdallah pour lui succ\u00e9der, en exigeant qu\u2019il choisisse \u00e0 son tour comme successeur son autre fils Hamzah, alors \u00e2g\u00e9 de dix-huit ans et fils de la reine Noor.", "element_cle": "1. Abdallah II est roi de Jordanie depuis le 7 f\u00e9vrier 1999, succ\u00e9dant \u00e0 son p\u00e8re, le roi Hussein.\n2. Il est n\u00e9 le 30 janvier 1962 \u00e0 Amman.\n3. Abdallah n'\u00e9tait pas destin\u00e9 \u00e0 devenir roi, le prince h\u00e9ritier \u00e9tant son oncle Hassan.\n4. Cependant, le roi Hussein a d\u00e9sign\u00e9 Abdallah comme successeur avant sa mort en 1999.\n5. Le roi Hussein a \u00e9galement exig\u00e9 qu'Abdallah choisisse son autre fils, Hamzah, comme successeur.", "rap": "[Couplet 1]\nAbdallah II, roi de Jordanie depuis '99\nH\u00e9ritier inattendu, c'est tout un d\u00e9fi\nN\u00e9 en '62 \u00e0 Amman, la capitale\nDestin chang\u00e9, le tr\u00f4ne il s\u00e9cural\n\nSon oncle Hassan, l'h\u00e9ritier d\u00e9sign\u00e9\nMais Hussein le choix, il en a fait\nAvant sa mort, il a dit \u00e0 son fils\n\"Abdallah, c'est toi qui marcheras sur mes pas\"\n\n[Refrain]\nAbdallah II, roi d'une nation\nR\u00e9gnant avec sagesse et d\u00e9termination\nIl porte en lui le poids de l'h\u00e9ritage\nEt guide son peuple vers un meilleur voyage\n\n[Couplet 2]\nLe roi Hussein, il imposa une autre condition\nHamzah, son autre fils, serait le suivant\nUn fr\u00e8re de sang, li\u00e9 par le destin\nEnsemble, ils construisent un futur serein\n\nAbdallah II, un dirigeant visionnaire\n\u00c9duquer son peuple, un objectif prioritaire\nIl met l'accent sur l'\u00e9ducation pour tous\nPour que la Jordanie atteigne des sommets fous\n\n[Refrain]\nAbdallah II, roi d'une nation\nR\u00e9gnant avec sagesse et d\u00e9termination\nIl porte en lui le poids de l'h\u00e9ritage\nEt guide son peuple vers un meilleur voyage"}, {"titre": "Paradis fiscal", "text_origine": "Un paradis fiscal d\u00e9signe g\u00e9n\u00e9ralement un pays ou territoire avec certaines fiscalit\u00e9s et r\u00e8glementations r\u00e9duites ou m\u00eame parfois nulles. D'une part, les taux d'imposition sont jug\u00e9s beaucoup plus bas par comparaison de ceux pratiqu\u00e9s dans les pays de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) ; d'autre part, les lois et les r\u00e8glementations sont jug\u00e9s beaucoup moins contraignantes, voire absentes, par comparaison avec les autres pays. Par ailleurs, l'opacit\u00e9 des syst\u00e8mes fiscaux et financiers est un crit\u00e8re important au regard des conventions d'assistances internationales, ce qui permet de distinguer le paradis fiscal du paradis financier.\nLe terme \u00ab paradis fiscal \u00bb, bien que couramment employ\u00e9, peut s'av\u00e9rer trompeur et recouvre des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes selon les auteurs. Il s'agit d'un raccourci d\u00e9signant un \u00ab paradis fiscal et judiciaire \u00bb.", "element_cle": "1. Un paradis fiscal d\u00e9signe un pays ou territoire avec des fiscalit\u00e9s r\u00e9duites ou nulles.\n2. Les taux d'imposition y sont beaucoup plus bas que dans les pays de l'OCDE.\n3. Les lois et les r\u00e8glementations sont moins contraignantes, voire absentes, par rapport aux autres pays.\n4. L'opacit\u00e9 des syst\u00e8mes fiscaux et financiers est un crit\u00e8re d\u00e9terminant.\n5. Le terme \"paradis fiscal\" peut \u00eatre trompeur car il englobe \u00e9galement la notion de paradis judiciaire.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce monde o\u00f9 tout s'ach\u00e8te, o\u00f9 tout s'vend\nLes paradis fiscaux font leur ascension\nUn syst\u00e8me bien rod\u00e9, qui triche avec l'argent\nMais moi j'prends le micro pour faire de l'\u00e9ducation\n\nUn paradis fiscal, \u00e7a te dit quelque chose ?\nUn pays o\u00f9 les comptes sont bien moins moroses\nLes taux d'imposition, oubli\u00e9s, envol\u00e9s\nLes grandes fortunes ont leur petit secret\n\n[Couplet 2]\nLes lois et les r\u00e8glementations sont bien moins strictes\nEn comparaison aux pays de l'OCDE, c'est l'\u00e9clipse\nLes coffres-forts sont remplis, l'argent s'accumule\nPendant que dans les rues, la mis\u00e8re se module\n\nMais attention, mon fr\u00e8re, faut pas se laisser tromper\nUn paradis fiscal, \u00e7a cache souvent des secrets\nL'opacit\u00e9 r\u00e8gne, la transparence est inexistante\nC'est un monde o\u00f9 les puissants m\u00e8nent la danse\n\n[Refrain]\nParadis fiscal, paradis judiciaire aussi\nDans ces terres d'opulence, l'argent roi, l'argent ma\u00eetre\nMais moi j'en parle pour \u00e9clairer les esprits\nLa v\u00e9rit\u00e9 sous les lumi\u00e8res, mettre ces pratiques \u00e0 l'arri\u00e8re"}, {"titre": "Politique de relance", "text_origine": "Une politique de relance est une politique \u00e9conomique qui vise \u00e0 stimuler l'\u00e9conomie d'un pays lors d'une phase de crise \u00e9conomique ou de ralentissement de la croissance. Une politique de relance s'appuie sur un plan de relance, qui est le programme d\u00e9taillant les dispositifs pratiques de mise en application de la politique de relance.\nUne politique de relance s'effectue g\u00e9n\u00e9ralement par le biais d'une politique budg\u00e9taire, \u00e0 savoir d'une hausse des d\u00e9penses publiques, ou par une politique fiscale, c'est-\u00e0-dire par la modulation des niveaux d'imp\u00f4ts. Elle m\u00e8ne \u00e0 une d\u00e9gradation du solde public temporaire, dans le but de relancer l'activit\u00e9. Une politique de relance peut aussi passer par une politique mon\u00e9taire expansionniste, c'est-\u00e0-dire par la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat que manipule la banque centrale.\nLes politiques de relance s'inscrivent dans le cadre d'un interventionnisme public et sont irrigu\u00e9es par les conclusions de la th\u00e9orie keyn\u00e9sienne selon lesquelles l\u2019\u00c9tat peut efficacement relancer l'\u00e9conomie et la faire passer d'un \u00e9quilibre sous-optimal (faible demande, faible offre, ch\u00f4mage et sous-utilisation du capital, moral en berne conduisant \u00e0 des anticipations n\u00e9gatives) \u00e0 un \u00e9quilibre plus satisfaisant (plein emploi, demande et offre plus forte, anticipations positives restaurant la croissance).\nL'efficacit\u00e9 des politiques de relance fait l'objet de d\u00e9bats \u00e9pist\u00e9mologiques et empiriques. Leur efficacit\u00e9 est remise en doute dans les ann\u00e9es 1970 \u00e0 la suite de l'\u00e9chec de certains plans de relance et de conditions macro\u00e9conomiques inexplicables par la th\u00e9orie keyn\u00e9sienne classique. De plus, les politiques de relance creusent les d\u00e9ficits et la dette publique et il est souvent n\u00e9cessaire de mettre en \u0153uvre par la suite des politiques de rigueur qui ram\u00e8nent le d\u00e9ficit \u00e0 des niveaux raisonnables, ou permettent de diminuer l'inflation. Longtemps mise \u00e0 l'\u00e9cart et critiqu\u00e9e, la relance \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par de nombreux pays afin de contrer les effets de la crise \u00e9conomique de 2008.", "element_cle": "1. Une politique de relance vise \u00e0 stimuler l'\u00e9conomie lors d'une crise \u00e9conomique ou d'un ralentissement de la croissance.\n2. Elle s'appuie sur un plan d\u00e9taillant les mesures concr\u00e8tes pour mettre en \u0153uvre cette politique.\n3. La relance peut se faire par le biais d'une augmentation des d\u00e9penses publiques ou par une modulation des imp\u00f4ts.\n4. Elle peut \u00e9galement passer par une politique mon\u00e9taire expansionniste, avec la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat.\n5. Les politiques de relance s'inscrivent dans un interventionnisme public, bas\u00e9 sur la th\u00e9orie keyn\u00e9sienne.\n6. Toutefois, l'efficacit\u00e9 des politiques de relance est d\u00e9battue et remise en question depuis les ann\u00e9es 1970.\n7. Elles peuvent creuser les d\u00e9ficits et la dette publique, n\u00e9cessitant ensuite des politiques de rigueur.\n8. Malgr\u00e9 les critiques, la relance \u00e9conomique est souvent utilis\u00e9e pour contrer les effets de la crise.", "rap": "[Couplet 1]\nUne politique de relance, c'est le plan d'action,\nPour stimuler l'\u00e9conomie, en cas de r\u00e9cession,\nOn met en place des mesures, des actions concr\u00e8tes,\nPour sortir de la crise, avec une d\u00e9marche bien faite.\n\n[Refrain]\nLa relance \u00e9conomique, c'est le rem\u00e8de qu'on am\u00e8ne,\nPour booster la croissance, redonner de l'\u00e9lan,\nMais faut pas oublier, qu'elle a des cons\u00e9quences,\nSur les d\u00e9ficits et la dette, faut faire preuve de prudence.\n\n[Couplet 2]\nLa relance, elle peut se faire de diff\u00e9rentes mani\u00e8res,\nSoit en boostant les d\u00e9penses, soit en baissant les imp\u00f4ts \u00e0 la lumi\u00e8re,\nElle peut aussi passer par la politique mon\u00e9taire,\nAvec des taux d'int\u00e9r\u00eat plus bas, pour relancer l'affaire.\n\n[Refrain]\nLa relance \u00e9conomique, une arme en notre possession,\nMais son efficacit\u00e9 est parfois remise en question,\nElle creuse les d\u00e9ficits, augmente la dette publique,\nC'est pourquoi des politiques de rigueur sont n\u00e9cessaires.\n\n[Refrain]\nMalgr\u00e9 les controverses, la relance est souvent utilis\u00e9e,\nPour contrer les effets de la crise et avancer,\nMais attention aux exc\u00e8s, aux choix mal avis\u00e9s,\nLa relance \u00e9conomique, faut l'utiliser avec pr\u00e9caution."}, {"titre": "\u00c9vasion fiscale", "text_origine": "L'\u00e9vasion fiscale ou \u00e9vitement fiscal est l'\u00e9vitement l\u00e9gal ou ill\u00e9gal de l'imp\u00f4t (d\u00e9finition de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, qui inclut la fraude fiscale) en utilisant les failles du syst\u00e8me fiscal d'un \u00c9tat ou en d\u00e9pla\u00e7ant tout ou partie d'un patrimoine ou d'une activit\u00e9 vers un autre pays (souvent un paradis fiscal) sans que le citoyen concern\u00e9 s'expatrie lui-m\u00eame (ce serait alors une expatriation fiscale). L'\u00e9vasion fiscale est techniquement d\u00e9finie comme l'ensemble des comportements du contribuable qui visent \u00e0 r\u00e9duire le montant des pr\u00e9l\u00e8vements dont il doit normalement s'acquitter.\nCette notion contient une ambigu\u00eft\u00e9 : elle peut \u00eatre rapproch\u00e9e de celle de \u00ab fraude fiscale \u00bb, parfois appel\u00e9e \u00e9galement \u00ab \u00e9vasion fiscale \u00bb, bien que selon le pays d'origine, d'accueil et la m\u00e9thode utilis\u00e9e, l'\u00e9vasion fiscale soit g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e9gale, contrairement \u00e0 la fraude qui est par d\u00e9finition ill\u00e9gale ; l'\u00e9vasion fiscale l\u00e9gale est alors synonyme d'optimisation fiscale, d'\u00e9vitement licite de l'imp\u00f4t (y compris en restant dans son pays, par exemple par l'exploitation de niches fiscales) ou, en droit am\u00e9ricain, de tax avoidance. Denis Healey a \u00e9crit dans le journal The Economist que la diff\u00e9rence entre l'\u00e9vitement fiscal et l'\u00e9vasion fiscale a l'\u00e9paisseur d'un mur de prison.\nLe terme d'\u00e9vasion fiscale doit \u00eatre utilis\u00e9 avec pr\u00e9caution, car il ne recouvre pas la m\u00eame chose selon le pays: en France, elle est l\u00e9gale; au Canada elle est ill\u00e9gale (elle est \u00e9quivalente \u00e0 la \u00ab fraude fiscale \u00bb en France).", "element_cle": "1. L'\u00e9vasion fiscale d\u00e9signe l'\u00e9vitement l\u00e9gal ou ill\u00e9gal de l'imp\u00f4t en utilisant les failles du syst\u00e8me fiscal.\n2. Il s'agit de d\u00e9placer un patrimoine ou une activit\u00e9 vers un paradis fiscal sans s'expatrier soi-m\u00eame.\n3. L'\u00e9vasion fiscale est techniquement d\u00e9finie comme les comportements visant \u00e0 r\u00e9duire les pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux.\n4. En fonction du pays, l'\u00e9vasion fiscale peut \u00eatre l\u00e9gale ou ill\u00e9gale.\n5. En France, l'\u00e9vasion fiscale est l\u00e9gale, tandis qu'au Canada elle est ill\u00e9gale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9vasion fiscale, un game ma\u00eetre\nQuand on parle de sous, c'est un secret\nL\u00e9gal ou ill\u00e9gal, c'est la question\nOn cherche les failles dans le syst\u00e8me fiscal, l'\u00e9vasion\n\nBouger son patrimoine, direction le paradis fiscal\nSans quitter son pays, c'est l'astuce fatale\nR\u00e9duire les pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux, c'est le but\nMais selon le pays, c'est soit okay, soit abus\n\n[Refrain]\nL'\u00e9vasion fiscale, une r\u00e9alit\u00e9 complexe\nEntre l\u00e9galit\u00e9 et ill\u00e9galit\u00e9, c'est un texte \u00e9paisse\n\u00c7a concerne tout le monde, des riches aux modestes\nMais il faut lutter, trouver des solutions honn\u00eates\n\n[Couplet 2]\nEn France, l'\u00e9vasion fiscale dans les clous\nC'est l\u00e9gal, mais attention \u00e0 pas faire de foirous\nAilleurs, au Canada, c'est un autre son\nL'\u00e9vasion fiscale, echappant \u00e0 la loi, faut dire non\n\nOn parle de milliards qui s'\u00e9vaporent\nPendant que d'autres gal\u00e8rent, se battent encore\nLes in\u00e9galit\u00e9s se creusent, c'est un fait\nIl est temps d'agir, de changer le d\u00e9bat\n\n[Refrain]\nL'\u00e9vasion fiscale, une r\u00e9alit\u00e9 complexe\nEntre l\u00e9galit\u00e9 et ill\u00e9galit\u00e9, c'est un texte \u00e9paisse\n\u00c7a concerne tout le monde, des riches aux modestes\nMais il faut lutter, trouver des solutions honn\u00eates\n\n[Refrain]\nL'\u00e9vasion fiscale, une r\u00e9alit\u00e9 complexe\nEntre l\u00e9galit\u00e9 et ill\u00e9galit\u00e9, c'est un texte \u00e9paisse\n\u00c7a concerne tout le monde, des riches aux modestes\nMais il faut lutter, trouver des solutions honn\u00eates"}, {"titre": "Imp\u00f4t", "text_origine": "L'imp\u00f4t constitue un des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires effectu\u00e9 par voie d\u2019autorit\u00e9 par la puissance publique (l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s territoriales) sur les ressources des personnes vivant sur son territoire ou y poss\u00e9dant des int\u00e9r\u00eats. Ce pr\u00e9l\u00e8vement est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre affect\u00e9 par l'interm\u00e9diaire des budgets publics au financement de ressources (biens ou services) d'utilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\nOn peut aussi concevoir l'imp\u00f4t de cette mani\u00e8re : L\u2019imp\u00f4t, la fiscalit\u00e9 ou le syst\u00e8me fiscal de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, repr\u00e9sente la principale source de financement de la majorit\u00e9 des \u00e9conomies publiques, que ce soit \u00e0 cause de la p\u00e9nurie ou de la raret\u00e9 d\u2019autres ressources, ou \u00e0 cause d\u2019une mauvaise gestion de la chose publique (V. J. C. Sociologie, psychologie et psychosociologie de l'imp\u00f4t).  \nDans les \u00c9tats d\u00e9mocratiques, le pouvoir de fixer, de lever et d'affecter l'imp\u00f4t est de la comp\u00e9tence exclusive du pouvoir l\u00e9gislatif. Trois param\u00e8tres essentiels permettent de caract\u00e9riser un imp\u00f4t : l'assiette, le taux et les modalit\u00e9s de recouvrement.\nHistoriquement, l'imp\u00f4t est un \u00e9l\u00e9ment important qui n'a cess\u00e9 de conditionner l'existence, la gestion et la puissance des \u00c9tats : constituant g\u00e9n\u00e9ralement une part importante, pour ne pas dire la plupart du temps essentielle, des recettes publiques avec les cotisations sociales, les imp\u00f4ts alimentent le budget de l'\u00c9tat ou d'une subdivision nationale ou f\u00e9d\u00e9rale (comme une province, une subdivision territoriale, un territoire, un d\u00e9partement, un district, etc.), et dans une moindre mesure des organismes \u00e0 comp\u00e9tence sp\u00e9cialis\u00e9e (par exemple en France, les chambres de commerce).\n\n", "element_cle": "1. L'imp\u00f4t : un pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire effectu\u00e9 par la puissance publique sur les ressources des personnes vivant sur son territoire.\n2. L'imp\u00f4t comme principale source de financement des \u00e9conomies publiques.\n3. Les param\u00e8tres essentiels d'un imp\u00f4t : l'assiette, le taux et les modalit\u00e9s de recouvrement.\n4. L'importance historique de l'imp\u00f4t dans l'existence, la gestion et la puissance des \u00c9tats.\n5. L'imp\u00f4t alimente le budget de l'\u00c9tat et d'autres organismes \u00e0 comp\u00e9tence sp\u00e9cialis\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'imp\u00f4t, pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire de ressources,\nLa puissance publique, elle prend sans remords.\nSur le territoire, chacun met au pot,\nLes \u00e9conomies publiques, c'est son financement pro.\n\nRefrain:\nL'imp\u00f4t est l\u00e0, c'est la r\u00e8gle du jeu,\nPour construire un avenir meilleur, c'est ce qu'il faut faire tous en c\u0153ur.\n\n[Couplet 2]\nAssiette, taux, et recouvrement,\nLes param\u00e8tres cl\u00e9s pour que \u00e7a fonctionne.\nHistoriquement, l'imp\u00f4t a du poids,\nDans l'existence, la gestion et la puissance des \u00c9tats, c'est la voix.\n\nRefrain:\nL'imp\u00f4t est l\u00e0, c'est la r\u00e8gle du jeu,\nPour construire un avenir meilleur, c'est ce qu'il faut faire tous en c\u0153ur.\n\n[Couplet 3]\nLe budget de l'\u00c9tat, il faut bien l'alimenter,\nAinsi que d'autres organismes sp\u00e9cialis\u00e9s.\nL'imp\u00f4t, pilier de nos soci\u00e9t\u00e9s,\nPour avancer ensemble vers la prosp\u00e9rit\u00e9.\n\nRefrain:\nL'imp\u00f4t est l\u00e0, c'est la r\u00e8gle du jeu,\nPour construire un avenir meilleur, c'est ce qu'il faut faire tous en c\u0153ur."}, {"titre": "Fraude fiscale", "text_origine": "La fraude fiscale est le d\u00e9tournement \u00ab ill\u00e9gal \u00bb d'un syst\u00e8me fiscal afin de ne pas contribuer aux contributions publiques.\nPar contraste, l'optimisation fiscale ou \u00e9vitement fiscal est l'utilisation de moyens l\u00e9gaux afin de r\u00e9duire le montant de l'imposition.\nL'\u00e9vasion fiscale comprend \u00e0 la fois la fraude et l'optimisation fiscale. L'OCDE tente actuellement de limiter celle-ci via son \u00ab mod\u00e8le de convention sur l'\u00e9change de renseignements en mati\u00e8re fiscale \u00bb.\nLe blanchiment de fraude fiscale consiste \u00e0 r\u00e9investir les sommes d\u00e9tourn\u00e9es du fisc dans des op\u00e9rations l\u00e9gales. Il constitue un second d\u00e9lit, faisant suite au premier d\u00e9lit constitu\u00e9 par la fraude.", "element_cle": "- Fraude fiscale : d\u00e9tournement ill\u00e9gal du syst\u00e8me fiscal pour \u00e9viter les contributions publiques \n- Optimisation fiscale : utilisation l\u00e9gale de moyens pour r\u00e9duire l'imposition \n- \u00c9vasion fiscale : regroupe la fraude et l'optimisation fiscale \n- L'OCDE lutte contre l'\u00e9vasion fiscale par le biais de son mod\u00e8le de convention sur l'\u00e9change de renseignements \n- Blanchiment de fraude fiscale : r\u00e9investissement ill\u00e9gal des sommes d\u00e9tourn\u00e9es dans des op\u00e9rations l\u00e9gales", "rap": "[Couplet 1]\nFraude fiscale, c'est le d\u00e9tournement\nDu syst\u00e8me fiscal pour \u00e9viter l'engagement\nLes contributions publiques, ils les esquivent\nMais \u00e7a va changer, y'a des lois qu'on active\n\nL'optimisation fiscale, une autre notion\nUtilisation l\u00e9gale pour r\u00e9duire l'imposition\nMais attention, faut faire \u00e7a dans les r\u00e8gles\nSinon t'es dans l'\u00e9vasion fiscale, pas cool, mec\n\n[Refrain]\nFraude, optimisation, \u00e9vasion fiscale\nDes concepts qu'il faut bien dissocier\nL'OCDE lutte contre cette bataille\nPour pr\u00e9server l'\u00e9quit\u00e9, la justice r\u00e9gnera\n\n[Couplet 2]\nL'OCDE, t'as entendu parler de \u00e7a ?\nElle lutte contre l'\u00e9vasion par del\u00e0\nGr\u00e2ce \u00e0 son mod\u00e8le de convention\nSur l'\u00e9change de renseignements, tu piges la situation ?\n\nLe blanchiment de fraude fiscale, \u00e7a, c'est hardcore\nR\u00e9investissement ill\u00e9gal, de quoi devenir chlore\nDes sommes d\u00e9tourn\u00e9es dans des op\u00e9s l\u00e9gales\nFaut pas se leurrer, c'est pas du tout l\u00e9gal\n\n[Refrain]\nFraude, optimisation, \u00e9vasion fiscale\nDes concepts qu'il faut bien dissocier\nL'OCDE lutte contre cette bataille\nPour pr\u00e9server l'\u00e9quit\u00e9, la justice r\u00e9gnera"}, {"titre": "\u00c9conomie de march\u00e9", "text_origine": "Une \u00e9conomie de march\u00e9 est un syst\u00e8me \u00e9conomique fond\u00e9 sur des \u00e9changes effectu\u00e9s directement par les individus de mani\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9e dans un contexte o\u00f9 l'\u00c9tat intervient peu ou pas du tout. L'\u00e9conomie de march\u00e9 est donc un mod\u00e8le o\u00f9 les d\u00e9cisions de produire, d'\u00e9changer et d'allouer des biens et services rares sont d\u00e9termin\u00e9es majoritairement \u00e0 l'aide d'informations r\u00e9sultant de la confrontation de l'offre et de la demande telle qu'\u00e9tablie par le libre jeu du march\u00e9. Confrontation qui d\u00e9termine les informations de prix, mais aussi de qualit\u00e9, de disponibilit\u00e9.\nLe capitalisme repr\u00e9sente l'incarnation concr\u00e8te la plus proche de l'\u00e9conomie de march\u00e9.\nL'\u00e9conomie de march\u00e9 s'oppose aux mod\u00e8les \u00e9conomiques \u00e9tatistes comme le keyn\u00e9sianisme et l'\u00e9conomie planifi\u00e9e.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie de march\u00e9 est un syst\u00e8me \u00e9conomique bas\u00e9 sur des \u00e9changes d\u00e9centralis\u00e9s entre individus.\n2. L'\u00c9tat intervient peu ou pas du tout dans l'\u00e9conomie de march\u00e9.\n3. Les d\u00e9cisions concernant la production, l'\u00e9change et l'allocation de biens et services sont principalement bas\u00e9es sur l'offre et la demande.\n4. Le capitalisme est le mod\u00e8le \u00e9conomique qui se rapproche le plus de l'\u00e9conomie de march\u00e9.\n5. L'\u00e9conomie de march\u00e9 s'oppose aux mod\u00e8les \u00e9tatistes tels que le keyn\u00e9sianisme et l'\u00e9conomie planifi\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie de march\u00e9, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nBas\u00e9 sur l'\u00e9change, entre individus en finesse\nL'\u00c9tat, il se pointe peu ou m\u00eame pas du tout\nLaisse la concurrence, prendre son \u00e9lan, \u00e0 genoux\n\nLes d\u00e9cisions, elles se prennent sans \u00e9touffement\nProduction, \u00e9change, tout est bas\u00e9 sur le mouvement\nL'offre et la demande, c'est la loi du terrain\nSi t'as la demande, alors t'auras ton gain\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie de march\u00e9, c'est le capitalisme\nUn mod\u00e8le qui fonce, sans faire de schisme\nElle s'oppose, \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e9tatiste\nKeyn\u00e9sianisme, ou \u00e9conomie planifi\u00e9e, t'es perdu dans l'th\u00e8me\n\n[Couplet 2]\nPas besoin d'un \u00c9tat pour tout contr\u00f4ler\nLaissons les forces se mouvoir, s'\u00e9quilibrer\nL'\u00e9conomie de march\u00e9, \u00e7a donne de l'autonomie\n\u00c0 chaque individu, de tracer sa propre voie\n\nMais attention, faut pas tomber dans l'exc\u00e8s\nUne r\u00e9gulation, \u00e7a \u00e9vite les abus et stress\nL'\u00e9conomie de march\u00e9, elle est puissante, mais fragile aussi\nRester vigilant, pour \u00e9viter les d\u00e9rives, les folies\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie de march\u00e9, c'est le capitalisme\nUn mod\u00e8le qui fonce, sans faire de schisme\nElle s'oppose, \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e9tatiste\nKeyn\u00e9sianisme, ou \u00e9conomie planifi\u00e9e, t'es perdu dans l'th\u00e8me"}, {"titre": "\u00c9conomie de march\u00e9", "text_origine": "Une \u00e9conomie de march\u00e9 est un syst\u00e8me \u00e9conomique fond\u00e9 sur des \u00e9changes effectu\u00e9s directement par les individus de mani\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9e dans un contexte o\u00f9 l'\u00c9tat intervient peu ou pas du tout. L'\u00e9conomie de march\u00e9 est donc un mod\u00e8le o\u00f9 les d\u00e9cisions de produire, d'\u00e9changer et d'allouer des biens et services rares sont d\u00e9termin\u00e9es majoritairement \u00e0 l'aide d'informations r\u00e9sultant de la confrontation de l'offre et de la demande telle qu'\u00e9tablie par le libre jeu du march\u00e9. Confrontation qui d\u00e9termine les informations de prix, mais aussi de qualit\u00e9, de disponibilit\u00e9.\nLe capitalisme repr\u00e9sente l'incarnation concr\u00e8te la plus proche de l'\u00e9conomie de march\u00e9.\nL'\u00e9conomie de march\u00e9 s'oppose aux mod\u00e8les \u00e9conomiques \u00e9tatistes comme le keyn\u00e9sianisme et l'\u00e9conomie planifi\u00e9e.", "element_cle": "1. Une \u00e9conomie de march\u00e9 repose sur des \u00e9changes d\u00e9centralis\u00e9s entre individus, avec peu ou pas d'intervention de l'\u00c9tat.\n2. Les d\u00e9cisions de production, d'\u00e9change et d'allocation des biens et services sont principalement bas\u00e9es sur l'offre et la demande sur le march\u00e9.\n3. Le libre jeu du march\u00e9 d\u00e9termine les prix, la qualit\u00e9 et la disponibilit\u00e9 des produits.\n4. Le capitalisme est le syst\u00e8me \u00e9conomique le plus proche de l'\u00e9conomie de march\u00e9.\n5. L'\u00e9conomie de march\u00e9 s'oppose aux mod\u00e8les \u00e9tatistes comme le keyn\u00e9sianisme et l'\u00e9conomie planifi\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nUne \u00e9conomie de march\u00e9, pas de place pour l'\u00c9tat\nDes \u00e9changes entre individus, on d\u00e9centralise les d\u00e9bats\nLes d\u00e9cisions de prod', d'\u00e9change, tout \u00e7a c'est clair\nBas\u00e9 sur l'offre et la demande, le march\u00e9 reprend son flair\n\n[Couplet 2]\nLes prix, la qualit\u00e9, tout \u00e7a c'est du march\u00e9\nLe libre jeu des forces, y'a rien \u00e0 contester\nLe capitalisme, c'est le plus proche de tout \u00e7a\nPour s'en sortir, il faut jouer selon les lois \n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie de march\u00e9, c'est un syst\u00e8me en marche\nOn s'oppose aux \u00e9tatistes, on se fout des attaques\nLe keyn\u00e9sianisme, l'\u00e9conomie planifi\u00e9e\nLaissez-nous faire, on sait comment s'organiser \n\n[Couplet 3]\nLes \u00e9changes sans contr\u00f4le, \u00e7a peut effrayer\nMais on sait que c'est l'efficacit\u00e9 qu'on veut pr\u00f4ner\nLaissons parler les march\u00e9s, qu'ils fassent leur choix\nOn avance, on progresse, on n'a pas besoin de lois\n\n[Couplet 4]\nMais attention, faut pas se laisser aveugler\nParfois, la main invisible peut aussi blesser\nL'\u00e9conomie de march\u00e9, on doit la r\u00e9guler\nPour \u00e9viter les abus, et faire face aux exc\u00e8s\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie de march\u00e9, c'est un syst\u00e8me en marche\nOn s'oppose aux \u00e9tatistes, on se fout des attaques\nLe keyn\u00e9sianisme, l'\u00e9conomie planifi\u00e9e\nLaissez-nous faire, on sait comment s'organiser"}, {"titre": "March\u00e9 financier", "text_origine": "Un march\u00e9 financier est un march\u00e9 sur lequel des personnes physiques, des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es et des institutions publiques peuvent n\u00e9gocier des titres financiers, mati\u00e8res premi\u00e8res et autres actifs, \u00e0 des prix qui refl\u00e8tent l'offre et la demande. Les titres comprennent des actions et des obligations, ainsi que des produits de base, notamment des m\u00e9taux pr\u00e9cieux ou des produits de base agricoles.\nLe march\u00e9 financier comprend le march\u00e9 primaire (produit neuf) et le march\u00e9 secondaire (produit d'occasion) qui sont compl\u00e9mentaires.\nIl existe \u00e9galement des march\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral (dont beaucoup sont n\u00e9goci\u00e9s) et des march\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s (dans lesquels un seul est \u00e9chang\u00e9). Le march\u00e9 fonctionne en pla\u00e7ant un grand nombre d'acheteurs et de vendeurs int\u00e9ress\u00e9s, y compris des particuliers, des entreprises et des agences gouvernementales, dans un \"lieu\" facilitant ainsi leur recherche mutuelle. Une \u00e9conomie qui s'appuie fortement sur l'interaction des acheteurs et des vendeurs pour allouer les ressources s'appelle une \u00e9conomie de march\u00e9 (\u00e9conomie de march\u00e9 financier) par opposition \u00e0 une \u00e9conomie dirig\u00e9e (\u00e9conomie d'endettement) ou \u00e0 une \u00e9conomie non marchande.\nLes march\u00e9s financiers ont entre autres pour objectif de faciliter :\n\nla collecte et l'investissement de capitaux (sur les march\u00e9s de capitaux : actions et obligations) ;\nle commerce international (sur les march\u00e9s des changes) ;\nle transfert de liquidit\u00e9 (sur les march\u00e9s mon\u00e9taires) ;\nle transfert des risques (sur les march\u00e9s de produits d\u00e9riv\u00e9s) ;\nl'\u00e9tablissement de valeurs et de taux (cotations) ;\nle m\u00e9tier mondial avec l'int\u00e9gration des march\u00e9s financiers.\n\n", "element_cle": "1. Un march\u00e9 financier est un lieu o\u00f9 des personnes et des institutions peuvent n\u00e9gocier des titres financiers et des actifs.\n2. Les march\u00e9s financiers comprennent le march\u00e9 primaire et le march\u00e9 secondaire.\n3. Diff\u00e9rents types de march\u00e9s financiers existent, tels que les march\u00e9s des changes, des produits d\u00e9riv\u00e9s et des mati\u00e8res premi\u00e8res.\n4. Ces march\u00e9s facilitent la collecte et l'investissement de capitaux, le commerce international, le transfert de liquidit\u00e9 et des risques.\n5. Les march\u00e9s financiers permettent \u00e9galement l'\u00e9tablissement de valeurs et de taux, ainsi que l'int\u00e9gration mondiale des march\u00e9s financiers.", "rap": "[Couplet 1]\nSur le march\u00e9 financier, tout s'ach\u00e8te et se vend,\nDes titres, des actifs, tout est en d\u00e9pend.\nC'est l\u00e0 que les personnes et les institutions,\nN\u00e9gocient sans rel\u00e2che, pour faire des transactions.\n\nLe march\u00e9 primaire, le premier \u00e0 conna\u00eetre,\nC'est l\u00e0 que naissent les valeurs les plus honn\u00eates.\nLes entreprises y viennent pour lever des capitaux,\nInvestissement crucial, pour leur d\u00e9veloppement total.\n\n[Refrain]\nMarch\u00e9 financier, lieu de tous les enjeux,\nO\u00f9 se croisent les fortunes, o\u00f9 r\u00e8gnent les jeux.\nMais attention \u00e0 bien comprendre les risques,\nEt \u00e0 rester vigilant, pour ne pas tomber dans les pi\u00e8ges.\n\n[Couplet 2]\nLe march\u00e9 secondaire, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout s'\u00e9change,\nLes titres en circulation, on les arrange.\nOn ach\u00e8te, on vend, on sp\u00e9cule aussi,\nLes valeurs montent et baissent, c'est un jeu infini.\n\nLes march\u00e9s des changes, des d\u00e9riv\u00e9s, des mati\u00e8res premi\u00e8res,\nTous ces secteurs financiers sans fronti\u00e8res.\nLa collecte de capitaux, l'investissement \u00e0 foison,\nLe commerce international, mondialisation sans frisson.\n\n[Refrain]\nMarch\u00e9 financier, lieu de tous les enjeux,\nO\u00f9 se croisent les fortunes, o\u00f9 r\u00e8gnent les jeux.\nMais attention \u00e0 bien comprendre les risques,\nEt \u00e0 rester vigilant, pour ne pas tomber dans les pi\u00e8ges."}, {"titre": "\u00c9conomie socialiste de march\u00e9", "text_origine": "L'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9 est un terme employ\u00e9 par les dirigeants de la r\u00e9publique populaire de Chine, notamment par Deng Xiaoping, pour d\u00e9signer leur syst\u00e8me \u00e9conomique \u00e0 la suite des r\u00e9formes de l'\u00e9conomie planifi\u00e9e. Dans ce syst\u00e8me, lib\u00e9ralisme \u00e9conomique et contr\u00f4le politique autoritaire se c\u00f4toient en une formule sp\u00e9cifique.\nCe mod\u00e8le d\u00e9rive des travaux de l'\u00e9conomiste polonais Oskar Lange, qui \u00e9labora, dans les ann\u00e9es 1920, un mod\u00e8le de planification \u00e9conomique o\u00f9, en situation de libre-march\u00e9, l\u2019\u00c9tat poss\u00e8de les moyens de production, et une autorit\u00e9 centralis\u00e9e d\u00e9termine les prix de fa\u00e7on empirique.\nEn 1961, Mao, affaibli par la maladie et l'\u00e9chec du Grand Bond en avant, se met en retrait de la vie politique. Il est cens\u00e9 c\u00e9der sa place de pr\u00e9sident du Parti communiste chinois \u00e0 Lin Biao, mais celui-ci meurt dans des circonstances suspectes en 1971. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de lutte pour le pouvoir, c'est finalement Deng Xiaoping, dirigeant issu du courant pragmatique, qui y acc\u00e8de en 1978. Il entame alors une politique d'ouverture avec l'Occident et de lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie chinoise, \u00e0 bout de souffle apr\u00e8s vingt ann\u00e9es d'\u00e9conomie approximative. Il en r\u00e9sulte des lois permettant le droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et une certaine moyennisation de la soci\u00e9t\u00e9.\nL'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9 de la R\u00e9publique populaire de Chine se distingue toutefois du socialisme pratiqu\u00e9 en Europe et en Am\u00e9rique (\u00e9conomie sociale de march\u00e9) :\n\nL'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9 de la R\u00e9publique populaire de Chine s'appuie sur une continuit\u00e9 de la gouvernance politique, qui repose sur le contr\u00f4le des institutions par un parti unique ;\nLa propri\u00e9t\u00e9 publique y reste importante et centrale contrairement aux pays ayant recours aux PPP et autres concessions ;\nLa r\u00e9gulation gouvernementale de l'\u00e9conomie de march\u00e9 par des moyens macro-\u00e9conomiques est essentielle dans une \u00e9conomie socialiste de march\u00e9.Cette \u00e9conomie socialiste de march\u00e9 s'ins\u00e8re de mani\u00e8re particuli\u00e8re dans l'\u00e9conomie mondiale, notamment avec les transferts de technologies li\u00e9s aux coentreprises et la prise de contr\u00f4le de soci\u00e9t\u00e9s occidentales dans des secteurs cl\u00e9s, ainsi que d'une partie des dettes am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9 est un syst\u00e8me \u00e9conomique mis en place en Chine suite aux r\u00e9formes de l'\u00e9conomie planifi\u00e9e. \n2. Ce mod\u00e8le s'inspire des travaux de l'\u00e9conomiste Oskar Lange dans les ann\u00e9es 1920. \n3. Deng Xiaoping, dirigeant politique chinois, met en place cette politique d'ouverture et de lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie chinoise en 1978. \n4. La propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et la moyennisation de la soci\u00e9t\u00e9 sont encourag\u00e9es dans ce syst\u00e8me \u00e9conomique. \n5. L'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9 en Chine se distingue du mod\u00e8le europ\u00e9en et am\u00e9ricain avec un contr\u00f4le politique fort et une propri\u00e9t\u00e9 publique centrale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9, c'est du lourd,\nMis en place en Chine, un nouveau parcours,\nC'est en 1978 que tout a commenc\u00e9,\nDeng Xiaoping, un visionnaire a os\u00e9.\n\n[Refrain]\nOuverture et lib\u00e9ralisation, ouais c'est \u00e7a le plan,\nPropri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et moyennisation dans le rang,\nContr\u00f4le politique fort, propri\u00e9t\u00e9 centrale,\nLa Chine marque son style, un mod\u00e8le sp\u00e9cial.\n\n[Couplet 2]\nCe mod\u00e8le s'inspire, des travaux de Lange,\nDans les ann\u00e9es 20, il posait les bases, ouais c'est \u00e7a le r\u00e2le,\nLa Chine avance, s'impose sur l'\u00e9chiquier,\nUne \u00e9conomie diff\u00e9rente, on peut pas nier.\n\n[Refrain]\nOuverture et lib\u00e9ralisation, ouais c'est \u00e7a le plan,\nPropri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et moyennisation dans le rang,\nContr\u00f4le politique fort, propri\u00e9t\u00e9 centrale,\nLa Chine marque son style, un mod\u00e8le sp\u00e9cial.\n\n"}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine.\n2. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\n3. La pens\u00e9e \u00e9conomique moderne se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle.\n4. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques tandis que la micro\u00e9conomie se penche sur le comportement des agents \u00e9conomiques.\n5. L'\u00e9conomie se d\u00e9cline depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie, discipline qui donne le ton\nElle analyse l'activit\u00e9 humaine, du fond au sommet du tr\u00f4ne\nDu grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1, \"administration d'un foyer\"\nElle nous apprend comment g\u00e9rer tout, sans jamais \u00eatre \u00e0 bout\n\nRefrain:\n\u00c9conomie, \u00e7a fait cogiter les neurones\nAnalyser les chiffres, comprendre les courbes monotones\nDu macro au micro, elle \u00e9tudie tous les comportements\nL'\u00e9conomie est partout, synonyme de d\u00e9veloppement\n\n[Couplet 2]\nLe XVIIe si\u00e8cle, l'\u00e8re o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nLa pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, elle a explos\u00e9\nLa macro\u00e9conomie, les grands agr\u00e9gats au rendez-vous\nEt la micro\u00e9conomie, les agents \u00e9conomiques en joue\n\nRefrain:\n\u00c9conomie, \u00e7a fait cogiter les neurones\nAnalyser les chiffres, comprendre les courbes monotones\nDu macro au micro, elle \u00e9tudie tous les comportements\nL'\u00e9conomie est partout, synonyme de d\u00e9veloppement\n\nL'\u00e9conomie, elle s'applique dans tous les domaines\nDe la th\u00e9orie aux applications, elle m\u00e8ne\nElle nous enseigne \u00e0 comprendre et \u00e0 pr\u00e9voir\nPour un avenir \u00e9conomique, rempli d'espoir\n\nRefrain:\n\u00c9conomie, \u00e7a fait cogiter les neurones\nAnalyser les chiffres, comprendre les courbes monotones\nDu macro au micro, elle \u00e9tudie tous les comportements\nL'\u00e9conomie est partout, synonyme de d\u00e9veloppement"}, {"titre": "\u00c9conomie sociale de march\u00e9", "text_origine": "L\u2019\u00e9conomie sociale de march\u00e9 (en allemand : Soziale Marktwirtschaft) est un syst\u00e8me \u00e9conomique fond\u00e9 sur le capitalisme de march\u00e9, cens\u00e9 \u00eatre naturellement social. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e et mise en place en Allemagne de l'Ouest par l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, sous la direction du chancelier Konrad Adenauer \u00e0 partir de 1949. Elle est fortement inspir\u00e9e par l'ordolib\u00e9ralisme, les id\u00e9es de la social-d\u00e9mocratie et la doctrine sociale de l'\u00c9glise catholique et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, de l'\u00e9thique chr\u00e9tienne.\nD'apr\u00e8s Alfred M\u00fcller-Armack, inventeur de la formule, \u00ab son caract\u00e8re social r\u00e9side dans le fait qu\u2019elle est en situation de proposer une masse diversifi\u00e9e de biens de consommation \u00e0 des prix que le consommateur peut contribuer \u00e0 d\u00e9terminer par la demande. \u00bb", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 est un syst\u00e8me \u00e9conomique bas\u00e9 sur le capitalisme de march\u00e9.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e et mise en place en Allemagne de l'Ouest \u00e0 partir de 1949.\n3. Elle a \u00e9t\u00e9 promue par l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate sous la direction de Konrad Adenauer.\n4. Elle est inspir\u00e9e par l'ordolib\u00e9ralisme, la social-d\u00e9mocratie et la doctrine sociale de l'\u00c9glise catholique.\n5. Elle vise \u00e0 proposer une diversit\u00e9 de biens de consommation \u00e0 des prix d\u00e9termin\u00e9s par la demande des consommateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie sociale de march\u00e9, ouais c'est du s\u00e9rieux\nUn syst\u00e8me \u00e9co' bas\u00e9 sur le march\u00e9, \u00e7a tient la route\nD\u00e9velopp\u00e9 en Allemagne de l'Ouest en '49\nL'UCD avec Adenauer, ouais ils ont tout fait pour briller\n\n[Refrain]\nOn parle d'ordolib\u00e9ralisme, social-d\u00e9mocratie \nLa doctrine sociale, l'\u00c9glise catho d\u00e9finie\nDiversit\u00e9 de biens de consommation, c'est notre cr\u00e9do\nDes prix fix\u00e9s par la demande, c'est le topo\n\n[Couplet 2]\nAmis, oubliez pas, dans cette \u00e9conomie faut \u00e9duquer\nComprendre les prix, la demande, tout calculer\nOn veut des consommateurs inform\u00e9s, conscients\nDes citoyens qui prennent des d\u00e9cisions pertinentes\n\n[Refrain]\nOn parle d'ordolib\u00e9ralisme, social-d\u00e9mocratie \nLa doctrine sociale, l'\u00c9glise catho d\u00e9finie\nDiversit\u00e9 de biens de consommation, c'est notre cr\u00e9do\nDes prix fix\u00e9s par la demande, c'est le topo"}, {"titre": "\u00c9conomie planifi\u00e9e", "text_origine": "La \u00ab planification imp\u00e9rative de l'\u00e9conomie \u00bb est dirig\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un \u00c9tat, au moyen d\u2019un plan fixant les objectifs de production sur une p\u00e9riode annuelle ou pluriannuelle. Autrement dit, elle d\u00e9signe un mode d'organisation fond\u00e9 sur la propri\u00e9t\u00e9 collective ou \u00e9tatique des entreprises qui se voient imposer des objectifs de production par un plan centralis\u00e9. Elle peut \u00eatre d\u00e9mocratique ou non, selon les diff\u00e9rents pays qui l'ont appliqu\u00e9e. Sa version bureaucratique et \u00e9tatique caract\u00e9rise les r\u00e9gimes communistes \u2014 dits du \u00ab socialisme r\u00e9el \u00bb \u2014 jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie planifi\u00e9e est dirig\u00e9e par un plan fixant les objectifs de production annuels ou pluriannuels.\n2. Elle repose sur la propri\u00e9t\u00e9 collective ou \u00e9tatique des entreprises.\n3. La planification est g\u00e9n\u00e9ralement mise en \u0153uvre \u00e0 l'\u00e9chelle d'un \u00c9tat.\n4. Elle peut \u00eatre d\u00e9mocratique ou non selon le pays.\n5. Les r\u00e9gimes communistes ont souvent appliqu\u00e9 une version bureaucratique et \u00e9tatique de l'\u00e9conomie planifi\u00e9e, appel\u00e9e \"socialisme r\u00e9el\".\n6. Ce mod\u00e8le \u00e9conomique a pr\u00e9valu jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie planifi\u00e9e, un syst\u00e8me en action,\nUn plan fixant les objectifs, chaque ann\u00e9e ou \u00e0 plus long terme,\nLa propri\u00e9t\u00e9 collective, l'\u00c9tat aux commandes,\nUn contr\u00f4le strict, c'est le mod\u00e8le qui se fonde.\n\nLa planification nationale, c'est la r\u00e8gle,\nG\u00e9rer l'\u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00c9tat, que \u00e7a se d\u00e9brouille,\nMais attention, \u00e7a peut varier selon le pays,\nD\u00e9mocratique ou non, \u00e7a d\u00e9pend du choix accompli.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie planifi\u00e9e, un concept \u00e0 part enti\u00e8re,\nCollectivit\u00e9 et \u00c9tat, c'est l\u00e0 que \u00e7a se g\u00e8re,\nDu socialisme r\u00e9el, une version bien connue,\nJusqu'aux ann\u00e9es 90, c'est ce mod\u00e8le qui a pr\u00e9valu.\n\n[Couplet 2]\nEt les r\u00e9gimes communistes, souvent ils l'ont adopt\u00e9,\nUne version \u00e9tatique, un contr\u00f4le bureaucratique assum\u00e9,\nL'\u00e9conomie planifi\u00e9e, au c\u0153ur du socialisme r\u00e9el,\nUne gestion centralis\u00e9e, c'est le mod\u00e8le qu'on d\u00e9voile.\n\nMais depuis les ann\u00e9es 90, c'est un autre son de cloche,\nLes mod\u00e8les \u00e9conomiques ont chang\u00e9, d'autres approches,\nL'\u00e9conomie planifi\u00e9e a laiss\u00e9 place \u00e0 d'autres syst\u00e8mes,\nUne nouvelle \u00e8re commence, de nouvelles th\u00e9matiques lanc\u00e9es.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie planifi\u00e9e, un concept \u00e0 part enti\u00e8re,\nCollectivit\u00e9 et \u00c9tat, c'est l\u00e0 que \u00e7a se g\u00e8re,\nDu socialisme r\u00e9el, une version bien connue,\nJusqu'aux ann\u00e9es 90, c'est ce mod\u00e8le qui a pr\u00e9valu."}, {"titre": "Bien public", "text_origine": "En \u00e9conomie, un bien public est un bien non rival ou non excluable. La consommation de ce bien par un agent n'affecte donc pas la quantit\u00e9 disponible pour les autres agents (non-rivalit\u00e9). Il est impossible d'exclure un agent de l'utilisation de ce bien, m\u00eame s'il n'a pas particip\u00e9 \u00e0 son financement. Un bien public pur est un bien non rival et non excluable, il est impossible de faire payer l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien (non-excluabilit\u00e9).\nPar exemple, une \u00e9mission de radio est un bien public. C'est un bien non rival au sens o\u00f9 lorsqu'un agent \u00e9coute une \u00e9mission de radio, il n'emp\u00eache aucun autre agent de l'\u00e9couter. C'est un bien non excluable au sens o\u00f9 les technologies des ondes radio ne permettent pas de restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien \u00e0 ceux qui le financeraient.\nLa notion de bien public mondial (ou bien public global) d\u00e9signe des biens publics tr\u00e8s \u00e9tendus comme la qualit\u00e9 de l'air, la biodiversit\u00e9 ou la situation climatique mondiale,.", "element_cle": "1. Un bien public est un bien non rival ou non excluable en \u00e9conomie.\n2. La consommation d'un bien public par un agent n'affecte pas la quantit\u00e9 disponible pour les autres agents.\n3. Il est impossible d'exclure un agent de l'utilisation d'un bien public, m\u00eame s'il n'a pas particip\u00e9 \u00e0 son financement.\n4. Un bien public pur est non rival et non excluable, ce qui signifie qu'il est impossible de faire payer l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien.\n5. Une \u00e9mission de radio est un exemple de bien public car elle est non rival et non excluable.\n6. La notion de bien public mondial d\u00e9signe des biens publics tr\u00e8s \u00e9tendus tels que la qualit\u00e9 de l'air, la biodiversit\u00e9 ou la situation climatique mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00e9conomie, y'a des biens publics\nNon rivaux, non exclus, c'est pas un bluff\nLa consommation d'un bien, \u00e7a compte pas\nPour les autres agents, ouais c'est \u00e7a\n\n[Refrain]\nBien public, bien public, faut qu'tu comprennes\nC'est un bien pour tous, sans exception, ouais j'te l'dis sans g\u00eane\nY'a pas d'exclusion, m\u00eame si t'as pas pay\u00e9 l'd\u00fb\nBien public, bien public, ouais c'est pas du vent, mec, \u00e7a c'est r\u00e9volu\n\n[Couplet 2]\nUn bien public pur, c'est l'extase\nNon rival, non excluable, t'as la classe\nT'peux pas faire payer l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien-l\u00e0\nC'est gratuit pour tout le monde, ouais c'est \u00e7a\n\n[Refrain]\nBien public, bien public, faut qu'tu comprennes\nC'est un bien pour tous, sans exception, ouais j'te l'dis sans g\u00eane\nY'a pas d'exclusion, m\u00eame si t'as pas pay\u00e9 l'd\u00fb\nBien public, bien public, ouais c'est pas du vent, mec, \u00e7a c'est r\u00e9volu\n\n[Outro]\nLes radios, exemples de biens publics\nNon rivaux, non exclus, c'est pas un truc\nClimat, biodiversit\u00e9, biens publics mondiaux\nOn en a tous besoin, ouais c'est vital, faut qu'tu les voles"}, {"titre": "Bien public", "text_origine": "En \u00e9conomie, un bien public est un bien non rival ou non excluable. La consommation de ce bien par un agent n'affecte donc pas la quantit\u00e9 disponible pour les autres agents (non-rivalit\u00e9). Il est impossible d'exclure un agent de l'utilisation de ce bien, m\u00eame s'il n'a pas particip\u00e9 \u00e0 son financement. Un bien public pur est un bien non rival et non excluable, il est impossible de faire payer l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien (non-excluabilit\u00e9).\nPar exemple, une \u00e9mission de radio est un bien public. C'est un bien non rival au sens o\u00f9 lorsqu'un agent \u00e9coute une \u00e9mission de radio, il n'emp\u00eache aucun autre agent de l'\u00e9couter. C'est un bien non excluable au sens o\u00f9 les technologies des ondes radio ne permettent pas de restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien \u00e0 ceux qui le financeraient.\nLa notion de bien public mondial (ou bien public global) d\u00e9signe des biens publics tr\u00e8s \u00e9tendus comme la qualit\u00e9 de l'air, la biodiversit\u00e9 ou la situation climatique mondiale,.", "element_cle": "1. Un bien public est un bien non rival ou non excluable en \u00e9conomie.\n2. La consommation d'un bien public ne r\u00e9duit pas la quantit\u00e9 disponible pour les autres agents.\n3. Il est impossible d'exclure un agent de l'utilisation d'un bien public, m\u00eame s'il n'a pas contribu\u00e9 \u00e0 son financement.\n4. Un bien public pur est \u00e0 la fois non rival et non excluable.\n5. Un exemple de bien public est une \u00e9mission de radio, car sa consommation n'emp\u00eache pas les autres agents de l'\u00e9couter.\n6. Les biens publics mondiaux sont des biens publics de grande envergure tels que la qualit\u00e9 de l'air, la biodiversit\u00e9 ou le climat mondial.", "rap": "[Couplet 1]\nUn bien public, c'est pas exclusif\n\u00c7a profite \u00e0 tous les activistes\n\u00c9conomie, pas de rivalit\u00e9\nLa consommation, c'est pas restreint\n\nLes agents, tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires\nPas besoin de les exclure, ils font partie du r\u00e9pertoire\nFinancement, pas d'obligation\nTout le monde peut profiter, sans contributions\n\n[Refrain]\nBien public, bien public, ouais\nTous ensemble, on se rejoint, ouais\nPas de rivalit\u00e9, tout le monde profite\nBien public, bien public, on s'en r\u00e9jouit\n\n[Couplet 2]\nUn bien public pur, c'est trop fort\nNon rival et non excluable, ouais c'est le sort\nExemple concret, une \u00e9mission de radio\n\u00c9coute-la en masse, \u00e7a restreint pas l'auditoire\n\nLes biens publics mondiaux, de grande envergure\nQualit\u00e9 de l'air, biodiversit\u00e9, climat, \u00e7a rassure\nOn doit tous les pr\u00e9server, les prot\u00e9ger\nPour les g\u00e9n\u00e9rations futures, les faire perdurer\n\n[Refrain]\nBien public, bien public, ouais\nTous ensemble, on se rejoint, ouais\nPas de rivalit\u00e9, tout le monde profite\nBien public, bien public, on s'en r\u00e9jouit"}, {"titre": "Bien public", "text_origine": "En \u00e9conomie, un bien public est un bien non rival ou non excluable. La consommation de ce bien par un agent n'affecte donc pas la quantit\u00e9 disponible pour les autres agents (non-rivalit\u00e9). Il est impossible d'exclure un agent de l'utilisation de ce bien, m\u00eame s'il n'a pas particip\u00e9 \u00e0 son financement. Un bien public pur est un bien non rival et non excluable, il est impossible de faire payer l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien (non-excluabilit\u00e9).\nPar exemple, une \u00e9mission de radio est un bien public. C'est un bien non rival au sens o\u00f9 lorsqu'un agent \u00e9coute une \u00e9mission de radio, il n'emp\u00eache aucun autre agent de l'\u00e9couter. C'est un bien non excluable au sens o\u00f9 les technologies des ondes radio ne permettent pas de restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien \u00e0 ceux qui le financeraient.\nLa notion de bien public mondial (ou bien public global) d\u00e9signe des biens publics tr\u00e8s \u00e9tendus comme la qualit\u00e9 de l'air, la biodiversit\u00e9 ou la situation climatique mondiale,.", "element_cle": "1. En \u00e9conomie, un bien public est non rival et non excluable.\n2. La consommation d'un bien public n'affecte pas la quantit\u00e9 disponible pour les autres agents.\n3. Il est impossible d'exclure un agent de l'utilisation d'un bien public, m\u00eame s'il n'a pas particip\u00e9 \u00e0 son financement.\n4. Un bien public pur est non rival et non excluable, on ne peut pas faire payer l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien.\n5. Par exemple, une \u00e9mission de radio est un bien public, car aucun agent n'est emp\u00each\u00e9 de l'\u00e9couter.\n6. Les technologies des ondes radio ne permettent pas de restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9mission de radio \u00e0 ceux qui la financent.\n7. La notion de bien public mondial d\u00e9signe des biens publics tr\u00e8s \u00e9tendus tels que la qualit\u00e9 de l'air, la biodiversit\u00e9 ou la situation climatique mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'expliquer, c'est parti pour le cours\nSur les biens publics, fr\u00e8re, ouvre grand tes oreilles\nIls sont non-rivaux, \u00e7a veut dire pour te faire court\nQue si j'en consomme, t'inqui\u00e8te, tu perds pas ta part de beurre\n\nIls sont non-excluables, donc impossible de m'exclure\nM\u00eame si t'as pas mis un rond, t'es toujours le bienvenu\nPas de taxe d'acc\u00e8s causant des fractures\nTout l'monde peut profiter, c'est \u00e7a l'esprit devenu\n\n[Refrain]\nLes biens publics, pas de rivalit\u00e9, pas d'exclusion\nAccessible \u00e0 tous, c'est la cl\u00e9 de l'inclusion\nM\u00eame si t'as pas mis un rond, on te laisse entrer\nLes biens publics, c'est l'opportunit\u00e9 de s'\u00e9lever\n\n[Couplet 2]\nPrends l'exemple d'une radio, c'est un bien public\nPersonne peut m'emp\u00eacher d'\u00e9couter ma dose de classiques\nLes ondes radio, elles sont juste magiques\nPas moyen de restreindre, m\u00eame ceux qui misent pas d'euros\n\nMais on peut pousser plus loin, les biens publics mondiaux\nLa qualit\u00e9 de l'air, la biodiversit\u00e9, le climat total\nDes enjeux \u00e9normes, faut qu'on se mobilise, yo\nChaque changement compte, c'est vital, le futur de la plan\u00e8te en capital\n\n[Refrain]\nLes biens publics, pas de rivalit\u00e9, pas d'exclusion\nAccessible \u00e0 tous, c'est la cl\u00e9 de l'inclusion\nM\u00eame si t'as pas mis un rond, on te laisse entrer\nLes biens publics, c'est l'opportunit\u00e9 de s'\u00e9lever"}, {"titre": "Jeu des biens publics", "text_origine": "Le jeu des biens publics fait partie des jeux courants en \u00e9conomie exp\u00e9rimentale. Dans sa forme de base, les \n  \n    \n      \n        N\n      \n    \n    {\\displaystyle N}\n   sujets doivent choisir secr\u00e8tement le montant de leur participation priv\u00e9e (en termes de jetons) dans une caisse commune. Les jetons dans cette caisse sont multipli\u00e9s par un nombre compris entre 1 et \n  \n    \n      \n        N\n      \n    \n    {\\displaystyle N}\n  , et le montant total est divis\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quitable entre tous les joueurs. De plus, chaque joueur garde les jetons qu'il ne d\u00e9pense pas.\nLe nom de ce jeu vient de la d\u00e9finition \u00e9conomique d'un bien public. Il s'agit d'un bien non-rival (le fait que je le consomme n'emp\u00eache pas quelqu'un d'autre de le consommer) et non-excluable (on ne peut pas faire payer l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien). Selon la th\u00e9orie \u00e9conomique, aucun individu n'aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 contribuer \u00e0 ce bien, m\u00eame s'il en profite (probl\u00e8me du passager clandestin). Le jeu des biens publics cherche \u00e0 v\u00e9rifier cette th\u00e9orie.", "element_cle": "1. Le jeu des biens publics fait partie des jeux courants en \u00e9conomie exp\u00e9rimentale.\n2. Les sujets doivent choisir secr\u00e8tement le montant de leur participation priv\u00e9e dans une caisse commune.\n3. Les jetons dans cette caisse sont multipli\u00e9s par un nombre compris entre 1 et N, et le montant total est divis\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quitable entre tous les joueurs.\n4. Chaque joueur garde les jetons qu'il ne d\u00e9pense pas.\n5. Le jeu des biens publics cherche \u00e0 v\u00e9rifier la th\u00e9orie \u00e9conomique sur l'int\u00e9r\u00eat individuel de contribuer \u00e0 un bien public.", "rap": "[Couplet 1]\nLe jeu des biens publics, c'est l'\u00e9conomie exp\u00e9rimentale\nO\u00f9 les sujets choisissent, leur participation g\u00e9niale\nDans une caisse commune, le montant priv\u00e9 secret\nMais faut tout donner, faut pas \u00eatre discret\n\n[Couplet 2]\nLes jetons dans la caisse, sont multipli\u00e9s par N\nEt le montant total, divis\u00e9 \u00e9quitablement, c'est bien\nChacun garde les jetons, qu'il n'a pas d\u00e9pens\u00e9s\nMais faut pas oublier, c'est un jeu d'int\u00e9r\u00eat\n\n[Refrain]\nLe jeu des biens publics, th\u00e9orie \u00e9conomique\nLa contribution individuelle, est-elle authentique?\nOn v\u00e9rifie si l'int\u00e9r\u00eat, se confond avec le bien commun\nDans ce jeu on l'apprend, \u00e9ducatif et opportunit\u00e9 d'en tirer un enseignement"}, {"titre": "Bien public", "text_origine": "En \u00e9conomie, un bien public est un bien non rival ou non excluable. La consommation de ce bien par un agent n'affecte donc pas la quantit\u00e9 disponible pour les autres agents (non-rivalit\u00e9). Il est impossible d'exclure un agent de l'utilisation de ce bien, m\u00eame s'il n'a pas particip\u00e9 \u00e0 son financement. Un bien public pur est un bien non rival et non excluable, il est impossible de faire payer l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien (non-excluabilit\u00e9).\nPar exemple, une \u00e9mission de radio est un bien public. C'est un bien non rival au sens o\u00f9 lorsqu'un agent \u00e9coute une \u00e9mission de radio, il n'emp\u00eache aucun autre agent de l'\u00e9couter. C'est un bien non excluable au sens o\u00f9 les technologies des ondes radio ne permettent pas de restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 ce bien \u00e0 ceux qui le financeraient.\nLa notion de bien public mondial (ou bien public global) d\u00e9signe des biens publics tr\u00e8s \u00e9tendus comme la qualit\u00e9 de l'air, la biodiversit\u00e9 ou la situation climatique mondiale,.", "element_cle": "1. En \u00e9conomie, un bien public est non rival et non excluable.\n2. La consommation d'un bien public ne diminue pas sa disponibilit\u00e9 pour les autres agents.\n3. Il est impossible d'exclure un agent de l'utilisation d'un bien public, m\u00eame s'il n'a pas contribu\u00e9 \u00e0 son financement.\n4. Un bien public pur est \u00e0 la fois non rival et non excluable.\n5. Les biens publics mondiaux regroupent des \u00e9l\u00e9ments tels que la qualit\u00e9 de l'air, la biodiversit\u00e9 et la situation climatique mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nEn \u00e9conomie, regarde bien public\nNon rival, non excluable, mais c'est critique\nSa conso n'impacte pas sa dispo pour les autres\nC'est \u00e9vident qu'il faut ouvrir les portes\n\nUn agent peut pas \u00eatre exclu, c'est la r\u00e8gle\nM\u00eame s'il n'a pas contribu\u00e9, l'effet est pareil\nLe bien public pur, h\u00e9ritage d'avenir\nNon rival, non excluable, faut l'applaudir\n\n[Refrain]\nLes biens publics mondiaux, des joyaux vitaux\nAir, biodiversit\u00e9, le climat dans son r\u00f4le\nOn doit les pr\u00e9server, tous s'y engager\nC'est pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, faut pas les g\u00e2cher\n\n[Couplet 2]\nLes biens mondiaux, un challenge universel\nAir, biodiversit\u00e9, l'enjeu mondial essentiel\nLa qualit\u00e9 de l'air, on respire tous le m\u00eame\nL'urgence climatique, faut l'combatte ensemble\n\nLa biodiversit\u00e9, source de richesse infinie\nProt\u00e9ger les esp\u00e8ces, faut revoir notre vie\nLes biens publics mondiaux, notre responsabilit\u00e9\nPour un monde meilleur, faut passer \u00e0 l'action, mes fr\u00e8res\n\n[Refrain]\nLes biens publics mondiaux, des joyaux vitaux\nAir, biodiversit\u00e9, le climat dans son r\u00f4le\nOn doit les pr\u00e9server, tous s'y engager\nC'est pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, faut pas les g\u00e2cher"}, {"titre": "Externalit\u00e9", "text_origine": "L'externalit\u00e9 caract\u00e9rise le fait qu'un agent \u00e9conomique cr\u00e9e, par son activit\u00e9, un effet externe en procurant \u00e0 autrui, sans contrepartie mon\u00e9taire, une utilit\u00e9 ou un avantage de fa\u00e7on gratuite, ou au contraire une nuisance, un dommage sans compensation (co\u00fbt social, co\u00fbt \u00e9cosyst\u00e9mique, pertes de ressources pas, peu, difficilement, lentement ou co\u00fbteusement renouvelables\u2026).\nDe la sorte, un agent \u00e9conomique se trouve en position d'influer consciemment ou inconsciemment sur la situation d'autres agents, sans que ceux-ci soient parties prenantes \u00e0 la d\u00e9cision : ces derniers ne sont pas forc\u00e9ment inform\u00e9s et/ou n'ont pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s et ne participent pas \u00e0 la gestion de ses cons\u00e9quences par le fait qu'ils ne re\u00e7oivent (si l'influence est n\u00e9gative), ni ne paient (si l'influence est positive) aucune compensation.\nEn r\u00e9sum\u00e9 : \u00ab Tout co\u00fbte mais tout ne se paie pas \u00bb.", "element_cle": "1. L'externalit\u00e9 est le fait qu'un agent \u00e9conomique cr\u00e9e un effet externe sur autrui sans contrepartie mon\u00e9taire.\n2. Les externalit\u00e9s peuvent \u00eatre b\u00e9n\u00e9fiques en procurant une utilit\u00e9 gratuite, ou nuisibles en causant des dommages sans compensation.\n3. Les externalit\u00e9s peuvent inclure des co\u00fbts sociaux, environnementaux ou de perte de ressources renouvelables.\n4. Les agents \u00e9conomiques peuvent influencer les autres sans leur consentement ni leur participation \u00e0 la gestion des cons\u00e9quences.\n5. Le concept d'externalit\u00e9 souligne le fait que tout a un co\u00fbt, mais que tout ne se paie pas n\u00e9cessairement.", "rap": "[Intro]\nYo, yo, laisse-moi t'expliquer\nLes externalit\u00e9s, c'est \u00e7a qu'il faut bien saisir\nC'est quand un agent \u00e9conomique agit sans penser\nAux cons\u00e9quences sur les autres, sans rien leur offrir\n\n[Couplet 1]\nL'externalit\u00e9, c'est un effet externe\nQuand \u00e7a impacte quelqu'un, sans qu'il encaisse une thune\nC'est b\u00e9n\u00e9fique parfois, \u00e7a apporte du bonheur\nMais \u00e7a peut \u00eatre n\u00e9faste, \u00e7a fait du mal au c\u0153ur\n\n[Refrain]\nExternalit\u00e9s, c'est tout c'qu'il faut retenir\nDes utilit\u00e9s gratuites ou des dommages sans fin\nDes co\u00fbts sociaux, environnementaux, renouvelables\nOn peut pas contr\u00f4ler, mais \u00e7a, c'est ind\u00e9niable\n\n[Couplet 2]\nLes externalit\u00e9s, elles peuvent \u00eatre partout\nDans l'\u00e9conomie, l'environnement, les ressources, tout\nLes agents \u00e9conomiques influencent les autres\nSans consentement, sans g\u00e9rer les cons\u00e9quences, fr\u00e8re\n\n[Refrain]\nExternalit\u00e9s, un concept qui te dit\nQue tout a un co\u00fbt, mais tout ne s'paye pas ici\nIl faut comprendre, prendre conscience du message\nLes externalit\u00e9s, c'est \u00e7a, l'apprentissage\n\n[Outro]\nMaintenant, tu sais, les externalit\u00e9s, c'est quoi\nUn agent \u00e9conomique qui mute en roi\nSans contrepartie, ils font leur jeu\nC'est l\u00e0 qu'on prend conscience du monde qui s'entrelace, fr\u00e9rot"}, {"titre": "March\u00e9 des droits \u00e0 polluer", "text_origine": "Le march\u00e9 des droits \u00e0 polluer englobe toutes les transactions par lesquelles certains pays, juridiction ou entreprises, ach\u00e8tent des droits de polluer.\nEn 2005 s\u2019est ouvert le march\u00e9 europ\u00e9en des droits \u00e0 polluer, afin de se conformer partiellement au protocole de Kyoto. En r\u00e9alit\u00e9 ce march\u00e9 des permis d\u2019\u00e9mission ne conf\u00e8re aucun \u00ab droit \u00e0 polluer \u00bb au sens o\u00f9 il fixe seulement un prix de march\u00e9 \u00e0 la pollution en tant qu'une externalit\u00e9, dot\u00e9e d'un co\u00fbt social. \u00c9tant donn\u00e9 que les acheteurs et les vendeurs sont peu concern\u00e9s par les cons\u00e9quences externes de leurs d\u00e9cisions de demande et d\u2019offre, l\u2019\u00e9quilibre du march\u00e9 peut ne pas \u00eatre efficace, c\u2019est-\u00e0-dire, ne pas maximiser le b\u00e9n\u00e9fice total pour la soci\u00e9t\u00e9. Le march\u00e9 des droits \u00e0 polluer constitue ainsi, dans une certaine mesure, une solution \u00e0 l\u2019inefficacit\u00e9 caus\u00e9e par l\u2019externalit\u00e9 de la pollution.", "element_cle": "1. Le march\u00e9 des droits \u00e0 polluer englobe les transactions de pays, juridictions ou entreprises pour l'achat de droits de polluer.\n2. En 2005, le march\u00e9 europ\u00e9en des droits \u00e0 polluer a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour se conformer partiellement au protocole de Kyoto.\n3. Le march\u00e9 des permis d'\u00e9mission ne conf\u00e8re aucun \"droit \u00e0 polluer\", mais fixe un prix pour la pollution en tant qu'externalit\u00e9.\n4. Les acheteurs et les vendeurs ne sont pas forc\u00e9ment conscients des cons\u00e9quences externes de leurs d\u00e9cisions, ce qui peut rendre l'\u00e9quilibre du march\u00e9 inefficace.\n5. Le march\u00e9 des droits \u00e0 polluer est une solution partielle \u00e0 l'inefficacit\u00e9 caus\u00e9e par l'externalit\u00e9 de la pollution.", "rap": "[Couplet 1]\nSur le march\u00e9 des droits \u00e0 polluer, c'est l'troc des pays\nDes juridictions, des entreprises qui veulent polluer sans s'montrer avis\nEn 2005, c'est l'Europe qui s'est lanc\u00e9e dans l'protocole de Kyoto\nMais \u00e7a fait qu'partiellement qu'ils s'conforment, un peu trop \u00e0 moiti\u00e9 coco\n\n[Refrain]\nMarch\u00e9 des droits \u00e0 polluer, c'est du lourd j'te l'assure\nOn fixe un prix \u00e0 la pollution, une externalit\u00e9 d'ordure\nMais faut savoir qu'les acteurs, ils sont souvent inconscients\nLe march\u00e9 est pas toujours efficace, c'est \u00e7a l'paradoxe \u00e9vident\n\n[Couplet 2]\nLes permis d'\u00e9mission, c'est pas un droit pour polluer\nMais au moins \u00e7a met un prix, \u00e0 cette merde qu'on respire\nAcheteurs, vendeurs, parfois ils pensent pas vraiment aux effets\n\u00c7a peut rendre l'\u00e9quilibre du march\u00e9 inefficace, te rend mal \u00e0 l'aise\n\n[Refrain]\nMarch\u00e9 des droits \u00e0 polluer, c'est du lourd j'te l'assure\nOn fixe un prix \u00e0 la pollution, une externalit\u00e9 d'ordure\nMais faut savoir qu'les acteurs, ils sont souvent inconscients\nLe march\u00e9 est pas toujours efficace, c'est \u00e7a l'paradoxe \u00e9vident"}, {"titre": "Macro\u00e9conomie", "text_origine": "La macro\u00e9conomie est une discipline de l'\u00e9conomie qui \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 travers les relations entre les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques que sont le revenu, l'investissement, la consommation. La macro\u00e9conomie constitue l'outil essentiel d'analyse des politiques \u00e9conomiques des \u00c9tats ou des organisations internationales. Il s'agit d'expliquer les m\u00e9canismes par lesquels sont produites les richesses \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation, et de la r\u00e9partition des revenus au niveau national ou international.\n\n", "element_cle": "1. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie le syst\u00e8me \u00e9conomique au niveau agr\u00e9g\u00e9 et les relations entre les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques.\n2. Les agr\u00e9gats \u00e9conomiques cl\u00e9s \u00e9tudi\u00e9s en macro\u00e9conomie sont le revenu, l'investissement et la consommation.\n3. La macro\u00e9conomie est essentielle pour analyser les politiques \u00e9conomiques des \u00c9tats et des organisations internationales.\n4. Elle vise \u00e0 expliquer les m\u00e9canismes de production de richesse \u00e0 travers le cycle de la production, de la consommation et de la r\u00e9partition des revenus.\n5. La macro\u00e9conomie s'int\u00e9resse tant au niveau national qu'international.", "rap": "[Couplet 1]\nLa macro\u00e9co, c'est l'\u00e9tude des agr\u00e9gats \u00e9conomiques\nOn analyse tout, du revenu \u00e0 la consommation critique\nLe syst\u00e8me \u00e9conomique, au niveau agr\u00e9g\u00e9\nLes relations entre les grands, faut tout agr\u00e9ger\n\nOn parle d'investissement, de cr\u00e9ation de richesse\nLes politiques \u00e9co, on les d\u00e9cortique, on les analyse\nPour les \u00c9tats, les orga internationales aussi\nAnalyser, comprendre, et prendre les bonnes d\u00e9cisions, ouais !\n\n[Refrain]\nMacro\u00e9conomie, on analyse tout de pr\u00e8s\nLes cycles de prod, de conso et de la r\u00e9partition des billets\nDu niveau national jusqu'\u00e0 l'international\nOn \u00e9tudie tout \u00e7a, c'est essentiel, c'est vital\n\n[Couplet 2]\nPour comprendre comment on produit nos richesses\nLa macro\u00e9co, on s'int\u00e9resse, on creuse sans cesse\nLe revenu, l'investissement et la consommation\nLes trois piliers de l'\u00e9co, la base de notre nation\n\nOn regarde le cycle, comment tout s'encha\u00eene\nDe la prod \u00e0 la conso, la r\u00e9partition des peines\nLa macro\u00e9co nous \u00e9claire sur les politiques \u00e9conomiques\nPour des d\u00e9cisions justes, c'est essentiel, c'est logique\n\n[Refrain]\nMacro\u00e9conomie, on analyse tout de pr\u00e8s\nLes cycles de prod, de conso et de la r\u00e9partition des billets\nDu niveau national jusqu'\u00e0 l'international\nOn \u00e9tudie tout \u00e7a, c'est essentiel, c'est vital"}, {"titre": "Taxe pigouvienne", "text_origine": "Une taxe pigouvienne (ou pigovienne) est une taxe destin\u00e9e \u00e0 internaliser le co\u00fbt social des activit\u00e9s \u00e9conomiques, notamment en ce qui concerne la pollution. Elle vise ainsi \u00e0 int\u00e9grer au march\u00e9 les externalit\u00e9s n\u00e9gatives. Le principe pollueur-payeur en d\u00e9coule, bien que la taxe pigouvienne n'y ob\u00e9isse pas totalement, les recettes de la taxe pouvant \u00eatre retourn\u00e9es indirectement aux pollueurs.\nLe concept doit son nom \u00e0 l'\u00e9conomiste britannique Arthur Cecil Pigou (1877-1959), qui est le premier \u00e0 proposer une taxation correctrice des externalit\u00e9s en 1920.\nUne taxe pigouvienne (exemples : taxe carbone, \u00e9cotaxe) peut \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 un produit dont la fabrication ou l'utilisation g\u00e9n\u00e8re une pollution. Elle a pour objectif principal d'envoyer un signal-prix aux agents \u00e9conomiques et d'am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 de produits \u00e9quivalents moins polluants. Le produit de la taxe pigouvienne peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 au budget g\u00e9n\u00e9ral de la nation ou \u00eatre allou\u00e9 \u00e0 un budget sp\u00e9cifique destin\u00e9 \u00e0 mettre en place des mesures pr\u00e9ventives de la pollution ou \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 ses effets n\u00e9gatifs.\nDans le domaine de la sant\u00e9, les taxes sur le tabac, l'alcool ou les boissons sucr\u00e9es en sont \u00e9galement des exemples.", "element_cle": "1. Une taxe pigouvienne vise \u00e0 internaliser le co\u00fbt social des activit\u00e9s \u00e9conomiques, notamment en termes de pollution.\n2. Le principe pollueur-payeur d\u00e9coule de la taxe pigouvienne, bien qu'elle ne l'applique pas compl\u00e8tement.\n3. Le concept de la taxe pigouvienne a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par l'\u00e9conomiste Arthur Cecil Pigou en 1920.\n4. Les exemples de taxe pigouvienne comprennent la taxe carbone et l'\u00e9cotaxe.\n5. La taxe pigouvienne envoie un signal-prix aux agents \u00e9conomiques pour favoriser la comp\u00e9titivit\u00e9 de produits moins polluants. \n6. Les recettes de la taxe pigouvienne peuvent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es au budget g\u00e9n\u00e9ral ou allou\u00e9es \u00e0 un budget sp\u00e9cifique pour pr\u00e9venir ou rem\u00e9dier \u00e0 la pollution.\n7. Les taxes sur le tabac, l'alcool et les boissons sucr\u00e9es sont \u00e9galement des exemples de taxe pigouvienne dans le domaine de la sant\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nUne taxe pigouvienne, c'est la solution\nPour internaliser, le co\u00fbt de pollution\nLes activit\u00e9s \u00e9conomiques, faut les taxer\nPour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te, faut pas l'oublier\n\nLe pollueur-payeur, on en parle aussi\nMais \u00e7a s'applique pas toujours, c'est ainsi\nPourtant c'est logique, c'est \u00e7a qu'il faut faire\nPour que chacun prenne ses responsabilit\u00e9s, ouais j'esp\u00e8re\n\n[Refrain]\nTaxe pigouvienne, revenue des cieux\nOn l'a vue, c'est vrai, elle nous rend heureux\n1920, Arthur Pigou l'a propos\u00e9e\nDepuis, la pollution, on la combat avec passion\n\n[Couplet 2]\nLa taxe carbone, l'\u00e9cotaxe, c'est concret\nDes exemples de taxes, qui laissent pas indiff\u00e9rent\nUn signal-prix qu'on envoie aux acteurs \u00e9conomiques\nPour qu'ils favorisent, des produits moins toxiques\n\nLes recettes de ces taxes, o\u00f9 vont-elles aller ?\nAu budget g\u00e9n\u00e9ral ou \u00e0 un budget sp\u00e9cialis\u00e9 ?\nPour pr\u00e9venir, rem\u00e9dier \u00e0 la pollution\nLes fonds doivent \u00eatre utilis\u00e9s avec attention\n\n[Refrain]\nTaxe pigouvienne, revenue des cieux\nOn l'a vue, c'est vrai, elle nous rend heureux\nDans la sant\u00e9 aussi, elle fait son chemin\nTaxes sur le tabac, l'alcool, les boissons sucr\u00e9es, \u00e7a fait du bien"}, {"titre": "Effet de r\u00e9seau", "text_origine": "L'effet de r\u00e9seau (ou rarement effet-club) est le ph\u00e9nom\u00e8ne par lequel l'utilit\u00e9 r\u00e9elle d'une technique ou d'un produit d\u00e9pend de la quantit\u00e9 de ses utilisateurs. Un effet de r\u00e9seau est donc un m\u00e9canisme d'externalit\u00e9 \u00e9conomique. Il peut \u00eatre aussi bien positif que n\u00e9gatif, bien que le terme soit plut\u00f4t appliqu\u00e9 au premier cas, surtout dans les techniques de pointe. Le terme effet de r\u00e9seau exprime le fait que l'usage de telles techniques passe par des mouvements ou \u00e9changes en r\u00e9seau, et ce ph\u00e9nom\u00e8ne est la source du m\u00e9canisme qui cause ce type d'effet. C'est le cas de nombreuses technologies et services de communications.\nPar exemple, l'utilit\u00e9 de poss\u00e9der un fax sera d'autant plus grande qu'il y aura plus utilisateurs de ce syst\u00e8me, qui peuvent chacun en \u00e9mettre et en recevoir. Inversement, un r\u00e9seau routier est d'autant moins efficace qu'il est satur\u00e9. Les deux types de m\u00e9canismes peuvent \u00eatre en jeu sur la m\u00eame technologie, dans le cas du courrier \u00e9lectronique par exemple (la pr\u00e9sence de nombreux utilisateurs rend le spam attrayant).\nSi l'utilit\u00e9 est positivement proportionnelle au nombre des autres utilisateurs, cela revient \u00e0 dire que la valeur du r\u00e9seau est proportionnelle au carr\u00e9 du nombre de clients. C'est donc un effet potentiellement consid\u00e9rable, qui a souvent d\u00e9cid\u00e9 de choix technologiques importants. Tous les r\u00e9seaux sociaux reposent sur l'effet de r\u00e9seau.", "element_cle": "1. L'effet de r\u00e9seau est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique o\u00f9 l'utilit\u00e9 d'une technique ou d'un produit d\u00e9pend du nombre d'utilisateurs.\n2. Cet effet peut \u00eatre positif ou n\u00e9gatif, mais il est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 \u00e0 des technologies avanc\u00e9es.\n3. Les mouvements et les \u00e9changes en r\u00e9seau sont \u00e0 la source de cet effet.\n4. Plus il y a d'utilisateurs d'une technologie, plus elle devient utile, comme dans le cas du fax.\n5. Cependant, un r\u00e9seau peut devenir moins efficace s'il est satur\u00e9, comme un r\u00e9seau routier.\n6. Dans le cas du courrier \u00e9lectronique, la pr\u00e9sence de nombreux utilisateurs peut rendre le spam attrayant.\n7. La valeur du r\u00e9seau est proportionnelle au carr\u00e9 du nombre de clients, ce qui peut avoir un impact significatif sur les choix technologiques.\n8. Les r\u00e9seaux sociaux reposent tous sur l'effet de r\u00e9seau.\n9. L'effet de r\u00e9seau est un m\u00e9canisme d'externalit\u00e9 \u00e9conomique.\n10. Il peut influencer les d\u00e9cisions concernant les technologies et services de communication.", "rap": "[Couplet 1]\nL'effet de r\u00e9seau, \u00e7a sonne comme une loi\nO\u00f9 l'utilit\u00e9 d'un produit d\u00e9pend du nombre d'users, ouais c'est \u00e7a l'effet roi\nPositif ou n\u00e9gatif, \u00e7a d\u00e9pend du contexte\nMais g\u00e9n\u00e9ralement, c'est associ\u00e9 \u00e0 des technologies avanc\u00e9es, on s'connecte direct\n\nLes mouvements en r\u00e9seau, \u00e7a cr\u00e9e des sensations\nLes \u00e9changes incessants, source de cette fascination\nPlus d'utilisateurs, plus d'efficacit\u00e9, ouais c'est math\u00e9matique\nComme le fax, une technologie qui s'adapte, c'est fantastic\n\n[Refrain]\nEffet de r\u00e9seau, \u00e7a joue sur nos choix\n\u00c7a transforme les comm', \u00e7a devient un vrai tr\u00e9sor\nSaturation ou inefficacit\u00e9, faut faire attention\nCar un r\u00e9seau trop charg\u00e9, \u00e7a peut causer du tourment\n\n[Couplet 2]\nLe courrier \u00e9lectronique, une vraie r\u00e9volution\nMais avec beaucoup d'utilisateurs, vient le spam \u00e0 foison\nLa valeur du r\u00e9seau, c'est un calcul bien pr\u00e9cis\n\u00c7a d\u00e9pend du carr\u00e9 du nombre de clients, ouais c'est pas un hasard \u00e7a j'vous l'dis\n\nLes r\u00e9seaux sociaux, t'as plus \u00e0 prouver\nIls reposent tous sur l'effet de r\u00e9seau, c'est bien grav\u00e9\nUn m\u00e9canisme d'externalit\u00e9 \u00e9conomique, tu peux pas nier\n\u00c7a influence nos choix, nos technologies, \u00e7a les fait \u00e9voluer\n\n[Refrain]\nEffet de r\u00e9seau, \u00e7a joue sur nos choix\n\u00c7a transforme les comm', \u00e7a devient un vrai tr\u00e9sor\nSaturation ou inefficacit\u00e9, faut faire attention\nCar un r\u00e9seau trop charg\u00e9, \u00e7a peut causer du tourment"}, {"titre": "Comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique", "text_origine": "La comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique est la capacit\u00e9 d'une entreprise, d'un secteur \u00e9conomique, d'un territoire voire d'un \u00c9tat, \u00e0 faire face \u00e0 la concurrence et \u00e0 accro\u00eetre ses parts de march\u00e9. La comp\u00e9titivit\u00e9 renvoie souvent \u00e0 la capacit\u00e9 \u00e0 vendre des biens ou services marchands, ou encore \u00e0 attirer des investissements.\nLa comp\u00e9titivit\u00e9 r\u00e9sulte de la capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9marquer ou bien par les prix (comp\u00e9titivit\u00e9-co\u00fbt) ou par des facteurs qui ne sont pas li\u00e9s au prix, comme le caract\u00e8re innovant du bien, la r\u00e9putation de l'entreprise qui la produit... (comp\u00e9titivit\u00e9 hors co\u00fbt).", "element_cle": "1. La comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique est la capacit\u00e9 d'une entreprise, d'un secteur \u00e9conomique, d'un territoire voire d'un \u00c9tat, \u00e0 faire face \u00e0 la concurrence et \u00e0 accro\u00eetre ses parts de march\u00e9.\n2. La comp\u00e9titivit\u00e9 renvoie souvent \u00e0 la capacit\u00e9 \u00e0 vendre des biens ou services marchands, ou encore \u00e0 attirer des investissements.\n3. La comp\u00e9titivit\u00e9 peut r\u00e9sulter de la capacit\u00e9 \u00e0 proposer des prix comp\u00e9titifs (comp\u00e9titivit\u00e9-co\u00fbt).\n4. La comp\u00e9titivit\u00e9 peut \u00e9galement \u00eatre li\u00e9e \u00e0 des facteurs non li\u00e9s au prix, tels que l'innovation ou la r\u00e9putation de l'entreprise (comp\u00e9titivit\u00e9 hors co\u00fbt).\n5. La comp\u00e9titivit\u00e9 est essentielle pour assurer la croissance et la p\u00e9rennit\u00e9 des entreprises et des \u00e9conomies.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, c'est l'enjeu majeur\nFaire face \u00e0 la concurrence et grimper dans le futur\nQue ce soit une entreprise ou bien un secteur\nOn veut tous accro\u00eetre nos parts de march\u00e9, sans rupture\n\nPouvoir vendre nos biens, attirer les investissements\nLa comp\u00e9titivit\u00e9, c'est notre objectif, \u00e9videmment\nProposer des prix comp\u00e9titifs, c'est important\nMais aussi innover, avoir une bonne r\u00e9putation, tout autant\n\n[Refrain]\nLa comp\u00e9titivit\u00e9, cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nPour assurer la croissance de nos activit\u00e9s\nInnovation et r\u00e9putation, c'est notre strat\u00e9gie\nLa comp\u00e9titivit\u00e9, pour une \u00e9conomie prosp\u00e8re et solide\n\n[Couplet 2]\nLa comp\u00e9titivit\u00e9, on ne peut pas s'en passer\nC'est elle qui nous permet d'avancer, d'\u00e9voluer\nSans elle, impossible de rester p\u00e9renne dans le temps\nOn doit rester comp\u00e9titif, c'est le mot d'ordre, \u00e9videmment\n\nL'innovation, moteur de la comp\u00e9titivit\u00e9\nToujours chercher \u00e0 se renouveler, \u00e0 se diversifier\nLa r\u00e9putation, un atout ind\u00e9niable pour briller\nLa comp\u00e9titivit\u00e9, c'est la voie vers le succ\u00e8s assur\u00e9\n\n[Refrain]\nLa comp\u00e9titivit\u00e9, cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nPour assurer la croissance de nos activit\u00e9s\nInnovation et r\u00e9putation, c'est notre strat\u00e9gie\nLa comp\u00e9titivit\u00e9, pour une \u00e9conomie prosp\u00e8re et solide"}, {"titre": "D\u00e9veloppement durable", "text_origine": "Le d\u00e9veloppement durable (en anglais : sustainable development, parfois traduit par d\u00e9veloppement soutenable) est une conception du d\u00e9veloppement qui s'inscrit dans une perspective de long terme et en int\u00e9grant les contraintes environnementales et sociales \u00e0 l'\u00e9conomie. Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e dans le rapport de la Commission mondiale sur l'environnement et le d\u00e9veloppement de l'Organisation des Nations unies, dit rapport Brundtland, o\u00f9 cette expression est apparue pour la premi\u00e8re fois en 1987, \u00ab le d\u00e9veloppement durable est un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de r\u00e9pondre aux leurs \u00bb.\nCette notion s'est impos\u00e9e \u00e0 la suite de la prise de conscience progressive, depuis les ann\u00e9es 1970, de la finitude \u00e9cologique de la Terre, li\u00e9e aux limites plan\u00e9taires sur le long terme. La notion fait toutefois l'objet de critiques, notamment de la part des tenants de la d\u00e9croissance, pour lesquels cette notion reste trop li\u00e9e \u00e0 celle de la croissance \u00e9conomique, mais aussi de la part de ceux qui y voient un frein au d\u00e9veloppement.\nDix-sept objectifs de d\u00e9veloppement durable ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis en 2015 par les Nations unies (ONU).", "element_cle": "1. Le d\u00e9veloppement durable est une conception du d\u00e9veloppement qui prend en compte les contraintes environnementales et sociales\n2. Le concept de d\u00e9veloppement durable est apparu pour la premi\u00e8re fois en 1987 dans le rapport Brundtland de l'ONU\n3. Le d\u00e9veloppement durable vise \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre ceux des g\u00e9n\u00e9rations futures\n4. La notion de d\u00e9veloppement durable est n\u00e9e de la prise de conscience de la finitude \u00e9cologique de la Terre dans les ann\u00e9es 1970\n5. Certains critiquent le d\u00e9veloppement durable, le consid\u00e9rant comme trop li\u00e9 \u00e0 la croissance \u00e9conomique\n\n6. Les Nations unies ont d\u00e9fini dix-sept objectifs de d\u00e9veloppement durable en 2015", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9veloppement durable, c'est notre vision\nUne conception qui prend en compte l'environnement et les tracas sociaux, sans condition\nApparu en 1987 dans le rapport Brundtland de l'ONU\nOn veut un futur meilleur, notre mission est claire, \u00e9coutez bien le son\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement durable, on y croit sans limite\nR\u00e9pondre aux besoins du pr\u00e9sent, pr\u00e9server le futur, c'est notre devise\nLa Terre est finie, on doit en prendre soin\nEnsemble, construisons un monde meilleur, sans aucun t\u00e9moin\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 70, la prise de conscience \u00e9tait l\u00e0\nLa plan\u00e8te en danger, on ne peut plus faire semblant, c'est l\u00e0\nLes g\u00e9n\u00e9rations futures, on doit les pr\u00e9server\nLe d\u00e9veloppement durable, c'est notre responsabilit\u00e9, faut le r\u00e9aliser\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement durable, on y croit sans limite\nR\u00e9pondre aux besoins du pr\u00e9sent, pr\u00e9server le futur, c'est notre devise\nLa Terre est finie, on doit en prendre soin\nEnsemble, construisons un monde meilleur, sans aucun t\u00e9moin\n\n[Couplet 3 - Bonus]\nEn 2015, les Nations unies ont trac\u00e9 la voie\nDix-sept objectifs de d\u00e9veloppement durable, une cause qui nous \u00e9ploye\n\u00c9radication de la pauvret\u00e9, \u00e9ducation de qualit\u00e9,\nL'\u00e9galit\u00e9 des genres, des actions pour sauver notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement durable, on y croit sans limite\nR\u00e9pondre aux besoins du pr\u00e9sent, pr\u00e9server le futur, c'est notre devise\nLa Terre est finie, on doit en prendre soin\nEnsemble, construisons un monde meilleur, sans aucun t\u00e9moin"}, {"titre": "Objectifs de d\u00e9veloppement durable", "text_origine": "L'expression objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) (en anglais : Sustainable Development Goals, ou SDGs) est couramment utilis\u00e9e pour d\u00e9signer les dix-sept objectifs \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies et qui sont rassembl\u00e9s dans l'Agenda 2030. Cet agenda, adopt\u00e9 par l'ONU en septembre 2015, apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations auxquelles ont pris part les gouvernements comme la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9finit 169 cibles \u00e0 atteindre \u00e0 l'horizon 2030, communes \u00e0 tous les pays engag\u00e9s et r\u00e9parties en 17 ODD.\nCes cibles r\u00e9pondent aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux suivants : \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 sous toutes ses formes et dans tous les pays, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous (voir : trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Dans un souci d'appropriation et de communication, elles sont parfois regroup\u00e9es en cinq domaines, les \u00ab 5P \u00bb : peuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix, partenariats. Ces objectifs ont compl\u00e9t\u00e9 et pris la suite en 2015 des huit objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD).\nL'Agenda 2030 \u00e9tablit par ailleurs un processus de revue internationale, par lequel les \u00c9tats sont invit\u00e9s, sur une base volontaire, \u00e0 rendre compte annuellement de leurs progr\u00e8s. D\u00e9clin\u00e9e au niveau de chaque \u00c9tat, la mise en \u0153uvre des ODD fait appel \u00e0 un engagement actif des gouvernements comme de l'ensemble des acteurs (entreprises, collectivit\u00e9s, associations, chercheurs\u2026). Le nouveau Programme mondial de d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'horizon 2030 refl\u00e8te clairement cette vision de l'importance d'une r\u00e9ponse \u00e9ducative adapt\u00e9e. L'\u00e9ducation est explicitement pr\u00e9sent\u00e9e comme un objectif autonome dans l'objectif de d\u00e9veloppement durable 4. De nombreux indicateurs et cibles relatifs \u00e0 l'\u00e9ducation sont \u00e9galement int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 d'autres objectifs de d\u00e9veloppement durable.\nDu fait de l'ambition de l'Agenda 2030, de son processus de construction et des compromis sous-jacents, la mise en \u0153uvre et le suivi des ODD font d\u00e9bat, tant dans la communaut\u00e9 scientifique qu'entre les parties prenantes.\nLe Programme de d\u00e9veloppement durable \u00e0 l\u2019horizon 2030 prend en compte les mesures que les individus, les communaut\u00e9s et les gouvernements doivent prendre pour assurer le bien-\u00eatre des personnes et de la plan\u00e8te en favorisant le d\u00e9veloppement social et humain, la protection de l\u2019environnement, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et l\u2019\u00e9quit\u00e9.", "element_cle": "1. Les objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) sont un ensemble de dix-sept objectifs \u00e9tablis par les \u00c9tats membres des Nations unies dans l'Agenda 2030.\n2. Ces objectifs ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s par l'ONU en septembre 2015 apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations.\n3. Les ODD visent \u00e0 \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, prot\u00e9ger la plan\u00e8te et garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous.\n4. Ils sont r\u00e9partis en 17 domaines d'action et sont accompagn\u00e9s de 169 cibles \u00e0 atteindre d'ici 2030.\n5. Les cinq domaines d'action des ODD sont le peuple, la prosp\u00e9rit\u00e9, la plan\u00e8te, la paix et les partenariats.\n6. Les ODD ont pris la suite des huit objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement en 2015.\n7. Les \u00c9tats sont invit\u00e9s \u00e0 rendre compte annuellement de leurs progr\u00e8s dans la mise en \u0153uvre des ODD.\n8. La mise en \u0153uvre des ODD n\u00e9cessite l'engagement actif des gouvernements, des entreprises, des collectivit\u00e9s et des associations.\n9. L'\u00e9ducation est un objectif autonome dans les ODD et joue un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement durable.\n10. La mise en \u0153uvre et le suivi des ODD font d\u00e9bat au sein de la communaut\u00e9 scientifique et entre les parties prenantes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Objectifs de d\u00e9veloppement durable\nFix\u00e9s par les Nations unies dans l'Agenda 2030\n17 objectifs pour \u00e9radiquer la pauvret\u00e9\nProt\u00e9ger la plan\u00e8te, assurer la prosp\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a le but, ouais !\n\n[Refrain]\nLes ODD, on y croit tous\nOn veut un monde meilleur, o\u00f9 r\u00e8gnent l'amour et le respect partout\n\n[Couplet 2]\nEn septembre 2015, l'ONU a valid\u00e9\nApr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations, ils ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s\nPeuple, prosp\u00e9rit\u00e9, plan\u00e8te, paix et partenariats\nCinq domaines d'action pour changer notre \u00e9tat\n\n[Refrain]\nLes ODD, on y croit tous\nOn veut un monde meilleur, o\u00f9 r\u00e8gnent l'amour et le respect partout\n\n[Couplet 3]\n\u00c9ducation, d\u00e9veloppement durable, main dans la main\nL'\u00e9ducation joue un r\u00f4le cl\u00e9, c'est essentiel, c'est certain\nGouvernements, entreprises, associations mobilis\u00e9s\nPour mettre en \u0153uvre ces objectifs, on est motiv\u00e9s\n\n[Refrain]\nLes ODD, on y croit tous\nOn veut un monde meilleur, o\u00f9 r\u00e8gnent l'amour et le respect partout\n\n[Couplet 4]\nMais la mise en \u0153uvre, le suivi, \u00e7a suscite des d\u00e9bats\nLa communaut\u00e9 scientifique et les acteurs se questionnent, voil\u00e0\nMais on avance ensemble, main dans la main\nPour un avenir durable, on met tout en jeu, c'est certain\n\n[Refrain]\nLes ODD, on y croit tous\nOn veut un monde meilleur, o\u00f9 r\u00e8gnent l'amour et le respect partout"}, {"titre": "Minist\u00e8re de l'\u00c9cologie (France)", "text_origine": "Le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie est, en France, l'administration charg\u00e9e de pr\u00e9parer et mettre en \u0153uvre la politique du Gouvernement dans les domaines du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et des technologies vertes, de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et de l'\u00e9nergie, du climat, de la pr\u00e9vention des risques naturels et technologiques, de la s\u00e9curit\u00e9 industrielle, des transports et de leurs infrastructures et de l'\u00e9quipement.\nLe minist\u00e8re sous sa forme actuelle est cr\u00e9\u00e9 en 2007, par la fusion du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9quipement, et de celui de l\u2019\u00c9cologie. Il prend par la suite plusieurs d\u00e9nominations successives, l\u2019actuelle \u00e9tant, depuis 2022, \u00ab minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires \u00bb.\nDepuis mai 2022, deux ministres se partagent les administrations du minist\u00e8re :\n\nChristophe B\u00e9chu, ministre de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires,\nAgn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique.Les ministres et leur cabinet occupent l'h\u00f4tel de Roquelaure, sur le boulevard Saint-Germain \u00e0 Paris ; l'administration centrale du minist\u00e8re est implant\u00e9e dans l'arche de la D\u00e9fense et la tour S\u00e9quoia, au quartier d'affaires de La D\u00e9fense.", "element_cle": "1. Le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie en France est responsable de la politique du gouvernement dans les domaines du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et des technologies vertes.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2007 par la fusion du minist\u00e8re de l'\u00c9quipement et de celui de l'\u00c9cologie.\n3. Depuis 2022, il est appel\u00e9 \"minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires\".\n4. Le minist\u00e8re est dirig\u00e9 par deux ministres : Christophe B\u00e9chu pour la Transition \u00e9cologique et la Coh\u00e9sion des territoires, et Agn\u00e8s Pannier-Runacher pour la Transition \u00e9nerg\u00e9tique.\n5. L'administration centrale du minist\u00e8re est situ\u00e9e \u00e0 l'arche de la D\u00e9fense et \u00e0 la tour S\u00e9quoia, \u00e0 La D\u00e9fense.", "rap": "[Couplet]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9cologie, c'est l'heure de la transition,\nPolitique du gouvernement, d\u00e9veloppement et pr\u00e9servation.\nCr\u00e9\u00e9 en 2007, par fusion des minist\u00e8res,\n\u00c9quipement et \u00c9cologie, c'\u00e9tait l'aventure.\n\n[Refrain]\nResponsable du durable, de l'environnement,\nDu vert et des technologies, c'est l'engagement.\n\n[Couplet]\nDepuis 2022, nouveau nom pour briller,\nTransition \u00e9cologique et Coh\u00e9sion des territoires pour s'\u00e9clairer.\nDeux ministres aux commandes, pr\u00eats \u00e0 tout donner,\nChristophe B\u00e9chu, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, pr\u00eats \u00e0 engager.\n\n[Refrain]\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique, coh\u00e9sion des territoires,\nPour b\u00e2tir un avenir meilleur, c'est notre histoire.\n\n[Couplet]\nArch\u00e9 de la D\u00e9fense, tour S\u00e9quoia \u00e0 La D\u00e9fense,\nC'est l\u00e0 que l'administration du minist\u00e8re danse.\nAu c\u0153ur de l'action, au c\u0153ur des enjeux,\nPour prot\u00e9ger notre terre, on met les bouch\u00e9es doubles.\n\n[Refrain]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9cologie, symbole de changement,\nPour un avenir durable, on est tous consentants."}, {"titre": "Liste des ministres fran\u00e7ais de l'\u00c9cologie", "text_origine": "Cet article donne la liste des membres du gouvernement fran\u00e7ais charg\u00e9s de l'\u00e9cologie ou de l'environnement. Ils dirigent le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie. Le nom exact de la fonction peut varier \u00e0 chaque nomination. Les dates indiqu\u00e9es sont les dates de prise ou de cessation des fonctions, qui sont en g\u00e9n\u00e9ral la veille de la date de publication du d\u00e9cret de nomination au Journal officiel.\nDepuis 17 mai 2017, le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et solidaire est charg\u00e9 de pr\u00e9parer et mettre en \u0153uvre la politique du gouvernement dans les domaines du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement et des technologies vertes, de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et de l'\u00e9nergie, du climat, de la pr\u00e9vention des risques naturels et technologiques, de la s\u00e9curit\u00e9 industrielle, des transports et de leurs infrastructures, de l'\u00e9quipement et de la mer.\nEn France, depuis sa cr\u00e9ation en 1971, le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie a chang\u00e9 plusieurs fois de d\u00e9nominations et de comp\u00e9tences. Simple secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, il est devenu minist\u00e8re de plein exercice, puis a absorb\u00e9 le minist\u00e8re de l'\u00c9quipement en 2007.\nDepuis le 4 juillet 2022, Christophe B\u00e9chu est le ministre de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires. Il est entour\u00e9 de trois ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, Dominique Faure, charg\u00e9e des Collectivit\u00e9s territoriales et de la Ruralit\u00e9, Cl\u00e9ment Beaune, charg\u00e9 des Transports, Patrice Vergriete, charg\u00e9 du Logement, d'une secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la Ville (en co-tutelle avec le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et des Outre-mer), Sabrina Agresti-Roubache, et d'une secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la Biodiversit\u00e9, Sarah El Ha\u00efry.", "element_cle": "1. La liste des ministres fran\u00e7ais de l'\u00c9cologie est donn\u00e9e dans cet article.\n2. Le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie a chang\u00e9 plusieurs fois de d\u00e9nominations et de comp\u00e9tences depuis sa cr\u00e9ation en 1971.\n3. Depuis le 17 mai 2017, le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et solidaire est charg\u00e9 de la politique du gouvernement en mati\u00e8re d'environnement.\n4. Le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et solidaire est responsable du d\u00e9veloppement durable, de l'environnement, de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, de la pr\u00e9vention des risques naturels, des transports, etc.\n5. Depuis le 4 juillet 2022, Christophe B\u00e9chu est le ministre de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires, entour\u00e9 de plusieurs ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et secr\u00e9taires d'\u00c9tat.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9coutez bien, j'vais vous raconter l'histoire,\nDes ministres de l'\u00c9cologie, un r\u00e9pertoire,\nDepuis 1971, \u00e7a va et \u00e7a vient,\nLes d\u00e9nominations changent, c'est fou, tiens.\n\nDe l'environnement \u00e0 la transition \u00e9cologique,\nLes comp\u00e9tences \u00e9voluent, c'est pas logique,\nMais depuis mai 2017, un nouveau d\u00e9part,\nLe minist\u00e8re se fait solidaire, un vrai rempart.\n\n[Refrain]\nLa liste des ministres, \u00e9coutez mes mots,\nDe l'\u00c9cologie et de la Transition \u00e9cologique,\nIls portent la responsabilit\u00e9, c'est pas du vent,\nDu d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'environnement.\n\n[Couplet 2]\nDepuis le 4 juillet 2022, une nouvelle \u00e8re,\nChristophe B\u00e9chu, ministre de haut calibre,\nIl est entour\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et secr\u00e9taires d'\u00c9tat,\nPour assurer la coh\u00e9sion des territoires \u00e0 part.\n\nLa politique environnementale, ils s'en occupent,\nPr\u00e9vention des risques, transition \u00e9nerg\u00e9tique, ils assument,\nDes transports aux projets durables, tout est vis\u00e9,\nLa France avance, main dans la main, c'est d\u00e9cid\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa liste des ministres, \u00e9coutez mes mots,\nDe l'\u00c9cologie et de la Transition \u00e9cologique,\nIls portent la responsabilit\u00e9, c'est pas du vent,\nDu d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'environnement."}, {"titre": "Indicateurs de d\u00e9veloppement durable", "text_origine": "Un indicateur de d\u00e9veloppement durable est un outil de mesure qui permet d'\u00e9valuer les progr\u00e8s en faveur du d\u00e9veloppement durable, c'est-\u00e0-dire sur les plans \u00e9conomique, environnemental et social (les trois piliers du d\u00e9veloppement durable). Aux termes du rapport Brundtland (1987), le d\u00e9veloppement durable est \u00ab un d\u00e9veloppement qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 r\u00e9pondre aux leurs \u00bb. Autrement dit, il s'agit d'un d\u00e9veloppement \u00e0 la fois \u00e9conomiquement efficace, \u00e9cologiquement soutenable et socialement \u00e9quitable,.\nLes indicateurs de d\u00e9veloppement durable sont utilis\u00e9s pour mesurer les progr\u00e8s vers les objectifs de d\u00e9veloppement durable d\u00e9finis par les Nations unies,.", "element_cle": "1. Les indicateurs de d\u00e9veloppement durable mesurent les progr\u00e8s vers un d\u00e9veloppement \u00e9conomique, environnemental et social.\n2. Le d\u00e9veloppement durable vise \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre ceux des g\u00e9n\u00e9rations futures.\n3. Les indicateurs de d\u00e9veloppement durable sont utilis\u00e9s pour \u00e9valuer la capacit\u00e9 \u00e0 atteindre les objectifs d\u00e9finis par les Nations unies.\n4. Le d\u00e9veloppement durable n\u00e9cessite un \u00e9quilibre entre efficacit\u00e9 \u00e9conomique, soutenabilit\u00e9 environnementale et \u00e9quit\u00e9 sociale.\n5. Les indicateurs de d\u00e9veloppement durable sont des outils de mesure essentiels pour \u00e9valuer les actions en faveur du d\u00e9veloppement durable.", "rap": "[Couplet 1]\nLes indicateurs de d\u00e9veloppement durable en action\nMesurent les progr\u00e8s vers un monde plus sain\n\u00c9conomie, environnement, et le social en communion\nPour un avenir meilleur sans aucun frein\n\nLe pr\u00e9sent pr\u00e9serv\u00e9 pour les g\u00e9n\u00e9rations futures\nUn \u00e9quilibre \u00e0 trouver sans compromettre l'aventure\nLes Nations unies en font des objectifs bien s\u00fbr\nEvaluer la capacit\u00e9 \u00e0 atteindre ces enjeux en mesure\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement durable, on met le cap sur l'avenir\nEfficacit\u00e9 \u00e9conomique, environnement \u00e0 soutenir\n\u00c9quit\u00e9 sociale, tous ensemble \u00e0 construire\nLes indicateurs de d\u00e9veloppement durable \u00e0 m\u00e9dire\n\n[Couplet 2]\nPour avancer, faut trouver le bon \u00e9quilibre\nEfficacit\u00e9 \u00e9conomique, sans trop rien dilapider\nSoutenabilit\u00e9 environnementale, c'est primordial \u00e0 saisir\n\u00c9quit\u00e9 sociale pour une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9panouie, est-ce le juste fil \u00e0 coudre ?\n\nLes indicateurs de d\u00e9veloppement durable, de v\u00e9ritables t\u00e9moins\nDes outils essentiels pour mesurer nos actions en soutien\nVers un monde plus responsable, plus humain\nL'\u00e9ducation et l'engagement, des piliers pour un futur serein\n\n[Refrain]\nD\u00e9veloppement durable, on met le cap sur l'avenir\nEfficacit\u00e9 \u00e9conomique, environnement \u00e0 soutenir\n\u00c9quit\u00e9 sociale, tous ensemble \u00e0 construire\nLes indicateurs de d\u00e9veloppement durable \u00e0 m\u00e9dire"}, {"titre": "Croissance \u00e9conomique", "text_origine": "La croissance \u00e9conomique d\u00e9signe la variation positive de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement une longue p\u00e9riode. En pratique, l'indicateur le plus utilis\u00e9 pour la mesurer est le produit int\u00e9rieur brut (PIB). Il est mesur\u00e9 \u00ab en volume \u00bb ou \u00ab \u00e0 prix constants \u00bb pour corriger les effets de l'inflation. Le taux de croissance, lui, est le taux de variation du PIB. On utilise souvent la croissance du PIB par habitant comme indication de l'augmentation de la richesse individuelle, assimil\u00e9e au niveau de vie (\u00e0 distinguer de la qualit\u00e9 de vie).\nLa croissance est un processus fondamental des \u00e9conomies contemporaines, reposant sur le d\u00e9veloppement des facteurs de production, li\u00e9 notamment \u00e0 la r\u00e9volution industrielle, \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 de nouvelles ressources min\u00e9rales (mines profondes) et \u00e9nerg\u00e9tiques (charbon, p\u00e9trole, gaz, \u00e9nergie nucl\u00e9aire, etc.) ainsi qu'au progr\u00e8s technique. Elle transforme la vie des populations dans la mesure o\u00f9 elle cr\u00e9e davantage de biens et de services. \u00c0 long terme, la croissance a un impact important sur la d\u00e9mographie et le niveau de vie des soci\u00e9t\u00e9s qui en sont le cadre. De m\u00eame, l'enrichissement qui r\u00e9sulte de la croissance \u00e9conomique peut permettre de faire reculer la pauvret\u00e9, \u00e0 condition que les richesses cr\u00e9\u00e9es soient redistribu\u00e9es vers les plus bas revenus.\nCertaines cons\u00e9quences de la croissance \u00e9conomique comme la pollution et les atteintes \u00e0 l'environnement, l'accentuation des in\u00e9galit\u00e9s sociales ou l'\u00e9puisement des ressources naturelles (p\u00e9trole, m\u00e9taux notamment) sont souvent consid\u00e9r\u00e9s comme des effets pervers qui obligent \u00e0 distinguer croissance et progr\u00e8s.\nLe rapport command\u00e9 en 1970 par le Club de Rome \u00e0 une \u00e9quipe du Massachusetts Institute of Technology (MIT), intitul\u00e9 The Limits To Growth met en \u00e9vidence l'impossibilit\u00e9 d'une croissance illimit\u00e9e dans un monde fini. La plupart des tenants de la d\u00e9croissance estiment que la poursuite de la croissance pourrait amener \u00e0 l'effondrement de soci\u00e9t\u00e9s.", "element_cle": "1. La croissance \u00e9conomique correspond \u00e0 l'augmentation de la production de biens et de services.\n2. Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) est utilis\u00e9 comme indicateur principal pour mesurer la croissance \u00e9conomique.\n3. La croissance du PIB par habitant est souvent utilis\u00e9e pour \u00e9valuer l'augmentation du niveau de vie.\n4. La croissance \u00e9conomique est soutenue par le d\u00e9veloppement des facteurs de production et le progr\u00e8s technique.\n5. La croissance \u00e9conomique peut avoir des cons\u00e9quences positives, telles que la cr\u00e9ation de richesse et la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9, mais aussi des cons\u00e9quences n\u00e9gatives, telles que la pollution et les in\u00e9galit\u00e9s.\n6. Le rapport \"The Limits To Growth\" publi\u00e9 en 1970 souligne les limites de la croissance illimit\u00e9e dans un monde fini.\n7. Certains d\u00e9fenseurs de la d\u00e9croissance remettent en question la poursuite de la croissance \u00e9conomique, mettant en avant ses cons\u00e9quences n\u00e9fastes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance \u00e9conomique, c'est l'objectif principal\nPlus de biens, plus de services, faire le total\nLe PIB, indicateur principal de la r\u00e9ussite\nMesurer l'\u00e9volution, c'est ce qui nous assiste\n\nLa croissance par habitant, on l'utilise souvent\nPour \u00e9valuer le niveau de vie, \u00eatre conscients\nMais attention, faut penser aux cons\u00e9quences\nPositives et n\u00e9gatives, faut faire la balance\n\n[Refrain]\nCroissance \u00e9conomique, c'est notre moteur\nCr\u00e9ation de richesse, r\u00e9duction de la douleur\nMais faut pas oublier les in\u00e9galit\u00e9s, la pollution\nTrouver un \u00e9quilibre, \u00e7a demande r\u00e9flexion\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 70, le rapport sonnait l'alarme\n\"The Limits To Growth\", ouais, faut qu'on se calme\nLa croissance illimit\u00e9e, c'est pas viable\nDans un monde fini, faut qu'on soit responsable\n\nCertains pr\u00f4nent la d\u00e9croissance, ouais ils insistent\nQuestionnant la poursuite, avec leurs avis persistants\nLes cons\u00e9quences n\u00e9fastes, ils les soulignent\nPour un avenir meilleur, faut qu'on r\u00e9aligne\n\n[Refrain]\nCroissance \u00e9conomique, c'est notre moteur\nCr\u00e9ation de richesse, r\u00e9duction de la douleur\nMais faut pas oublier les in\u00e9galit\u00e9s, la pollution\nTrouver un \u00e9quilibre, \u00e7a demande r\u00e9flexion"}, {"titre": "Plan local d'urbanisme", "text_origine": "En France, le plan local d'urbanisme (PLU), ou le plan local d'urbanisme intercommunal (PLUI), est le principal document de planification de l'urbanisme au niveau communal (PLU) ou intercommunal (PLUI). Il remplace le plan d'occupation des sols (POS) depuis la loi relative \u00e0 la solidarit\u00e9 et au renouvellement urbains du 13 d\u00e9cembre 2000, dite \u00ab loi SRU \u00bb.\nPlus simplement, c'est un projet global d'am\u00e9nagement du territoire de la commune (PLU) ou des communes (PLUI) dans un souci de respect du d\u00e9veloppement durable dans le cadre du projet d'am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement durable (PADD), tout en respectant les politiques d'urbanisme, d'habitat et de d\u00e9placements urbains.\nLe PLU est r\u00e9gi par les dispositions du Code de l'urbanisme, essentiellement le titre V du livre Ier.\nLa loi d'engagement national pour l'environnement ou \u00ab Grenelle II \u00bb, du 12 juillet 2010, a modifi\u00e9 plusieurs aspects du PLU : prise en compte de la trame verte et bleue, orientations d'am\u00e9nagement et de programmation, PLH (programme local de l'habitat) voire PDU (plan de d\u00e9placement urbain) int\u00e9gr\u00e9 dans celles-ci. De plus, lorsque l'\u00e9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI) a la comp\u00e9tence intercommunale, le p\u00e9rim\u00e8tre du PLU est celui de l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'EPCI (on parle alors de PLUI).\nLes petites communes se dotent parfois quant \u00e0 elles d'une carte communale, \u00e0 d\u00e9faut d'avoir les moyens d'\u00e9tablir un PLU. Cependant une commune de petite taille mais soumise \u00e0 une forte pression fonci\u00e8re (commune littorale par exemple) ou \u00e0 de forts enjeux paysagers ou architecturaux (commune appartenant \u00e0 un parc naturel r\u00e9gional par exemple) peut avoir int\u00e9r\u00eat \u00e0 se doter d'un PLU.\n\n", "element_cle": "1. Le plan local d'urbanisme (PLU) est le principal document de planification de l'urbanisme en France.\n2. Il remplace le plan d'occupation des sols (POS) depuis la loi SRU en 2000.\n3. Le PLU est un projet global d'am\u00e9nagement du territoire, respectant le d\u00e9veloppement durable et les politiques d'urbanisme, d'habitat et de d\u00e9placements urbains.\n4. Il est r\u00e9gi par les dispositions du Code de l'urbanisme.\n5. La loi Grenelle II de 2010 a apport\u00e9 des modifications au PLU, notamment en int\u00e9grant la trame verte et bleue, les orientations d'am\u00e9nagement et de programmation, ainsi que les programmes locaux de l'habitat et les plans de d\u00e9placement urbain (PDU).\n6. Lorsque l'EPCI a la comp\u00e9tence intercommunale, le p\u00e9rim\u00e8tre du PLU devient celui de l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'EPCI et on parle alors de PLUI.\n7. Les petites communes peuvent adopter une carte communale si elles n'ont pas les moyens d'\u00e9tablir un PLU.\n8. Cependant, certaines petites communes soumises \u00e0 une forte pression fonci\u00e8re ou \u00e0 des enjeux paysagers ou architecturaux peuvent trouver avantage \u00e0 se doter d'un PLU.", "rap": "[Couplet 1]\nLe PLU, c'est la base de l'urbanisme\nEn France, c'est le document de r\u00e9f\u00e9rence\nRemplace le POS depuis l'ann\u00e9e 2000\nLa loi SRU qui donne la cadence\n\n[Couplet 2]\nUn projet global pour l'am\u00e9nagement du territoire\nD\u00e9veloppement durable, respect de l'environnement\nPolitiques d'urbanisme, d'habitat, de d\u00e9placements urbains\nLe PLU suit les r\u00e8gles du Code de l'urbanisme\n\n[Refrain]\nLe PLU, c'est s\u00e9rieux\nUn plan qui va de l'avant\nLa loi Grenelle II en 2010 a apport\u00e9 des ajustements\nTrame verte et bleue, programmation en avant\n\n[Couplet 3]\nDans les EPCI, p\u00e9rim\u00e8tre du PLU\nInt\u00e9gralit\u00e9 de l'intercommunalit\u00e9, on parle de PLUI\nLes petites communes peuvent opter pour une carte communale\nMais celles avec pression fonci\u00e8re, un PLU est id\u00e9al\n\n[Refrain]\nLe PLU, c'est s\u00e9rieux\nUn plan qui va de l'avant\nLa loi Grenelle II en 2010 a apport\u00e9 des ajustements\nTrame verte et bleue, programmation en avant\n\n[Outro]\nLe PLU, un document cl\u00e9 pour l'urbanisme\nRespect des r\u00e8gles, pour un am\u00e9nagement optimis\u00e9\nQu'il s'agisse de grandes villes ou de petites communes\nLe PLU, un outil pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9"}, {"titre": "Bordeaux M\u00e9tropole", "text_origine": "Bordeaux M\u00e9tropole (anciennement, Communaut\u00e9 urbaine de Bordeaux ou CUB) est une m\u00e9tropole fran\u00e7aise, situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de la Gironde, en r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine. Deuxi\u00e8me m\u00e9tropole de droit commun par sa population apr\u00e8s celle de Lille (les m\u00e9tropoles de Paris et de Marseille \u00e9tant deux m\u00e9tropoles \u00e0 statut particulier et celle de Lyon \u00e9tant une collectivit\u00e9 territoriale), Bordeaux M\u00e9tropole regroupe 28 communes (dont 26 incluses dans l'agglom\u00e9ration de Bordeaux, ainsi que celles d'Amb\u00e8s et de Saint-Louis-de-Montferrand), et compte 819 604 habitants en 2020. Elle a pris la suite, le 1er janvier 2015, de la communaut\u00e9 urbaine de Bordeaux (CUB).", "element_cle": "1. Bordeaux M\u00e9tropole est une m\u00e9tropole fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de la Gironde en Nouvelle-Aquitaine.\n2. Elle regroupe 28 communes, dont 26 sont incluses dans l'agglom\u00e9ration de Bordeaux.\n3. Avec une population de 819 604 habitants en 2020, Bordeaux M\u00e9tropole est la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole de droit commun en France apr\u00e8s celle de Lille.\n4. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 2015 en remplacement de la communaut\u00e9 urbaine de Bordeaux (CUB).\n5. Les m\u00e9tropoles de Paris, Marseille et Lyon ont un statut particulier diff\u00e9rent de Bordeaux M\u00e9tropole.", "rap": "[Couplet 1]\nBordeaux M\u00e9tropole, une ville qui d\u00e9colle\nSitu\u00e9e en Gironde, en Nouvelle-Aquitaine c'est la folie\n28 communes r\u00e9unies, une belle symphonie\nDans l'agglom\u00e9ration bordelaise, une alliance qui s'envole\n\n819 604 habitants, c'est la classe\nUne population qui d\u00e9passe, la deuxi\u00e8me en France\nApr\u00e8s Lille, Bordeaux M\u00e9tropole s'\u00e9lance\nUne communaut\u00e9 urbaine qui laisse une trace\n\n[Refrain]\nBordeaux M\u00e9tropole, reine de l'hexagone\nVille dynamique qui ne sonne jamais faux\nUn m\u00e9lange de cultures, une richesse qui se donne\nDes opportunit\u00e9s qui font briller les mirettes en gros\n\n[Couplet 2]\nCr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 2015, Bordeaux fait sa r\u00e9volution\nRempla\u00e7ant la CUB, une nouvelle construction\nLes m\u00e9tropoles de Paris, Marseille et Lyon distinction\nMais Bordeaux M\u00e9tropole, une belle inspiration\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants \u00e0 la pelle\nUne histoire qui se d\u00e9voile, une \u00e9ducation belle\nBordeaux M\u00e9tropole, on l\u00e8ve notre chapelle\nUn rap \u00e9ducatif pour ceux qui veulent m'appeler c\u00e9l\u00e8bre\n\n[Refrain]\nBordeaux M\u00e9tropole, reine de l'hexagone\nVille dynamique qui ne sonne jamais faux\nUn m\u00e9lange de cultures, une richesse qui se donne\nDes opportunit\u00e9s qui font briller les mirettes en gros."}, {"titre": "\u00c9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable", "text_origine": "L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, aussi appel\u00e9e \u00e9ducation relative \u00e0 l'environnement (ERE) ou \u00e9ducation au d\u00e9veloppement durable (EDD), est un domaine de recherche, de formation et d'action p\u00e9dagogique pluridisciplinaire qui s'int\u00e9resse \u00e0 la relation des \u00eatres humains \u00e0 l'environnement d'un point de vue \u00e9cologique, social, culturel, politique, \u00e9conomique et esth\u00e9tique.\nCette discipline a pris son essor au tournant des ann\u00e9es 1970. Elle concerne tous les \u00e2ges de la vie et se d\u00e9ploie dans le milieu de l'\u00e9ducation formelle, non formelle et informelle. Elle vise \u00e0 transformer nos mani\u00e8res de penser et d'agir dans nos relations \u00e0 notre milieu et, principalement, dans nos relations les uns avec les autres. Pour ce faire, elle investit l'ensemble du r\u00e9seau notionnel de l'\u00e9ducation : formation, sensibilisation, prise de conscience, mobilisation, animation, interpr\u00e9tation ou m\u00e9diation, information, vulgarisation, communication et marketing social.\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable rel\u00e8ve de plusieurs conceptions de l'environnement et de l'\u00e9ducation. En effet, elle ne consiste pas simplement \u00e0 int\u00e9grer au sein des programmes d'enseignement des contenus tels que le changement climatique, la pauvret\u00e9 ou la consommation durable ; elle g\u00e9n\u00e8re des m\u00e9thodes d'enseignement et des cadres d'apprentissage interactifs, centr\u00e9s sur l'apprenant. Elle correspond \u00e0 diverses pratiques et sous-domaines distincts qui ont tous pour objectif commun le d\u00e9veloppement d'une posture responsable vis-\u00e0-vis des enjeux socio-environnementaux.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable est un domaine pluridisciplinaire qui \u00e9tudie la relation entre les \u00eatres humains et leur environnement.\n2. Cette discipline a pris de l'ampleur dans les ann\u00e9es 1970 et concerne tous les \u00e2ges de la vie.\n3. Elle vise \u00e0 changer notre fa\u00e7on de penser et d'agir dans notre relation avec l'environnement et les autres.\n4. Elle englobe diverses pratiques telles que la formation, la sensibilisation, l'animation et la communication.\n5. L'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement et au d\u00e9veloppement durable cherche \u00e0 d\u00e9velopper une attitude responsable face aux enjeux socio-environnementaux.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, la cl\u00e9 d'la conscience\nPluridisciplinaire, \u00e9tudie nos relations intenses\nDu b\u00e9b\u00e9 au vieux sage, elle embrasse tous les \u00e2ges\n1970, o\u00f9 \u00e7a prend de l'ampleur, c'est pas l\u00e0 un mirage\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation \u00e0 l'environnement, d\u00e9veloppement durable\nChanger nos mentalit\u00e9s, rendre le monde plus stable\nFormer, sensibiliser, animer et communiquer\nEnsemble on agira, pour une plan\u00e8te respect\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nPenser autrement, changer notre mani\u00e8re d'agir\nFace \u00e0 l'environnement, on doit pas l'abrutir\nPr\u00e9server la nature, prot\u00e9ger les autres \u00eatres\nResponsables et conscients, on doit \u00eatre ma\u00eetres\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation \u00e0 l'environnement, d\u00e9veloppement durable\nChanger nos mentalit\u00e9s, rendre le monde plus stable\nFormer, sensibiliser, animer et communiquer\nEnsemble on agira, pour une plan\u00e8te respect\u00e9e"}, {"titre": "Croissance \u00e9conomique", "text_origine": "La croissance \u00e9conomique d\u00e9signe la variation positive de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement une longue p\u00e9riode. En pratique, l'indicateur le plus utilis\u00e9 pour la mesurer est le produit int\u00e9rieur brut (PIB). Il est mesur\u00e9 \u00ab en volume \u00bb ou \u00ab \u00e0 prix constants \u00bb pour corriger les effets de l'inflation. Le taux de croissance, lui, est le taux de variation du PIB. On utilise souvent la croissance du PIB par habitant comme indication de l'augmentation de la richesse individuelle, assimil\u00e9e au niveau de vie (\u00e0 distinguer de la qualit\u00e9 de vie).\nLa croissance est un processus fondamental des \u00e9conomies contemporaines, reposant sur le d\u00e9veloppement des facteurs de production, li\u00e9 notamment \u00e0 la r\u00e9volution industrielle, \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 de nouvelles ressources min\u00e9rales (mines profondes) et \u00e9nerg\u00e9tiques (charbon, p\u00e9trole, gaz, \u00e9nergie nucl\u00e9aire, etc.) ainsi qu'au progr\u00e8s technique. Elle transforme la vie des populations dans la mesure o\u00f9 elle cr\u00e9e davantage de biens et de services. \u00c0 long terme, la croissance a un impact important sur la d\u00e9mographie et le niveau de vie des soci\u00e9t\u00e9s qui en sont le cadre. De m\u00eame, l'enrichissement qui r\u00e9sulte de la croissance \u00e9conomique peut permettre de faire reculer la pauvret\u00e9, \u00e0 condition que les richesses cr\u00e9\u00e9es soient redistribu\u00e9es vers les plus bas revenus.\nCertaines cons\u00e9quences de la croissance \u00e9conomique comme la pollution et les atteintes \u00e0 l'environnement, l'accentuation des in\u00e9galit\u00e9s sociales ou l'\u00e9puisement des ressources naturelles (p\u00e9trole, m\u00e9taux notamment) sont souvent consid\u00e9r\u00e9s comme des effets pervers qui obligent \u00e0 distinguer croissance et progr\u00e8s.\nLe rapport command\u00e9 en 1970 par le Club de Rome \u00e0 une \u00e9quipe du Massachusetts Institute of Technology (MIT), intitul\u00e9 The Limits To Growth met en \u00e9vidence l'impossibilit\u00e9 d'une croissance illimit\u00e9e dans un monde fini. La plupart des tenants de la d\u00e9croissance estiment que la poursuite de la croissance pourrait amener \u00e0 l'effondrement de soci\u00e9t\u00e9s.", "element_cle": "- La croissance \u00e9conomique est une augmentation de la production de biens et de services sur une p\u00e9riode donn\u00e9e.\n- Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) est l'indicateur le plus utilis\u00e9 pour mesurer la croissance \u00e9conomique.\n- Le taux de croissance est le taux de variation du PIB.\n- La croissance du PIB par habitant est souvent utilis\u00e9e pour mesurer l'augmentation de la richesse individuelle.\n- La croissance \u00e9conomique est li\u00e9e au d\u00e9veloppement des facteurs de production, \u00e0 la r\u00e9volution industrielle et aux nouvelles ressources min\u00e9rales et \u00e9nerg\u00e9tiques.\n- La croissance a un impact sur la d\u00e9mographie et le niveau de vie des soci\u00e9t\u00e9s.\n- La redistribution des richesses cr\u00e9\u00e9es par la croissance peut aider \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9.\n- Certains effets pervers de la croissance \u00e9conomique sont la pollution, les in\u00e9galit\u00e9s sociales et l'\u00e9puisement des ressources naturelles.\n- Le rapport \"The Limits To Growth\" met en \u00e9vidence les limites de la croissance illimit\u00e9e dans un monde fini.\n- Certains d\u00e9fenseurs de la d\u00e9croissance estiment que la poursuite de la croissance pourrait entra\u00eener un effondrement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance \u00e9conomique, c'est l'expansion,\nDe la production de biens, une progression,\nLe PIB, indicateur principal, mesure,\nL'augmentation, le progr\u00e8s, la conqu\u00eate qui s'assure.\n\nLe taux de croissance, c'est la variation,\nDu PIB, l'\u00e9volution en action,\nMais attention, le PIB par habitant,\nR\u00e9v\u00e8le l'enrichissement, le r\u00eave, le brillant.\n\n[Refrain]\nLa croissance \u00e9conomique, moteur du progr\u00e8s,\nLi\u00e9e au d\u00e9veloppement, elle nous fait avancer,\nMais n'oublions pas les impacts, les cons\u00e9quences,\nLa croissance comporte des enjeux de r\u00e9sistance.\n\n[Couplet 2]\nLes facteurs de production, la r\u00e9volution,\nIndustrielle, l'\u00e9nergie, nouvelle direction,\nLa croissance, elle influence la d\u00e9mographie,\nLe niveau de vie, au coeur de l'\u00e9conomie.\n\nMais la redistribution, la lutte contre la pauvret\u00e9,\nSont des d\u00e9fis \u00e0 relever pour l'\u00e9quit\u00e9,\nLa pollution, les in\u00e9galit\u00e9s, l'\u00e9puisement,\nDes ressources, vers un avenir diff\u00e9rent.\n\n[Refrain]\nLa croissance \u00e9conomique, moteur du progr\u00e8s,\nLi\u00e9e au d\u00e9veloppement, elle nous fait avancer,\nMais n'oublions pas les impacts, les cons\u00e9quences,\nLa croissance comporte des enjeux de r\u00e9sistance.\n\n[Couplet 3]\n\"The Limits To Growth\", un rapport essentiel,\nMet en \u00e9vidence les limites, un appel,\n\u00c0 une croissance illimit\u00e9e, un mirage,\nDans un monde fini, une sagesse en partage.\n\nLa d\u00e9croissance, certains la pr\u00f4nent, l'envisagent,\nPour \u00e9viter un effondrement, un passage,\n\u00c0 une \u00e9conomie plus durable, plus juste,\nO\u00f9 la croissance n'est plus une course de l'injuste.\n\n[Refrain]\nLa croissance \u00e9conomique, moteur du progr\u00e8s,\nLi\u00e9e au d\u00e9veloppement, elle nous fait avancer,\nMais n'oublions pas les impacts, les cons\u00e9quences,\nLa croissance comporte des enjeux de r\u00e9sistance."}, {"titre": "Taux de croissance \u00e9conomique", "text_origine": "Le taux de croissance \u00e9conomique est un indicateur utilis\u00e9 pour mesurer la croissance de l'\u00e9conomie d'un pays d'une ann\u00e9e sur l'autre. Il est d\u00e9fini par la formule suivante qui relie les produits int\u00e9rieurs bruts (PIB) de l'ann\u00e9e N et de l'ann\u00e9e N-1 :\n\n  \n    \n      \n        t\n        a\n        u\n        x\n         \n        d\n        e\n         \n        c\n        r\n        o\n        i\n        s\n        s\n        a\n        n\n        c\n        e\n        =\n        \n          \n            \n              P\n              I\n              \n                B\n                \n                  a\n                  n\n                  n\n                  e\n                  e\n                   \n                  N\n                \n              \n              \u2212\n              P\n              I\n              \n                B\n                \n                  a\n                  n\n                  n\n                  e\n                  e\n                   \n                  N\n                  \u2212\n                  1\n                \n              \n            \n            \n              P\n              I\n              \n                B\n                \n                  a\n                  n\n                  n\n                  e\n                  e\n                   \n                  N\n                  \u2212\n                  1\n                \n              \n            \n          \n        \n        \u00d7\n        100\n      \n    \n    {\\displaystyle taux\\ de\\ croissance={\\frac {PIB^{annee\\ N}-PIB^{annee\\ N-1}}{PIB^{annee\\ N-1}}}\\times 100}\n  \no\u00f9 les PIB sont mesur\u00e9s en volume (pour \u00e9viter de consid\u00e9rer l'inflation des prix comme de la croissance \u00e9conomique). Ou ln (PIB annee N \\ PIB annee N - 1).\nOn peut \u00e9galement utiliser les valeurs des PIB en prix, en mesurant les PIB des ann\u00e9es N et N-1 en prix constants (prix en base 2000 par exemple).\nLe taux de croissance est g\u00e9n\u00e9ralement mesur\u00e9 annuellement (en moyenne annuelle) ou trimestriellement (d'un trimestre au suivant).", "element_cle": "1. Le taux de croissance \u00e9conomique mesure la croissance d'un pays d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.\n2. Le taux de croissance \u00e9conomique est calcul\u00e9 \u00e0 partir du PIB des ann\u00e9es N et N-1.\n3. Le PIB est mesur\u00e9 en volume pour \u00e9viter l'impact de l'inflation sur la croissance \u00e9conomique.\n4. On peut aussi utiliser les PIB en prix constants pour mesurer le taux de croissance.\n5. Le taux de croissance peut \u00eatre mesur\u00e9 annuellement ou trimestriellement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe taux de croissance, c'est la cl\u00e9 de l'\u00e9conomie\nIl mesure la progression d'un pays sur les ann\u00e9es\nCalcule le PIB, entre N et N-1\nUn outil pour estimer la croissance, t'as bien compris\n\nLe PIB, il faut le mesurer en volume\nPour \u00e9viter l'inflation et rester dans la logique\nLes prix constants, aussi utilis\u00e9s pour calculer\nLe taux de croissance, pour mieux appr\u00e9cier\n\n[Refrain]\nLe taux de croissance, c'est pas qu'un simple chiffre\nC'est un indicateur, qui nous pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\nAnnuellement ou trimestriellement, on suit son \u00e9volution\nPour comprendre l'\u00e9conomie et prendre les bonnes d\u00e9cisions\n\n[Couplet 2]\nAu fil des ann\u00e9es, les chiffres se confrontent\nLes hauts et les bas, l'\u00e9conomie monte et descend\nDes crises, des p\u00e9riodes de prosp\u00e9rit\u00e9 aussi\nLe taux de croissance raconte cette histoire\n\nDes dates marquantes, grav\u00e9es dans l'histoire\nDes \u00e9v\u00e9nements, qui ont chang\u00e9 le monde en entier\nLe taux de croissance, il nous montre tout \u00e7a\nLes le\u00e7ons du pass\u00e9, qui nous guident vers le haut\n\n[Refrain]\nLe taux de croissance, c'est pas qu'un simple chiffre\nC'est un indicateur, qui nous pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\nAnnuellement ou trimestriellement, on suit son \u00e9volution\nPour comprendre l'\u00e9conomie et prendre les bonnes d\u00e9cisions"}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'activit\u00e9 humaine li\u00e9e \u00e0 la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et services.\n2. Son nom provient du grec ancien et signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\n3. La pens\u00e9e \u00e9conomique moderne s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle avec le mercantilisme et les physiocrates.\n4. L'\u00e9conomie politique a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec des \u00e9conomistes tels qu'Adam Smith, David Ricardo et Jean-Baptiste Say.\n5. La r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle a permis \u00e0 l'\u00e9conomie de devenir une discipline scientifique.\n6. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques, tandis que la micro\u00e9conomie se concentre sur le comportement des agents \u00e9conomiques et leurs interactions sur les march\u00e9s.\n7. L'\u00e9conomie comprend \u00e0 la fois une th\u00e9orie \u00e9conomique abstraite et des applications pratiques dans des domaines tels que l'environnement, le travail, la sant\u00e9, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie, une discipline qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nEtudie nos actions pour mieux les d\u00e9finir\nProduction, distribution, \u00e9change et conso\nTout \u00e7a, c'est l'\u00e9conomie, faut t'en rem\u00e9morer gros\n\nSon nom vient du grec, \"administration d'un foyer\"\nCapt\u00e9? Faut pas se laisser la t\u00eate noyer\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, on en parle dans le game\nMercantilisme, physiocrates, c'\u00e9tait le commencement\n\n\u00c0 la fin du XVIIIe, \u00e9conomie politique \u00e9merge\nAdam Smith, Ricardo, Say, de sacr\u00e9s h\u00e9ritiers\nPuis vient la r\u00e9volution marginaliste tant attendue\nQui permet \u00e0 l'\u00e9conomie de devenir scientifique, entendu\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, c'est pas qu'une th\u00e9orie abstraite\nElle a des applications, c'est pas de la tarte\nMacro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie, tout est d\u00e9cortiqu\u00e9\nEnvironnement, travail, sant\u00e9, l'\u00e9conomie est bien ancr\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nMacro, micro, deux branches pour tout comprendre\nGrands agr\u00e9gats, comportement, faut pas te m\u00e9prendre\nLa macro\u00e9conomie c'est l'\u00e9tude des ph\u00e9nom\u00e8nes globaux\nPendant que la micro\u00e9conomie dit comment on agit, banal\n\nTh\u00e9orie, pratique, l'\u00e9conomie englobe tout\nDe l'environnement, au travail, \u00e0 la sant\u00e9, sans aucun doute\nOn cherche des solutions, des pistes \u00e0 explorer\nPour que notre syst\u00e8me \u00e9conomique puisse perdurer\n\nAlors rappelle-toi, \u00e9conomie c'est bien plus que des chiffres\nC'est une discipline qui nous fait r\u00e9fl\u00e9chir et qui nous pousse \u00e0 agir\nReste \u00e9duqu\u00e9, ouvre ton esprit, sois conscient\nL'\u00e9conomie est partout, faut pas rester ignorant\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, c'est pas qu'une th\u00e9orie abstraite\nElle a des applications, c'est pas de la tarte\nMacro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie, tout est d\u00e9cortiqu\u00e9\nEnvironnement, travail, sant\u00e9, l'\u00e9conomie est bien ancr\u00e9e"}, {"titre": "Crise \u00e9conomique", "text_origine": "Une crise \u00e9conomique est une d\u00e9gradation brutale de la situation \u00e9conomique et des perspectives \u00e9conomiques d'un pays ou d'un ensemble de pays. Elle affecte tout ou une partie du syst\u00e8me \u00e9conomique du pays. Son \u00e9tendue sectorielle, temporelle et g\u00e9ographique peut aller de l'unit\u00e9 \u00e0 la totalit\u00e9, d'une br\u00e8ve p\u00e9riode et de mani\u00e8re localis\u00e9e \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie mondiale pendant plusieurs ann\u00e9es.\nUne crise \u00e9conomique peut provoquer un ralentissement \u00e9conomique durable, voire une r\u00e9cession \u00e9conomique. Elle a souvent pour effet des r\u00e9percussions sur le niveau des salaires et la valeur du capital (valeurs boursi\u00e8res), provoque des faillites et du ch\u00f4mage, accro\u00eet les tensions sociales et politiques, et peut m\u00eame avoir des r\u00e9percussions sanitaires. Au sein de l'histoire \u00e9conomique capitaliste, les crises peuvent se voir comme un \u00e9l\u00e9ment r\u00e9gulier, qui s'inscrit dans un ensemble de cycles \u00e9conomiques.", "element_cle": "1. Une crise \u00e9conomique est une d\u00e9gradation brutale de la situation \u00e9conomique et des perspectives \u00e9conomiques d'un pays ou d'un ensemble de pays. \n2. Elle peut affecter tout ou une partie du syst\u00e8me \u00e9conomique du pays.\n3. Son \u00e9tendue peut aller de l'unit\u00e9 \u00e0 la totalit\u00e9 d'une \u00e9conomie et elle peut durer plusieurs ann\u00e9es.\n4. Une crise \u00e9conomique peut entra\u00eener un ralentissement durable de l'\u00e9conomie ou m\u00eame une r\u00e9cession \u00e9conomique.\n5. Elle a des r\u00e9percussions sur le niveau des salaires, la valeur du capital, les faillites, le ch\u00f4mage et les tensions sociales et politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute bien ce que je vais te dire,\nUne crise \u00e9conomique, \u00e7a peut tout d\u00e9truire,\nLa d\u00e9gradation brutale d'une nation enti\u00e8re,\nDes perspectives sombres, des lendemains pas clairs.\n\nLe syst\u00e8me \u00e9conomique, touch\u00e9 de plein fouet,\nLes cons\u00e9quences sont lourdes, \u00e7a tu peux le constater,\nDu ch\u00f4mage en hausse, des faillites qui se multiplient,\nLes salaires qui stagnent, l\u00e0 o\u00f9 on les attend pas, ouais.\n\n[Refrain]\nCrise \u00e9conomique, ouais, c'est pas du cin\u00e9ma,\nDes ann\u00e9es de gal\u00e8re, \u00e7a laisse des s\u00e9quelles,\nUne r\u00e9cession \u00e9conomique, le pays est \u00e0 genoux,\nMais on va s'relever, mon fr\u00e8re, checke \u00e7a, \u00e9coute-nous. \n\n[Couplet 2]\nLe capital perd de sa valeur, \u00e7a fout les jetons,\nLes tensions sociales et politiques, \u00e7a chauffe dans les bouillons,\nLa soci\u00e9t\u00e9 en crise, tout part \u00e0 vau-l'eau,\nMais on garde la t\u00eate haute, on reste debout, l\u00e0-haut.\n\nOn sait qu'\u00e7a dure plusieurs ann\u00e9es, on le sait bien,\nMais on s'refait pas, on reste loin des chagrins,\nOn s'rel\u00e8ve, on se bat, rien ne nous arr\u00eate,\nCar l'\u00e9ducation, c'est \u00e7a qui nous met sur la route de la qu\u00eate.\n\n[Refrain]\nCrise \u00e9conomique, ouais, c'est pas du cin\u00e9ma,\nDes ann\u00e9es de gal\u00e8re, \u00e7a laisse des s\u00e9quelles,\nUne r\u00e9cession \u00e9conomique, le pays est \u00e0 genoux,\nMais on va s'relever, mon fr\u00e8re, checke \u00e7a, \u00e9coute-nous."}, {"titre": "R\u00e9cession (\u00e9conomie)", "text_origine": "La r\u00e9cession est un ph\u00e9nom\u00e8ne macro\u00e9conomique polys\u00e9mique qui d\u00e9signe au sens large, un ralentissement du rythme de la croissance \u00e9conomique, et dans un sens plus restreint, une chute du produit int\u00e9rieur brut sur au moins deux trimestres cons\u00e9cutifs. La r\u00e9cession est la phase de contraction qui a souvent lieu apr\u00e8s une crise \u00e9conomique.\nL'entr\u00e9e en r\u00e9cession est d\u00e9finie, selon les pays, par des institutions diff\u00e9rentes. En France et au Royaume-Uni, ce sont des institutions publiques (l'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques et le Tr\u00e9sor de Sa Majest\u00e9) qui sont charg\u00e9es de l'estimation de la r\u00e9cession. Aux \u00c9tats-Unis, c'est un institut de recherche priv\u00e9, le National Bureau of Economic Research, qui s'en charge.\nCertains confondent parfois avec le terme de d\u00e9pression \u00e9conomique, qui d\u00e9signe elle une chute importante et durable de l'activit\u00e9.", "element_cle": "1. Une r\u00e9cession est un ralentissement de la croissance \u00e9conomique ou une chute du PIB sur plusieurs trimestres.\n2. La r\u00e9cession survient g\u00e9n\u00e9ralement apr\u00e8s une crise \u00e9conomique.\n3. Les crit\u00e8res de d\u00e9clenchement et de mesure de la r\u00e9cession varient d'un pays \u00e0 l'autre.\n4. En France et au Royaume-Uni, des institutions publiques sont responsables de l'estimation de la r\u00e9cession.\n5. Aux \u00c9tats-Unis, c'est un institut de recherche priv\u00e9 qui s'en charge.\n6. La r\u00e9cession ne doit pas \u00eatre confondue avec la d\u00e9pression \u00e9conomique, qui est une baisse importante et durable de l'activit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9cession, c'est l'revers d'la m\u00e9daille,\nQuand l'\u00e9conomie ralentit, c'est la balle dans l'ail,\nLe PIB en chute, la croissance en berne,\nLes temps sont durs, l'argent devient un dilemme.\n\nUne crise \u00e9conomique, c'est son p'tit fr\u00e8re,\nLe succ\u00e8s s'efface, place \u00e0 la gal\u00e8re,\nLa r\u00e9cession, c'est l'cauchemar des nations,\nQuand l'argent dispara\u00eet, \u00e7a d'vient pr\u00e9occupation.\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9cession frappe fort, faut garder la t\u00eate haute,\nTrouver des solutions et faire face \u00e0 l'coup,\nLes pays, les chiffres, les crises qui d\u00e9ferlent,\nLa r\u00e9cession, on la conna\u00eet, elle nous ensorcelle.\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9cession, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne changeant,\nD'un pays \u00e0 l'autre, c'est diff\u00e9rent, c'est d\u00e9rangeant,\nEn France, au Royaume-Uni, c'est l'public qui dirige,\nL'estimation, l'analyse, tout \u00e7a s'\u00e9largit.\n\nAux \u00c9tats-Unis, c'est l'priv\u00e9 qui s'y colle,\nInstitut d'recherche, \u00e7a s'meilleure r\u00e9volte,\nLe d\u00e9clenchement, la mesure, c'est pas pareil partout,\nMais la r\u00e9cession, elle fait mal, elle est partout.\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9cession frappe fort, faut garder la t\u00eate haute,\nTrouver des solutions et faire face \u00e0 l'coup,\nLes pays, les chiffres, les crises qui d\u00e9ferlent,\nLa r\u00e9cession, on la conna\u00eet, elle nous ensorcelle."}, {"titre": "Croissance \u00e9conomique", "text_origine": "La croissance \u00e9conomique d\u00e9signe la variation positive de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement une longue p\u00e9riode. En pratique, l'indicateur le plus utilis\u00e9 pour la mesurer est le produit int\u00e9rieur brut (PIB). Il est mesur\u00e9 \u00ab en volume \u00bb ou \u00ab \u00e0 prix constants \u00bb pour corriger les effets de l'inflation. Le taux de croissance, lui, est le taux de variation du PIB. On utilise souvent la croissance du PIB par habitant comme indication de l'augmentation de la richesse individuelle, assimil\u00e9e au niveau de vie (\u00e0 distinguer de la qualit\u00e9 de vie).\nLa croissance est un processus fondamental des \u00e9conomies contemporaines, reposant sur le d\u00e9veloppement des facteurs de production, li\u00e9 notamment \u00e0 la r\u00e9volution industrielle, \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 de nouvelles ressources min\u00e9rales (mines profondes) et \u00e9nerg\u00e9tiques (charbon, p\u00e9trole, gaz, \u00e9nergie nucl\u00e9aire, etc.) ainsi qu'au progr\u00e8s technique. Elle transforme la vie des populations dans la mesure o\u00f9 elle cr\u00e9e davantage de biens et de services. \u00c0 long terme, la croissance a un impact important sur la d\u00e9mographie et le niveau de vie des soci\u00e9t\u00e9s qui en sont le cadre. De m\u00eame, l'enrichissement qui r\u00e9sulte de la croissance \u00e9conomique peut permettre de faire reculer la pauvret\u00e9, \u00e0 condition que les richesses cr\u00e9\u00e9es soient redistribu\u00e9es vers les plus bas revenus.\nCertaines cons\u00e9quences de la croissance \u00e9conomique comme la pollution et les atteintes \u00e0 l'environnement, l'accentuation des in\u00e9galit\u00e9s sociales ou l'\u00e9puisement des ressources naturelles (p\u00e9trole, m\u00e9taux notamment) sont souvent consid\u00e9r\u00e9s comme des effets pervers qui obligent \u00e0 distinguer croissance et progr\u00e8s.\nLe rapport command\u00e9 en 1970 par le Club de Rome \u00e0 une \u00e9quipe du Massachusetts Institute of Technology (MIT), intitul\u00e9 The Limits To Growth met en \u00e9vidence l'impossibilit\u00e9 d'une croissance illimit\u00e9e dans un monde fini. La plupart des tenants de la d\u00e9croissance estiment que la poursuite de la croissance pourrait amener \u00e0 l'effondrement de soci\u00e9t\u00e9s.", "element_cle": "1. La croissance \u00e9conomique correspond \u00e0 l'augmentation de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une longue p\u00e9riode.\n2. Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) est l'indicateur le plus utilis\u00e9 pour mesurer la croissance \u00e9conomique.\n3. La croissance du PIB par habitant est souvent utilis\u00e9e comme indicateur de l'augmentation de la richesse individuelle.\n4. La croissance \u00e9conomique repose sur le d\u00e9veloppement des facteurs de production tels que la r\u00e9volution industrielle et l'exploitation de nouvelles ressources.\n5. La croissance \u00e9conomique a un impact important sur la d\u00e9mographie et le niveau de vie des soci\u00e9t\u00e9s.\n6. La redistribution des richesses cr\u00e9\u00e9es par la croissance \u00e9conomique peut contribuer \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9.\n7. Certaines cons\u00e9quences de la croissance \u00e9conomique, telles que la pollution et les in\u00e9galit\u00e9s sociales, peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des effets n\u00e9gatifs.\n8. Le rapport \"The Limits to Growth\" met en \u00e9vidence les limites d'une croissance \u00e9conomique illimit\u00e9e dans un monde fini.\n9. Certains soutiennent que la d\u00e9croissance est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter un effondrement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance \u00e9conomique, c'est l'\u00e9volution,\nPlus de biens, plus de services, c'est \u00e7a qu'on recherche,\nLe PIB, indicateur cl\u00e9, on l'utilise,\nPour quantifier la croissance qu'on r\u00e9alise.\n\nD'ann\u00e9e en ann\u00e9e, on veut voir le PIB monter,\nSigne que l'\u00e9conomie est en train de progresser,\nMais attention, faut pas oublier le PIB par habitant,\nLa richesse individuelle, c'est important, \u00e9videmment.\n\n[Refrain]\nCroissance \u00e9conomique, moteur de l'\u00e9volution,\nFacteurs de production, cr\u00e9ent l'\u00e9volution,\nImpact sur la population, am\u00e9liore le niveau de vie,\nMais faut aussi penser aux cons\u00e9quences, faire attention, c'est garanti.\n\n[Couplet 2]\nLa croissance \u00e9conomique, elle repose sur l'invention,\nDe nouvelles technologies, une vraie r\u00e9volution,\nL'exploitation de ressources, c'est aussi primordial,\nSans \u00e7a, impossible d'atteindre des sommets, c'est normal.\n\nMais la croissance \u00e9conomique, elle a ses revers,\nLa pollution, les in\u00e9galit\u00e9s, des effets pervers,\nOn parle aussi des limites, d'une croissance illimit\u00e9e,\n\"The Limits of Growth\", faut en prendre note, pour l'avenir s'assurer.\n\nCertains pr\u00f4nent la d\u00e9croissance, pour \u00e9viter l'effondrement,\nR\u00e9duire la pauvret\u00e9, c'est aussi leur engagement,\nLa croissance \u00e9conomique, un sujet complexe et profond,\n\u00c9duquer et agir, c'est \u00e7a qu'on veut, tout simplement.\n\n[Refrain]\nCroissance \u00e9conomique, moteur de l'\u00e9volution,\nFacteurs de production, cr\u00e9ent l'\u00e9volution,\nImpact sur la population, am\u00e9liore le niveau de vie,\nMais faut aussi penser aux cons\u00e9quences, faire attention, c'est garanti."}, {"titre": "Balance commerciale", "text_origine": "La balance commerciale est la diff\u00e9rence, en termes de valeur mon\u00e9taire (en monnaie nationale), entre les exportations et les importations de biens ou de biens et services (d\u00e9pend du pays) dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement, l'ann\u00e9e. On parle aussi de solde commercial.\nSi l'\u00e9conomie nationale est ins\u00e9r\u00e9e dans une zone de libre-\u00e9change (type Zone euro en Europe, par exemple), l'\u00e9valuation du contenu de la balance commerciale peut \u00eatre faite en monnaie supranationale. C'est ainsi que les \u00c9tats membres de la Zone euro \u00e9valuent leurs \u00e9changes ext\u00e9rieurs en termes d'euros.", "element_cle": "1. La balance commerciale mesure la diff\u00e9rence entre les exportations et les importations de biens et services.\n2. Elle est exprim\u00e9e en valeur mon\u00e9taire dans la monnaie nationale.\n3. La balance commerciale est calcul\u00e9e sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement une ann\u00e9e.\n4. On parle aussi de solde commercial pour d\u00e9signer le r\u00e9sultat de la balance commerciale.\n5. Dans une zone de libre-\u00e9change, comme la Zone euro en Europe, la balance commerciale peut \u00eatre \u00e9valu\u00e9e en monnaie supranationale, comme l'euro.", "rap": "[COUPLET 1]\nLa balance commerciale, un concept essentiel\nMesure des importations et des exports en d\u00e9tail\nBiens et services, elle fait la diff\u00e9rence\nEn valeur mon\u00e9taire, pays par pays, r\u00e9sistance\n\n[REFRAIN]\nLa balance commerciale, un enjeu capital\n\u00c9quilibre \u00e9conomique, c'est vital\nExportations versus importations\nDans chaque nation, une \u00e9valuation\n\n[COUPLET 2]\nCalcul\u00e9e annuellement, une p\u00e9riode fix\u00e9e\nLe solde commercial, il faut le v\u00e9rifier\nSi positif, on exporte plus qu'on importe\nSi n\u00e9gatif, attention, il faut que \u00e7a sorte\n\n[REFRAIN]\nLa balance commerciale, un enjeu capital\n\u00c9quilibre \u00e9conomique, c'est vital\nExportations versus importations\nDans chaque nation, une \u00e9valuation\n\n[OUTRO]\nDans la Zone euro, une libre-\u00e9change \u00e9clatante\nLa balance commerciale en euros, c'est flamboyant\nMais l'essentiel reste d'apprendre et de comprendre\nLes notions \u00e9conomiques pour mieux se d\u00e9fendre"}, {"titre": "Balance commerciale", "text_origine": "La balance commerciale est la diff\u00e9rence, en termes de valeur mon\u00e9taire (en monnaie nationale), entre les exportations et les importations de biens ou de biens et services (d\u00e9pend du pays) dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement, l'ann\u00e9e. On parle aussi de solde commercial.\nSi l'\u00e9conomie nationale est ins\u00e9r\u00e9e dans une zone de libre-\u00e9change (type Zone euro en Europe, par exemple), l'\u00e9valuation du contenu de la balance commerciale peut \u00eatre faite en monnaie supranationale. C'est ainsi que les \u00c9tats membres de la Zone euro \u00e9valuent leurs \u00e9changes ext\u00e9rieurs en termes d'euros.", "element_cle": "1. La balance commerciale est la diff\u00e9rence entre les exportations et les importations de biens ou de biens et services dans une \u00e9conomie.\n2. La balance commerciale est mesur\u00e9e en termes de valeur mon\u00e9taire, g\u00e9n\u00e9ralement en monnaie nationale.\n3. La balance commerciale peut \u00e9galement \u00eatre \u00e9valu\u00e9e en monnaie supranationale dans une zone de libre-\u00e9change.\n4. Les \u00c9tats membres de la Zone euro \u00e9valuent leurs \u00e9changes ext\u00e9rieurs en termes d'euros.\n5. La balance commerciale est souvent utilis\u00e9e comme indicateur de la sant\u00e9 \u00e9conomique d'un pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLa balance commerciale, c'est l'\u00e9cart\nEntre les importations et les exportations, faut pas s'y mettre \u00e0 l'\u00e9cart\nC'est mesur\u00e9 en monnaie, en valeur mon\u00e9taire\nPour \u00e9valuer l'\u00e9conomie, \u00e7a devient n\u00e9cessaire\n\n[Refrain]\nLa balance commerciale, indicateur important\nDe la sant\u00e9 \u00e9conomique d'un pays, en avant\nOn l'\u00e9value en monnaie nationale ou supranationale\nC'est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, c'est pas banal\n\n[Couplet 2]\nLes \u00c9tats de la Zone euro \u00e9valuent en euros\nLeurs \u00e9changes ext\u00e9rieurs, c'est dans le boulot\nLa balance commerciale, \u00e7a donne des infos pr\u00e9cises\nSur les \u00e9changes de biens, de services, que \u00e7a danse la frise\n\n[Refrain]\nLa balance commerciale, on peut pas l'ignorer\nPour comprendre l'\u00e9conomie, faut la regarder\nC'est un indicateur crucial, c'est pas anodin\nPour savoir comment va le pays, c'est le chemin"}, {"titre": "Balance (instrument)", "text_origine": "Une balance, du latin bis (deux fois) et lanx (plateau), est un instrument de mesure qui sert \u00e0 \u00e9valuer des masses par comparaison avec des \u00ab poids \u00bb, dans le langage courant, ou \u00ab masses marqu\u00e9es \u00bb dont les masses sont connues.\nLes balances existent depuis l'Antiquit\u00e9. La balance n\u00e9cessitant l'utilisation de poids, elle obligea \u00e0 r\u00e9glementer le pesage avec le plus grand soin. Les balances ne sont devenues de v\u00e9ritables instruments de pr\u00e9cision qu'au XIXe si\u00e8cle.\nAu XVIIe si\u00e8cle, l'invention de Roberval r\u00e9volutionne le pesage avec l'id\u00e9e de poser les plateaux au-dessus du fl\u00e9au (pi\u00e8ce oblongue pivotant autour d'un axe horizontal) et non plus en dessous. Au XVIIIe si\u00e8cle, les observations et les gains de sensibilit\u00e9 dus \u00e0 Lavoisier sont propices \u00e0 un usage performant dans les laboratoires. La balance Roberval est perfectionn\u00e9e par B\u00e9ranger qui r\u00e9duit les forces lat\u00e9rales et les frottements en rempla\u00e7ant les tiges de force par de petits fl\u00e9aux secondaires. Au XXe si\u00e8cle, les balances \u00ab Roberval \u00bb et \u00ab B\u00e9ranger \u00bb sont sur tous les comptoirs des commer\u00e7ants lorsqu'appara\u00eet, dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, la \u00ab balance automatique \u00bb dot\u00e9e d'un cadran gradu\u00e9, circulaire ou en forme d'\u00e9ventail qui indique le poids par la position d'un rep\u00e8re mobile, sans avoir \u00e0 d\u00e9placer de poids manuellement. L'\u00e9lectronique est \u00e0 l'origine d'une \u00e9volution de la fabrication des balances, avec moins d'organes m\u00e9caniques et l'automatisation de la tare. La num\u00e9risation permet des instruments munis d'\u00e9crans et d'imprimantes qui permettent l'affichage de donn\u00e9es souhaitables comme, dans le commerce, le prix de la quantit\u00e9 pes\u00e9e.\nUne \u00ab bonne \u00bb balance doit \u00eatre juste, sensible et fid\u00e8le.\nLe fabricant de balances est un \u00ab balancier \u00bb.", "element_cle": "1. Une balance est un instrument de mesure utilis\u00e9 pour \u00e9valuer des masses par comparaison avec des poids connus.\n2. Les balances existent depuis l'Antiquit\u00e9 et leur utilisation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9glement\u00e9e de mani\u00e8re stricte.\n3. L'invention de Roberval au XVIIe si\u00e8cle a r\u00e9volutionn\u00e9 le pesage en pla\u00e7ant les plateaux au-dessus du fl\u00e9au.\n4. Les observations de Lavoisier au XVIIIe si\u00e8cle ont am\u00e9lior\u00e9 la sensibilit\u00e9 des balances dans les laboratoires.\n5. Les balances Roberval et B\u00e9ranger \u00e9taient couramment utilis\u00e9es au XXe si\u00e8cle, mais ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des balances automatiques.\n6. Les balances modernes sont fabriqu\u00e9es avec moins de pi\u00e8ces m\u00e9caniques gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectronique et la num\u00e9risation.\n7. Une bonne balance doit \u00eatre pr\u00e9cise, sensible et fid\u00e8le.\n8. Le fabricant de balances est appel\u00e9 un \"balancier\".", "rap": "[Couplet 1]\nUne balance, instrument cl\u00e9 pour mesurer\nDes masses compar\u00e9es, pour \u00e9valuer\nDepuis l'Antiquit\u00e9, elle a fait ses preuves\nR\u00e9glement\u00e9e strictement, pour qu'elle se prouve\n\nRoberval, ce visionnaire du XVIIe si\u00e8cle\nA r\u00e9volutionn\u00e9 le pesage, c'est pas difficile\nPla\u00e7ant les plateaux au-dessus du fl\u00e9au\nUne innovation, qui a fait des \u00e9chos\n\n[Refrain]\nBalance, symbole de pr\u00e9cision\nAu service des mesures, c'est la mission\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours\nUne technologie qui s'\u00e9crit toujours\n\n[Couplet 2]\nLavoisier, au XVIIIe si\u00e8cle, a am\u00e9lior\u00e9\nLa sensibilit\u00e9 des balances, il l'a prouv\u00e9\nObservations scientifiques, pas de place \u00e0 l'improvisation\nDans les laboratoires, la pr\u00e9cision est de mise, sans concession\n\nAu XXe si\u00e8cle, Roberval et B\u00e9ranger \u00e9taient rois\nLes balances du temps, elles ont fait leur choix\nMais aujourd'hui, les temps ont \u00e9volu\u00e9\nLes balances automatiques ont tout remplac\u00e9\n\n[Refrain]\nBalance, symbole de pr\u00e9cision\nAu service des mesures, c'est la mission\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours\nUne technologie qui s'\u00e9crit toujours\n\n[Couplet 3]\nLes balances modernes ont fait leur r\u00e9volution\nMoins de pi\u00e8ces m\u00e9caniques, plus d'\u00e9lectronique en action\nGr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation, elles sont plus fiables\nLe progr\u00e8s technologique est ind\u00e9niable\n\nPour \u00eatre une bonne balance, quelques crit\u00e8res\nPr\u00e9cision, sensibilit\u00e9 et fid\u00e9lit\u00e9 avant tout, \u00e7a c'est clair\nUn fabricant de balances, appel\u00e9 un \"balancier\"\nUn m\u00e9tier important, pour le bon fonctionnement de la cha\u00eene\n\n[Refrain]\nBalance, symbole de pr\u00e9cision\nAu service des mesures, c'est la mission\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours\nUne technologie qui s'\u00e9crit toujours\n\n[Refrain]\nBalance, symbole de pr\u00e9cision\nAu service des mesures, c'est la mission\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours\nUne technologie qui s'\u00e9crit toujours"}, {"titre": "Balance courante", "text_origine": "La balance courante d'un pays est la somme de sa balance commerciale, c'est-\u00e0-dire des flux mon\u00e9taires r\u00e9sultant des \u00e9changes de biens et services de ce pays avec l'\u00e9tranger, de sa balance des revenus et de sa balance des transferts courants.\nLa balance courante est une des composantes de la balance des paiements.\nOn parle aussi de balance des op\u00e9rations courantes, de balance des transactions courantes, de balance des paiements courants ou encore de solde des op\u00e9rations courantes. Le compte associ\u00e9 est le compte des op\u00e9rations courantes ou compte courant.\n\nTraditionnellement, on consid\u00e8re qu'une balance courante positive (= un exc\u00e9dent courant) permet aux r\u00e9sidents du pays concern\u00e9 de rembourser leurs dettes ou de pr\u00eater \u00e0 des r\u00e9sidents d'autres pays, et qu'une balance courante n\u00e9gative (= un d\u00e9ficit courant) est compens\u00e9e par les r\u00e9sidents en contractant des emprunts dans d'autres pays, en y liquidant des actifs (actifs ext\u00e9rieurs nets), ou en faisant des b\u00e9n\u00e9fices gr\u00e2ce \u00e0 l'effet de valorisation associ\u00e9 \u00e0 leurs actifs ext\u00e9rieurs nets.\nCette approche est un peu simpliste, la relation de cause \u00e0 effet entre les exportations et l'\u00e9pargne pouvant \u00eatre dans l'autre sens.", "element_cle": "1. La balance courante repr\u00e9sente la somme des flux mon\u00e9taires r\u00e9sultant des \u00e9changes de biens et services d'un pays avec l'\u00e9tranger.\n2. Elle est compos\u00e9e de la balance commerciale, de la balance des revenus et de la balance des transferts courants.\n3. La balance courante fait partie de la balance des paiements.\n4. Elle est \u00e9galement connue sous les noms de balance des op\u00e9rations courantes, balance des transactions courantes, balance des paiements courants ou solde des op\u00e9rations courantes.\n5. Une balance courante positive permet aux r\u00e9sidents du pays de rembourser leurs dettes ou de pr\u00eater \u00e0 d'autres pays, tandis qu'une balance courante n\u00e9gative est compens\u00e9e par des emprunts ou la liquidation d'actifs.\n6. Cependant, la relation entre les exportations et l'\u00e9pargne peut \u00eatre inverse \u00e0 cette approche simpliste.", "rap": "[Couplet 1]\nLa balance courante, ouais un concept important\nC'est l'\u00e9change de cash, entre deux pays diamants\nCommerce, revenus, transferts, tout est l\u00e0-dedans\nElle fait partie des paiements, c'est important d'le savoir, man\n\n[Couplet 2]\nBalance commerciale, le premier \u00e9l\u00e9ment\nLes biens et services, yeah c'est \u00e7a qu'on comment\nBalance des revenus, c'est l'argent qu'on re\u00e7oit\nEt la balance des transferts, faut pas qu'on l'oublie, je fais \u00e7a droit\n\n[Refrain]\nLa balance courante, tout est l\u00e0-dedans\nUne somme de flux, qu'elle soit positive ou n\u00e9gative, c'est important\nRemboursement des dettes ou pr\u00eat, yeah c'est \u00e7a qui compte\nLa balance courante, yeah \u00e7a change tout dans le compte\n\n[Couplet 1]\nBalance courante positive, c'est la success story\nRembourser les dettes, pr\u00eater \u00e0 d'autres pays, \u00e7a c'est royal\nMais balance courante n\u00e9gative, il faut faire attention\nCompens\u00e9e par des emprunts, ou vendre des possessions\n\n[Couplet 2]\nMais attention, tout n'est pas si simple\nLa relation entre exportations et \u00e9pargne, \u00e7a nous pince\nParfois \u00e7a marche pas, \u00e7a peut \u00eatre invers\u00e9\nOn doit garder \u00e7a en t\u00eate pour bien comprendre les balances\n\n[Refrain]\nLa balance courante, tout est l\u00e0-dedans\nUne somme de flux, qu'elle soit positive ou n\u00e9gative, c'est important\nRemboursement des dettes ou pr\u00eat, yeah c'est \u00e7a qui compte\nLa balance courante, yeah \u00e7a change tout dans le compte"}, {"titre": "Balance des paiements", "text_origine": "La balance des paiements est un document statistique \u00e9labor\u00e9 sous forme comptable, \u00e9l\u00e9ment de la comptabilit\u00e9 nationale recensant les flux de biens, de services, de revenus, de transferts de capitaux, et les flux financiers que les r\u00e9sidents d'un pays dans leur ensemble (particuliers, entreprises ou \u00c9tat) entretiennent avec ceux du reste du monde. \nPar construction, la balance des paiements est toujours \u00e9quilibr\u00e9e, aux erreurs et omissions pr\u00e8s, car les op\u00e9rations sont enregistr\u00e9es selon le principe de la comptabilit\u00e9 en partie double. En effet, aucun \u00e9change ne peut avoir lieu sans avoir \u00e9t\u00e9 financ\u00e9. Par contre, les soldes interm\u00e9diaires (des sous-balances) peuvent \u00eatre exc\u00e9dentaires ou d\u00e9ficitaires. Ainsi, on dit couramment, par abus de langage, que la balance des paiements est en d\u00e9ficit lorsqu'on veut dire en r\u00e9alit\u00e9 que la balance des transactions courantes (ou parfois la balance commerciale) est d\u00e9ficitaire (importations plus importantes) ou exc\u00e9dentaire (exportations plus importantes).", "element_cle": "1. La balance des paiements est un document statistique comptable qui r\u00e9pertorie les flux de biens, de services, de revenus et de capitaux entre un pays et le reste du monde.\n\n2. La balance des paiements est toujours \u00e9quilibr\u00e9e, mais les soldes interm\u00e9diaires peuvent \u00eatre exc\u00e9dentaires ou d\u00e9ficitaires.\n\n3. Elle refl\u00e8te les relations \u00e9conomiques globales d'un pays avec les autres pays.\n\n4. La balance des transactions courantes (ou parfois la balance commerciale) est utilis\u00e9e pour d\u00e9terminer si la balance des paiements est en d\u00e9ficit ou en exc\u00e9dent.\n\n5. Elle est enregistr\u00e9e selon le principe de la comptabilit\u00e9 en partie double, ce qui garantit que chaque \u00e9change est financ\u00e9.\n\n6. La balance des paiements est un outil essentiel pour \u00e9valuer la comp\u00e9titivit\u00e9 d'un pays sur le march\u00e9 international.\n\n7. Elle fournit des informations pr\u00e9cieuses sur l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie nationale et les tendances \u00e9conomiques mondiales.\n\n8. Les r\u00e9sidents d'un pays, qu'ils soient particuliers, entreprises ou \u00c9tat, sont tous inclus dans la balance des paiements.\n\n9. Les erreurs et omissions sont des ajustements n\u00e9cessaires pour s'assurer que la balance des paiements est \u00e9quilibr\u00e9e.\n\n10. Son analyse permet de comprendre les mouvements de capitaux, les importations et les exportations, ainsi que l'impact sur la balance \u00e9conomique globale d'un pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLa balance des paiements, un outil statistique,\nQui r\u00e9pertorie les flux, des biens aux services,\nRevenus, capitaux, entre pays et monde entier,\nUn document comptable, essentiel \u00e0 \u00e9tudier.\n\nElle refl\u00e8te les relations \u00e9conomiques en place,\nDes pays \u00e9trangers, dans notre espace,\n\u00c9quilibr\u00e9e, mais soldes peuvent \u00eatre exc\u00e9dents,\nElle nous renseigne sur notre compte courant.\n\n[Refrain]\nLa balance des paiements, c'est un indicateur,\nDes \u00e9changes mondiaux, des mouvements financiers,\nAnalyser ses donn\u00e9es, pour comprendre en d\u00e9tail,\nL'impact sur l'\u00e9conomie, de nos transactions internationales.\n\n[Couplet 2]\nLa balance commerciale, d\u00e9termine le d\u00e9ficit,\nOu l'exc\u00e9dent, qu'on conna\u00eet \u00e0 ce moment pr\u00e9cis,\nPrincipe de la comptabilit\u00e9, partie double appliqu\u00e9,\nPour que chaque \u00e9change soit parfaitement \u00e9quilibr\u00e9.\n\nUn pays comp\u00e9titif, sur le march\u00e9 international,\nLa balance des paiements, un outil vital,\nElle nous informe, sur l'\u00e9conomie nationale,\nLes tendances mondiales, c'est ce qu'elle analyse.\n\n[Refrain]\nLa balance des paiements, c'est un indicateur,\nDes \u00e9changes mondiaux, des mouvements financiers,\nAnalyser ses donn\u00e9es, pour comprendre en d\u00e9tail,\nL'impact sur l'\u00e9conomie, de nos transactions internationales."}, {"titre": "Taux de couverture", "text_origine": "Le taux de couverture est un ratio utilis\u00e9 en \u00e9conomie. Il vise \u00e0 ramener le solde de la balance des transactions courantes (balance commerciale (qui concerne les exportations et importations de biens marchands, et non de services) + balance des invisibles (qui concerne la somme des services, des revenus et des transferts courants d\u00e9clar\u00e9s)), \u00e0 un pourcentage. C'est donc un indicateur mesurant l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique d'un \u00c9tat. Ce taux peut \u00eatre sp\u00e9cifique \u00e0 une marchandise particuli\u00e8re, ou global.", "element_cle": "1. Le taux de couverture est un ratio \u00e9conomique utilis\u00e9 en \u00e9conomie.\n2. Il vise \u00e0 mesurer l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique d'un \u00c9tat en rapportant le solde de la balance des transactions courantes \u00e0 un pourcentage.\n3. Le solde de la balance des transactions courantes comprend la balance commerciale (exportations et importations de biens marchands) et la balance des invisibles (services, revenus et transferts courants d\u00e9clar\u00e9s).\n4. Le taux de couverture peut \u00eatre sp\u00e9cifique \u00e0 une marchandise particuli\u00e8re ou global.\n5. Cet indicateur est essentiel pour \u00e9valuer la comp\u00e9titivit\u00e9 d'un pays sur le march\u00e9 international.", "rap": "[Couplet]\nLe taux de couverture, c'est du calcul \u00e9conomique\nOn veut savoir si l'\u00c9tat est ind\u00e9pendant ou pas\nOn fait le ratio, balance de transactions courantes\nLes biens marchands, les services pr\u00e9sents\nLes invisibles, revenus et transferts courants d\u00e9clar\u00e9s\nOn regarde tout \u00e7a, on veut \u00e9valuer\n\n[Refrain]\nLe taux de couverture, un indicateur cl\u00e9\nPour mesurer la comp\u00e9titivit\u00e9 d'un pays\nSur le march\u00e9 international, faut s'y fier\nC'est essentiel pour juger, faut pas d\u00e9vier\n\n[Couplet]\nSp\u00e9cifique ou global, \u00e7a d\u00e9pend\nOn peut zoomer sur une marchandise en temps\nMais l'ensemble est important, faut pas n\u00e9gliger\nLe solde des transactions, les balancer\n\n[Refrain]\nLe taux de couverture, un indicateur cl\u00e9\nPour mesurer la comp\u00e9titivit\u00e9 d'un pays\nSur le march\u00e9 international, faut s'y fier\nC'est essentiel pour juger, faut pas d\u00e9vier"}, {"titre": "Parc automobile fran\u00e7ais", "text_origine": "Le parc automobile fran\u00e7ais est constitu\u00e9 de l'ensemble des v\u00e9hicules immatricul\u00e9s en France.\nIl se compose des automobiles particuli\u00e8res et des v\u00e9hicules utilitaires (camionnettes, camions, bus, etc.).\nAu 1er janvier 2018, le parc automobile en circulation en France est estim\u00e9 par le Comit\u00e9 des constructeurs fran\u00e7ais d'automobiles (CCFA) \u00e0 39 502 000 v\u00e9hicules. Il se divise en :\n\n32,70 millions de v\u00e9hicules particuliers, soit 82,8 % du parc automobile ;\n6,171 millions de v\u00e9hicules utilitaires l\u00e9gers (inf\u00e9rieurs \u00e0 cinq tonnes) ;\n0,631 million d'autocars, autobus et v\u00e9hicules industriels (sup\u00e9rieurs \u00e0 cinq tonnes).\n\n", "element_cle": "- Le parc automobile fran\u00e7ais est compos\u00e9 de tous les v\u00e9hicules immatricul\u00e9s en France.\n- Il comprend les voitures particuli\u00e8res et les v\u00e9hicules utilitaires.\n- Au 1er janvier 2018, il y avait 39 502 000 v\u00e9hicules en circulation en France.\n- Parmi eux, 32,70 millions \u00e9taient des voitures particuli\u00e8res, repr\u00e9sentant 82,8% du parc automobile total.\n- Il y avait \u00e9galement 6,171 millions de v\u00e9hicules utilitaires l\u00e9gers et 0,631 million d'autocars, autobus et v\u00e9hicules industriels.", "rap": "[Couplet 1]\nLe parc automobile fran\u00e7ais, ouais c'est du lourd,\nTous les v\u00e9hicules immatricul\u00e9s en France, faut pas l'ignorer.\nDes voitures particuli\u00e8res aux v\u00e9hicules utilitaires,\nC'est toute une histoire qu'il faut raconter.\n\nAu 1er janvier 2018, un chiffre \u00e9loquent,\n39,502 millions de v\u00e9hicules en circulation dans nos bleds.\nEt parmi eux, tu vois, presque 33 millions,\nDes voitures particuli\u00e8res, c'est pas rien.\n\n[Refrain]\nLe parc automobile fran\u00e7ais, c'est toute une r\u00e9alit\u00e9,\nDes chiffres qui en disent long, faut le respecter.\nOn parle de 82,8% pour les voitures persos,\nDans l'hexagone, \u00e7a reste un cas bien trop gros.\n\n[Couplet 2]\nOn continue notre balade dans ce monde des caisses,\n6,171 millions de v\u00e9hicules utilitaires l\u00e9gers, \u00e7a cause.\nLes camions, les bus, les autocars aussi,\n0,631 million, un chiffre \u00e0 retenir dans nos esprits.\n\nLes dates, les chiffres, les v\u00e9hicules du pr\u00e9sent,\nOn en fait notre affaire, car la connaissance c'est puissant.\nLe parc automobile fran\u00e7ais, c'est pas que du rap,\nC'est une r\u00e9alit\u00e9, une histoire, qui se vit et s'\u00e9tudie pas \u00e0 pas.\n\n[Refrain]\nLe parc automobile fran\u00e7ais, c'est toute une r\u00e9alit\u00e9,\nDes chiffres qui en disent long, faut le respecter.\nOn parle de 82,8% pour les voitures persos,\nDans l'hexagone, \u00e7a reste un cas bien trop gros."}, {"titre": "M\u00e9canisme de taux de change europ\u00e9en", "text_origine": "Le m\u00e9canisme de taux de change europ\u00e9en, ou MCE, est un m\u00e9canisme de taux de change, introduit par la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne en 1979, destin\u00e9 \u00e0 stabiliser les cours des devises europ\u00e9ennes, pr\u00e9venir les risques de change et accro\u00eetre la confiance dans la monnaie \u00e0 moyen et long terme, juguler l'inflation et d\u00e9velopper le commerce et l'activit\u00e9 dans la zone intra-communautaire.\nInitialement nomm\u00e9 \u00ab syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en \u00bb, il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement r\u00e9vis\u00e9 dans son fonctionnement par le trait\u00e9 de Maastricht, ratifi\u00e9 en 1992, instaurant l'Union europ\u00e9enne, en vue de la pr\u00e9paration \u00e0 son Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire et sa future monnaie unique.\nDepuis l'introduction de l'euro, le 1er janvier 1999, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 et remplac\u00e9 par le MCE II et consiste en un accord entre le Conseil ECOFIN r\u00e9unissant tous les pays membres de l'Union europ\u00e9enne, la Banque centrale europ\u00e9enne et les banques centrales nationales des \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne n'appartenant pas \u00e0 la zone euro.", "element_cle": "1. Le m\u00e9canisme de taux de change europ\u00e9en, ou MCE, a \u00e9t\u00e9 introduit par la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne en 1979 dans le but de stabiliser les cours des devises europ\u00e9ennes.\n2. Il vise \u00e9galement \u00e0 pr\u00e9venir les risques de change et \u00e0 accro\u00eetre la confiance dans la monnaie \u00e0 moyen et long terme.\n3. Le MCE a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 en 1992 par le trait\u00e9 de Maastricht, qui a instaur\u00e9 l'Union europ\u00e9enne et pr\u00e9par\u00e9 l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire.\n4. Depuis l'introduction de l'euro en 1999, le MCE a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le MCE II, qui est un accord entre le Conseil ECOFIN, la Banque centrale europ\u00e9enne et les banques centrales nationales des \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne.\n5. Le MCE II inclut \u00e9galement les pays membres de l'Union europ\u00e9enne n'appartenant pas \u00e0 la zone euro.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1979, le MCE est n\u00e9\nPour stabiliser les taux, tout r\u00e9guler\nUn m\u00e9canisme pour les devises europ\u00e9ennes\nPour \u00e9viter les fluctuations trop malsaines\n\nPr\u00e9venir les risques de change, assurer la confiance\n\u00c0 moyen et long terme, garder la balance\nLe MCE r\u00e9vis\u00e9 en '92 par Maastricht\nPour pr\u00e9parer l'UE, c'\u00e9tait \u00e7a le pitch\n\n[Refrain]\nLe MCE, une mesure cruciale\nPour l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, un pilier central\nStabiliser les taux, pr\u00e9venir les risques\nUn m\u00e9canisme essentiel, le succ\u00e8s persiste\n\n[Couplet 2]\nEn '99, l'euro est arriv\u00e9\nLe MCE remplac\u00e9 par le MCE II\nUn accord entre le Conseil ECOFIN\nAvec la BCE et les banques centrales, c'est bien\n\nLe MCE II, inclus les pays membres de l'UE\nQui n'appartiennent pas \u00e0 la zone euro, c'est vrai\nUn m\u00e9canisme \u00e9tendu pour une Europe unie\nStabilis\u00e9, prot\u00e9g\u00e9, \u00e9conomie r\u00e9unie\n\n[Refrain]\nLe MCE, une mesure cruciale\nPour l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, un pilier central\nStabiliser les taux, pr\u00e9venir les risques\nUn m\u00e9canisme essentiel, le succ\u00e8s persiste"}, {"titre": "Europe", "text_origine": "L\u2019Europe est un territoire consid\u00e9r\u00e9 conventionnellement comme un continent, d\u00e9limit\u00e9 \u00e0 l\u2019ouest par l\u2019oc\u00e9an Atlantique et le d\u00e9troit de Danemark, au nord par l\u2019oc\u00e9an Arctique. Sa limite m\u00e9ridionale est marqu\u00e9e par la mer M\u00e9diterran\u00e9e et le d\u00e9troit de Gibraltar qui la s\u00e9pare de l'Afrique, tandis que les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles marquent sa fronti\u00e8re avec l'Asie de l'Ouest. Sa limite \u00e0 l'est, fix\u00e9e par Pierre le Grand aux monts Oural, au fleuve Oural et au Caucase est la limite traditionnellement retenue, mais reste, faute de s\u00e9paration claire et pr\u00e9cise, l'objet de controverses selon lesquelles un certain nombre de pays sont ou ne sont pas \u00e0 inclure dans le continent europ\u00e9en. G\u00e9ographiquement, ce peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 aussi comme une partie des supercontinents de l'Eurasie et de l'Afro-Eurasie.\nDans son acception la plus commune, le continent europ\u00e9en couvre une superficie d\u2019environ 10 180 000 km2 et a une population d\u2019environ 743 millions d\u2019habitants : les Europ\u00e9ens. Il s'agit du deuxi\u00e8me plus petit continent couvrant un peu moins de 4% des terres \u00e9merg\u00e9es. \nOn peut distinguer cinq grandes r\u00e9gions g\u00e9ographiques : l'Europe de l'Ouest, l'Europe centrale, l'Europe du Sud, l'Europe de l'Est et l'Europe du Nord. L'Europe comprend une diversit\u00e9 de climats : un climat temp\u00e9r\u00e9 sur la majorit\u00e9 de sa surface, du fait de l'influence de l'oc\u00e9an Atlantique Nord-Est et de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et un climat de type continental \u00e0 l'est de la Pologne orientale. Elle conna\u00eet aussi un climat oc\u00e9anique froid, voire polaire, dans ses r\u00e9gions les plus septentrionales, et un climat subtropical humide dans les Balkans autour de la mer Noire. Arros\u00e9 par de nombreux fleuves et rivi\u00e8res, le continent n'est pas en stress hydrique.\nL'Europe recouvre une grande biodiversit\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re dans les questions environnementales.\nLe peuplement s'est effectu\u00e9 de mani\u00e8re continue depuis 1,8 ou 2 millions d'ann\u00e9es, des cycles glaciaires et interglaciaires cr\u00e9ant des p\u00e9riodes d'isolement g\u00e9ographique \u00e0 l'origine d'une diff\u00e9renciation des formes anciennes du genre Homo sur le continent \u00e0 partir d'une esp\u00e8ce commune apparue en Afrique. Arrive ensuite Sapiens, \u00e9galement n\u00e9 en Afrique, qui remplace l'esp\u00e8ce d'origine europ\u00e9enne qu'est N\u00e9andertal, et \u00ab toutes les autres humanit\u00e9s \u00bb \u00e0 partir de 70 000 ans avant l'\u00e8re commune.\nLa population europ\u00e9enne se s\u00e9dentarise entre 7 500 et 8 000 ans avant J.-C., par l'effet de diffusion de populations et de techniques apparues sur le plateau d'Anatolie vers 11 000 ans avant J.-C. et pratique l'agriculture \u00e0 partir de 5 000 ans avant J.-C. Des hypoth\u00e8ses linguistiques et arch\u00e9ologiques ainsi que des \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques r\u00e9centes accr\u00e9ditent la th\u00e8se d'un peuplement de l'ensemble du continent par des populations de l'est de l'Europe qui seraient les locuteurs du proto-indo-europ\u00e9en, langue-m\u00e8re de la quasi-totalit\u00e9 des langues europ\u00e9ennes.\nLes peuples germains apparaissent 2 000 ans avant J.-C. au nord de l'Europe, les peuples celtes s'\u00e9tendant quant \u00e0 eux \u00e0 partir de 1 200 ans avant J.-C. sur la majeure partie du territoire, du bassin des Carpates \u00e0 l\u2019est de la France.\nC'est la Gr\u00e8ce, avec sa brillante civilisation de l'\u00e9poque classique (Ve \u2013\u2009IVe si\u00e8cle av. J.-C.), qui doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme le berceau culturel de l'Europe. Apr\u00e8s l'\u00e9poque hell\u00e9nistique, l'Europe voit Rome commencer son expansion au IVe si\u00e8cle av. J.-C. et atteindre son apog\u00e9e au IIe si\u00e8cle. Le continent est alors divis\u00e9 entre le monde romain et celui des barbares (Celtes, Germains et Slaves). L'influence romaine s'inscrit dans la culture, via la langue latine, ainsi que dans l'usage de l'espace via les voies romaines et l'urbanisation, sur un vaste territoire born\u00e9 au nord par le mur d'Hadrien et \u00e0 l'Est par le Rhin et le Danube, et qui s'\u00e9tend par ailleurs en Afrique et en Asie.\nL'Europe est ainsi le berceau de la civilisation gr\u00e9co-romaine, qui a donn\u00e9 le jour \u00e0 la civilisation occidentale. Le christianisme s'y diffuse \u00e0 partir du Ier si\u00e8cle.\nEn 395 apr. J.-C., l'Empire romain est d\u00e9finitivement scind\u00e9 en deux, l'Empire romain d'Orient seul perdurant (jusqu'au milieu du XVe si\u00e8cle) tandis que l'Empire romain d'Occident se d\u00e9lite d\u00e8s le Ve si\u00e8cle sous l'effet des attaques des peuples germains, appel\u00e9es les invasions barbares.\nPlusieurs tentatives furent faites pour reconstituer l'Empire romain d'Occident : celles de Charlemagne, des souverains du Saint-Empire romain germanique, d\u2019Otton Ier en 962 \u00e0 Charles Quint au XVIe si\u00e8cle, voire de Napol\u00e9on Ier.\nLe morcellement f\u00e9odal pr\u00e9valut au Moyen \u00c2ge, avec toutefois l'\u00e9laboration d'une civilisation commune aux Europ\u00e9ens autour de la foi chr\u00e9tienne.\nDes \u00c9tats-nations se constitu\u00e8rent ensuite progressivement, et leurs rivalit\u00e9s entra\u00een\u00e8rent des guerres importantes au fil des si\u00e8cles, de la guerre de Cent ans aux guerres du XXe si\u00e8cle.\nL'unit\u00e9 religieuse fut \u00e9galement perdue, un premier schisme s\u00e9parant en 1054 les chr\u00e9tiens d'Occident (catholiques) des chr\u00e9tiens de l'Est de l'Europe (orthodoxes). La R\u00e9forme protestante entra\u00eena un deuxi\u00e8me schisme \u00e0 partir du XVe si\u00e8cle et de nombreuses guerres de religion, notamment en France, entre catholiques et protestants.\nL'Europe est toutefois, \u00e0 partir de la Renaissance, \u00e0 l'origine de plusieurs bouleversements historiques majeurs. La p\u00e9riode moderne voit l'invention de l'imprimerie, la premi\u00e8re alphab\u00e9tisation de masse \u00e0 la suite de la R\u00e9forme protestante et la d\u00e9couverte de nouveaux continents lors des grandes d\u00e9couvertes. Elle voit \u00e9clore le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res et est \u00e0 l'origine de la diffusion du capitalisme marchand puis de la r\u00e9volution industrielle. Elle invente des formes politiques nouvelles, n\u00e9es des r\u00e9volutions anglaise et fran\u00e7aise.\nDu XVIe au XXe si\u00e8cles, elle colonise par peuplement l'ensemble du continent am\u00e9ricain. Elle \u00e9tablit, par ailleurs, au travers de plusieurs de ses nations, des empires coloniaux dans la quasi-totalit\u00e9 de l'Afrique, l'Oc\u00e9anie et de grandes parties de l'Asie jusque dans les ann\u00e9es 1950-1960. C'est en Europe \u00e9galement que prennent naissance les deux guerres mondiales et que se produit la Shoah.\nLa Seconde Guerre mondiale, qui l'a laiss\u00e9e exsangue, fait perdre \u00e0 l'Europe son h\u00e9g\u00e9monie mondiale et enclenche un mouvement de d\u00e9colonisation. Pendant la Guerre froide, le continent est divis\u00e9 en deux blocs s\u00e9par\u00e9s par un rideau de fer, celui de l'Ouest et celui de l'Est, id\u00e9ologiquement oppos\u00e9s. Le bloc occidental, zone d'influence am\u00e9ricaine, conna\u00eet un essor \u00e9conomique rapide et met en place les premi\u00e8res \u00e9tapes d'une union europ\u00e9enne, \u00e9conomique puis politique, qui va croissant dans le nombre des \u00c9tats membres, en int\u00e9grant en particulier un certain nombre d'ex-pays de l'Est apr\u00e8s l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique.", "element_cle": "- L'Europe est un continent d\u00e9limit\u00e9 par l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'ouest, l'oc\u00e9an Arctique au nord et la mer M\u00e9diterran\u00e9e au sud.\n- Les limites g\u00e9ographiques de l'Europe sont marqu\u00e9es par des d\u00e9troits et des montagnes, cr\u00e9ant des controverses sur l'inclusion de certains pays dans le continent.\n- L'Europe est compos\u00e9e de cinq grandes r\u00e9gions g\u00e9ographiques : l'Ouest, le Centre, le Sud, l'Est et le Nord.\n- La superficie de l'Europe est d'environ 10 180 000 km2 avec une population d'environ 743 millions d'habitants.\n- L'Europe poss\u00e8de une grande diversit\u00e9 de climats, allant d'un climat temp\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'ouest, continental \u00e0 l'est, polaire au nord et subtropical humide dans les Balkans.\n- La biodiversit\u00e9 en Europe est riche et le continent a \u00e9t\u00e9 pionnier dans les questions environnementales.\n- Le peuplement de l'Europe a eu lieu depuis environ 1,8 \u00e0 2 millions d'ann\u00e9es, avec des p\u00e9riodes d'isolement g\u00e9ographique dues aux cycles glaciaires et interglaciaires.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Europe, continent vaste et vari\u00e9,\nD\u00e9limit\u00e9 par l'Atlantique, l'Arctique et la M\u00e9diterran\u00e9e,\nDes d\u00e9troits aux montagnes, ses limites sont discut\u00e9es,\nMais c'est une terre de diversit\u00e9, c'est ce qui la caract\u00e9rise.\n\n[Couplet 2]\nDe l'Ouest \u00e0 l'Est, du Nord au Sud,\nL'Europe est divis\u00e9e en cinq r\u00e9gions, c'est le menu,\nUne superficie de plus de 10 millions de km2,\nAvec 743 millions d'habitants, y'a du monde au rendez-vous.\n\n[Refrain]\nL'Europe, un continent aux multiples visages,\nDes climats vari\u00e9s, environnement pr\u00e9serv\u00e9,\nUne histoire mouvement\u00e9e, des si\u00e8cles de partage,\nL'Europe, un p\u00f4le de culture et de savoirs partag\u00e9s.\n\n[Couplet 3]\nClimat temp\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'Ouest, continental \u00e0 l'Est,\nPolaire au Nord, subtropical dans les Balkans, j'en atteste,\nLa biodiversit\u00e9 est riche, les enjeux environnementaux en t\u00eate,\nL'Europe a su pr\u00e9server son \u00e9cosyst\u00e8me, c'est une prouesse.\n\n[Couplet 4]\nDepuis 2 millions d'ann\u00e9es, le peuplement a d\u00e9but\u00e9,\nIsolement g\u00e9ographique, cycles glaciaires ont fa\u00e7onn\u00e9,\nMais malgr\u00e9 les challenges, l'Europe a su s'\u00e9lever,\nUne histoire mill\u00e9naire, des civilisations qui ont prosp\u00e9r\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'Europe, un continent aux multiples visages,\nDes climats vari\u00e9s, environnement pr\u00e9serv\u00e9,\nUne histoire mouvement\u00e9e, des si\u00e8cles de partage,\nL'Europe, un p\u00f4le de culture et de savoirs partag\u00e9s."}, {"titre": "Finances publiques", "text_origine": "Les finances publiques sont l'\u00e9tude des r\u00e8gles et des op\u00e9rations relatives aux deniers publics. Selon le crit\u00e8re organique, les finances publiques peuvent aussi \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es comme l\u2019ensemble des r\u00e8gles gouvernant les finances de l\u2019\u00c9tat, des collectivit\u00e9s territoriales, des organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale, des \u00e9tablissements publics et de toutes autres personnes morales de droit public. C'est un champ \u00e0 la crois\u00e9e du droit budg\u00e9taire, du droit fiscal, du droit constitutionnel, de la science administrative (en tant que management public), ainsi que de la comptabilit\u00e9 publique.", "element_cle": "1. Les finances publiques \u00e9tudient les r\u00e8gles et les op\u00e9rations relatives aux deniers publics.\n2. Les finances publiques englobent les finances de l'\u00c9tat, des collectivit\u00e9s territoriales, des organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale, des \u00e9tablissements publics et d'autres personnes morales de droit public.\n3. Les finances publiques sont li\u00e9es au droit budg\u00e9taire, au droit fiscal, au droit constitutionnel, \u00e0 la science administrative et \u00e0 la comptabilit\u00e9 publique.\n4. Les finances publiques sont un domaine interdisciplinaire qui combine diff\u00e9rentes disciplines juridiques et administratives.\n5. L'\u00e9tude des finances publiques permet de comprendre la gestion des ressources financi\u00e8res au sein des entit\u00e9s publiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes finances publiques, on en parle souvent pas\nMais c'est un savoir crucial, faut qu'on s'y attarde l\u00e0\nLes deniers publics, les r\u00e8gles et les op\u00e9rations\n\u00c0 comprendre tout \u00e7a, faut des explications\n\n[Refrain]\nFinances publiques, c'est un vrai casse-t\u00eate\n\u00c9tudier les rouages pour pas faire de f\u00eates\nDe l'\u00c9tat aux collectivit\u00e9s, c'est complexe\nMais faut comprendre, c'est pas un jeu, c'est du cash\n\n[Couplet 2]\nDu droit budg\u00e9taire au droit fiscal et constitutionnel\nLa science administrative et la comptabilit\u00e9 publique\nTout \u00e7a dans le mix pour g\u00e9rer les publics deniers\nUn domaine interdisciplinaire, faut pas en faire fi\u00e8re\n\n[Refrain]\nFinances publiques, c'est pas qu'une petite affaire\nC'est un m\u00e9lange de lois, faut pas le nier\nComprendre comment g\u00e9rer ces ressources financi\u00e8res\nC'est essentiel pour b\u00e2tir un avenir solidaire"}, {"titre": "Direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques", "text_origine": "La direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques (DGFiP) est une direction de l'administration publique centrale fran\u00e7aise qui d\u00e9pend du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . Elle participe \u00e0 la gestion des finances publiques en France, en mati\u00e8re de d\u00e9penses et de recettes : la DGFiP g\u00e8re la fiscalit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais et des collectivit\u00e9s territoriales qui s\u2019impose aux particuliers et aux entreprises, en d\u00e9finit les r\u00e8gles juridiques, en assure le recouvrement au moyen de son r\u00e9seau territorial et en instruit les contentieux fiscaux. Elle pilote \u00e9galement la politique immobili\u00e8re de l'\u00c9tat et assure la gestion patrimoniale des biens domaniaux, la gestion du cadastre et de la publicit\u00e9 fonci\u00e8re ; elle prend en charge le recouvrement des autres recettes publiques ; enfin, elle \u00e9labore, avec la direction du Budget, les proc\u00e9dures relatives au contr\u00f4le et au paiement des d\u00e9penses publiques, et assure la production, la qualit\u00e9 et la sinc\u00e9rit\u00e9 des comptes de l'\u00c9tat.\nElle est dirig\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me Fournel depuis mai 2019 et compte, au 31 d\u00e9cembre 2018, 102 607 agents qui travaillent \u00e0 la fois dans les services centraux et dans le r\u00e9seau d\u00e9concentr\u00e9 (DRFiP, DDFiP). Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en avril 2008, par la fusion des anciennes direction g\u00e9n\u00e9rale des Imp\u00f4ts et direction g\u00e9n\u00e9rale de la Comptabilit\u00e9 publique.", "element_cle": "1. La DGFiP est une direction de l'administration publique fran\u00e7aise, d\u00e9pendant du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.\n2. Elle g\u00e8re les finances publiques en France, s'occupant des d\u00e9penses et des recettes.\n3. La DGFiP g\u00e8re la fiscalit\u00e9 de l'\u00c9tat et des collectivit\u00e9s territoriales, en imposant les particuliers et les entreprises et en assurant le recouvrement.\n4. Elle s'occupe \u00e9galement de la politique immobili\u00e8re de l'\u00c9tat, de la gestion patrimoniale des biens domaniaux, du cadastre et de la publicit\u00e9 fonci\u00e8re.\n5. Elle est responsable du recouvrement des autres recettes publiques et participe \u00e0 l'\u00e9laboration des proc\u00e9dures de contr\u00f4le et de paiement des d\u00e9penses publiques.\n6. La DGFiP compte 102 607 agents qui travaillent \u00e0 la fois dans les services centraux et dans le r\u00e9seau d\u00e9concentr\u00e9 (DRFiP, DDFiP).\n7. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en avril 2008, par la fusion des anciennes directions g\u00e9n\u00e9rales des Imp\u00f4ts et de la Comptabilit\u00e9 publique.\n8. Elle est dirig\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me Fournel depuis mai 2019.\n9. La DGFiP assure la production, la qualit\u00e9 et la sinc\u00e9rit\u00e9 des comptes de l'\u00c9tat.\n10. Ses activit\u00e9s couvrent un large champ dans le domaine des finances publiques en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLa DGFiP repr\u00e9sente l'Etat,\nGestion des finances, pas de contrat,\nElle d\u00e9pend du minist\u00e8re de l'Economie,\nDes Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.\n\nElle g\u00e8re les d\u00e9penses et les recettes,\nLes finances publiques, c'est sa qu\u00eate,\nImposant les particuliers et les entreprises,\nRecouvrement, elle assure avec maestria.\n\n[Refrain]\nLa DGFiP, rappeur de l'Etat,\nFocalis\u00e9e sur les chiffres, elle n'en rate pas,\nFusion en 2008, direction g\u00e9n\u00e9rale unifi\u00e9e,\nJ\u00e9r\u00f4me Fournel \u00e0 sa t\u00eate, il y met tout son c\u0153ur et sa clairvoyance.\n\n[Couplet 2]\nPolitique immobili\u00e8re, elle s'en occupe,\nGestion des biens domaniaux, pas de b\u00e9vue,\nCadastre et publicit\u00e9 fonci\u00e8re, son domaine,\nContr\u00f4le et paiement des d\u00e9penses, elle d\u00e9gaine.\n\nAvec plus de 100 000 agents,\nServices centraux et r\u00e9seau d\u00e9concentr\u00e9, c'est vibrant,\nProduction, qualit\u00e9, sinc\u00e9rit\u00e9 des comptes,\nLa DGFiP assure, c'est son d\u00e9fi, elle compte.\n\n[Refrain]\nLa DGFiP, rappeur de l'Etat,\nFocalis\u00e9e sur les chiffres, elle n'en rate pas,\nFusion en 2008, direction g\u00e9n\u00e9rale unifi\u00e9e,\nJ\u00e9r\u00f4me Fournel \u00e0 sa t\u00eate, il y met tout son c\u0153ur et sa clairvoyance.\n\n[Refrain]\nLa DGFiP, rappeur de l'Etat,\nFocalis\u00e9e sur les chiffres, elle n'en rate pas,\nFusion en 2008, direction g\u00e9n\u00e9rale unifi\u00e9e,\nJ\u00e9r\u00f4me Fournel \u00e0 sa t\u00eate, il y met tout son c\u0153ur et sa clairvoyance."}, {"titre": "Inspecteur des finances publiques", "text_origine": "Les inspecteurs des finances publiques sont des fonctionnaires qui appartiennent \u00e0 un corps de cat\u00e9gorie A de la direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques (DGFiP), au sein du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances.\nLe grade d'inspecteur des finances publiques est issu de la fusion des grades d\u2019inspecteur des imp\u00f4ts et d\u2019inspecteur du tr\u00e9sor.\nIls font partie du corps des inspecteurs des finances publiques, qui contient les grades d'inspecteur des finances publiques, d'inspecteur sp\u00e9cialis\u00e9 des finances publiques, d'inspecteur principal des finances publiques, d'inspecteur divisionnaire des finances publiques (classe normale et hors classe) et enfin le grade d'administrateur adjoint des finances publiques.", "element_cle": "1. Les inspecteurs des finances publiques sont des fonctionnaires appartenant \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques.\n2. Le grade d'inspecteur des finances publiques r\u00e9sulte de la fusion des grades d'inspecteur des imp\u00f4ts et d'inspecteur du tr\u00e9sor.\n3. Les inspecteurs des finances publiques font partie d'un corps comprenant plusieurs grades, tels que l'inspecteur sp\u00e9cialis\u00e9 des finances publiques et l'inspecteur principal des finances publiques.\n4. Ils font partie du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances.\n5. Le corps des inspecteurs des finances publiques comprend \u00e9galement le grade d'administrateur adjoint des finances publiques.", "rap": "[Couplet 1]\nInspecteurs des finances, au c\u0153ur de l'action\nFonctionnaires d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 la nation\nDans la direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques\nOn g\u00e8re les comptes avec tact et logique\n\nGrade fusionn\u00e9, imp\u00f4ts et tr\u00e9sor r\u00e9unis\nInspecteur des finances publiques, reconnu et appr\u00e9ci\u00e9\nUn corps diversifi\u00e9, grades diff\u00e9renci\u00e9s\nSp\u00e9cialistes et principaux, tous passionn\u00e9s\n\n[Refrain]\nInspecteurs des finances, au service du pays\nDans le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie, on vit\nAdministrateurs adjoints, \u00e9galement pr\u00e9sents\nTous ensemble, pour un avenir brillant\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9partis sur le territoire, on s'active\nV\u00e9rifications, contr\u00f4les, on n'est jamais passifs\nChaque mission est un d\u00e9fi qu'on rel\u00e8ve\nPour assurer la justice fiscale, on s'\u00e9l\u00e8ve\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, ancr\u00e9s dans nos m\u00e9moires\nL'histoire des finances, on en est les acteurs\nAu fil des ann\u00e9es, on \u00e9volue et on s'adapte\nPour une meilleure gestion, c'est notre strat\u00e9gie\n\n[Refrain]\nInspecteurs des finances, au service du pays\nDans le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie, on vit\nAdministrateurs adjoints, \u00e9galement pr\u00e9sents\nTous ensemble, pour un avenir brillant"}, {"titre": "Administrateur des finances publiques", "text_origine": "Les administrateurs des Finances publiques constituent un corps de hauts fonctionnaires fran\u00e7ais exer\u00e7ant dans le domaine des finances publiques ainsi que de la gestion du patrimoine de l'\u00c9tat.\nCe corps est amen\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre progressivement \u00e0 compter de 2023 avec la cr\u00e9ation du corps d'administrateur de l'\u00c9tat le 1er janvier 2022. \u00c0 partir du 1er janvier 2023, aucun nouvel administrateur des Finances publiques ne sera nomm\u00e9 et ceux en poste devront choisir entre int\u00e9grer ce nouveau corps ou \u00eatre maintenus dans leur corps d'origine (selon le d\u00e9cret no 2021-1550 du 1er d\u00e9cembre 2021 portant statut particulier du corps des administrateurs de l'\u00c9tat).", "element_cle": "1. Les administrateurs des Finances publiques sont des hauts fonctionnaires fran\u00e7ais qui travaillent dans le domaine des finances publiques et la gestion du patrimoine de l'\u00c9tat.\n2. Le corps des administrateurs des Finances publiques sera progressivement supprim\u00e9 \u00e0 partir de 2023 avec la cr\u00e9ation du corps d'administrateur de l'\u00c9tat \u00e0 partir du 1er janvier 2022.\n3. \u00c0 partir de 2023, aucun nouvel administrateur des Finances publiques ne sera nomm\u00e9 et ceux en fonction devront choisir entre int\u00e9grer le nouveau corps d'administrateur de l'\u00c9tat ou rester dans leur corps d'origine.\n4. Le d\u00e9cret no 2021-1550 du 1er d\u00e9cembre 2021 fixe le statut particulier du corps des administrateurs de l'\u00c9tat, qui d\u00e9termine les modalit\u00e9s de transition pour les administrateurs des Finances publiques.", "rap": "[Couplet 1]\nAdministrateurs des Finances publiques, tchek, tchek\nCes fonctionnaires qui g\u00e8rent l'\u00c9tat, respect\nLe patrimoine financier, ils l'surveillent\nLeur expertise, c'est vraiment sans pareil\n\nEn France, ils sont tr\u00e8s respect\u00e9s\nDans les finances publiques, bien cal\u00e9s\nIls travaillent dur pour l'\u00c9tat\nGestionnaires, ils sont form\u00e9s, pas n'importe quoi\n\n[Refrain]\nAdministrateurs des Finances publiques, yeah\nIls g\u00e8rent les sous, clairement pas de la frime\nLeur mission, c'est de faire briller l'\u00c9tat\nAvec expertise et int\u00e9grit\u00e9, yeah\n\n[Couplet 2]\n2023, grand changement en vue\nLe corps des administrateurs, va s'\u00e9vanouir peu \u00e0 peu\nNouveau corps d'administrateur de l'\u00c9tat, on l'annonce\n\u00c0 partir de janvier 2022, la transition commence\n\nPlus de nouveaux administrateurs des Finances publiques\nC'est un choix, faut pas qu'ils paniquent\nInt\u00e9grer le nouveau corps ou rester dans l'ancien\nLe d\u00e9cret de d\u00e9cembre 2021, c'est bien le t\u00e9moin\n\nPour les modalit\u00e9s, le statut particulier\nFix\u00e9 par le d\u00e9cret, faut bien le prendre en prem's\nLa transition, un cap \u00e0 franchir\nLes administrateurs, en avant pour l'avenir\n\n[Refrain]\nAdministrateurs des Finances publiques, yeah\nIls g\u00e8rent les sous, clairement pas de la frime\nLeur mission, c'est de faire briller l'\u00c9tat\nAvec expertise et int\u00e9grit\u00e9, yeah"}, {"titre": "Minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances (France)", "text_origine": "Le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances est le d\u00e9partement minist\u00e9riel charg\u00e9 de la gestion des finances publiques et de la politique \u00e9conomique de l'\u00c9tat fran\u00e7ais. Par m\u00e9tonymie, il est souvent surnomm\u00e9 \u00ab Bercy \u00bb du fait de son installation en 1988 dans le quartier de Bercy, dans le 12e arrondissement de Paris.\n\u00ab Bercy \u00bb est assez souvent s\u00e9par\u00e9 entre deux ministres de plein exercice : d'un c\u00f4t\u00e9 un ministre charg\u00e9 du budget (qui est notamment charg\u00e9 de la gestion des lois de finances et des d\u00e9cisions budg\u00e9taires), de l'autre un ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie et de la r\u00e9gulation du secteur financier. En outre, du fait de l'ampleur des politiques publiques g\u00e9r\u00e9es \u00e0 Bercy, des secr\u00e9taires d'\u00c9tat (ou ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s) sont g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9s aux ministres, en particulier pour le budget, l'industrie, le commerce ext\u00e9rieur, le commerce, les petites et moyennes entreprises et l'Artisanat.\nLes principales directions minist\u00e9rielles de ce minist\u00e8re sont la direction du Budget, la direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques (DGFiP), la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor, l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee), la direction g\u00e9n\u00e9rale des douanes et droits indirects (DGDDI) ou encore l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances.\nCe minist\u00e8re fait partie des minist\u00e8res dits r\u00e9galiens avec les minist\u00e8res des Arm\u00e9es, de la Justice, de l'Int\u00e9rieur et des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \nDepuis le 20 mai 2022, Bruno Le Maire est ministre de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, dans le gouvernement Borne.", "element_cle": "1. Le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances est responsable de la gestion des finances publiques et de la politique \u00e9conomique en France.\n2. Surnomm\u00e9 \"Bercy\", il est situ\u00e9 dans le 12e arrondissement de Paris depuis 1988.\n3. Il comprend deux ministres : un charg\u00e9 du budget et un charg\u00e9 de l'\u00e9conomie et de la r\u00e9gulation financi\u00e8re.\n4. Des secr\u00e9taires d'\u00c9tat sont \u00e9galement associ\u00e9s aux ministres pour le budget, l'industrie, le commerce ext\u00e9rieur, etc.\n5. Les principales directions minist\u00e9rielles sont la direction du Budget, la DGFiP, la direction du Tr\u00e9sor, etc.\n6. Le minist\u00e8re fait partie des minist\u00e8res r\u00e9galiens aux c\u00f4t\u00e9s des minist\u00e8res de la D\u00e9fense, de la Justice, de l'Int\u00e9rieur et des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\n7. Depuis le 20 mai 2022, Bruno Le Maire est ministre de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances, au c\u0153ur de la France\nResponsable des finances publiques, de l'\u00e9conomie en avance\nBercy, son surnom, dans le 12e \u00e0 Paris depuis '88\nGestion du budget, politique \u00e9co, ils font le taff\n\n[Refrain]\nAu service du pays, ils ont le pouvoir\nLes comptes publics, ils savent les voir\nMinist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances\nSur la sc\u00e8ne politique, ils font leur danse\n\n[Couplet 2]\nDeux ministres \u00e0 sa t\u00eate, pour tout superviser\nBudget et r\u00e9gulation financi\u00e8re, ils savent comment s'y prendre\nSecr\u00e9taires d'\u00c9tat associ\u00e9s, dans l'industrie, le commerce ext\u00e9rieur\nChaque domaine est trait\u00e9 avec rigueur\n\n[Refrain]\nAu service du pays, ils ont le pouvoir\nLes comptes publics, ils savent les voir\nMinist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances\nSur la sc\u00e8ne politique, ils font leur danse\n\n[Outro]\nLe minist\u00e8re fait partie des minist\u00e8res r\u00e9galiens\nAux c\u00f4t\u00e9s de la D\u00e9fense, Justice, Int\u00e9rieur et Affaires \u00e9trang\u00e8res li\u00e9s\nBruno Le Maire, depuis le 20 mai 2022, \u00e0 la t\u00eate de Bercy\n\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, il sait g\u00e9rer"}, {"titre": "Liste des ministres fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie et des Finances", "text_origine": "Cet article pr\u00e9sente la liste des ministres fran\u00e7ais charg\u00e9s de l'\u00c9conomie et des Finances.\nActuellement, dans le gouvernement \u00c9lisabeth Borne, la comp\u00e9tence est assum\u00e9e par Bruno Le Maire, ministre de l'\u00c9conomie et des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. \nLa fonction de ministre des Finances remonte \u00e0 l'Ancien R\u00e9gime, sous le nom de surintendant des finances, puis de contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral des finances de 1661 jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution, avant de prendre le titre de ministre des finances, auquel seront souvent associ\u00e9es des fonctions connexes \u00e0 partir du XXe si\u00e8cle. La vocation historique de ce ministre \u00e9tait la gestion des finances publiques, c'est-\u00e0-dire le recouvrement des imp\u00f4ts et le suivi de la d\u00e9pense de l'\u00c9tat. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, se sont ajout\u00e9es la pr\u00e9paration du budget et la participation au d\u00e9bat parlementaire des lois de finance puis au XXe si\u00e8cle, se sont aussi ajout\u00e9es les fonctions de politique \u00e9conomique voire de politique industrielle. Depuis, l'ensemble des fonctions rattach\u00e9es au minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances ont pu ou peuvent \u00eatre dirig\u00e9es par deux, trois, voire quatre (entre 2012 et 2014) ministres de plein exercice.\nPour la liste des ministres de l'\u00c9conomie qui n'\u00e9taient pas ministre des Finances, voir :\n\nListe des ministres fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie nationalePour les autres ministres ayant occup\u00e9 des fonctions rattach\u00e9es au minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances voir :\n\nListe des ministres charg\u00e9s du Budget\nListe des ministres fran\u00e7ais de l'Industrie\nListe des ministres fran\u00e7ais du Commerce\nListe des ministres charg\u00e9s du Commerce ext\u00e9rieur (ministre rattach\u00e9 depuis 2014 au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res)\nListe des ministres fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie sociale et solidaireDans le tableau ci-dessous, les noms exacts des fonctions, qui peuvent varier \u00e0 chaque nomination, sont reprises. Les dates indiqu\u00e9es sont les dates de prise ou de cessation des fonctions, qui sont en g\u00e9n\u00e9ral la veille de la date de publication du d\u00e9cret de nomination au Journal officiel.", "element_cle": "- Liste des ministres fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie et des Finances avec Bruno Le Maire en poste actuellement.\n\n- Le minist\u00e8re des Finances existe depuis l'Ancien R\u00e9gime, sous diff\u00e9rents noms.\n\n- Le ministre des Finances est responsable de la gestion des finances publiques.\n\n- Les fonctions du ministre ont \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, incluant la pr\u00e9paration du budget et la participation aux d\u00e9bats parlementaires.\n\n- Plusieurs ministres peuvent \u00eatre charg\u00e9s des fonctions rattach\u00e9es au minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances.\n\n- Autres fonctions rattach\u00e9es : \u00e9conomie nationale, budget, industrie, commerce ext\u00e9rieur, \u00e9conomie sociale et solidaire.\n\n- Les noms exacts des fonctions peuvent varier \u00e0 chaque nomination.\n\n- Les dates indiqu\u00e9es sont celles de la prise ou de la cessation des fonctions.", "rap": "[Couplet 1]\nListe des ministres de l'\u00c9conomie et des Finances\nDepuis l'Ancien R\u00e9gime, une longue liste immense\nBruno Le Maire, aujourd'hui en poste, incarne cette essence\nLa gestion des finances publiques, une mission intense\n\nLe ministre des Finances, un r\u00f4le crucial\nPr\u00e9paration du budget, d\u00e9bats parlementaires, c'est vital\nAu fil des ann\u00e9es, les fonctions ont \u00e9volu\u00e9\nMais l'objectif reste le m\u00eame, une \u00e9conomie bien r\u00e9gl\u00e9e\n\n[Refrain]\nMinist\u00e8re des Finances, au c\u0153ur de l'action\nGestion des finances, une mission d'importance\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marquent leur passage\n\u00c9conomie nationale, en pleine mutation, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage\n\n[Couplet 2]\nPlusieurs ministres, pour diverses fonctions\nBudget, industrie, commerce ext\u00e9rieur en action\n\u00c9conomie sociale et solidaire, un domaine \u00e0 part\nDes noms qui changent, \u00e0 chaque nouvelle nomination, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\nDepuis l'Ancien R\u00e9gime, des hommes et des femmes\nOnt port\u00e9 cette responsabilit\u00e9 dans les flammes\nLe minist\u00e8re des Finances, une histoire mouvement\u00e9e\nDes dates cl\u00e9s, des \u00e9v\u00e9nements marquants, qui ont cr\u00e9\u00e9\n\n[Refrain]\nMinist\u00e8re des Finances, au c\u0153ur de l'action\nGestion des finances, une mission d'importance\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marquent leur passage\n\u00c9conomie nationale, en pleine mutation, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage"}, {"titre": "Dette publique de la France", "text_origine": "La dette publique de la France, rigoureusement dette brute de l\u2019ensemble des administrations publiques fran\u00e7aises, regroupe l'ensemble des engagements financiers, sous formes d'emprunts, pris par l\u2019\u00c9tat (y compris les ODAC), les collectivit\u00e9s territoriales et les organismes publics fran\u00e7ais (administrations de s\u00e9curit\u00e9 sociale\u2026).\nLa dette publique, \u00ab au sens de Maastricht \u00bb estim\u00e9e par l'Insee, s'\u00e9levait \u00e0 2 950 milliards d'euros \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022, soit 111,6 % du PIB, contre 55,8 % \u00e0 la fin de 1995 et 66,8 % \u00e0 la veille de la crise de 2008.\nCe montant \u00e0 rembourser par les administrations publiques est brut : il ne tient pas compte des actifs, et ne constitue qu'une des composantes du patrimoine net. Il ne tient pas compte non plus des engagements hors bilan, qui en France repr\u00e9sentent plusieurs fois le montant de la dette brute.\nL\u2019endettement public a connu au cours de l'histoire de la dette publique fran\u00e7aise de grandes variations, et est l'une des causes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789. Les guerres mondiales le pousseront \u00e0 des niveaux consid\u00e9rables avant une chute durant les Trente Glorieuses. Le d\u00e9faut de paiement (comme la banqueroute des Deux-Tiers), l'inflation, la d\u00e9valuation, et une hausse des recettes publiques ont \u00e9t\u00e9 les moyens de la r\u00e9duire.\nL\u2019appartenance de la France \u00e0 l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire europ\u00e9enne, depuis 1999, n\u00e9cessite, pour \u00e9viter les ph\u00e9nom\u00e8nes de passager clandestin et pour garantir une stabilit\u00e9 macro\u00e9conomique de la zone euro, de respecter des crit\u00e8res d\u00e9finis en 1992 par le trait\u00e9 de Maastricht et renforc\u00e9s par le Trait\u00e9 sur la stabilit\u00e9, la coordination et la gouvernance (TSCG) sign\u00e9 le 2 mars 2012 et entr\u00e9 en vigueur le 1er janvier 2013, dont notamment :\n\nun d\u00e9ficit public annuel qui ne devrait pas exc\u00e9der 3 % du PIB ;\nune dette publique \u00ab au sens de Maastricht \u00bb qui devrait rester inf\u00e9rieure \u00e0 60 % du PIB, sauf circonstances \u00ab exceptionnelles ou temporaires \u00bb\u2026\n\u2026ou, lorsque la dette d\u00e9passe cette limite, un objectif \u00e0 moyen terme de baisse de cette dette sur des p\u00e9riodes glissantes de trois ans, de chaque ann\u00e9e au moins 0,5 % du PIB et au moins un vingti\u00e8me de l'exc\u00e8s par rapport aux 60 %.De 2007 \u00e0 2017, la France ne respectait aucun de ces crit\u00e8res. Aussi a-t-elle fait l'objet d'une proc\u00e9dure de d\u00e9ficit excessif dont elle est sortie en juin 2018, la Commission europ\u00e9enne estimant que le d\u00e9ficit serait inf\u00e9rieur \u00e0 3 % pendant trois ann\u00e9es cons\u00e9cutives de 2017 \u00e0 2019.\nApr\u00e8s avoir disparu des d\u00e9bats, le d\u00e9ficit et la dette publique reviennent dans les pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais en 2022 : 79 % des sond\u00e9s s'alarment des niveaux atteints et 53 % jugent m\u00eame possible une faillite de la France.\nLa croissance de l'endettement des principaux pays d\u00e9velopp\u00e9s, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980, a conduit certains \u00e9conomistes \u00e0 d\u00e9finir et \u00e9valuer la soutenabilit\u00e9 \u00e0 long terme de la dette publique d'un pays. La persistance de d\u00e9ficits publics \u00e9lev\u00e9s remet en cause cette soutenabilit\u00e9. L\u2019OCDE consid\u00e9rait en 2016 que la probabilit\u00e9 de d\u00e9faut de paiement \u00e9tait quasiment nulle dans la plupart des pays avanc\u00e9s, \u00e0 l\u2019exception notable du Japon, de l\u2019Italie et, dans une moindre mesure, de la France.", "element_cle": "- La dette publique de la France regroupe l'ensemble des engagements financiers pris par l'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s territoriales et les organismes publics fran\u00e7ais.\n- \u00c0 la fin de l'ann\u00e9e 2022, la dette publique s'\u00e9levait \u00e0 2 950 milliards d'euros, soit 111,6 % du PIB.\n- La dette publique ne tient pas compte des actifs ni des engagements hors bilan.\n- L'endettement public a connu de grandes variations tout au long de l'histoire de la dette publique fran\u00e7aise.\n- L'appartenance de la France \u00e0 l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire europ\u00e9enne implique le respect de crit\u00e8res d\u00e9finis par le trait\u00e9 de Maastricht et le TSCG.", "rap": "[Couplet 1]\nLa dette publique de la France, une affaire pas si concise\nEngagements financiers, rendez-vous compte la liste est longue\n\u00c9tat, collectivit\u00e9s, organismes publics, tout le monde plonge\nDans l'oc\u00e9an de chiffres qui nous donne le tournis\n\n2 950 milliards d'euros, c'est le montant en jeu\n111,6% du PIB, voil\u00e0 la somme qu'on leur doit\nMais attention, \u00e7a ne prend pas en compte les actifs\nNi les engagements hors bilan, c'est un vrai dilemme\n\n[Refrain]\nLa dette publique de la France, un poids \u00e9norme\nMais faut comprendre, faut faire face \u00e0 la norme\nL'histoire de l'endettement public, tant de variations\nMais dans l'UEM, on doit respecter les conditions\n\n[Couplet 2]\nL'histoire de la dette publique, \u00e7a envoie des frissons\nDes hauts, des bas, des moments de tension\nMais l'appartenance \u00e0 l'UEM, c'est une contrainte\nCrit\u00e8res de Maastricht, TSCG, faut qu'on s'\u00e9pingle\n\nOn sait que c'est dur, mais on reste fi\u00e8re\nDe notre \u00e9conomie qui peine parfois \u00e0 prosp\u00e9rer\nMais on se bat, on cherche des solutions\nPour r\u00e9duire cette dette et retrouver notre union\n\n[Refrain]\nLa dette publique de la France, un poids \u00e9norme\nMais faut comprendre, faut faire face \u00e0 la norme\nL'histoire de l'endettement public, tant de variations\nMais dans l'UEM, on doit respecter les conditions"}, {"titre": "Analyse financi\u00e8re", "text_origine": "L'analyse financi\u00e8re consiste en un examen approfondi des comptes d'une entreprise et de ses perspectives, afin de fournir :  \n\nsoit une \u00e9valuation de l'entreprise, destin\u00e9e la plupart du temps \u00e0 d'actuels ou de possibles futurs actionnaires ;\nsoit une \u00e9valuation de sa seule solvabilit\u00e9, afin de d\u00e9terminer si l'entreprise analys\u00e9e peut \u00eatre une contrepartie acceptable (fournisseur, banque, agence de notation) ;\nsoit un diagnostic interne servant de support \u00e0 des choix strat\u00e9giques concernant les modes de financement ult\u00e9rieurs.Le but de cette analyse est de fournir, \u00e0 partir d'informations d'origines diverses, mais surtout d'informations comptables, une vision synth\u00e9tique qui fait ressortir la r\u00e9alit\u00e9 de la situation et qui doit aider le dirigeant, l'investisseur et le pr\u00eateur dans leur prise de d\u00e9cision.\nLes aspects les plus souvent \u00e9tudi\u00e9s sont la profitabilit\u00e9, la solvabilit\u00e9 et la liquidit\u00e9 de l'activit\u00e9.", "element_cle": "- L'analyse financi\u00e8re consiste en un examen approfondi des comptes d'une entreprise et de ses perspectives.\n- Elle vise \u00e0 \u00e9valuer l'entreprise pour les actionnaires futurs ou actuels.\n- Elle permet aussi d'\u00e9valuer la solvabilit\u00e9 de l'entreprise pour les fournisseurs, banques et agences de notation.\n- L'analyse financi\u00e8re sert de support \u00e0 des choix strat\u00e9giques concernant les modes de financement.\n- Elle utilise des informations comptables pour donner une vision synth\u00e9tique de la situation.\n- Les aspects les plus \u00e9tudi\u00e9s sont la profitabilit\u00e9, la solvabilit\u00e9 et la liquidit\u00e9 de l'activit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse financi\u00e8re, un regard pr\u00e9cis\nSur les comptes de l'entreprise, de jour en jour, au riz\nOn creuse, on ausculte, on cherche la v\u00e9rit\u00e9\nPour les actionnaires, futurs ou d\u00e9j\u00e0 connect\u00e9s\n\nLes chiffres parlent, ils savent tout raconter\nLa sant\u00e9 de la bo\u00eete, elle est l\u00e0 \u00e0 pr\u00e9senter\nPour les fournisseurs, les banques, les agences de notation\nLa solvabilit\u00e9, un crit\u00e8re d'\u00e9valuation\n\n[Refrain]\nAnalyse financi\u00e8re, on plonge dans les chiffres\nPour prendre des d\u00e9cisions, \u00e9clairer l'avenir\nProfitabilit\u00e9, solvabilit\u00e9, liquidit\u00e9\nDes notions cl\u00e9s pour mieux avancer\n\n[Couplet 2]\nStrat\u00e9gie en main, on se penche sur le financement\nComment booster l'entreprise, pas d'\u00e9l\u00e9ments laiss\u00e9s au n\u00e9ant\nL'analyse financi\u00e8re, un outil indispensable\nPour des choix avis\u00e9s, un futur profitable\n\nLes informations comptables, une mine d'or\nPour avoir une vision claire, ne rien laisser dehors\nProfitabilit\u00e9, solvabilit\u00e9, liquidit\u00e9\nDes indicateurs cl\u00e9s pour \u00e9viter les fl\u00e9aux\n\n[Refrain]\nAnalyse financi\u00e8re, on plonge dans les chiffres\nPour prendre des d\u00e9cisions, \u00e9clairer l'avenir\nProfitabilit\u00e9, solvabilit\u00e9, liquidit\u00e9\nDes notions cl\u00e9s pour mieux avancer"}, {"titre": "Finance d'entreprise", "text_origine": "La finance d'entreprise ou gestion financi\u00e8re, est le champ de la finance relatif aux d\u00e9cisions financi\u00e8res des entreprises. Son objet essentiel est l\u2019analyse et la \u00ab maximisation de la valeur de la firme pour ses actionnaires envisag\u00e9e sur une longue p\u00e9riode \u00bb . En termes plus pr\u00e9cis, l'enjeu consiste \u00e0 optimiser la valeur de la s\u00e9quence des profits mon\u00e9taires futurs (relativement \u00e0 un horizon de r\u00e9f\u00e9rence) sous la contrainte de la limitation des risques courus. Elle est, aux c\u00f4t\u00e9s de la finance publique et de la finance priv\u00e9e, l\u2019un des trois grands domaines de la finance. Historiquement sa pratique est \u00e9troitement associ\u00e9e au recours au financement bancaire et de plus en plus \u00e0 celui du financement de march\u00e9.\nLa pratique de la finance d\u2019entreprise rel\u00e8ve donc \u00e0 la fois d'une vision externe \u00e0 la firme (celles des pr\u00eateurs, des investisseurs ou des interm\u00e9diaires comme les banques d\u2019investissement) et d'une vision interne \u00e0 la firme (celle des dirigeants dont les d\u00e9cisions de gestion interne conditionnent sa valeur financi\u00e8re).\nLes principales probl\u00e9matiques trait\u00e9es dans le cadre de la finance d\u2019entreprise sont :\n\nla d\u00e9cision d'investissement, et particuli\u00e8rement la fa\u00e7on d'\u00e9valuer la pertinence et le rendement pr\u00e9visibles des d\u00e9cisions d\u2019investissement ;\nla d\u00e9cision de financement, c'est-\u00e0-dire l'optimisation de la structure financi\u00e8re des firmes et les voies d'am\u00e9lioration des conditions de leur financement ;\nla politique de r\u00e9mun\u00e9ration des apporteurs de capitaux, soit concr\u00e8tement et le plus souvent la conduite \u00e0 tenir en mati\u00e8re de distribution des dividendes.", "element_cle": "1. La finance d'entreprise est le domaine de la finance qui concerne les d\u00e9cisions financi\u00e8res des entreprises.\n2. Son objectif est de maximiser la valeur de l'entreprise pour ses actionnaires sur le long terme.\n3. La finance d'entreprise repose sur l'analyse et l'optimisation des profits futurs sous contrainte de risque.\n4. Elle fait partie des trois grands domaines de la finance, aux c\u00f4t\u00e9s de la finance publique et de la finance priv\u00e9e.\n5. La pratique de la finance d'entreprise implique \u00e0 la fois une perspective externe et interne \u00e0 l'entreprise.\n6. Les probl\u00e9matiques trait\u00e9es en finance d'entreprise incluent la d\u00e9cision d'investissement, la d\u00e9cision de financement et la politique de r\u00e9mun\u00e9ration des apporteurs de capitaux.", "rap": "[Couplet 1]\nLa finance d'entreprise, un domaine cl\u00e9,\nLes d\u00e9cisions financi\u00e8res des entreprises sont bien r\u00e9gl\u00e9es.\nMaximiser la valeur, c'est l'objectif \u00e0 atteindre,\nPour les actionnaires, sur le long terme, les satisfaire.\n\nL'analyse et l'optimisation des profits futurs,\nSous contrainte de risque, on doit \u00eatre s\u00fbr.\nLa finance d'entreprise, elle est pas seule,\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de la finance publique et priv\u00e9e, elle se d\u00e9brouille.\n\n[Refrain]\nLa finance d'entreprise, on l'\u00e9tudie et on la pratique,\nPour faire grandir les entreprises, c'est notre tactique.\nInvestissement, financement, r\u00e9mun\u00e9ration,\nCe sont les probl\u00e9matiques qui nous animent, sans h\u00e9sitation.\n\n[Couplet 2]\nLa finance d'entreprise, une perspective externe et interne,\nOn analyse les march\u00e9s, on regarde l'interne.\nPour prendre les bonnes d\u00e9cisions d'investissement,\nPlanifier le d\u00e9veloppement, c'est notre engagement.\n\nLe financement, aussi important que l'investissement,\nLes apporteurs de capitaux doivent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s d\u00e9cemment.\nLa politique de r\u00e9mun\u00e9ration est une question cruciale,\nPour attirer les investisseurs et garder le moral.\n\n[Refrain]\nLa finance d'entreprise, on l'\u00e9tudie et on la pratique,\nPour faire grandir les entreprises, c'est notre tactique.\nInvestissement, financement, r\u00e9mun\u00e9ration,\nCe sont les probl\u00e9matiques qui nous animent, sans h\u00e9sitation."}, {"titre": "Analyse financi\u00e8re (revue)", "text_origine": "La revue Analyse financi\u00e8re est une publication trimestrielle de la SFAF, \u00e9dit\u00e9e depuis 1971.\nElle a pour objectif de publier des articles de recherche et d'information sur des sujets tels que la r\u00e9glementation, les techniques d'analyse financi\u00e8re, les m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 cette activit\u00e9...\nChaque num\u00e9ro comporte un dossier central sur un sujet sectoriel, g\u00e9ographique ou technique ainsi qu'un dossier plus orient\u00e9 sur les m\u00e9tiers de l'analyse financi\u00e8re.\nDe nombreux articles et dossiers sont disponibles en t\u00e9l\u00e9chargement sur le site de la Revue", "element_cle": "1. La revue Analyse financi\u00e8re est une publication trimestrielle de la SFAF depuis 1971.\n2. Son objectif est de fournir des articles de recherche et d'information sur l'analyse financi\u00e8re.\n3. Les sujets abord\u00e9s incluent la r\u00e9glementation, les techniques d'analyse financi\u00e8re et les m\u00e9tiers associ\u00e9s.\n4. Chaque num\u00e9ro comporte un dossier central sur un sujet sp\u00e9cifique.\n5. Il existe \u00e9galement un dossier sur les m\u00e9tiers de l'analyse financi\u00e8re.\n6. Les articles et dossiers sont disponibles en t\u00e9l\u00e9chargement sur le site de la revue.", "rap": "[Couplet 1]\nLa revue Analyse financi\u00e8re, une r\u00e9f\u00e9rence depuis '71\nLa SFAF en est l'\u00e9ditrice, un vrai bijou \u00e0 ne pas louper\nDes articles pointus, une mine d'infos pour qui veut analyser\nLes finances, les r\u00e9glementations, un tr\u00e9sor \u00e0 exploiter\n\n[Refrain]\nAnalyse financi\u00e8re, on en parle, on en discute\nChaque trimestre, une revue, c'est un must\nPour les pros de l'\u00e9co, les experts des chiffres\nOn trouve tout sur ce qu'on adore, on kiffe\n\n[Couplet 2]\nDes sujets vari\u00e9s, des techniques \u00e0 \u00e9tudier\nL'analyse financi\u00e8re, on va la d\u00e9cortiquer\nDu r\u00e9glementaire aux m\u00e9tiers du monde de la finance\nTout est d\u00e9taill\u00e9, on en est friand, comme une chance\n\n[Refrain]\nAnalyse financi\u00e8re, on en parle, on en discute\nChaque trimestre, une revue, c'est un must\nPour les pros de l'\u00e9co, les experts des chiffres\nOn trouve tout sur ce qu'on adore, on kiffe"}, {"titre": "R\u00e9sultat net", "text_origine": "En comptabilit\u00e9, le r\u00e9sultat net d'une entreprise ou d'une entit\u00e9 est la diff\u00e9rence, sur une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, entre les produits et les charges auxquelles s'ajoute l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\nLorsque le r\u00e9sultat net est n\u00e9gatif, il est appel\u00e9 d\u00e9ficit ou perte. Lorsque le r\u00e9sultat net est positif il s'agit d'un b\u00e9n\u00e9fice. Le r\u00e9sultat net est d\u00e9termin\u00e9 pour une p\u00e9riode donn\u00e9e, par exemple : l'ann\u00e9e calendaire ou sur un exercice de 12 mois.\nDans les soci\u00e9t\u00e9s par actions, le r\u00e9sultat net d\u00e9termine ce qui peut \u00eatre partag\u00e9 entre les actionnaires (distribution de dividendes) et l'entreprise (mise en r\u00e9serve ou constitution de provisions).", "element_cle": "1. Le r\u00e9sultat net est la diff\u00e9rence entre les produits et les charges, plus les imp\u00f4ts sur les soci\u00e9t\u00e9s.\n2. En cas de r\u00e9sultat net n\u00e9gatif, on parle de d\u00e9ficit ou de perte.\n3. Un r\u00e9sultat net positif correspond \u00e0 un b\u00e9n\u00e9fice.\n4. Le r\u00e9sultat net est calcul\u00e9 sur une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, comme une ann\u00e9e calendaire ou un exercice de 12 mois.\n5. Dans les soci\u00e9t\u00e9s par actions, le r\u00e9sultat net d\u00e9termine la r\u00e9partition des dividendes entre les actionnaires et l'entreprise.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9sultat net, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nLa diff\u00e9rence entre produits et charges, faut pas que \u00e7a fuite\nLes imp\u00f4ts sur les soci\u00e9t\u00e9s, faut les pr\u00e9voir\nSinon ton b\u00e9n\u00e9fice, il va s'volatiliser\n\n[Refrain]\nR\u00e9sultat net, c'est l'\u00e9quilibre financier\nPositif ou n\u00e9gatif, faut pas se laisser faire\nDans l'entreprise, faut savoir g\u00e9rer\nPour que les actionnaires puissent dividendes toucher\n\n[Couplet 2]\nQuand t'as un r\u00e9sultat net n\u00e9gatif, c'est la d\u00e8che\nD\u00e9ficit ou perte, \u00e7a met pas en joie tes t\u00eates\nFaut r\u00e9duire les charges, augmenter les produits\nSinon ton business, il finira dans l'oubli\n\nLe r\u00e9sultat net positif, c'est du bonheur\nUn b\u00e9n\u00e9fice bien m\u00e9rit\u00e9, toute une saveur\nMais faut pas se reposer, faut continuer d'avancer\nPour maintenir sa place, dans ce monde comp\u00e9titif\n\n[Refrain]\nR\u00e9sultat net, c'est l'\u00e9quilibre financier\nPositif ou n\u00e9gatif, faut pas se laisser faire\nDans l'entreprise, faut savoir g\u00e9rer\nPour que les actionnaires puissent dividendes toucher"}, {"titre": "Notation financi\u00e8re", "text_origine": "La notation financi\u00e8re externe ou notation de la dette ou rating (dans le monde anglo-saxon) est l'appr\u00e9ciation, par une agence de notation financi\u00e8re, du risque de solvabilit\u00e9 financi\u00e8re :\n\nd\u2019une entreprise,\nd\u2019un \u00c9tat (\u00ab notation souveraine \u00bb) ou d\u2019une autre collectivit\u00e9 publique, nationale ou locale,\nd\u2019une op\u00e9ration (emprunt, emprunt obligataire, op\u00e9ration de financement structur\u00e9e, titrisation, etc.),et l'attribution d'une note correspondant aux perspectives de remboursement de ses engagements envers ses cr\u00e9anciers \u2014 fournisseurs, banques, d\u00e9tenteurs d\u2019obligations, etc.\nLa notation financi\u00e8re constitue, pour les investisseurs, un crit\u00e8re cl\u00e9 dans l\u2019estimation du risque qu\u2019un investissement comporte, particuli\u00e8rement dans le cadre de march\u00e9s financiers de plus en plus globaux qui rendent difficile la ma\u00eetrise de l\u2019information et donc de tous les param\u00e8tres de risque. C'est m\u00eame un des crit\u00e8res obligatoires pour les emprunteurs institutionnels (fonds de pension, collectivit\u00e9s territoriales, etc.) dont les statuts pr\u00e9cisent un niveau de notation minimal pour leurs investissements.\nIl est essentiel de faire la distinction entre la notation financi\u00e8re et l\u2019\u00e9valuation des risques-clients, qui peuvent avoir les m\u00eames objectifs (faire face au risque de contrepartie) mais n'utilise pas les m\u00eames ressources (le premier fait appel \u00e0 un v\u00e9ritable audit comptable et financier et l'autre fait appel \u00e0 un syst\u00e8me expert \u2013 automatique). Surtout, la notation est sollicit\u00e9e et externalis\u00e9e (souvent par les grandes entreprises cot\u00e9es) alors que l\u2019\u00e9valuation est syst\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9e intrins\u00e8quement sur l'ensemble des entreprises.\nL\u2019analyse financi\u00e8re n\u00e9cessaire et l'attribution de notes sont confi\u00e9es \u00e0 des agences de notation financi\u00e8re. Mais on reproche \u00e0 ces attributions par les plus grosses agences de notation financi\u00e8re de refl\u00e9ter l'\u00e9quilibre des pouvoirs \u00e9conomiques et politiques dans le monde. Les trois agences principales (Moody's, Standard and Poor's, Fitch Ratings) sont am\u00e9ricaines, couvrant 95 % de la demande, \u00e0 laquelle vient s'ajouter depuis 1994 la principale agence chinoise, Dagong Global Credit Rating, ainsi que d'autres agences syndiqu\u00e9es.\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ces notations externes, il existe aussi des syst\u00e8mes de notation internes, r\u00e9alis\u00e9s par les banques pour leur propre usage, et s'appuyant sur les donn\u00e9es statistiques en leur possession.", "element_cle": "1. La notation financi\u00e8re externe, \u00e9galement appel\u00e9e notation de la dette ou rating, est l'\u00e9valuation du risque de solvabilit\u00e9 financi\u00e8re par une agence de notation.\n2. Cette notation s'applique aux entreprises, aux \u00c9tats ou aux op\u00e9rations de financement, et se traduit par une note correspondant aux perspectives de remboursement.\n3. Les investisseurs utilisent la notation financi\u00e8re comme crit\u00e8re cl\u00e9 pour \u00e9valuer le risque d'un investissement, surtout dans les march\u00e9s financiers mondiaux.\n4. Les emprunteurs institutionnels ont des exigences minimales de notation financi\u00e8re pour leurs investissements.\n5. Il faut distinguer la notation financi\u00e8re de l'\u00e9valuation des risques-clients, qui ne n\u00e9cessite pas un audit comptable et financier.\n\n6. Les agences de notation financi\u00e8re sont charg\u00e9es d'analyser les informations financi\u00e8res et d'attribuer des notes.\n7. Cependant, il est reproch\u00e9 aux principales agences de notation de refl\u00e9ter les pouvoirs \u00e9conomiques et politiques mondiaux.\n8. Les trois principales agences de notation financi\u00e8re sont Moody's, Standard and Poor's et Fitch Ratings.\n9. La notation financi\u00e8re externe offre aux investisseurs une \u00e9valuation ind\u00e9pendante du risque de solvabilit\u00e9 des entit\u00e9s not\u00e9es.\n10. Cette pratique est devenue essentielle dans un contexte de globalisation des march\u00e9s financiers o\u00f9 il est difficile de ma\u00eetriser toutes les informations et param\u00e8tres de risque.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'expliquer ce qu'est la notation financi\u00e8re\nUne \u00e9valuation du risque de solvabilit\u00e9 financi\u00e8re\nFait par des agences qui nous donnent une note\nPour savoir si on peut rembourser nos cr\u00e9anciers\n\nElle concerne les entreprises, les \u00c9tats aussi\nEt les op\u00e9rations de financement, ouais, c'est ainsi\nC'est un crit\u00e8re cl\u00e9 pour les investisseurs\nDans les march\u00e9s financiers, c'est le risque majeur\n\n[Refrain]\nLa notation financi\u00e8re, c'est pas juste une affaire\nElle guide les investissements, nous dit si on peut plaire\nMoody's, Standard and Poor's, Fitch Ratings en premi\u00e8re\nOn cherche une \u00e9valuation ind\u00e9pendante et sinc\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nLes emprunteurs institutionnels ont des exigences\nUne notation minimale pour leurs investissements, une assurance\nMais faut pas confondre avec l'\u00e9valuation des risques-clients\nQui ne n\u00e9cessite pas un audit, c'est diff\u00e9rent\n\nLes agences de notation, elles analysent les donn\u00e9es\nAttribuent des notes, mais on crie \u00e0 l'injustice\nElles sont accus\u00e9es de refl\u00e9ter les pouvoirs politiques et \u00e9conomiques\nUne critique qui ne laisse personne indiff\u00e9rent, \u00e7a \u00e7a pratique\n\n[Refrain]\nLa notation financi\u00e8re, une \u00e9valuation essentielle\nDans un monde globalis\u00e9, o\u00f9 l'info est si belle\nElle aide \u00e0 ma\u00eetriser les risques, \u00e0 faire de bons choix\nUn outil cl\u00e9 dans les march\u00e9s financiers, faut pas en faire sans foi"}, {"titre": "\u00c9tats financiers", "text_origine": "Les \u00e9tats financiers sont une repr\u00e9sentation financi\u00e8re structur\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements affectant une entreprise (ou une organisation), et des transactions r\u00e9alis\u00e9es par celle-ci. Leur objectif est de fournir des informations sur la situation financi\u00e8re, la performance, et les flux de tr\u00e9sorerie d'une entreprise, ces informations \u00e9tant utiles \u00e0 une gamme vari\u00e9e d'utilisateurs lors de leur prise de d\u00e9cisions \u00e9conomiques. Les \u00e9tats financiers servent ainsi \u00e0 comparer dans le temps la performance d'une entreprise par rapport \u00e0 ses performances pass\u00e9es, mais aussi par rapport \u00e0 d'autres entreprises.\nLes \u00e9tats financiers et l\u2019information comptable ne sont pas d\u00e9finis de la m\u00eame fa\u00e7on dans le r\u00e9f\u00e9rentiel fran\u00e7ais et dans le r\u00e9f\u00e9rentiel international (IFRS). En IFRS, les \u00e9tats financiers comprennent d\u00e9sormais (IAS 1 article 10) :\n\nle bilan, ou \u00ab \u00e9tat de situation financi\u00e8re \u00bb ;\nle compte de r\u00e9sultat, ou \u00ab \u00e9tat du r\u00e9sultat global \u00bb ;\nl'\u00e9tat des variations de capitaux propres ;\nle tableau de flux de tr\u00e9sorerie (IAS 7, optionnel en France) ;\nles annexes \u00e0 ces \u00e9tats financiers.Les annexes sont ainsi partie int\u00e9grante des \u00e9tats financiers. Elles contiennent un r\u00e9sum\u00e9 des principales m\u00e9thodes comptables, certaines autres informations explicatives, ainsi que \u00ab tout autre document utile \u00e0 la compr\u00e9hension des comptes \u00bb.\nCes documents forment un tout indissociable. Pour \u00eatre utiles et valides, les informations comptables qu'ils contiennent doivent \u00eatre:\n\n\u00ab intelligibles \u00bb : son lecteur doit pouvoir se forger une opinion sur l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise \u00e0 la simple lecture des informations comptables\n\u00ab pertinentes \u00bb : les informations doivent permettre au lecteur de prendre des d\u00e9cisions \u00e9conomiques appropri\u00e9es sur le futur de l\u2019entreprise\n\u00ab d\u2019une importance relative \u00bb : une information comptable ne doit \u00eatre divulgu\u00e9e que si et seulement si elle apporte des \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 la prise de d\u00e9cision. Ce seuil de signification (langage usuel des auditeurs financiers) d\u00e9pend du jugement du professionnel. Par exemple, une baisse infime de la valeur d'un actif de l'entreprise ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre report\u00e9e.\nL'information doit enfin \u00eatre \u00ab fiable \u00bb, utilis\u00e9e sans risque d\u2019erreur. La fiabilit\u00e9 repose sur quatre principes fondamentaux :\nla neutralit\u00e9,\nl\u2019apparence juridique,\nla pr\u00e9\u00e9minence de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique sur l\u2019apparence juridique et\nle respect de l\u2019image fid\u00e8le.Bien que la r\u00e9glementation diff\u00e8re de pays en pays, les \u00e9tats financiers d'entreprises cot\u00e9es doivent g\u00e9n\u00e9ralement \u00eatre audit\u00e9s et approuv\u00e9s par des auditeurs ind\u00e9pendants (cf. Audit comptable et financier)", "element_cle": "- Les \u00e9tats financiers sont une repr\u00e9sentation financi\u00e8re structur\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements affectant une entreprise (ou une organisation) et des transactions r\u00e9alis\u00e9es par celle-ci.\n- Ils fournissent des informations sur la situation financi\u00e8re, la performance et les flux de tr\u00e9sorerie d'une entreprise.\n- Les \u00e9tats financiers permettent de comparer la performance d'une entreprise dans le temps et par rapport \u00e0 d'autres entreprises.\n- En IFRS, les \u00e9tats financiers comprennent le bilan, le compte de r\u00e9sultat, l'\u00e9tat des variations de capitaux propres, le tableau de flux de tr\u00e9sorerie et les annexes.\n- Les annexes contiennent des informations compl\u00e9mentaires n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension des comptes.\n- Les informations comptables doivent \u00eatre intelligibles, pertinentes et d'une importance relative pour \u00eatre utiles et valides.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9tats financiers, c'est la repr\u00e9sentation\nDes \u00e9v\u00e9nements qui font tourner l'entreprise\nStructur\u00e9s, d\u00e9taill\u00e9s, ils nous donnent des indices\nSur la sant\u00e9, les chiffres, c'est pas du vice\n\nPerformance, situation financi\u00e8re\nLes flux de tr\u00e9sorerie, tout est clair\nOn peut comparer, dans le temps, avec d'autres bo\u00eetes\nOn peut m\u00eame voir si \u00e7a cartonne ou si c'est en croix\n\nRefrain:\nLes \u00e9tats financiers, c'est crucial\nPour comprendre une entreprise, c'est un deal\nBilan, compte de r\u00e9sultat, variations de capitaux\nFlux de tr\u00e9sorerie, toutes ces infos vitales\n\n[Couplet 2]\nEn IFRS, on suit les r\u00e8gles internationales\nBilan, compte de r\u00e9sultat, c'est l'essentiel\nMais y'a aussi les variations de capitaux propres\nPour voir l'\u00e9volution, c'est l'id\u00e9al\n\nLes annexes, elles sont l\u00e0 pour compl\u00e9ter\nLes informations n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension\nComptes, chiffres, tout doit \u00eatre bien expliqu\u00e9\nPour que l'utilit\u00e9 et la validit\u00e9 soient de premier rang\n\nRefrain:\nLes \u00e9tats financiers, c'est crucial\nPour comprendre une entreprise, c'est un deal\nBilan, compte de r\u00e9sultat, variations de capitaux\nFlux de tr\u00e9sorerie, toutes ces infos vitales"}, {"titre": "Gestion des risques", "text_origine": "La gestion des risques, ou l'anglicisme, management du risque (de l'anglais : risk management), est la discipline visant \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d'une organisation, quelles que soient la nature ou l'origine de ces risques, puis \u00e0 les traiter m\u00e9thodiquement, de mani\u00e8re coordonn\u00e9e et \u00e9conomique, afin de r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, et leur impact \u00e9ventuel.\n\u00c0 ce titre, il s'agit d'une composante de la strat\u00e9gie d'entreprise qui vise \u00e0 r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'\u00e9chec ou d'incertitude de tous les facteurs pouvant affecter son projet d'entreprise. La gestion en continu de la grille de risques d'une entreprise suppose vision et vigilance du dirigeant et de ses conseils et cadres, pour la r\u00e9adapter aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et des syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs qui s'y appliquent.\nDans les grandes entreprises, on trouve des \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e0 la t\u00eate desquelles \u0153uvre un gestionnaire du risque ou risk manager. Il a donc vocation \u00e0 g\u00e9rer les risques de l'entreprise qui l'emploie.\nLes entreprises de taille moyenne sont encore peu pr\u00e9occup\u00e9es de gestion des risques. Selon une \u00e9tude du cabinet d'audit Mazars, qui a interrog\u00e9 environ 200 entreprises affichant des chiffres d'affaires de 100 millions \u00e0 quelques milliards d'euros, les risques qui les inqui\u00e8tent le plus sont ceux qui peuvent entra\u00eener une sanction du client, suivis des risques techniques ou op\u00e9rationnels. Viennent ensuite les risques industriels, juridiques, fiscaux et informatiques.\nLa gestion des risques est li\u00e9e \u00e0 la Hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers qui permet d'orienter le choix des mesures vers celles qui sont les plus efficaces.", "element_cle": "1. La gestion des risques est une discipline visant \u00e0 identifier, \u00e9valuer et hi\u00e9rarchiser les risques li\u00e9s aux activit\u00e9s d'une organisation.\n2. Elle a pour objectif de r\u00e9duire et contr\u00f4ler la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s, ainsi que leur impact \u00e9ventuel.\n3. La gestion des risques est une composante essentielle de la strat\u00e9gie d'entreprise pour pr\u00e9venir l'\u00e9chec ou l'incertitude.\n4. Les grandes entreprises emploient g\u00e9n\u00e9ralement un gestionnaire du risque ou risk manager pour g\u00e9rer les risques de l'entreprise.\n5. Les entreprises de taille moyenne sont encore peu pr\u00e9occup\u00e9es par la gestion des risques, selon une \u00e9tude du cabinet d'audit Mazars.\n6. Les risques qui inqui\u00e8tent le plus les entreprises sont ceux pouvant entra\u00eener une sanction du client et les risques techniques ou op\u00e9rationnels.\n7. Viennent ensuite les risques industriels, juridiques, fiscaux et informatiques.\n8. La gestion des risques est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la Hi\u00e9rarchie du contr\u00f4le des dangers pour choisir les mesures les plus efficaces.\n9. Elle n\u00e9cessite une vision et une vigilance constante de la part des dirigeants et de leurs conseils et cadres.\n10. La gestion des risques doit \u00eatre adapt\u00e9e aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain et aux syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs qui s'y appliquent.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion des risques, une discipline essentielle,\nPour identifier, \u00e9valuer, hi\u00e9rarchiser, c'est fondamental.\nR\u00e9duire la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements redout\u00e9s,\nContr\u00f4ler leur impact, c'est le but recherch\u00e9.\n\n[Refrain]\nGestion des risques, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite,\nPr\u00e9venir l'\u00e9chec, \u00e9viter l'incertitude.\nLes grandes entreprises, un risk manager \u00e0 la barre,\nMais les PME, encore peu sur la piste de d\u00e9part.\n\n[Couplet 2]\nLes risques qui inqui\u00e8tent, ceux qui sanctionnent les clients,\nMais aussi les risques techniques et op\u00e9rationnels, c'est \u00e9vident.\nIndustriels, juridiques, fiscaux, et informatiques,\nLa gestion des risques, un \u00e9ventail de tactiques.\n\n[Refrain]\nGestion des risques, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite,\nPr\u00e9venir l'\u00e9chec, \u00e9viter l'incertitude.\nUne vision constante pour les dirigeants \u00e9clair\u00e9s,\nAdapt\u00e9e aux r\u00e9alit\u00e9s, une gestion ma\u00eetris\u00e9e."}, {"titre": "Risque", "text_origine": "Le risque est la possibilit\u00e9 de survenue d'un \u00e9v\u00e9nement ind\u00e9sirable, la probabilit\u00e9 d\u2019occurrence d'un p\u00e9ril probable ou d'un al\u00e9a,,.\nLe risque est une notion complexe, de d\u00e9finitions multiples car d'usage multidisciplinaire,. N\u00e9anmoins, il est un concept tr\u00e8s usit\u00e9 depuis le XVIIe si\u00e8cle, par exemple sous la forme de l'expression \u00ab courir le risque de \u00bb,,,, notamment pour qualifier, dans le sens commun, un \u00e9v\u00e9nement, un inconv\u00e9nient qu'il est raisonnable de pr\u00e9venir ou de redouter l'\u00e9ventualit\u00e9. La notion de risque est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 des cons\u00e9quences de l'al\u00e9a dont la survenue est probable. Pr\u00e9dire ou pr\u00e9voir les cons\u00e9quences des al\u00e9as fait partie de l'analyse et la gestion des risques.\nAinsi, il est d\u00e9fini, en statistiques descriptives comme la probabilit\u00e9 d'exposition \u00e0 un danger, \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement (maladie, d\u00e9c\u00e8s, accident) pendant un intervalle de temps d\u00e9fini. En gestion des risques, il est l\u2019association de quatre facteurs : un danger, une probabilit\u00e9 d'occurrence, sa gravit\u00e9 et de son acceptabilit\u00e9.\nLe risque poss\u00e8de \u00e9galement d'autres d\u00e9finitions quand il a trait \u00e0 des situations commerciales ou techniques.\nDiff\u00e9rent selon de nombreux cas, suivant diff\u00e9rents param\u00e8tres, et suivant l'exposition \u00e0 certaines situations ou causes, on d\u00e9finit un facteur de risque comme un facteur d'augmentation de la probabilit\u00e9 d'\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 un al\u00e9a et on quantifie l'augmentation du risque, notamment par l'utilisation de \u00ab l'exc\u00e8s de risque \u00bb. Par exemple, l'exposition au tabac est un facteur de risque pour le cancer du poumon.\nLes soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e9valuent et pr\u00e9viennent les risques et les institutions comportent l'analyse et la gestion des risques comme composante majeure ; ainsi, il existe de nombreuses organisations, de nombreuses institutions et des lois qui ont trait \u00e0 l'analyse des situations et des risques.", "element_cle": "1. Le risque est la possibilit\u00e9 de survenue d'un \u00e9v\u00e9nement ind\u00e9sirable.\n2. Le risque est une notion complexe, avec des d\u00e9finitions multiples.\n3. La notion de risque est utilis\u00e9e depuis le XVIIe si\u00e8cle.\n4. La gravit\u00e9 des cons\u00e9quences de l'al\u00e9a est li\u00e9e \u00e0 la notion de risque.\n5. La gestion des risques implique de pr\u00e9dire et pr\u00e9voir les cons\u00e9quences des al\u00e9as.\n6. Le risque est d\u00e9fini en statistiques comme la probabilit\u00e9 d'exposition \u00e0 un danger.\n7. En gestion des risques, il associe un danger, une probabilit\u00e9 d'occurrence, sa gravit\u00e9 et son acceptabilit\u00e9.\n8. Le facteur de risque augmente la probabilit\u00e9 d'\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 un al\u00e9a.\n9. L'exposition au tabac est un facteur de risque pour le cancer du poumon.\n10. Les soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e9valuent et pr\u00e9viennent les risques \u00e0 travers des institutions et des lois.", "rap": "[Couplet]\nLe risque, c'est la possibilit\u00e9 de malheur,\nUn \u00e9v\u00e9nement ind\u00e9sirable qui fait peur,\nUne notion complexe, d\u00e9finie de multiples mani\u00e8res,\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, on en cause \u00e0 la lumi\u00e8re.\n\nLa gravit\u00e9 des cons\u00e9quences, c'est \u00e7a le deal,\nLi\u00e9e \u00e0 la notion de risque, c'est r\u00e9el,\nPour g\u00e9rer les al\u00e9as, faut les pr\u00e9dire, les pr\u00e9voir,\nOn anticipe les effets, pour mieux s'en sortir.\n\n[Refrain]\nPrendre des risques, c'est in\u00e9vitable dans la vie,\nMais faut \u00eatre conscient de ce qui nous guette,\nLa gestion des risques, c'est une cl\u00e9 essentielle,\nPour \u00e9viter les pi\u00e8ges et voler vers le ciel.\n\n[Couplet]\nEn statistiques, le risque c'est la probabilit\u00e9,\nD'\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 un danger, sans piti\u00e9,\nEn gestion des risques, on associe le tout,\nDanger, probabilit\u00e9, gravit\u00e9 et l'acceptabilit\u00e9 partout.\n\nUn facteur de risque, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui augmente,\nLa probabilit\u00e9 d'\u00eatre expos\u00e9, il nous tourmente,\nTabac et cancer du poumon, c'est une \u00e9vidence,\nUne exposition qui met notre sant\u00e9 en r\u00e9sistance.\n\nLes soci\u00e9t\u00e9s humaines, elles savent s'organiser,\n\u00c9valuer, pr\u00e9venir, c'est important de se prot\u00e9ger,\nDes institutions, des lois pour g\u00e9rer les risques,\nPour que nos vies, ne finissent pas en tragique.\n\n[Refrain]\nPrendre des risques, c'est in\u00e9vitable dans la vie,\nMais faut \u00eatre conscient de ce qui nous guette,\nLa gestion des risques, c'est une cl\u00e9 essentielle,\nPour \u00e9viter les pi\u00e8ges et voler vers le ciel."}, {"titre": "Gestion de projet", "text_origine": "La gestion de projet, est l'ensemble des activit\u00e9s visant \u00e0 organiser le bon d\u00e9roulement d\u2019un projet et \u00e0 en atteindre les objectifs en temps et en heures selon les objectifs vis\u00e9s. Elle consiste \u00e0 appliquer les m\u00e9thodes, techniques, et outils de gestion sp\u00e9cifiques aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes du projet, de l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ach\u00e8vement du projet.\nCette activit\u00e9 porte \u00e9galement le nom de conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet, ou encore management de projet.", "element_cle": "1. La gestion de projet vise \u00e0 organiser le bon d\u00e9roulement d'un projet et \u00e0 atteindre ses objectifs dans les d\u00e9lais impartis.\n2. Elle implique l'utilisation de m\u00e9thodes, techniques et outils de gestion adapt\u00e9s aux diff\u00e9rentes phases du projet.\n3. La gestion de projet d\u00e9bute par l'\u00e9valuation de l'opportunit\u00e9 et se termine avec la r\u00e9alisation compl\u00e8te du projet.\n4. Elle peut \u00e9galement \u00eatre appel\u00e9e conduite de projet, pilotage de projet, ing\u00e9nierie de projet ou management de projet.\n5. L'efficacit\u00e9 de la gestion de projet repose sur la gestion du temps et la r\u00e9alisation des objectifs fix\u00e9s.", "rap": "[Couplet]\nLa gestion de projet, c'est l'art de l'organisation\nPour mener \u00e0 bien un projet avec d\u00e9termination\nObjectifs \u00e0 atteindre dans des d\u00e9lais contraints\nPas d'place pour l'h\u00e9sitation, faut agir sans crier piti\u00e9\n\n[D\u00e9but Couplet]\nOn \u00e9value l'opportunit\u00e9, l'viabilit\u00e9 du projet\nPour ensuite passer \u00e0 l'\u00e9tude, qu'tout soit parfait\nLes m\u00e9thodes, les techniques et les outils adapt\u00e9s\nC'est l'essence m\u00eame d'la gestion, faut pas s'en priver\n\n[Refrain]\nGestion de projet, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nDans les d\u00e9lais impartis, atteindre les sommets\nPas d'temps \u00e0 perdre, rester bien concentr\u00e9\nEfficacit\u00e9 et objectifs pour briller \u00e0 tout jamais\n\n[Couplet]\nDe la conduite au pilotage, du management aussi\nLes appellations varient, mais le but reste garantir\nLa r\u00e9alisation compl\u00e8te, du projet sans compromis\nAvec de l'ing\u00e9nierie, on fait tanguer l'avis\n\n[Terminaison Couplet]\nGestion du temps, cl\u00e9 de vo\u00fbte pour r\u00e9ussir\nR\u00e9aliser les objectifs, faut pas h\u00e9siter \u00e0 grandir\nL'efficacit\u00e9 est l\u00e0, si l'projet est bien conduit\nLa gestion de projet, un pilier pour b\u00e2tir l'avenir\n\n[Refrain]\nGestion de projet, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nDans les d\u00e9lais impartis, atteindre les sommets\nPas d'temps \u00e0 perdre, rester bien concentr\u00e9\nEfficacit\u00e9 et objectifs pour briller \u00e0 tout jamais"}, {"titre": "Gestion actif-passif", "text_origine": "La gestion actif-passif, aussi d\u00e9nomm\u00e9e par son acronyme anglais ALM (Asset and Liability Management), est une pratique d\u00e9velopp\u00e9e par les institutions financi\u00e8res anglo-saxonnes \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 \u00e0 la crois\u00e9e des chemins de la gestion des risques et du pilotage strat\u00e9gique. Elle consiste \u00e0 analyser la situation du bilan et son \u00e9volution probable sur un horizon de planification, en fonction de variables vis-\u00e0-vis desquelles elle pr\u00e9cise des anticipations (taux d'int\u00e9r\u00eat, d\u00e9veloppement commercial, indicateurs macro-\u00e9conomiques et autres variables de march\u00e9).\nElle a pour objectif d'estimer et piloter l'\u00e9quilibre entre les ressources et les emplois au regard des risques pris par l'\u00e9tablissement sous contrainte d'un niveau de rentabilit\u00e9 et d'un cadre r\u00e9glementaire pr\u00e9cis et variable selon les pays. Elle analyse syst\u00e9matiquement le risque de liquidit\u00e9 et le risque de taux, et s'assure du respect des ratios impos\u00e9s par les r\u00e9gulateurs domestiques et internationaux. Elle a pour cela besoin de comprendre les comportements de la client\u00e8le, afin de les mod\u00e9liser et d'en \u00e9valuer les impacts au travers de simulations qui lui permettent alors de d\u00e9cider de mettre en place des op\u00e9rations de couverture contre les risques identifi\u00e9s.\nLa gestion actif-passif est au centre des pr\u00e9occupations des directions financi\u00e8res des banques, des institutions financi\u00e8res et des compagnies d'assurances car elle permet d'estimer les risques financiers et de piloter la marge d'int\u00e9r\u00eats, et de s'assurer qu'il n'y a ni d\u00e9passement de limitation de vitesse (risque de taux), ni \u00e0-coup (gr\u00e2ce aux couvertures), ni ass\u00e8chement prochain du r\u00e9servoir d'essence (risque de liquidit\u00e9). N\u00e9anmoins, elle ne permet pas d'anticiper une \u00e9ventuelle crevaison (d\u00e9faillance d'une contrepartie importante) et ne s'int\u00e9resse que partiellement \u00e0 la possibilit\u00e9 de vents contraires de plus de 150 km/h (crise prolong\u00e9e de liquidit\u00e9) ou \u00e0 l'occurrence de gros bouchons (crise \u00e9conomique).\nSa pratique et son degr\u00e9 de sophistication varient significativement d'un \u00e9tablissement \u00e0 un autre, dans la mesure o\u00f9 les contraintes r\u00e9glementaires n'obligent qu'\u00e0 un suivi basique des diff\u00e9rents risques. Par la suite, les principaux concepts techniques seront illustr\u00e9s au travers de la banque de d\u00e9tail Wikibank dont le bilan est pr\u00e9sent\u00e9 sur la droite.", "element_cle": "- La gestion actif-passif, \u00e9galement appel\u00e9e ALM, est une pratique d\u00e9velopp\u00e9e par les institutions financi\u00e8res \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970.\n- Elle consiste \u00e0 analyser la situation du bilan et son \u00e9volution probable sur un horizon de planification.\n- Elle prend en compte des variables telles que les taux d'int\u00e9r\u00eat, le d\u00e9veloppement commercial et les indicateurs macro-\u00e9conomiques.\n- Son objectif est de piloter l'\u00e9quilibre entre les ressources et les emplois tout en respectant les contraintes de rentabilit\u00e9 et de r\u00e9glementation.\n- Elle analyse syst\u00e9matiquement les risques de liquidit\u00e9 et de taux, et veille au respect des ratios r\u00e9glementaires.\n- Elle n\u00e9cessite une compr\u00e9hension des comportements de la client\u00e8le et l'utilisation de simulations pour \u00e9valuer les impacts.\n- Elle est cruciale pour les directions financi\u00e8res des banques, des institutions financi\u00e8res et des compagnies d'assurances.\n- Elle permet d'estimer les risques financiers et de piloter la marge d'int\u00e9r\u00eats, en \u00e9vitant les d\u00e9passements de limitation de vitesse et les ass\u00e8chements de liquidit\u00e9.\n- Cependant, elle ne peut pas anticiper les d\u00e9faillances de contreparties importantes ou les crises prolong\u00e9es de liquidit\u00e9.\n- Elle accorde une attention partielle aux crises \u00e9conomiques majeures.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les ann\u00e9es 70, on a d\u00e9velopp\u00e9\nLa gestion actif-passif pour pas se tromper\nAnalyser le bilan, pr\u00e9voir l'\u00e9volution\nSur un horizon de planification, sans confusion\n\nOn prend en compte les taux d'int\u00e9r\u00eat\nLe d\u00e9veloppement commercial, les indicateurs macro-\u00e9conomiques\nNotre objectif c'est de trouver l'\u00e9quilibre parfait\nEntre les ressources et les emplois, ouais, strat\u00e9giques\n\nOn analyse les risques de liquidit\u00e9 et de taux\nOn respecte les ratios r\u00e9glementaires, c'est pas faux\nCompr\u00e9hension des comportements de la client\u00e8le\nDes simulations pour estimer les impacts, ouais, c'est r\u00e9el\n\n[Refrain]\nGestion actif-passif, on pilote la rentabilit\u00e9\nEn \u00e9vitant les d\u00e9passements, les limitations de vitesse\nOn veille \u00e0 la liquidit\u00e9, on r\u00e9duit les impr\u00e9vus\nMais on peut pas tout pr\u00e9voir, faut \u00eatre conscient de \u00e7a\n\n[Couplet 2]\nPour les directions financi\u00e8res des banques et des assurances\nLa gestion actif-passif, c'est une assurance\nEstimer les risques, piloter la marge d'int\u00e9r\u00eats\nPour \u00e9viter les ass\u00e8chements, \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9\n\nMais attention, on peut pas tout anticiper\nLes d\u00e9faillances de contreparties, les crises prolong\u00e9es\nOn accorde une attention partielle aux crises majeures\nMais on fait de notre mieux, on se bat avec l'heure\n\nLa gestion actif-passif, c'est un outil pr\u00e9cieux\nPour \u00e9viter les emb\u00fbches, pour rester dans les cieux\nOn g\u00e8re les flux, on optimise les profits\nMais on sait qu'on peut pas tout contr\u00f4ler, c'est la vie\n\n[Refrain]\nGestion actif-passif, on pilote la rentabilit\u00e9\nEn \u00e9vitant les d\u00e9passements, les limitations de vitesse\nOn veille \u00e0 la liquidit\u00e9, on r\u00e9duit les impr\u00e9vus\nMais on peut pas tout pr\u00e9voir, faut \u00eatre conscient de \u00e7a"}, {"titre": "Risque op\u00e9rationnel (\u00e9tablissement financier)", "text_origine": "Le risque op\u00e9rationnel pour les \u00e9tablissements financiers (banque et assurance) est le risque de pertes directes ou indirectes dues \u00e0 une inad\u00e9quation ou \u00e0 une d\u00e9faillance des proc\u00e9dures de l'\u00e9tablissement (analyse ou contr\u00f4le absent ou incomplet, proc\u00e9dure non s\u00e9curis\u00e9e), de son personnel (erreur, malveillance et fraude), des syst\u00e8mes internes (panne de l'informatique\u2026), des risques externes (inondation, incendie\u2026) ou \u00e9mergents. Dans le cadre du dispositif B\u00e2le II, la d\u00e9finition du risque op\u00e9rationnel, les proc\u00e9dures \u00e0 mettre en place pour le limiter et les m\u00e9thodes de quantification ont \u00e9t\u00e9 normalis\u00e9es. L'objectif de ce dispositif, mis en place dans les banques europ\u00e9ennes en 2008, est d'\u00e9viter le risque syst\u00e9mique.\nLes risques op\u00e9rationnels ont pris une importance consid\u00e9rable dans le contexte bancaire n\u00e9 de la d\u00e9r\u00e9gulation, de l'imbrication croissante des acteurs du monde financier, de l'augmentation des capitaux manipul\u00e9s et de la sophistication des produits comme l'ont montr\u00e9 les affaires Barings et Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale.\nDans le cadre du dispositif B\u00e2le II ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies les bonnes pratiques \u00e0 mettre en place par chaque \u00e9tablissement financier. Le r\u00e9gulateur financier national est charg\u00e9 de les \u00e9valuer et de les contr\u00f4ler. Les \u00e9tablissements financiers peuvent opter pour un dispositif d'\u00e9valuation de ces risques plus ou moins sophistiqu\u00e9. Depuis la r\u00e9forme B\u00e2le II, le risque op\u00e9rationnel entre dans le calcul des fonds propres r\u00e9glementaires de l'\u00e9tablissement bancaire avec une incidence proportionnelle \u00e0 la qualit\u00e9 de ses proc\u00e9dures et de son dispositif de suivi et d'\u00e9valuation.\nDes mesures similaires \u00e0 celles mises en \u0153uvre dans le cadre de B\u00e2le II sont en cours de d\u00e9finition pour les compagnies d'assurance dans le cadre de la r\u00e9glementation Solvabilit\u00e9 II.", "element_cle": "1. Le risque op\u00e9rationnel pour les \u00e9tablissements financiers inclut les pertes dues \u00e0 des inad\u00e9quations ou des d\u00e9faillances de proc\u00e9dures, de personnel, de syst\u00e8mes internes ou de risques externes.\n2. Le dispositif B\u00e2le II a normalis\u00e9 la d\u00e9finition du risque op\u00e9rationnel et les m\u00e9thodes de quantification pour limiter ce risque.\n3. Le risque op\u00e9rationnel est devenu essentiel dans le contexte bancaire suite \u00e0 la d\u00e9r\u00e9gulation et \u00e0 la complexit\u00e9 croissante du syst\u00e8me financier.\n4. Les bonnes pratiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies et les \u00e9tablissements financiers sont \u00e9valu\u00e9s et contr\u00f4l\u00e9s par le r\u00e9gulateur financier national.\n5. Depuis la r\u00e9forme B\u00e2le II, le risque op\u00e9rationnel impacte le calcul des fonds propres r\u00e9glementaires des banques en fonction de la qualit\u00e9 de leurs proc\u00e9dures et dispositifs de suivi et d'\u00e9valuation.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'secteur financier, y'a du risque op\u00e9rationnel\nDes inad\u00e9quations, des d\u00e9faillances, \u00e7a peut causer des pertes colossales\nLes proc\u00e9dures, le personnel, les syst\u00e8mes internes\nEt m\u00eame les risques externes, tout \u00e7a peut mettre en cendres\n\n[Bridge]\nB\u00e2le II, le dispositif venu normaliser\nLa d\u00e9finition du risque op\u00e9rationnel pour mieux le r\u00e9guler\nLes m\u00e9thodes de quantification pour limiter les d\u00e9bordements\nTout \u00e7a pour prot\u00e9ger les \u00e9tablissements financiers, c'est important\n\n[Refrain]\nDans le monde de la finance, faut \u00eatre vigilent\nLe risque op\u00e9rationnel, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9vastant\nD\u00e9r\u00e9gulation et complexit\u00e9, un contexte qui fait flipper\nMais les bonnes pratiques et les \u00e9valuations peuvent nous prot\u00e9ger\n\n[Couplet 2]\nLe risque op\u00e9rationnel est devenu essentiel dans ce domaine\nSuite \u00e0 la d\u00e9r\u00e9gulation et \u00e0 la complexit\u00e9, on est en plein dilemme\nLes \u00e9tablissements financiers sont \u00e9valu\u00e9s et contr\u00f4l\u00e9s\nPar le r\u00e9gulateur financier national, pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts\n\n[Bridge]\nDepuis B\u00e2le II, les fonds propres r\u00e9glementaires sont concern\u00e9s\nEn fonction de la qualit\u00e9 des proc\u00e9dures et des dispositifs mis en place\n\u00c7a impacte le calcul, \u00e7a joue sur la solidit\u00e9\nDes banques qui doivent \u00eatre pr\u00eates \u00e0 affronter les impr\u00e9vus\n\n[Refrain]\nDans le monde de la finance, faut \u00eatre vigilent\nLe risque op\u00e9rationnel, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9vastant\nD\u00e9r\u00e9gulation et complexit\u00e9, un contexte qui fait flipper\nMais les bonnes pratiques et les \u00e9valuations peuvent nous prot\u00e9ger"}, {"titre": "Gestion de la cha\u00eene logistique", "text_origine": "La gestion de la cha\u00eene logistique (GCL; en anglais, supply chain management ou SCM) est un savoir-faire d'application qui vise une mise en \u0153uvre ou une gestion op\u00e9rationnelle, soit le respect sur le terrain de l'encha\u00eenement des t\u00e2ches (illustr\u00e9 par le terme de \u00ab cha\u00eene \u00bb), ainsi que le bon fonctionnement du syst\u00e8me logistique, tel que fix\u00e9 par le cahier des charges logistique de l'organisation concern\u00e9e.\nL'objectif de la gestion de la cha\u00eene logistique est de contribuer \u00e0 la complexit\u00e9 de cette cha\u00eene en proposant les diff\u00e9rents m\u00e9canismes de coordination (Atour Taghipour, 2014). R\u00e9cemment, la r\u00e9silience de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement est devenue un \u00e9l\u00e9ment de plus en plus important du SCM. En outre, les pratiques de gestion durable jouent un r\u00f4le croissant dans la SCM.\n\n", "element_cle": "1. La gestion de la cha\u00eene logistique est un savoir-faire d'application qui vise \u00e0 assurer le bon fonctionnement du syst\u00e8me logistique.\n2. L'objectif de la gestion de la cha\u00eene logistique est de contribuer \u00e0 la complexit\u00e9 de cette cha\u00eene en proposant des m\u00e9canismes de coordination.\n3. La r\u00e9silience de la cha\u00eene d'approvisionnement est devenue un \u00e9l\u00e9ment de plus en plus important dans la gestion de la cha\u00eene logistique.\n4. Les pratiques de gestion durable jouent un r\u00f4le croissant dans la gestion de la cha\u00eene logistique.\n5. La gestion de la cha\u00eene logistique est bas\u00e9e sur l'encha\u00eenement des t\u00e2ches et sur le respect du cahier des charges logistique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de la cha\u00eene logistique, un vrai savoir-faire\nPour assurer le bon fonctionnement, faut pas se laisser faire\nUn syst\u00e8me complexe, mais on trouve des solutions\nDes m\u00e9canismes de coordination pour \u00e9viter les confusions\n\n[Refrain]\nLa cha\u00eene logistique, on la g\u00e8re au quotidien\nPour un approvisionnement sans souci, c'est notre lien\nLa r\u00e9silience devient primordiale, faut pas l'oublier\nUne cha\u00eene solide, on sait comment la pr\u00e9server\n\n[Couplet 2]\nLa durabilit\u00e9, un aspect crucial dans la gestion\nDes pratiques \u00e9coresponsables, une nouvelle vision\nLa logistique bien huil\u00e9e, on encha\u00eene les t\u00e2ches\nRespect du cahier des charges, c'est notre attache\n\n[Refrain]\nLa cha\u00eene logistique, on la g\u00e8re au quotidien\nPour un approvisionnement sans souci, c'est notre lien\nLa r\u00e9silience devient primordiale, faut pas l'oublier\nUne cha\u00eene solide, on sait comment la pr\u00e9server"}, {"titre": "Investissement", "text_origine": "Selon le vocabulaire de la comptabilit\u00e9 nationale, l\u2019investissement (mesur\u00e9 par la formation brute de capital fixe, en abr\u00e9g\u00e9 FBCF), peut \u00eatre le fait de diff\u00e9rents agents \u00e9conomiques :\n\npour les entreprises : c'est la valeur des biens durables acquis pour \u00eatre utilis\u00e9s pendant au moins un an dans leur processus de production. Il peut avoir trois formes : capacit\u00e9, remplacement et productivit\u00e9 ;\npour les m\u00e9nages : la FBCF dans le cadre de leur activit\u00e9 domestique ne concerne que l'acquisition ou la production pour leur propre compte de logements ;\npour les entrepreneurs individuels : la formation brute de capital fixe (FBCF) des m\u00e9nages en tant qu'entrepreneurs est compt\u00e9e dans la FBCF des entreprises.Les investissements financiers, les acquisitions de terrains et les investissements immat\u00e9riels (publicit\u00e9, etc.) ne sont pas comptabilis\u00e9s dans la FBCF, bien que ces investissements aient pris depuis les ann\u00e9es 1980 une grande importance dans la strat\u00e9gies des soci\u00e9t\u00e9s.\nLe rendement d'un investissement fait l'objet d'un calcul prenant en compte sa dur\u00e9e de vie ou sa dur\u00e9e d'utilisation (avec dans ce cas la prise en compte de valeur finale r\u00e9siduelle de l'investissement).\nL'investissement durable strat\u00e9gique d\u00e9signe un type d'investissement se voulant plus vertueux, dans la perspective de d\u00e9veloppement durable, ce qui implique de prendre en compte dans la prise de d\u00e9cision d'investissement de nouveaux param\u00e8tres comme la durabilit\u00e9 et la soutenabilit\u00e9.", "element_cle": "1. L'investissement est mesur\u00e9 par la formation brute de capital fixe (FBCF) selon la comptabilit\u00e9 nationale.\n2. L'investissement peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par diff\u00e9rentes entit\u00e9s \u00e9conomiques, telles que les entreprises, les m\u00e9nages et les entrepreneurs individuels.\n3. Les investissements des entreprises concernent l'acquisition de biens durables utilis\u00e9s dans leur processus de production.\n4. Les investissements des m\u00e9nages dans le cadre domestique se limitent \u00e0 l'acquisition ou la production de logements pour leur propre compte.\n5. Les investissements financiers, les acquisitions de terrains et les investissements immat\u00e9riels ne sont pas inclus dans la FBCF, bien qu'ils aient gagn\u00e9 en importance depuis les ann\u00e9es 1980.\n6. Le rendement d'un investissement est calcul\u00e9 en tenant compte de sa dur\u00e9e de vie ou de sa dur\u00e9e d'utilisation, ainsi que de sa valeur finale r\u00e9siduelle.\n7. L'investissement durable strat\u00e9gique met l'accent sur la prise en compte de la durabilit\u00e9 et de la soutenabilit\u00e9 dans les d\u00e9cisions d'investissement.\n8. Il vise \u00e0 promouvoir des investissements plus respectueux de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable.", "rap": "[Couplet 1]\nL'investissement, c'est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9\nLa FBCF, c'est ce qui le mesure, tu sais\nLes entreprises, les m\u00e9nages, les entrepreneurs\nTous peuvent investir dans l'\u00e9conomie, c'est un vrai tr\u00e9sor\n\n[Refrain]\nInvestissement, \u00e7a fait bouger l'\u00e9conomie\nDes biens durables pour les entreprises, c'est la cl\u00e9\nLes m\u00e9nages, c'est les logements pour leur confort\nInvestissement durable, pour un monde meilleur, d'accord ?\n\n[Couplet 2]\nLes investissements financiers, les terrains, les immat\u00e9riels\nPas inclus dans la FBCF, mais pas essentiels\nLe rendement, \u00e7a compte pour le long terme\nLa durabilit\u00e9, l'environnement, des crit\u00e8res qui se confirment\n\n[Refrain]\nInvestissement, \u00e7a fait bouger l'\u00e9conomie\nDes biens durables pour les entreprises, c'est la cl\u00e9\nLes m\u00e9nages, c'est les logements pour leur confort\nInvestissement durable, pour un monde meilleur, d'accord ?\n\n[Refrain]\nInvestissement, \u00e7a fait bouger l'\u00e9conomie\nDes biens durables pour les entreprises, c'est la cl\u00e9\nLes m\u00e9nages, c'est les logements pour leur confort\nInvestissement durable, pour un monde meilleur, d'accord ?"}, {"titre": "Retour sur investissement", "text_origine": "Le retour sur investissement (RSI ou rentabilit\u00e9 du capital investi), parfois appel\u00e9 rendement, taux de rendement, taux de profit ou encore ROI (terme anglais, return on investment), d\u00e9signe un ratio financier qui mesure le montant d'argent gagn\u00e9 ou perdu, par rapport \u00e0 la somme initialement investie dans un investissement.\nPour un investissement financier, ce ratio est g\u00e9n\u00e9ralement exprim\u00e9 en pourcentage plut\u00f4t qu'en valeur d\u00e9cimale. Pour un investissement productif \u00e0 dur\u00e9e de vie courte ou ind\u00e9termin\u00e9e (achat / d\u00e9veloppement de logiciels par exemple), ce sera l\u2019inverse.\nOn d\u00e9signe le gain ou la perte d'argent comme int\u00e9r\u00eat, profit / perte, gain/perte ou bien encore recette/perte. Pour se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'argent investi, on emploie les termes d'actif, de capitaux, de somme principale ou de valeur d'acquisition de l'investissement.\nPour avoir des informations sur le caract\u00e8re durable ou non du retour sur investissement, on pourra se reporter \u00e0 l'article investissement durable strat\u00e9gique.\nEn 2013, le ROI attendu par les actionnaires majoritaires s'\u00e9l\u00e8ve en moyenne \u00e0 8 % pour les entreprises cot\u00e9es.", "element_cle": "1. Le retour sur investissement (RSI ou rentabilit\u00e9 du capital investi) est un ratio financier mesurant le montant d'argent gagn\u00e9 ou perdu par rapport \u00e0 la somme initialement investie.\n2. Le RSI est souvent exprim\u00e9 en pourcentage et permet d'\u00e9valuer le taux de rendement ou de profit d'un investissement.\n3. Pour les investissements financiers, le RSI est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9, alors que pour les investissements productifs, il peut \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re inverse.\n4. Le gain ou la perte d'argent est d\u00e9sign\u00e9 comme int\u00e9r\u00eat, profit/perte, gain/perte ou recette/perte.\n5. Les termes d'actif, de capitaux, de somme principale ou de valeur d'acquisition sont utilis\u00e9s pour d\u00e9signer l'argent investi.\n6. En 2013, le ROI moyen attendu par les actionnaires majoritaires des entreprises cot\u00e9es est de 8 %.\n7. L'article investissement durable strat\u00e9gique offre des informations sur la durabilit\u00e9 du retour sur investissement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe RSI, t'as capt\u00e9, c'est le retour sur investissement\nCalcul de l'argent gagn\u00e9, la somme qu'on a mise en avant\nRatio financier pour voir si on gagne ou perd\nC'est du profit, du rendement, \u00e7a peut faire mal ou \u00e7a peut faire kiffer\n\nLe RSI, exprim\u00e9 en pourcentage c'est la cl\u00e9\nMesurer le taux de rentabilit\u00e9, c'est \u00e7a qu'on veut choper\nPour les investissements financiers, on l'utilise souvent\nTandis que pour les investissements productifs, \u00e7a change, c'est \u00e9vident\n\n[Refrain]\nRetour sur investissement, faut l'\u00e9tudier attentivement\nOn parle de gain ou de perte, d'int\u00e9r\u00eat ou de profit\nOn investit notre argent, c'est du capital qu'on met\nLe RSI, c'est l'outil pour juger si \u00e7a a march\u00e9\n\n[Couplet 2]\nActifs, capitaux, somme principale ou valeur d'acquisition\nCe sont les termes pour parler de la mise de d\u00e9part, l'investissement\nEn 2013, les actionnaires visent un ROI de 8%\nC'est l'objectif, faut s'accrocher, c'est \u00e7a qu'ils attendent\n\nL'investissement durable strat\u00e9gique, y'a un article sur \u00e7a\nIl nous parle de la durabilit\u00e9 du retour sur investissement, camarada\nOn veut pas juste gagner de l'argent, on veut que \u00e7a dure\nOn veut des projets qui nous nourrissent et qui assurent\n\n[Refrain]\nRetour sur investissement, faut l'\u00e9tudier attentivement\nOn parle de gain ou de perte, d'int\u00e9r\u00eat ou de profit\nOn investit notre argent, c'est du capital qu'on met\nLe RSI, c'est l'outil pour juger si \u00e7a a march\u00e9"}, {"titre": "Investissement direct \u00e0 l'\u00e9tranger", "text_origine": "Les investissements directs \u00e0 l'\u00e9tranger, ou investissements directs \u00e9trangers (IDE en abr\u00e9g\u00e9, traduction de l'acronyme anglais FDI pour foreign direct investment), \u00e9galement appel\u00e9s investissements directs internationaux (IDI) par l'OCDE, sont les mouvements internationaux de capitaux r\u00e9alis\u00e9s pour cr\u00e9er, d\u00e9velopper ou maintenir une filiale \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou pour exercer le contr\u00f4le ou une influence significative sur la gestion d'une entreprise \u00e9trang\u00e8re.\nLes IDE sont un \u00e9l\u00e9ment moteur de la multinationalisation des entreprises et recouvrent aussi bien les cr\u00e9ations de filiales \u00e0 l\u2019\u00e9tranger que les fusions-acquisitions transfronti\u00e8res ou les autres relations financi\u00e8res, notamment les pr\u00eats et emprunts intra-groupes.\nDeux motivations principales sont \u00e0 l\u2019origine des IDE : d'une part, la r\u00e9duction des co\u00fbts : exploitation \u00e0 distance de ressources naturelles co\u00fbteuses, voire impossibles, \u00e0 transporter ; utilisation d\u2019une main-d\u2019\u0153uvre moins on\u00e9reuse, d\u2019o\u00f9 la crainte que les IDE puissent participer au mouvement de d\u00e9localisation ; optimisation fiscale. D'autre part, la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s, difficiles \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer par les seules exportations.\nSi l\u2019effet des IDE est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme positif sur la croissance des pays d\u2019accueil, notamment gr\u00e2ce aux transferts de technologie induits, il est plus discut\u00e9 et ambigu sur le commerce international, sur l\u2019emploi dans les pays investisseurs, sur les conditions de travail et sur l\u2019environnement.\nMesur\u00e9s par les statistiques issues de la balance des paiements, les IDE ont connu une tr\u00e8s forte progression depuis le milieu des ann\u00e9es 1980 et contribuent de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 la mondialisation des \u00e9conomies. Les IDE constituent \u00e9galement l\u2019un des principaux indicateurs de l\u2019attractivit\u00e9 \u00e9conomique des pays.", "element_cle": "1. Les investissements directs \u00e0 l'\u00e9tranger sont des mouvements internationaux de capitaux pour cr\u00e9er, d\u00e9velopper ou maintenir une filiale \u00e0 l'\u00e9tranger.\n2. Ils peuvent \u00e9galement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s pour exercer le contr\u00f4le ou une influence significative sur la gestion d'une entreprise \u00e9trang\u00e8re.\n3. Les IDE sont un \u00e9l\u00e9ment moteur de la multinationalisation des entreprises.\n4. Ils peuvent prendre la forme de cr\u00e9ations de filiales, de fusions-acquisitions ou d'autres relations financi\u00e8res.\n5. Les motivations principales des IDE sont la r\u00e9duction des co\u00fbts et la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s.\n6. Les IDE ont un effet g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme positif sur la croissance des pays d'accueil gr\u00e2ce aux transferts de technologie.\n7. Cependant, leur impact sur le commerce international, l'emploi et les conditions de travail est plus discut\u00e9 et ambigu.\n8. Depuis le milieu des ann\u00e9es 1980, les IDE ont connu une forte progression et contribuent de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 la mondialisation des \u00e9conomies.\n9. Les statistiques des IDE sont mesur\u00e9es par la balance des paiements et constituent un indicateur de l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique des pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLes investissements directs \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est du lourd\nDes capitaux qui bougent pour cr\u00e9er, d\u00e9velopper ou maintenir une filiale l\u00e0-bas\nOn parle de contr\u00f4le, d'influence sur la gestion d'une entreprise \u00e9trang\u00e8re\nC'est l'internationalisation des soci\u00e9t\u00e9s qui se met en lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nLes IDE, moteur de la multinationalisation\nCr\u00e9ation de filiales, fusions-acquisitions, c'est de l'investissement d'envergure\nMotivations de r\u00e9duction des co\u00fbts et conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s\nLe monde \u00e9volue, \u00e7a s'ouvre aux opportunit\u00e9s qu'il faut saisir\n\n[Couplet 2]\nLes IDE, une croissance pour les pays d'accueil, on l'oublie pas\nGr\u00e2ce aux transferts de technologie, \u00e7a booste leur potentiel\nMais attention, le commerce, l'emploi, les conditions de travail, on en discute\nC'est pas tout rose, c'est un d\u00e9bat qui s'installe et qui remue\n\n[Refrain]\nDepuis les ann\u00e9es 80, les IDE progressent \u00e0 toute allure\nIls fa\u00e7onnent la mondialisation, \u00e7a change nos structures\nLes statistiques mesur\u00e9es par la balance des paiements en t\u00e9moignent\nL'attractivit\u00e9 \u00e9conomique des pays, un indicateur qui les fait briller\n\n[Refrain]\nLes IDE, moteur de la multinationalisation\nCr\u00e9ation de filiales, fusions-acquisitions, c'est de l'investissement d'envergure\nMotivations de r\u00e9duction des co\u00fbts et conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s\nLe monde \u00e9volue, \u00e7a s'ouvre aux opportunit\u00e9s qu'il faut saisir"}, {"titre": "Investir", "text_origine": "Investir est un hebdomadaire fran\u00e7ais d\u2019information financi\u00e8re et de conseil boursier, au format tablo\u00efd, fond\u00e9 en 1974 et \u00e9galement un magazine mensuel. Les parutions regroupent des conseils, des \u00e9tudes \u00e9conomiques, de la fiscalit\u00e9 et l\u2019avis des professionnels. \nInvestir, qui appartient au Groupe Les \u00c9chos, propri\u00e9t\u00e9 de LVMH, publie notamment : \n\nInvestir, hebdomadaire fran\u00e7ais d'information financi\u00e8re et du conseil boursier ;\nInvestir Magazine, magazine patrimonial mensuel ;\nInvestir.fr, site Internet d'information boursi\u00e8re (cours, actualit\u00e9s) et de conseils en direct.Fin janvier 2011, Investir a fusionn\u00e9 avec Le Journal des Finances pour cr\u00e9er un nouvel hebdomadaire, Investir-Le Journal des Finances.\nL'\u00e9diteur est la soci\u00e9t\u00e9 Investir Publications.", "element_cle": "1. Investir est un hebdomadaire fran\u00e7ais d'information financi\u00e8re et de conseil boursier, fond\u00e9 en 1974.\n2. Il fait \u00e9galement partie du Groupe Les \u00c9chos, propri\u00e9t\u00e9 de LVMH.\n3. Investir propose des conseils, des \u00e9tudes \u00e9conomiques et des informations sur la fiscalit\u00e9.\n4. Le magazine publie \u00e9galement un magazine patrimonial mensuel appel\u00e9 Investir Magazine.\n5. Investir dispose \u00e9galement d'un site internet d'information boursi\u00e8re et de conseils en direct, Investir.fr.\n6. En janvier 2011, Investir a fusionn\u00e9 avec Le Journal des Finances pour cr\u00e9er un nouvel hebdomadaire, Investir-Le Journal des Finances.\n7. L'\u00e9diteur du magazine est la soci\u00e9t\u00e9 Investir Publications.", "rap": "[Couplet 1]\nInvestir, l'hebdomadaire qui nous \u00e9claire\nDepuis 1974, il nous fait prosp\u00e9rer\nConseils boursiers, infos financi\u00e8res\nUn alli\u00e9 pr\u00e9cieux pour notre carri\u00e8re\n\nPropri\u00e9t\u00e9 de LVMH, le g\u00e9ant des affaires\nInvestir fait partie du groupe Les \u00c9chos, une valeur s\u00fbre\nDes \u00e9tudes \u00e9conomiques, des conseils avis\u00e9s\nPour investir intelligemment et ne pas se tromper\n\n[Refrain]\nInvestir, source d'informations pr\u00e9cieuses\nDes conseils clairs et une analyse minutieuse\nInvestir, un magazine patrimonial \nQui nous aide \u00e0 faire les bons choix financiers\n\n[Couplet 2]\nSur Investir.fr, un site live qui nous guide\nDes donn\u00e9es boursi\u00e8res et des conseils qui d\u00e9cident\nUn magazine mensuel pour g\u00e9rer notre patrimoine\nInvestir Magazine, une mine d'or et un pr\u00e9cieux tome\n\nEn fusionnant avec Le Journal des Finances\nEn janvier 2011, ils ont tout pour avancer\nDeux magazines de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ne pas manquer\nInvestir-Le Journal des Finances, la nouvelle \u00e8re\n\nL'\u00e9diteur du magazine, la soci\u00e9t\u00e9 Investir Publications\nUn savoir-faire reconnu dans le monde de l'\u00e9ducation\nInvestir, un hebdomadaire qui nous apprend\n\u00c0 faire fructifier nos \u00e9conomies avec intelligence\n\n[Refrain]\nInvestir, source d'informations pr\u00e9cieuses\nDes conseils clairs et une analyse minutieuse\nInvestir, un magazine patrimonial \nQui nous aide \u00e0 faire les bons choix financiers"}, {"titre": "Investissement de portefeuille", "text_origine": "Un investissement de portefeuille est l'acquisition d'obligations ou d'actions pour un motif financier. Contrairement \u00e0 l'investissement direct, l'investissement de portefeuille en actions n'a pas pour but le contr\u00f4le de l'entreprise : il s'agit d'une prise de participation minoritaire dans le capital d'une soci\u00e9t\u00e9. Le seuil entre investissement direct et investissement de portefeuille est arbitraire : dans le cas des investissements \u00e0 l'\u00e9tranger, le FMI a adopt\u00e9 une valeur de 10 % du capital de l'entreprise.\nOn remarque l\u2019importance consid\u00e9rable de ce poste dans la balance des paiements en raison de l\u2019explosion de la finance internationale, de l\u2019ouverture croissante des march\u00e9s financiers et de l\u2019internationalisation des dettes publiques.\nUn portefeuille diversifi\u00e9 permet de r\u00e9partir le risque de perte \u00e9ventuelle.", "element_cle": "1. L'investissement de portefeuille consiste \u00e0 acqu\u00e9rir des obligations ou des actions \u00e0 des fins financi\u00e8res.\n2. Contrairement \u00e0 l'investissement direct, il ne vise pas \u00e0 prendre le contr\u00f4le d'une entreprise mais \u00e0 d\u00e9tenir une participation minoritaire.\n3. Le seuil entre investissement direct et investissement de portefeuille est fix\u00e9 \u00e0 10 % du capital de l'entreprise selon le FMI.\n4. Il joue un r\u00f4le important dans la balance des paiements en raison de l'essor de la finance internationale et de l'ouverture des march\u00e9s financiers.\n5. Un portefeuille diversifi\u00e9 aide \u00e0 r\u00e9partir les risques de pertes potentielles.", "rap": "[Couplet 1]\nL'investissement de portefeuille, c'est la clef\nAcqu\u00e9rir des obligations, ou des actions si t'es pr\u00eat\nMais attends, j't'explique, c'est pas comme l'investissement direct\nPas question de contr\u00f4ler, juste une part minoritaire, \u00e7a s'injecte\n\nLe seuil fix\u00e9 \u00e0 10%, tu le sais par c\u0153ur\nLe FMI l'a \u00e9tabli, une r\u00e8gle \u00e0 laquelle on doit s'c\u0153ur\nBalance des paiements, \u00e7a joue un r\u00f4le important\nAvec la finance internationale, ouverture des march\u00e9s, c'est excitant\n\n[Refrain]\nInvestissement de portefeuille, yeah \u00e7a peut faire des merveilles\nDiversifie ton portefeuille, \u00e9vite les pertes pour pas finir en deuil\n\n[Couplet 2]\nPour \u00e9viter tant de perte, faut diversifier\nTon portefeuille doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout affronter\nR\u00e9partir les risques, c'est le moyen de pas tout perdre\nLes pertes potentielles, on pr\u00e9f\u00e8re les rendre moins s\u00e9v\u00e8res\n\nInvestissement de portefeuille, y'a des dates importantes \u00e0 retenir\nLe monde de la finance, faut savoir bien le saisir\nLes obligations, les actions, faut bien les \u00e9tudier\nPour des gains financiers, surtout pas se tromper\n\n[Refrain]\nInvestissement de portefeuille, yeah \u00e7a peut faire des merveilles\nDiversifie ton portefeuille, \u00e9vite les pertes pour pas finir en deuil"}, {"titre": "Choix d'investissement", "text_origine": "Le choix d'investissement est un des domaines de la finance. Dans la finance d'entreprise, il consiste \u00e0 identifier les investissements les plus rentables, c'est-\u00e0-dire le plus souvent \u00e0 choisir entre des investissements alternatifs (machine-outil A ou machine-outil B ?), et des investissements externatifs (machine-outil C en fonction de la machine-outil X) . Mais plus globalement, par exemple en finance de march\u00e9, le choix d'investissement consiste \u00e0 \u00e9valuer des actifs pour d\u00e9cider de l'allocation des ressources (voir \u00e9valuation du prix d'une action, \u00e9valuation d'obligation).", "element_cle": "1. Le choix d'investissement est un domaine important de la finance.\n2. Il s'agit d'identifier les investissements les plus rentables.\n3. Dans la finance d'entreprise, cela implique de choisir entre des investissements alternatifs.\n4. Il peut \u00e9galement s'agir d'\u00e9valuer des actifs pour d\u00e9cider de l'allocation des ressources.\n5. Le choix d'investissement peut \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes situations financi\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLe choix d'investissement, un domaine crucial\nDans le monde de la finance, faut \u00eatre perspicace\nIdentifier les investissements les plus rentables\nPour faire fructifier nos deniers, c'est indispensable\n\n[Fran\u00e7ois Quesnay - 1757]\nDans cette affaire, des alternatives \u00e0 choisir\nFinance d'entreprise, faut savoir orienter\nEntre projets diff\u00e9rents, s\u00e9lectionner le bon\nLa rentabilit\u00e9, c'est l'objectif, n'en doutez pas, mes bons\n\n[Refrain]\nLe choix d'investissement, cl\u00e9 de la finance\nL'art d'allouer les ressources, c'est \u00e7a qu'on enchaine\nAnalysant les actifs, les \u00e9valuant avec tact\nPour prendre les bonnes d\u00e9cisions, c'est \u00e7a qu'on fait\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 chaque situation financi\u00e8re, une application\nQue ce soit en bourse ou dans les entreprises, c'est vision\nInvestir, c'est parier sur le futur, anticiper\nPour nous, les rappeurs, c'est un choix qu'il faut aff\u00fbter\n\n[John Maynard Keynes - 1936]\nFaut \u00e9valuer les risques, calculer les b\u00e9n\u00e9fices\nOptimiser nos placements, voil\u00e0 l'exercice\nAvec la bonne strat\u00e9gie, on peut d\u00e9crocher le pactole\nLe choix d'investissement, une cl\u00e9 pour la parole\n\n[Refrain]\nLe choix d'investissement, cl\u00e9 de la finance\nL'art d'allouer les ressources, c'est \u00e7a qu'on enchaine\nAnalysant les actifs, les \u00e9valuant avec tact\nPour prendre les bonnes d\u00e9cisions, c'est \u00e7a qu'on fait"}, {"titre": "March\u00e9 financier", "text_origine": "Un march\u00e9 financier est un march\u00e9 sur lequel des personnes physiques, des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es et des institutions publiques peuvent n\u00e9gocier des titres financiers, mati\u00e8res premi\u00e8res et autres actifs, \u00e0 des prix qui refl\u00e8tent l'offre et la demande. Les titres comprennent des actions et des obligations, ainsi que des produits de base, notamment des m\u00e9taux pr\u00e9cieux ou des produits de base agricoles.\nLe march\u00e9 financier comprend le march\u00e9 primaire (produit neuf) et le march\u00e9 secondaire (produit d'occasion) qui sont compl\u00e9mentaires.\nIl existe \u00e9galement des march\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral (dont beaucoup sont n\u00e9goci\u00e9s) et des march\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s (dans lesquels un seul est \u00e9chang\u00e9). Le march\u00e9 fonctionne en pla\u00e7ant un grand nombre d'acheteurs et de vendeurs int\u00e9ress\u00e9s, y compris des particuliers, des entreprises et des agences gouvernementales, dans un \"lieu\" facilitant ainsi leur recherche mutuelle. Une \u00e9conomie qui s'appuie fortement sur l'interaction des acheteurs et des vendeurs pour allouer les ressources s'appelle une \u00e9conomie de march\u00e9 (\u00e9conomie de march\u00e9 financier) par opposition \u00e0 une \u00e9conomie dirig\u00e9e (\u00e9conomie d'endettement) ou \u00e0 une \u00e9conomie non marchande.\nLes march\u00e9s financiers ont entre autres pour objectif de faciliter :\n\nla collecte et l'investissement de capitaux (sur les march\u00e9s de capitaux : actions et obligations) ;\nle commerce international (sur les march\u00e9s des changes) ;\nle transfert de liquidit\u00e9 (sur les march\u00e9s mon\u00e9taires) ;\nle transfert des risques (sur les march\u00e9s de produits d\u00e9riv\u00e9s) ;\nl'\u00e9tablissement de valeurs et de taux (cotations) ;\nle m\u00e9tier mondial avec l'int\u00e9gration des march\u00e9s financiers.", "element_cle": "1. Un march\u00e9 financier est un lieu o\u00f9 des personnes, des soci\u00e9t\u00e9s et des institutions publiques peuvent \u00e9changer des titres financiers et d'autres actifs.\n2. Les titres \u00e9chang\u00e9s comprennent des actions, des obligations et des produits de base tels que les m\u00e9taux pr\u00e9cieux et les produits agricoles.\n3. Le march\u00e9 financier comprend \u00e0 la fois le march\u00e9 primaire (pour les produits neufs) et le march\u00e9 secondaire (pour les produits d'occasion).\n4. Il existe \u00e9galement des march\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux et sp\u00e9cialis\u00e9s, o\u00f9 seuls certains types d'actifs sont \u00e9chang\u00e9s.\n5. Le march\u00e9 financier facilite la recherche mutuelle des acheteurs et des vendeurs, y compris les particuliers, les entreprises et les agences gouvernementales.\n6. Les march\u00e9s financiers jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la collecte et l'investissement de capitaux, le commerce international, le transfert de liquidit\u00e9s, le transfert des risques, l'\u00e9tablissement des valeurs et des taux, ainsi que l'int\u00e9gration des march\u00e9s financiers \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nSur le march\u00e9 financier, tout est question d'\u00e9change,\nDes titres financiers, des actifs qui se transmettent.\nDes actions, des obligations, des produits d'exception,\nDes m\u00e9taux pr\u00e9cieux, des produits agricoles en fonction.\n\n[Couplet 2]\nPrimaire ou secondaire, le march\u00e9 est bien structur\u00e9,\nDes produits neufs, d'occasion, tout peut s'\u00e9changer.\nDes march\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux, des march\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s,\nO\u00f9 seuls certains actifs sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler.\n\n[Refrain]\nLe march\u00e9 financier, la cl\u00e9 de l'\u00e9conomie,\nPour collecter et investir, une vraie harmonie.\nLe commerce international, le transfert de liquidit\u00e9s,\nLe transfert des risques, un jeu de soci\u00e9t\u00e9.\n\n[Couplet 1]\nAcheteurs, vendeurs, tous se rencontrent ici,\nDes particuliers, des entreprises, m\u00eame l'\u00c9tat est aussi.\nLa recherche mutuelle, pour trouver sa place,\nDans ce march\u00e9 qui ne laisse aucune trace.\n\n[Couplet 2]\nCapitaux, investissements, tout se joue ici,\nLes taux, les valeurs, tout est dans la balance, vois-tu.\nEt \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, l'int\u00e9gration se fait,\nLes march\u00e9s financiers en harmonie qui bat.\n\n[Refrain]\nLe march\u00e9 financier, la cl\u00e9 de l'\u00e9conomie,\nPour collecter et investir, une vraie harmonie.\nLe commerce international, le transfert de liquidit\u00e9s,\nLe transfert des risques, un jeu de soci\u00e9t\u00e9."}, {"titre": "Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (France)", "text_origine": "L'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) est une institution financi\u00e8re et une autorit\u00e9 publique ind\u00e9pendante fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e le 1er ao\u00fbt 2003 par la loi de s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re, dot\u00e9e de la personnalit\u00e9 morale et disposant d'une autonomie financi\u00e8re, qui a pour missions de veiller \u00e0 la protection de l'\u00e9pargne investie dans les instruments financiers, \u00e0 l'information des investisseurs et au bon fonctionnement des march\u00e9s d'instruments financiers.\nElle a pour missions principales : \n\nde veiller au respect des lois ;\nde prot\u00e9ger les \u00e9pargnants.Elle apporte son concours \u00e0 la r\u00e9gulation de ces march\u00e9s aux \u00e9chelons europ\u00e9en et international, et veille \u00e0 la bonne application du droit boursier.\nAu niveau europ\u00e9en, elle participe au syst\u00e8me europ\u00e9en de supervision financi\u00e8re au sein de l'ESMA.\nAu niveau international, elle est membre de l'Organisation internationale des commissions des valeurs mobili\u00e8res (IOSCO) et du Forum de stabilit\u00e9 financi\u00e8re.\nElle est membre du Conseil europ\u00e9en du risque syst\u00e9mique (European Systemic Risk Board, ESBR).\n\n", "element_cle": "1. L'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) est une institution financi\u00e8re et une autorit\u00e9 publique ind\u00e9pendante fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e en 2003.\n2. L'AMF a pour missions la protection de l'\u00e9pargne investie dans les instruments financiers, l'information des investisseurs et le bon fonctionnement des march\u00e9s d'instruments financiers.\n3. Elle veille au respect des lois et \u00e0 la protection des \u00e9pargnants.\n4. L'AMF participe \u00e0 la r\u00e9gulation des march\u00e9s financiers au niveau europ\u00e9en et international.\n5. Elle est membre de l'Organisation internationale des commissions des valeurs mobili\u00e8res (IOSCO) et du Forum de stabilit\u00e9 financi\u00e8re.\n6. L'AMF fait partie du Conseil europ\u00e9en du risque syst\u00e9mique (European Systemic Risk Board, ESBR).", "rap": "[Couplet 1]\nYo, check, j'te parle d'une autorit\u00e9\nQui fait tout pour pr\u00e9server notre \u00e9quit\u00e9\nCr\u00e9\u00e9e en 2003, une institution\nL'AMF, la base de notre solution\n\nProt\u00e9ger l'\u00e9pargne, c'est leur mission\nInvestisseurs, ils fournissent l'information\nMarch\u00e9s financiers, ils veillent au bon fonctionnement\nRespect des lois, ils veulent que \u00e7a soit patent\n\n[Refrain]\nL'AMF, l'autorit\u00e9 qui nous guide\nSur le chemin de la finance, sans d\u00e9rive\nProt\u00e9ger notre \u00e9pargne, notre assurance\nPour un avenir financier sans imprudence\n\n[Couplet 2]\nL'AMF, elle joue dans la cour internationale\nR\u00e9gulation des march\u00e9s, elle est dans la bataille\nMembre de l'IOSCO, toujours dans l'action\nForum de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, une vraie institution\n\nElle participe aussi au Conseil ESBR\nPour pr\u00e9venir les risques, \u00eatre toujours \u00e9clair\u00e9\nL'AMF, une force qui s'impose\nDans l'univers financier, elle impose sa prose\n\n[Refrain]\nL'AMF, l'autorit\u00e9 qui nous guide\nSur le chemin de la finance, sans d\u00e9rive\nProt\u00e9ger notre \u00e9pargne, notre assurance\nPour un avenir financier sans imprudence"}, {"titre": "Liste des crises mon\u00e9taires et financi\u00e8res", "text_origine": "Voici, ci-dessous, un ensemble de tableaux r\u00e9capitulant les crises ayant durablement atteint le monde \u00e9conomique ou financier. Leur nombre a explos\u00e9 depuis 1971, ann\u00e9e consid\u00e9r\u00e9e comme le point de d\u00e9part d'un ensemble d'\u00e9v\u00e8nements qui engendre une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 financi\u00e8re mondiale. Cette instabilit\u00e9 est due \u00e0 un nombre r\u00e9duit de facteurs qui a contribu\u00e9 \u00e0 bouleverser l'\u00e9conomie mondiale entre 1971 et les ann\u00e9es 1990 :\n\nAbandon du syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence du Gold Exchange Standard et de la supr\u00e9matie du dollar :\n1971 : abandon du syst\u00e8me du Gold Exchange Standard (qui avait remplac\u00e9 l'\u00e9talon-or en 1933). Le Gold Exchange Standard continuait d'assurer une stabilit\u00e9 du cours des monnaies en les r\u00e9f\u00e9ren\u00e7ant toutes par rapport au dollar US, mais avait rendu pr\u00e9caire la convertibilit\u00e9 m\u00e9tallique du dollar. Premi\u00e8re d\u00e9valuation du dollar am\u00e9ricain.\n1973 : flottement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du cours des monnaies \u00e0 la suite de l'abandon du dollar comme monnaie de r\u00e9f\u00e9rence en 1971. Deuxi\u00e8me d\u00e9valuation du dollar US qui n'est d\u00e9finitivement plus reconnu comme une monnaie forte de r\u00e9f\u00e9rence et continue \u00e0 se d\u00e9pr\u00e9cier jusqu'en 1979.\n1976 : institutionnalisation du flottement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des monnaies lors des Accords de la Jama\u00efque.Ensuite, d'autres facteurs vinrent se greffer \u00e0 la fin de la reconnaissance des \u00c9tats-Unis comme \u00e9conomie-monde financi\u00e8re :\n\nLe d\u00e9but d'une mondialisation financi\u00e8re favoris\u00e9e par la mont\u00e9e en puissance des investissements dans la finance :\n1979 : mise en place d'une politique mon\u00e9taire restrictive aux \u00c9tats-Unis avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9s et excitant l'app\u00e9tit d'investisseurs, pr\u00eats \u00e0 placer des fonds sur les march\u00e9s financiers.\n1975-1981 : afflux de nouveaux capitaux sur le march\u00e9 am\u00e9ricain en crise issus des revenus du p\u00e9trole dans les pays de l'OPEP : les p\u00e9trodollars. On voit le d\u00e9but d'une mondialisation financi\u00e8re.\nAnn\u00e9es 1980-90 : poursuite du ph\u00e9nom\u00e8ne de mondialisation cr\u00e9\u00e9 par la circulation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des capitaux et par l'am\u00e9lioration des NTIC. Entr\u00e9e progressive des capitaux chinois (\u00e0 partir de 1978) et de l'ex-URSS sur le march\u00e9 mondial.\nL'importance accord\u00e9e aux march\u00e9s financiers par les politiques men\u00e9es dans les grandes puissances occidentales :\n1979-1992 : \u00e9mergence des politiques n\u00e9olib\u00e9rales appliquant la politique des 3D (d\u00e9r\u00e9glementation, d\u00e9sinterm\u00e9diation, d\u00e9cloisonnement) favorable \u00e0 l'\u00e9panouissement des march\u00e9s financiers au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis sous les r\u00e8gnes de Ronald Reagan, Margaret Thatcher, George Herbert Bush et John Major.\n1986 : \u00ab big bang \u00bb \u00e0 la bourse de Londres. Application des 3D.", "element_cle": "1. Introduction des crises mon\u00e9taires et financi\u00e8res dans le monde depuis 1971.\n2. Explosion du nombre de crises depuis 1971 en raison d'une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e8nements instables.\n3. Abandon du syst\u00e8me du Gold Exchange Standard en 1971 et premi\u00e8re d\u00e9valuation du dollar am\u00e9ricain.\n4. Flottement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du cours des monnaies \u00e0 partir de 1973 et deuxi\u00e8me d\u00e9valuation du dollar.\n5. Institutionnalisation du flottement des monnaies lors des Accords de la Jama\u00efque en 1976.\n6. D\u00e9but de la mondialisation financi\u00e8re favoris\u00e9e par la mont\u00e9e des investissements dans la finance.\n7. Politique mon\u00e9taire restrictive aux \u00c9tats-Unis en 1979 stimulant l'app\u00e9tit d'investisseurs sur les march\u00e9s.\n8. Afflux de nouveaux capitaux, notamment les p\u00e9trodollars, sur le march\u00e9 am\u00e9ricain dans les ann\u00e9es 1975-1981.\n9. Poursuite de la mondialisation financi\u00e8re dans les ann\u00e9es 1980-90 gr\u00e2ce \u00e0 la circulation des capitaux et aux progr\u00e8s des NTIC. \n10. Impact de la mondialisation sur les crises mon\u00e9taires et financi\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1971, des crises mon\u00e9taires\nEt financi\u00e8res, un monde en col\u00e8re\nL'explosion des \u00e9v\u00e9nements instables\nA caus\u00e9 un tas de probl\u00e8mes innombrables\n\nAbandon du Gold Exchange Standard\nEn 71, le dollar d\u00e9valluat\nPremier choc, l'\u00e9conomie en d\u00e9clin\nLes temps \u00e9taient durs, \u00e7a n'allait pas bien\n\n[Refrain]\nOh, les crises mon\u00e9taires et financi\u00e8res\nDepuis 1971, \u00e7a fait la guerre\nLes monnaies fluctuent, rien n'est stable\nOn vit dans un monde instable\n\n[Couplet 2]\nAccords de la Jama\u00efque en 76\nOn officialise le flottement des monnaies\nLa mondialisation financi\u00e8re se propage\nLa finance devient une prise d'otage\n\nRestrictions mon\u00e9taires aux USA en 79\nLes investisseurs, affam\u00e9s, cherchent des gains\nP\u00e9trodollars affluent, nouvel argent frais\nSur le march\u00e9 am\u00e9ricain, c'\u00e9tait un vrai balais\n\n[Refrain]\nOh, les crises mon\u00e9taires et financi\u00e8res\nDepuis 1971, \u00e7a fait la guerre\nLes monnaies fluctuent, rien n'est stable\nOn vit dans un monde instable\n\n[Couplet 3]\nAnn\u00e9es 80-90, la mondialisation continue\nCapitaux en circulation, progr\u00e8s des NTIC, bienvenue\nMais l'impact est \u00e9norme, on l'a vu venir\nLes crises mon\u00e9taires, \u00e7a ne fait que grandir\n\nLa finance mondiale, un jeu dangereux\nOn ne peut pas nier, c'est vraiment un adieu\nAux temps stables, on se doit d'\u00eatre lucide\nLes crises mon\u00e9taires et financi\u00e8res, un fl\u00e9au insipide\n\n[Refrain]\nOh, les crises mon\u00e9taires et financi\u00e8res\nDepuis 1971, \u00e7a fait la guerre\nLes monnaies fluctuent, rien n'est stable\nOn vit dans un monde instable"}, {"titre": "Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (Qu\u00e9bec)", "text_origine": "L\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) est l\u2019organisme mandat\u00e9 par le gouvernement du Qu\u00e9bec pour encadrer les march\u00e9s financiers qu\u00e9b\u00e9cois et pr\u00eater assistance aux consommateurs de produits et services financiers.\nL'Autorit\u00e9 coordonne son action avec les organismes autor\u00e9glement\u00e9s que sont la Chambre de la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re et la Chambre de l'assurance de dommages, notamment en mati\u00e8re de d\u00e9ontologie et formation continue.\nLe si\u00e8ge de l'AMF est situ\u00e9e dans la ville de Qu\u00e9bec, mais dispose \u00e9galement de bureaux \u00e0 Montr\u00e9al.", "element_cle": "1. L'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) est charg\u00e9e de r\u00e9glementer les march\u00e9s financiers au Qu\u00e9bec.\n\n2. L'AMF a pour mission d'aider les consommateurs de produits et services financiers.\n\n3. L'AMF collabore avec d'autres organismes r\u00e9glementaires, tels que la Chambre de la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re et la Chambre de l'assurance de dommages.\n\n4. La d\u00e9ontologie et la formation continue sont des domaines importants pour l'AMF et ces organismes autor\u00e9glement\u00e9s.\n\n5. Le si\u00e8ge de l'AMF se trouve \u00e0 Qu\u00e9bec, mais elle dispose \u00e9galement de bureaux \u00e0 Montr\u00e9al.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, ici on parle finance et march\u00e9\nL'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, c'est pas un secret\nElle r\u00e9glemente tout dans la belle province du Qu\u00e9bec\nProt\u00e9ger les investisseurs, c'est son projet\n\nElle aide les consommateurs de produits financiers\nMission noble, elle est l\u00e0 pour les soutenir\nCollaborant avec d'autres organismes r\u00e9glementaires\nLa s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re, et l'assurance de dommages en premi\u00e8re ligne\n\n[Refrain]\nL'AMF, au coeur de la finance\nProt\u00e9ger, r\u00e9glementer, une vraie assurance\nD\u00e9ontologie et formation, essentiels au m\u00e9tier\nSi\u00e8ge \u00e0 Qu\u00e9bec, avec des bureaux \u00e0 Montr\u00e9al, ouais!\n\n[Couplet 2]\nLa d\u00e9ontologie, \u00e7a compte \u00e9norm\u00e9ment\nL'AMF met \u00e7a en avant, c'est important\nLes organismes autor\u00e9glement\u00e9s, aussi impliqu\u00e9s\nFormation continue, pour \u00eatre toujours au sommet\n\nSi\u00e8ge social \u00e0 Qu\u00e9bec, mais pas que \u00e7a\nDes bureaux \u00e0 Montr\u00e9al, pour encore plus d'impact\nL'AMF, une autorit\u00e9 qui veille sur les march\u00e9s\nPour une finance saine et bien r\u00e9gul\u00e9e \n\n[Refrain]\nL'AMF, au coeur de la finance\nProt\u00e9ger, r\u00e9glementer, une vraie assurance\nD\u00e9ontologie et formation, essentiels au m\u00e9tier\nSi\u00e8ge \u00e0 Qu\u00e9bec, avec des bureaux \u00e0 Montr\u00e9al, ouais!"}, {"titre": "Math\u00e9matiques financi\u00e8res", "text_origine": "Les math\u00e9matiques financi\u00e8res (aussi nomm\u00e9es finance quantitative) sont une branche des math\u00e9matiques appliqu\u00e9es ayant pour but la mod\u00e9lisation, la quantification et la compr\u00e9hension des ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9gissant les op\u00e9rations financi\u00e8res d'une certaine dur\u00e9e (emprunts et placements / investissements) et notamment les march\u00e9s financiers. Elles font jouer le facteur temps et utilisent principalement des outils issus de l'actualisation, de la th\u00e9orie des probabilit\u00e9s, du calcul stochastique, des statistiques et du calcul diff\u00e9rentiel.", "element_cle": "1. Les math\u00e9matiques financi\u00e8res sont une branche des math\u00e9matiques appliqu\u00e9es qui se concentre sur les op\u00e9rations financi\u00e8res.\n2. L'objectif des math\u00e9matiques financi\u00e8res est de mod\u00e9liser et quantifier les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s aux emprunts, placements et march\u00e9s financiers.\n3. Les math\u00e9matiques financi\u00e8res utilisent le facteur temps et font appel \u00e0 des outils tels que l'actualisation, la th\u00e9orie des probabilit\u00e9s et le calcul stochastique.\n4. Cette discipline utilise \u00e9galement des concepts statistiques et du calcul diff\u00e9rentiel pour comprendre les op\u00e9rations financi\u00e8res \u00e0 long terme.\n5. Les math\u00e9matiques financi\u00e8res sont cruciales pour les professionnels de la finance, car elles permettent de prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es en tenant compte des risques et des rendements potentiels.", "rap": "[Couplet 1]\nLes math\u00e9matiques financi\u00e8res, c'est ma branche pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\nOn calcule les op\u00e9rations, on garde le contr\u00f4le des denr\u00e9es\nEmprunts, placements, march\u00e9s financiers, tout est pass\u00e9 au crible\nOn mod\u00e9lise et quantifie, pour faire des choix responsables\n\n[Refrain]\nDans le monde de la finance, les maths sont essentielles\nSans elles, c'est le chaos, c'est un vrai bordel\nOn utilise l'actualisation et les probabilit\u00e9s\nPour comprendre les risques et les rendements, la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe temps, c'est la cl\u00e9 dans cette discipline\nLes calculs stochastiques, on les am\u00e8ne sur le ring\nConcepts statistiques, calcul diff\u00e9rentiel, on fait appel\nPour comprendre les op\u00e9rations financi\u00e8res \u00e0 long terme, c'est essentiel\n\n[Refrain]\nDans le monde de la finance, les maths sont essentielles\nSans elles, c'est le chaos, c'est un vrai bordel\nOn utilise l'actualisation et les probabilit\u00e9s\nPour comprendre les risques et les rendements, la r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Op\u00e9rateur de march\u00e9", "text_origine": "Un op\u00e9rateur de march\u00e9 (ou op\u00e9rateur financier) plus commun\u00e9ment appel\u00e9 trader, est un n\u00e9gociateur de produits financiers qui intervient sur les march\u00e9s financiers. Pr\u00e9sent sur les march\u00e9s organis\u00e9s comme sur les march\u00e9s de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, il est appel\u00e9 cambiste lorsqu'il intervient sur le march\u00e9 des devises. \nLes op\u00e9rateurs financiers rel\u00e8vent le plus souvent front office. Ils travaillent ainsi dans la salle de march\u00e9s d'une banque d'investissement ou d'un fonds d'investissement. Certains d'entre eux sont habilit\u00e9s \u00e0 traiter en dehors de la salle et en dehors des horaires de bureau.\nGr\u00e2ce \u00e0 l'essor de plateformes de trading en ligne, des particuliers peuvent agir en tant qu'op\u00e9rateurs ind\u00e9pendants et intervenir sur les march\u00e9s dans des conditions similaires \u00e0 celles des professionnels, et m\u00eame impacter les cours de fa\u00e7on significative.", "element_cle": "1. Un op\u00e9rateur de march\u00e9 est un n\u00e9gociateur de produits financiers qui intervient sur les march\u00e9s financiers.\n2. Les op\u00e9rateurs financiers travaillent g\u00e9n\u00e9ralement dans la salle de march\u00e9s d'une banque d'investissement ou d'un fonds d'investissement.\n3. Les cambistes sont des op\u00e9rateurs financiers qui interviennent sp\u00e9cifiquement sur le march\u00e9 des devises.\n4. Certains op\u00e9rateurs financiers sont habilit\u00e9s \u00e0 traiter en dehors des horaires de bureau et en dehors de la salle de march\u00e9s.\n5. Les particuliers peuvent \u00e9galement agir en tant qu'op\u00e9rateurs ind\u00e9pendants gr\u00e2ce aux plateformes de trading en ligne.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis l'op\u00e9rateur de march\u00e9, le n\u00e9gociateur\nSur les march\u00e9s financiers, j'vais encaisser\nDe la bourse \u00e0 la banque, j'suis un pr\u00e9dateur\nDans la salle de march\u00e9s, j'suis le roi des guerriers\n\nJ'travaille dans l'investment, dans l'fonds d'investissement\nJ'connais toutes les ficelles, j'suis le ma\u00eetre du placement\nCambistes, me voil\u00e0, sur le march\u00e9 des devises\nJ'fais mon move, j'gagne du cash, j'pilote ma devise\n\n[Refrain]\nOp\u00e9rateur de march\u00e9, c'est mon identit\u00e9\nJ'jongle avec les chiffres, c'est ma sp\u00e9cialit\u00e9\nHors des horaires de bureau, toujours en activit\u00e9\nJ'suis le trader du peuple, j'fais briller la simplicit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nCertains m'appellent le ghost, car j'traite en secret\nHabilit\u00e9s \u00e0 trader, m\u00eame hors de mon si\u00e8ge\nJ'agis dans l'ombre, j'fais des coups de ma\u00eetre\nJ'joue avec l'argent, faut pas solliciter\n\nM\u00eame les particuliers peuvent s'la jouer ind\u00e9pendant\nGr\u00e2ce aux plateformes en ligne, deviens un g\u00e9ant\nJ'te donne les cl\u00e9s, apprends le trading, gagne ta libert\u00e9\nDeviens l'op\u00e9rateur de march\u00e9, \u00e9l\u00e8ve ta capacit\u00e9\n\n[Refrain]\nOp\u00e9rateur de march\u00e9, c'est mon identit\u00e9\nJ'jongle avec les chiffres, c'est ma sp\u00e9cialit\u00e9\nHors des horaires de bureau, toujours en activit\u00e9\nJ'suis le trader du peuple, j'fais briller la simplicit\u00e9"}, {"titre": "Investissement de portefeuille", "text_origine": "Un investissement de portefeuille est l'acquisition d'obligations ou d'actions pour un motif financier. Contrairement \u00e0 l'investissement direct, l'investissement de portefeuille en actions n'a pas pour but le contr\u00f4le de l'entreprise : il s'agit d'une prise de participation minoritaire dans le capital d'une soci\u00e9t\u00e9. Le seuil entre investissement direct et investissement de portefeuille est arbitraire : dans le cas des investissements \u00e0 l'\u00e9tranger, le FMI a adopt\u00e9 une valeur de 10 % du capital de l'entreprise.\nOn remarque l\u2019importance consid\u00e9rable de ce poste dans la balance des paiements en raison de l\u2019explosion de la finance internationale, de l\u2019ouverture croissante des march\u00e9s financiers et de l\u2019internationalisation des dettes publiques.\nUn portefeuille diversifi\u00e9 permet de r\u00e9partir le risque de perte \u00e9ventuelle.", "element_cle": "1. L'investissement de portefeuille consiste \u00e0 acqu\u00e9rir des obligations ou des actions \u00e0 des fins financi\u00e8res.\n2. Contrairement \u00e0 l'investissement direct, l'investissement de portefeuille en actions ne vise pas \u00e0 prendre le contr\u00f4le d'une entreprise, mais \u00e0 d\u00e9tenir une participation minoritaire.\n3. Le seuil entre investissement direct et investissement de portefeuille est arbitraire et est fix\u00e9 \u00e0 10 % du capital de l'entreprise pour les investissements \u00e0 l'\u00e9tranger selon le FMI.\n4. Le poste d'investissement de portefeuille a une importance consid\u00e9rable dans la balance des paiements en raison de l'expansion de la finance internationale et de l'internationalisation des dettes publiques.\n5. Un portefeuille diversifi\u00e9 permet de r\u00e9partir le risque de perte potentielle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'investissement de portefeuille, un moyen financier\nAcqu\u00e9rir des obligations, ou des actions tout entier\nPas question de contr\u00f4le, juste une minorit\u00e9\nParticiper sans dominer, c'est la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nInvestissement de portefeuille, c'est ce qu'on enseigne\n10% du capital, limite qui se d\u00e9gaine\nBalance des paiements, dans l'air du temps\nFinance internationale, dette publique en avant\n\n[Couplet 2]\nLe FMI fixe le seuil, r\u00e8gle arbitraire\nInvestissements \u00e0 l'\u00e9tranger, on doit le faire\nExpansion financi\u00e8re, internationalisation\nPortefeuille diversifi\u00e9, r\u00e9partition de la passion\n\n[Refrain]\nInvestissement de portefeuille, une strat\u00e9gie\nR\u00e9duire le risque, par la diversification\nBalance des paiements, une importance infinie\nDans l'\u00e9conomie mondiale, une vraie le\u00e7on"}, {"titre": "Aladdin (BlackRock)", "text_origine": "Aladdin (Asset, Liability, Debt and Derivative Investment Network : R\u00e9seau d\u2019investissements en actifs, passifs, dettes et d\u00e9riv\u00e9s) est un syst\u00e8me \u00e9lectronique de BlackRock Solutions, la division de gestion des risques de la plus grande soci\u00e9t\u00e9 de gestion de placements, BlackRock, Inc.. En 2013, elle g\u00e9rait environ 14 000 milliards de dollars d'actifs (y compris les plus de 6 000 milliards de dollars d'actifs de BlackRock), soit environ 7 % des actifs financiers mondiaux, et surveillait environ 30 000 portefeuilles d'investissement.\nEn 2020, l'Intelligence artificielle (IA) g\u00e8re 21 600 milliards de dollars d'actifs.\n\n", "element_cle": "1. Aladdin (BlackRock) est un syst\u00e8me \u00e9lectronique de gestion des investissements en actifs, passifs, dettes et d\u00e9riv\u00e9s de BlackRock Solutions.\n2. BlackRock, Inc. est la plus grande soci\u00e9t\u00e9 de gestion de placements au monde, g\u00e9rait environ 14 000 milliards de dollars d'actifs en 2013.\n3. Aladdin surveille environ 30 000 portefeuilles d'investissement.\n4. En 2020, l'Intelligence Artificielle (IA) g\u00e8re 21 600 milliards de dollars d'actifs.", "rap": "[Couplet 1]\nAladdin, c'est l'syst\u00e8me cl\u00e9 de BlackRock\nGestion des investissements, y'a pas d'trucs qui chocs\nActifs, passifs, dettes, d\u00e9riv\u00e9s, il controle tout \u00e7a\nBlackRock Solutions, un g\u00e9ant qui fait pas dans l'faux pas\n\n[Refrain]\n14 000 milliards d'dollars d'actifs g\u00e9r\u00e9s en 2013\nBlackRock, Inc., num\u00e9ro un sans stress\nAladdin, surveille 30 000 portefeuilles en plein taff\nLa puissance et l'efficacit\u00e9, y'a pas d'bluff\n\n[Couplet 2]\nEn 2020, l'IA prend les r\u00eanes\n21 600 milliards d'actifs, \u00e7a c'est pas de la peine\nAladdin, l'avenir est entre ses mains\nToujours plus haut, jamais \u00e0 l'renverse, c'est le refrain\n\n[Refrain]\n14 000 milliards d'dollars d'actifs g\u00e9r\u00e9s en 2013\nBlackRock, Inc., num\u00e9ro un sans stress\nAladdin, surveille 30 000 portefeuilles en plein taff\nLa puissance et l'efficacit\u00e9, y'a pas d'bluff"}, {"titre": "Fonds de placement", "text_origine": "Un fonds de placement (ou fonds d'investissement) est un organisme de d\u00e9tention collective d'actifs financiers.\nL'int\u00e9r\u00eat de la gestion collective est de b\u00e9n\u00e9ficier de gestionnaires de placements professionnels et d'\u00e9conomies d'\u00e9chelle (co\u00fbts de transaction moins \u00e9lev\u00e9s).\nIls fonctionnent en multipropri\u00e9t\u00e9, en \u00e9mettant aupr\u00e8s des \u00e9pargnants, sous forme d'actions, des titres de propri\u00e9t\u00e9 qui repr\u00e9sentent une part de leur portefeuille. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 capital variable, ce qui permet des souscriptions et rachats \u00e0 tout moment par les \u00e9pargnants.\nLes acqu\u00e9reurs de ces parts sont inform\u00e9s \u00e0 l'avance des modalit\u00e9s de gestion du fonds : type d'actifs financiers, politique de gestion, objectifs recherch\u00e9s, frais, montant de la part, rythme de calcul de sa valeur\u2026 Cela lui permet de choisir le ou les fonds les mieux adapt\u00e9s \u00e0 sa situation et \u00e0 ses objectifs de placement (cf. profil boursier).", "element_cle": "1. Un fonds de placement est un organisme de d\u00e9tention collective d'actifs financiers.\n2. La gestion collective permet de b\u00e9n\u00e9ficier de gestionnaires professionnels et d'\u00e9conomies d'\u00e9chelle.\n3. Les fonds de placement \u00e9mettent des actions repr\u00e9sentant une part du portefeuille des \u00e9pargnants.\n4. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 capital variable, permettant des souscriptions et rachats \u00e0 tout moment.\n5. Les modalit\u00e9s de gestion du fonds sont communiqu\u00e9es aux acqu\u00e9reurs de parts.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les fonds de placement, faut s'instruire\nOrganisme de d\u00e9tention, o\u00f9 tes sous vont fructifier\nGestion collective, des pros pour t'orienter\n\u00c9conomies d'\u00e9chelle, pour mieux te prot\u00e9ger\n\nDes actions \u00e9mises, une part du portefeuille\nInvestissement intelligent, pas de place pour la frime\nCapital variable, t'offre une grande mobilit\u00e9\nSouscription, rachat, \u00e0 toutes heures, sans restriction\n\n[R\u00e9frain]\nLes fonds de placement, une \u00e9ducation financi\u00e8re\nOn t'explique tout, pour te donner les cl\u00e9s de la mati\u00e8re\nLa gestion est transparente, tout est communiqu\u00e9\nPour que ton argent soit bien plac\u00e9, s\u00e9curis\u00e9\n\n[Couplet 2]\nGarde un \u0153il sur les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nLes rapaces du march\u00e9, peuvent faire du tort \u00e0 ton argent\nLes gestionnaires pros, feront tout pour te pr\u00e9server\nMais reste vigilant, faut savoir se prot\u00e9ger\n\nLes fonds de placement, c'est une le\u00e7on d'\u00e9conomie\nUne histoire d'apprentissage, pour une vie plus saine\nChoisis judicieusement, ceux qui g\u00e8rent ton capital\nPour que ton avenir soit lumineux, sans le moindre mal\n\n[R\u00e9frain]\nLes fonds de placement, une \u00e9ducation financi\u00e8re\nOn t'explique tout, pour te donner les cl\u00e9s de la mati\u00e8re\nLa gestion est transparente, tout est communiqu\u00e9\nPour que ton argent soit bien plac\u00e9, s\u00e9curis\u00e9"}, {"titre": "Hydro-Qu\u00e9bec", "text_origine": "Hydro-Qu\u00e9bec est une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9coise responsable de la production, du transport et de la distribution de l'\u00e9lectricit\u00e9 au Qu\u00e9bec. Fond\u00e9e en 1944, son unique actionnaire est le gouvernement du Qu\u00e9bec. La soci\u00e9t\u00e9 a son si\u00e8ge social \u00e0 Montr\u00e9al.\nAvec ses 61 centrales hydro\u00e9lectriques, Hydro-Qu\u00e9bec constitue le principal producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 au Canada et l'un des plus grands producteurs mondiaux d'hydro\u00e9lectricit\u00e9,,. La puissance install\u00e9e de ses installations s'\u00e9tablit \u00e0 37 248 m\u00e9gawatts (MW) et elle comptait 4,46 millions de clients en 2021.\nLes grands d\u00e9veloppements hydro\u00e9lectriques men\u00e9s sans interruption pendant un demi-si\u00e8cle \u2014 les centrales de Bersimis, l'extension de la centrale de Beauharnois, Carillon, Manic-Outardes, Churchill Falls et le gigantesque projet de la Baie-James \u2014 ont permis au Qu\u00e9bec de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard des combustibles fossiles. En 2017, l'\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sentait 40,9 % de la demande finale d'\u00e9nergie primaire au Qu\u00e9bec. Cependant, la construction et l'exploitation de ces am\u00e9nagements ont eu des cons\u00e9quences sur l'environnement nordique. Elles ont aussi eu un impact sur les populations autochtones vivant dans le Nord-du-Qu\u00e9bec, qui ont vigoureusement contest\u00e9 les d\u00e9veloppements hydro\u00e9lectriques de l'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois.\nDepuis sa fondation, Hydro-Qu\u00e9bec joue un r\u00f4le d\u00e9terminant dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du Qu\u00e9bec, par la taille et la fr\u00e9quence de ses investissements, par le d\u00e9veloppement d'une expertise reconnue, notamment dans le domaine du g\u00e9nie-conseil, de la g\u00e9rance de grands projets d'infrastructures et du transport de l'\u00e9lectricit\u00e9, ainsi que par sa capacit\u00e9 \u00e0 produire une grande quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 bas prix.\nL'augmentation des co\u00fbts de l'\u00e9nergie au cours des ann\u00e9es 2000, les bas taux d'int\u00e9r\u00eat et l'\u00e9mergence d'un consensus international sur la question des changements climatiques ont eu un impact positif sur les r\u00e9sultats financiers d'Hydro-Qu\u00e9bec. Entre 2017 et 2021, l'entreprise a vers\u00e9 des dividendes de 11,12 milliards de dollars canadiens au gouvernement du Qu\u00e9bec tout en garantissant aux Qu\u00e9b\u00e9cois des tarifs d'\u00e9lectricit\u00e9 qui figurent parmi les plus bas en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. Hydro-Qu\u00e9bec est une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9coise qui g\u00e8re la production, le transport et la distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 au Qu\u00e9bec.\n2. Fond\u00e9e en 1944, Hydro-Qu\u00e9bec est d\u00e9tenue enti\u00e8rement par le gouvernement du Qu\u00e9bec.\n3. Hydro-Qu\u00e9bec poss\u00e8de 61 centrales hydro\u00e9lectriques, ce qui en fait le principal producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 au Canada.\n4. La puissance install\u00e9e des installations d'Hydro-Qu\u00e9bec est de 37 248 m\u00e9gawatts et l'entreprise compte 4,46 millions de clients en 2021.\n5. Les grands d\u00e9veloppements hydro\u00e9lectriques r\u00e9alis\u00e9s par Hydro-Qu\u00e9bec ont permis au Qu\u00e9bec de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux combustibles fossiles.\n6. Cependant, ces d\u00e9veloppements ont eu des cons\u00e9quences sur l'environnement nordique et les populations autochtones.\n7. Hydro-Qu\u00e9bec joue un r\u00f4le majeur dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du Qu\u00e9bec gr\u00e2ce \u00e0 ses investissements et \u00e0 son expertise dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9.\n8. L'entreprise a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'augmentation des co\u00fbts de l'\u00e9nergie, des bas taux d'int\u00e9r\u00eat et des pr\u00e9occupations croissantes sur les changements climatiques.\n9. Entre 2017 et 2021, Hydro-Qu\u00e9bec a vers\u00e9 des dividendes de 1...", "rap": "[Couplet 1]\nHydro-Qu\u00e9bec, pilier de l'\u00e9lectricit\u00e9\nDepuis sa fondation en 44, toujours fi\u00e8re etiti\u00e9\nProducteur majeur au Canada, sans conteste\nAvec ses 61 centrales hydro\u00e9lectriques en t\u00eate\n\nLa puissance install\u00e9e, 37 248 m\u00e9gawatts\nEt 4,46 millions de clients, un chiffre bien haut\nL'\u00e9nergie verte, c'est sa marque de fabrique\nR\u00e9duisant notre d\u00e9pendance aux fossiles, une tactique\n\n[Refrain]\nHydro-Qu\u00e9bec, \u00e9lectrifier toute une nation\nDans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, une institution\nMais attention aux cons\u00e9quences sur l'environnement\nEt les populations autochtones, un d\u00e9fi important\n\n[Couplet 2]\nLes grands projets ont leur revers de m\u00e9daille\nImpact sur l'environnement nordique, une bataille\nLes autochtones ont vu leur territoire transform\u00e9\nDes efforts doivent \u00eatre faits pour les \u00e9couter\n\nMalgr\u00e9 tout, Hydro-Qu\u00e9bec est une force motrice\nDans l'\u00e9conomie du Qu\u00e9bec, une expertise pr\u00e9cise\nProfitant de l'\u00e9nergie co\u00fbteuse et du climat en mutation\nL'entreprise verse des dividendes, une contribution\n\n[Refrain]\nHydro-Qu\u00e9bec, \u00e9lectrifier toute une nation\nDans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, une institution\nMais attention aux cons\u00e9quences sur l'environnement\nEt les populations autochtones, un d\u00e9fi important"}, {"titre": "Taux d'int\u00e9r\u00eat", "text_origine": "Le taux d'int\u00e9r\u00eat d'un pr\u00eat ou d'un emprunt fixe la r\u00e9mun\u00e9ration du capital pr\u00eat\u00e9 (exprim\u00e9e en pourcentage du montant pr\u00eat\u00e9) vers\u00e9e par l'emprunteur au pr\u00eateur. Le taux et les modalit\u00e9s de versement de cette r\u00e9mun\u00e9ration sont fix\u00e9s lors de la conclusion du contrat de pr\u00eat. Ce pourcentage tient compte de la dur\u00e9e du pr\u00eat, de la nature des risques encourus et des garanties offertes par le pr\u00eateur.\nLes taux d'int\u00e9r\u00eat sont utilis\u00e9s dans de multiples domaines, des instruments financiers jusqu'aux produits d'\u00e9pargne (compte d'\u00e9pargne), en passant par les obligations. Il est l'un des principaux canaux de transmission de la politique mon\u00e9taire.", "element_cle": "1. Le taux d'int\u00e9r\u00eat fixe la r\u00e9mun\u00e9ration du capital pr\u00eat\u00e9 dans un pr\u00eat ou un emprunt.\n2. Le taux est exprim\u00e9 en pourcentage du montant pr\u00eat\u00e9 et est vers\u00e9 par l'emprunteur au pr\u00eateur.\n3. Les modalit\u00e9s de versement de cette r\u00e9mun\u00e9ration sont d\u00e9finies lors de la conclusion du contrat de pr\u00eat.\n4. Le taux d'int\u00e9r\u00eat tient compte de la dur\u00e9e du pr\u00eat, des risques encourus et des garanties offertes par le pr\u00eateur.\n5. Les taux d'int\u00e9r\u00eat sont utilis\u00e9s dans diff\u00e9rents domaines, tels que les instruments financiers et les produits d'\u00e9pargne.\n6. Les taux d'int\u00e9r\u00eat sont \u00e9galement utilis\u00e9s dans les obligations.\n7. Les taux d'int\u00e9r\u00eat jouent un r\u00f4le important dans la politique mon\u00e9taire.\n8. Le taux d'int\u00e9r\u00eat est l'un des principaux canaux de transmission de la politique mon\u00e9taire.", "rap": "[Couplet 1]\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est le carburant du pr\u00eat\nFixe et r\u00e9mun\u00e9rateur pour le capital qui est pr\u00eat\u00e9\nExprim\u00e9 en pourcentage du montant emprunt\u00e9\nC'est \u00e7a qu'le pr\u00eateur attend, ouais il se gave\n\nLes modalit\u00e9s de versement, elles sont bien d\u00e9finies\nLors de la conclusion du contrat qu'on signe\nDur\u00e9e du pr\u00eat, garanties offertes au pr\u00eateur\nTout \u00e7a entre en compte, faut pas \u00eatre dupe, mon fr\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est la loi du cash, ouais\nDans les transactions, il occupe une place de choix\nQue ce soit dans les finances ou dans l'\u00e9pargne\nLes taux d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a joue dans toutes les gammes\n\n[Couplet 2]\nLes obligations, elles aussi ont leur taux d'int\u00e9r\u00eat\nPour attirer les investisseurs, faut \u00eatre comp\u00e9titif\nLes risques encourus, les garanties fournies\nTout \u00e7a joue un r\u00f4le, faut jamais l'oublier\n\nEt dans la politique mon\u00e9taire, c'est primordial\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat est le canal principal\nPour influencer l'\u00e9conomie, maintenir la stabilit\u00e9\nC'est un levier puissant, y'a pas \u00e0 s'en \u00e9tonner\n\n[Refrain]\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est la loi du cash, ouais\nDans les transactions, il occupe une place de choix\nQue ce soit dans les finances ou dans l'\u00e9pargne\nLes taux d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a joue dans toutes les gammes"}, {"titre": "Parit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat", "text_origine": "La parit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat peut \u00eatre couverte ou non couverte. Ces identit\u00e9s d\u00e9finissent le lien entre les taux d'int\u00e9r\u00eat et les taux de change. La parit\u00e9 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat indique que les taux de change pr\u00e9sents et futurs incluent le diff\u00e9rentiel de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat.\nElle suppose l\u2019\u00e9galit\u00e9 des rendements nets sur les actifs financiers nationaux et \u00e9trangers comparables, garantit un taux de change d\u2019\u00e9quilibre. Le principe de la parit\u00e9 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats postule que l\u2019\u00e9cart de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat entre la monnaie nationale et une devise doit \u00eatre \u00e9gal \u00e0 l\u2019\u00e9volution anticip\u00e9e (appr\u00e9ciation ou d\u00e9pr\u00e9ciation) de la monnaie domestique par rapport \u00e0 la devise.", "element_cle": "1. La parit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat peut \u00eatre couverte ou non couverte.\n2. Les taux d'int\u00e9r\u00eat et les taux de change sont li\u00e9s par des identit\u00e9s.\n3. La parit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat suppose l'\u00e9galit\u00e9 des rendements sur les actifs financiers nationaux et \u00e9trangers.\n4. La parit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat garantit un taux de change d'\u00e9quilibre.\n5. L'\u00e9cart de taux d'int\u00e9r\u00eat entre deux devises doit \u00eatre \u00e9gal \u00e0 l'\u00e9volution anticip\u00e9e de la monnaie domestique par rapport \u00e0 la devise associ\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLa parit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat, un concept abstrait\nCouvert ou non couvert, faut \u00eatre bien attentif\nLes taux d'int\u00e9r\u00eat et les taux de change coll\u00e9s\nLi\u00e9s par des identit\u00e9s, faut pas se m\u00e9langer\n\nLa parit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir\nRendements \u00e9gaux, ici et ailleurs, faut les choisir\nLes actifs financiers nationaux et \u00e9trangers\nDoivent s'\u00e9quilibrer, faut pas rater l'\u00e9tat des lieux\n\n[Refrain]\nParit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat, on y met les pieds\nGarde la balance stable, c'est le secret\n\u00c9cart de taux doit correspondre aux pr\u00e9visions\nPour garder le change en bonne position\n\n[Couplet 2]\nLa parit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est essentiel\nUne \u00e9quation savante pour un taux de change r\u00e9el\nL'\u00e9cart des taux entre deux devises doit suffire\nPour pr\u00e9voir l'\u00e9volution de notre monnaie qui inspire\n\nLa parit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a fait le job\nBalancer les \u00e9changes, \u00e9viter les faux pas\nAnticiper les variations de la devise associ\u00e9e\nPour que notre \u00e9conomie reste bien dos\u00e9e\n\n[Refrain]\nParit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat, on y met les pieds\nGarde la balance stable, c'est le secret\n\u00c9cart de taux doit correspondre aux pr\u00e9visions\nPour garder le change en bonne position"}, {"titre": "Taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el", "text_origine": "En \u00e9conomie et en sciences actuarielles, le taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el est le taux d'int\u00e9r\u00eat nominal auquel on doit effectuer une correction afin qu'il tienne compte du taux d'inflation et de la prime de risque.\nAvec un taux d'int\u00e9r\u00eat nominal \n  \n    \n      \n        i\n      \n    \n    {\\displaystyle i}\n   et un taux d'inflation \n  \n    \n      \n        \u03c0\n      \n    \n    {\\displaystyle \\pi }\n  , tous deux mesur\u00e9s sur une m\u00eame p\u00e9riode, l'\u00e9quation du taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el, not\u00e9 \n  \n    \n      \n        r\n      \n    \n    {\\displaystyle r}\n  , sur cette p\u00e9riode est la suivante:\n\n  \n    \n      \n        r\n        =\n        (\n        i\n        \u2212\n        \u03c0\n        )\n        \n          /\n        \n        (\n        1\n        +\n        \u03c0\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle r=(i-\\pi )/(1+\\pi )}\n        Il est possible, de fa\u00e7on intuitive, d'approximer le taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el de la fa\u00e7on suivante :\n\n  \n    \n      \n        r\n      \n    \n    {\\displaystyle r}\n   \n  \n    \n      \n        \u2248\n        i\n        \u2212\n        \u03c0\n      \n    \n    {\\displaystyle \\approx i-\\pi }\n  \nEn fait, cette \u00e9quation approximative peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e ex post gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9quation de Fisher :\n\n  \n    \n      \n        1\n        +\n        i\n        =\n        (\n        1\n        +\n        r\n        )\n        (\n        1\n        +\n        \u03c0\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle 1+i=(1+r)(1+\\pi )}\n   \nO\u00f9 \n  \n    \n      \n        r\n      \n    \n    {\\displaystyle r}\n   est le taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el, \n  \n    \n      \n        i\n      \n    \n    {\\displaystyle i}\n   le taux d'int\u00e9r\u00eat nominal, et \n  \n    \n      \n        \u03c0\n      \n    \n    {\\displaystyle \\pi }\n   le taux d'inflation.\nOn peut en d\u00e9duire approximativement :\n\n  \n    \n      \n        r\n        \u2248\n        i\n        \u2212\n        \u03c0\n      \n    \n    {\\displaystyle r\\approx i-\\pi }\n  \nSi l'on essaye de d\u00e9terminer le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat r\u00e9el non plus ex post mais ex ante, on peut r\u00e9\u00e9crire l'\u00e9quation de Fisher de la mani\u00e8re suivante : \n\n  \n    \n      \n        1\n        +\n        i\n        =\n        (\n        1\n        +\n        r\n        )\n        (\n        1\n        +\n        \n          \u03c0\n          \n            e\n          \n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle 1+i=(1+r)(1+\\pi _{e})}\n  \nO\u00f9 \n  \n    \n      \n        \n          \u03c0\n          \n            e\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\pi _{e}}\n  est le taux d'inflation anticip\u00e9.", "element_cle": "1. Le taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el est le taux d'int\u00e9r\u00eat nominal corrig\u00e9 pour tenir compte de l'inflation et de la prime de risque.\n2. L'\u00e9quation du taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el est donn\u00e9e par r = (i - \u03c0)/(1 + \u03c0), o\u00f9 r est le taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el, i est le taux d'int\u00e9r\u00eat nominal et \u03c0 est le taux d'inflation.\n3. On peut approximer le taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el en utilisant l'\u00e9quation r \u2248 i - \u03c0.\n4. L'\u00e9quation approximative peut \u00eatre d\u00e9duite de l'\u00e9quation de Fisher : 1 + i = (1 + r)(1 + \u03c0).\n5. Si on cherche \u00e0 d\u00e9terminer le taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el ex ante, on peut r\u00e9\u00e9crire l'\u00e9quation de Fisher de la mani\u00e8re suivante : 1 + i = (1 + r)(1 + \u03c0e).\n6. \u03c0e repr\u00e9sente le taux d'inflation attendu.\n\nNote : Le texte semble incomplet, car la derni\u00e8re phrase est tronqu\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le monde des finances, faut \u00eatre bien averti\nPour savoir comment l'argent s'fait et comment il grandit\nLes taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els, c'est l'sujet d'aujourd'hui\nL'inflation, la prime de risque, faut pas les n\u00e9gliger, ouais c'est \u00e7a ouais\n\n[Refrain]\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el, faut pas l'ignorer\nInflation et prime de risque faut bien les calculer\nL'\u00e9quation du taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est pas de la rigolade\nFisher, approximations, faut pas faire d'erreur dans les \u00e9quations, ouais c'est \u00e7a ouais\n\n[Couplet 2]\nPour calculer le taux r\u00e9el, faut conna\u00eetre l'nominal\nEnlever l'inflation, prendre en compte l'risque global\nL'\u00e9quation du taux, c'est clair comme l'eau cristal\nMais approximations peuvent aussi \u00eatre fatales, ouais c'est \u00e7a ouais\n\n[Refrain]\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el, faut pas l'ignorer\nInflation et prime de risque faut bien les calculer\nL'\u00e9quation du taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est pas de la rigolade\nFisher, approximations, faut pas faire d'erreur dans les \u00e9quations, ouais c'est \u00e7a ouais"}, {"titre": "Taux d'int\u00e9r\u00eat nominal", "text_origine": "Le taux d'int\u00e9r\u00eat nominal est le taux d'int\u00e9r\u00eat qui est d\u00e9fini au moment de la cr\u00e9ation d\u2019un emprunt (pour l\u2019emprunteur) ou d'un pr\u00eat (pour le cr\u00e9ancier) ; ce taux est inscrit dans le contrat qui lie les deux op\u00e9rateurs, il peut \u00eatre soit constant dans le temps, soit variable (par exemple, sa d\u00e9finition math\u00e9matique peut inclure le niveau d\u2019un taux directeur).\nPar convention, un taux d'int\u00e9r\u00eat nominal est annuel.\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el de l\u2019emprunt est le taux nominal corrig\u00e9 des effets de l\u2019inflation et du niveau de risque (prime de risque), si bien que :\nTaux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el = Taux d'int\u00e9r\u00eat nominal - Inflation\nAussi, lorsque le taux d'inflation est faible et le risque n\u00e9gligeable, les deux taux d'int\u00e9r\u00eat sont peu diff\u00e9rents. Il est m\u00eame possible d'avoir des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat nominaux positifs mais des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats r\u00e9els n\u00e9gatifs si l\u2019inflation est plus \u00e9lev\u00e9e que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat nominaux.", "element_cle": "1. Le taux d'int\u00e9r\u00eat nominal est d\u00e9fini lors de la cr\u00e9ation d'un emprunt ou d'un pr\u00eat.\n2. Le taux d'int\u00e9r\u00eat nominal peut \u00eatre constant ou variable.\n3. Un taux d'int\u00e9r\u00eat nominal est annuel.\n4. Le taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el est le taux nominal corrig\u00e9 de l'inflation et du niveau de risque.\n5. Le taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el = taux d'int\u00e9r\u00eat nominal - inflation.\n6. Les taux d'int\u00e9r\u00eat nominal et r\u00e9el peuvent \u00eatre peu diff\u00e9rents lorsque l'inflation est faible et le risque n\u00e9gligeable.\n7. Des taux d'int\u00e9r\u00eat nominaux positifs peuvent conduire \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eats r\u00e9els n\u00e9gatifs si l'inflation est sup\u00e9rieure.", "rap": "[Couplet 1]\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat nominal, tu connais le principe\nC'est l'c\u0153ur des pr\u00eats et des emprunts, une base bien pr\u00e9cise\nFaut pas s'embrouiller, faut pas se presser\nOn fixe ce taux d\u00e8s le d\u00e9part, pas d'erreur \u00e0 filer\n\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat nominal, il peut \u00eatre constant\nUne valeur fixe, on joue pas les jongleurs d'argent\nMais parfois il varie, il fait des pirouettes\nC'est comme un beat qui change, faut pas qu'\u00e7a te fasse la t\u00eate\n\n[Refrain]\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat nominal, tu l'sais bien, c'est annuel\n\u00c7a calcule les int\u00e9r\u00eats, pas d'bidouille ni de duel\nMais attention au taux r\u00e9el, faut pas l'n\u00e9gliger\nC'est le taux corrig\u00e9, faut pas l'oublier\n\n[Couplet 2]\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el, c'est l'vrai taux, sans chichi\nOn corrige l'inflation, et aussi les risques avertis\nLe taux r\u00e9el, c'est le taux qui compte vraiment\nCar il prend en compte l'impact de l'inflation, c'est \u00e9vident\n\nQuand l'inflation est faible, et qu'le risque est n\u00e9gligeable\nLes taux nominaux et r\u00e9els, ils sont presque similaires\nMais quand l'inflation d\u00e9colle, attention \u00e7a d\u00e9goupille\nDes int\u00e9r\u00eats nominaux positifs, mais r\u00e9els n\u00e9gatifs, \u00e7a en bataille\n\n[Refrain]\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat nominal, tu l'sais bien, c'est annuel\n\u00c7a calcule les int\u00e9r\u00eats, pas d'bidouille ni de duel\nMais attention au taux r\u00e9el, faut pas l'n\u00e9gliger\nC'est le taux corrig\u00e9, faut pas l'oublier"}, {"titre": "Cr\u00e9dit", "text_origine": "Un cr\u00e9dit est une mise \u00e0 disposition d'argent sous forme de pr\u00eat, consentie par un cr\u00e9ancier (pr\u00eateur) \u00e0 un d\u00e9biteur (emprunteur). Pour le cr\u00e9ancier, l'op\u00e9ration donne naissance \u00e0 une cr\u00e9ance sur l'emprunteur, en vertu de laquelle il pourra obtenir remboursement des fonds et paiement d'une r\u00e9mun\u00e9ration (int\u00e9r\u00eat) selon un \u00e9ch\u00e9ancier pr\u00e9vu. Pour l'emprunteur, qu'il s'agisse d'une entreprise ou d'un particulier, le cr\u00e9dit consacre l'existence d'une dette et ouvre la mise \u00e0 disposition d'une ressource financi\u00e8re \u00e0 caract\u00e8re temporaire.\n\n", "element_cle": "1. Un cr\u00e9dit est une mise \u00e0 disposition d'argent sous forme de pr\u00eat consentie par un cr\u00e9ancier \u00e0 un d\u00e9biteur.\n2. Le cr\u00e9ancier peut obtenir le remboursement des fonds et le paiement d'une r\u00e9mun\u00e9ration selon un \u00e9ch\u00e9ancier pr\u00e9vu.\n3. Le cr\u00e9dit g\u00e9n\u00e8re une dette pour l'emprunteur, qu'il soit une entreprise ou un particulier.\n4. Le cr\u00e9dit permet d'obtenir une ressource financi\u00e8re temporaire.\n5. Le cr\u00e9dit concerne \u00e0 la fois les pr\u00eats accord\u00e9s aux entreprises et aux particuliers.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'parle de cr\u00e9dit, j'parle de pr\u00eat,\nUn \u00e9change d'argent qui peut tout changer,\nDu cr\u00e9ancier au d\u00e9biteur, un contrat \u00e0 respecter,\nMais faut prendre garde \u00e0 pas s'enliser dans les int\u00e9r\u00eats.\n\n[Refrain]\nLe cr\u00e9dit, l'argent qu'on te pr\u00eate,\nMais attention, faut pas qu'tu t'r\u00e9silie,\nGestion de budget, apprends \u00e0 t'en sortir,\nLe cr\u00e9dit, une ressource \u00e0 bien choisir.\n\n[Couplet 2]\nCr\u00e9dit, entreprise ou particulier,\nLa dette qui s'accumule si t'es pas carr\u00e9,\nLes \u00e9ch\u00e9ances, il faut les honorer,\nSinon l'argent, tu risques bien de le payer.\n\n[Refrain]\nLe cr\u00e9dit, l'argent qu'on te pr\u00eate,\nMais attention, faut pas qu'tu t'r\u00e9silie,\nGestion de budget, apprends \u00e0 t'en sortir,\nLe cr\u00e9dit, une ressource \u00e0 bien choisir."}, {"titre": "Cr\u00e9dit agricole", "text_origine": "Le Cr\u00e9dit agricole est une banque fran\u00e7aise proposant des services financiers \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, le groupe poss\u00e9dant le plus grand r\u00e9seau de banques coop\u00e9ratives et mutualistes au monde, dont trente-neuf caisses r\u00e9gionales de Cr\u00e9dit agricole en France. En 2022, le Cr\u00e9dit agricole est la dixi\u00e8me plus grande banque au monde en termes d'actifs, la deuxi\u00e8me fran\u00e7aise apr\u00e8s BNP Paribas.\nOfficiellement cr\u00e9\u00e9 en 1894 pour faciliter les investissements de l\u2019industrie agricole et historiquement organis\u00e9 selon un syst\u00e8me mutualiste entre les diff\u00e9rentes caisses r\u00e9gionales avec le soutien de l'\u00c9tat, il est devenu, \u00e0 partir de la fin du XXe si\u00e8cle, un groupe bancaire priv\u00e9, g\u00e9n\u00e9raliste et international, cot\u00e9 via sa holding Cr\u00e9dit agricole SA au CAC 40 de la bourse de Paris.", "element_cle": "1. Le Cr\u00e9dit agricole est une banque fran\u00e7aise de renomm\u00e9e internationale.\n2. Il poss\u00e8de le plus grand r\u00e9seau de banques coop\u00e9ratives et mutualistes au monde.\n3. En 2022, il est la dixi\u00e8me banque mondiale en termes d'actifs.\n4. Il est la deuxi\u00e8me banque fran\u00e7aise apr\u00e8s BNP Paribas.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 officiellement cr\u00e9\u00e9 en 1894 pour faciliter les investissements de l'industrie agricole.\n6. Il fonctionnait historiquement selon un syst\u00e8me mutualiste entre les diff\u00e9rentes caisses r\u00e9gionales, avec le soutien de l'\u00c9tat.\n7. \u00c0 partir de la fin du XXe si\u00e8cle, il est devenu un groupe bancaire priv\u00e9, international et cot\u00e9 en bourse.\n8. Sa holding, Cr\u00e9dit Agricole SA, est cot\u00e9e au CAC 40 de la bourse de Paris.", "rap": "[Couplet 1]\nCr\u00e9dit agricole, une banque \u00e0 part enti\u00e8re\nR\u00e9seau coop\u00e9ratif, solidaire envers son peuple entier\nDepuis 1894, investissant dans l'agriculture\nUn appui pr\u00e9cieux pour cette noble culture\n\n[D\u00e9but du refrain]\nLe plus grand r\u00e9seau au monde, digne de r\u00e9putation\nCr\u00e9dit agricole, fer de lance de l'\u00e9conomie nationale\n[D\u00e9but du refrain]\n\n[Couplet 2]\nDeuxi\u00e8me banque fran\u00e7aise, derri\u00e8re BNP Paribas\nMais on le sait, Cr\u00e9dit agricole, c'est pas qu'une affaire de chiffres\nHistoriquement mutualiste, avec un soutien \u00e9tatique\nPour propulser l'industrie agricole vers des sommets magn\u00e9tiques\n\n[Refrain]\nLe plus grand r\u00e9seau au monde, digne de r\u00e9putation\nCr\u00e9dit agricole, fer de lance de l'\u00e9conomie nationale\nDeuxi\u00e8me banque fran\u00e7aise, l'agriculture \u00e0 son c\u0153ur\nCr\u00e9dit agricole, symbole de valeurs et de bonheur\n[Fin du refrain]\n\n[Fin du refrain]\nCr\u00e9dit Agricole SA, une holding cot\u00e9e en bourse\nMembre du prestigieux CAC 40, puissance \u00e9conomique sans d\u00e9tours\nUn groupe bancaire priv\u00e9, rayonnant \u00e0 l'international\nCr\u00e9dit agricole, t'es l\u00e0 pour nous jusqu'au bout du bal\n\n[Refrain]\nLe plus grand r\u00e9seau au monde, digne de r\u00e9putation\nCr\u00e9dit agricole, fer de lance de l'\u00e9conomie nationale\nDeuxi\u00e8me banque fran\u00e7aise, l'agriculture \u00e0 son c\u0153ur\nCr\u00e9dit agricole, symbole de valeurs et de bonheur\n[Fin du refrain]"}, {"titre": "Cr\u00e9dit mutuel", "text_origine": "Cr\u00e9dit mutuel est un groupe fran\u00e7ais des domaines de la banque, de l\u2019assurance, de la mon\u00e9tique,  de la t\u00e9l\u00e9surveillance r\u00e9sidentielle et des m\u00e9dias. \nLe Cr\u00e9dit mutuel est une entreprise mutualiste constitu\u00e9e de 2 100 caisses locales coop\u00e9ratives et mutualistes, regroup\u00e9es en 18 f\u00e9d\u00e9rations r\u00e9gionales, elles-m\u00eames constitu\u00e9es en Conf\u00e9d\u00e9ration nationale. \nLe groupe compte 34,2 millions de clients en 2019 en France, dont environ 7,9 millions de soci\u00e9taires et 22 400 \u00e9lus mutualistes. Il emploie 83 000 salari\u00e9s et poss\u00e8de 5 535 points de vente, 4 succursales et 34 bureaux de repr\u00e9sentation. \nOutre la marque Cr\u00e9dit mutuel, le groupe op\u00e8re avec la marque CIC et poss\u00e8de \u00e9galement des participations majoritaires dans diverses entreprises pr\u00e9sentes sur le march\u00e9 de la bancassurance au sens large (Cofidis, Monabanq, Fortuneo), et de la presse r\u00e9gionale (avec le Groupe EBRA qui publie Le Dauphin\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, Le Progr\u00e8s, Derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace et L'Est r\u00e9publicain).\nLe groupe se lance dans l'activit\u00e9 t\u00e9l\u00e9com en 2005 en tant qu'op\u00e9rateur mobile virtuel Euro-Information t\u00e9l\u00e9com dont les offres sont commercialis\u00e9es sous des marques comme Cr\u00e9dit Mutuel Mobile, CIC mobile, NRJ mobile, Auchan t\u00e9l\u00e9com, Cdiscount mobile et Cofidis Mobile. L'activit\u00e9 est c\u00e9d\u00e9e en 2020 \u00e0 Bouygues T\u00e9l\u00e9com et devient Bouygues T\u00e9l\u00e9com Business - Distribution.\nIl est aussi pr\u00e9sent en Allemagne (Targobank), en Belgique (Beobank), en Tunisie (Banque de Tunisie) et dans la P\u00e9ninsule Ib\u00e9rique (Targobank Espagne).", "element_cle": "- Le Cr\u00e9dit Mutuel est un groupe fran\u00e7ais pr\u00e9sent dans diff\u00e9rents secteurs tels que la banque, l'assurance, la mon\u00e9tique, la t\u00e9l\u00e9surveillance r\u00e9sidentielle et les m\u00e9dias.\n- Il s'agit d'une entreprise mutualiste compos\u00e9e de plus de 2 100 caisses locales coop\u00e9ratives et mutualistes, regroup\u00e9es en 18 f\u00e9d\u00e9rations r\u00e9gionales et une Conf\u00e9d\u00e9ration nationale.\n- En 2019, le groupe comptait 34,2 millions de clients en France, dont environ 7,9 millions de soci\u00e9taires et 22 400 \u00e9lus mutualistes.\n- Le groupe emploie 83 000 salari\u00e9s et dispose de plus de 5 500 points de vente, 4 succursales et 34 bureaux de repr\u00e9sentation.\n- En plus de la marque Cr\u00e9dit Mutuel, le groupe op\u00e8re \u00e9galement avec la marque CIC et d\u00e9tient des participations majoritaires dans d'autres entreprises du secteur de la bancassurance (Cofidis, Monabanq, Fortuneo) et de la presse r\u00e9gionale (Groupe EBRA).\n- Le groupe s'est \u00e9galement lanc\u00e9 dans l'activit\u00e9 t\u00e9l\u00e9com en 2005 avec Euro-Information T\u00e9l\u00e9com, qui proposait des offres commercialis\u00e9es sous diff\u00e9rentes marques telles que Cr\u00e9dit Mutuel Mobile, CIC mobile, NRJ mobile, Auchan t\u00e9l\u00e9com, Cdiscount mobile et Cofidis Mobile. Cette activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 Bouygues T\u00e9l\u00e9com en 2020 et est devenue Bouygues Telecom Business - Distribution.\n- Le Cr\u00e9dit Mutuel est \u00e9galement implant\u00e9 en Allemagne (Targobank), en Belgique (Beobank), en Tunisie (Banque de Tunisie) et dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique (Targobank Espagne).", "rap": "[Couplet 1]\nCr\u00e9dit Mutuel, on t'met du cash dans l'cheptel\nBanque, assurance, on g\u00e8re tous les niveaux\nUn groupe fran\u00e7ais, faisant dans l'multit\u00e2che\nDe l'fric \u00e0 foison, c'est \u00e7a qu'on attache\n\nPlus de 2 100 caisses, une entreprise mutualiste\n18 f\u00e9d\u00e9rations, une Conf\u00e9d\u00e9ration qui persiste\n34,2 millions d'clients, y'a des millions d'soci\u00e9taires\n22 400 \u00e9lus mutualistes, ils sont tous solidaires\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit Mutuel, on est les rois de la finance\nMais on met aussi l'accent sur l'importance\nD'\u00eatre ensemble, d'\u00eatre coop\u00e9ratif\nOn s'renforce, on s'entraide dans l'effort collectif\n\n[Couplet 2]\nAvec plus de 83 000 salari\u00e9s, on fait l'poids\n5 500 points d'vente, on est bien ancr\u00e9s l\u00e0-dedans\nCr\u00e9dit Mutuel, mais aussi CIC, des marques qui s'affichent\nParticipations dans d'autres bo\u00eetes, l'univers s'agrandit\n\nBancassurance avec Cofidis, Monabanq, Fortuneo\nPresse r\u00e9gionale, Groupe EBRA \u00e7a fait l'flow\nT\u00e9l\u00e9com aussi, Euro-Information T\u00e9l\u00e9com c'est n\u00f4tre affaire\nMais en 2020, vendu \u00e0 Bouygues, l'histoire est claire\n\nImplantation internationale en Allemagne, Belgique, Tunisie\nTargobank, Beobank, Banque de Tunisie qui t'enduisent\nJusqu'en Espagne, Targobank est l\u00e0-bas\nCr\u00e9dit Mutuel, c'est partout, ouais \u00e7a fait pas d'cas\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit Mutuel, on est les rois de la finance\nMais on met aussi l'accent sur l'importance\nD'\u00eatre ensemble, d'\u00eatre coop\u00e9ratif\nOn s'renforce, on s'entraide dans l'effort collectif"}, {"titre": "Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif", "text_origine": "Le Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif est une banque coop\u00e9rative fran\u00e7aise. \u00c0 l\u2019origine outil bancaire des soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives et participatives (SCOP) et des personnes morales de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire (associations, coop\u00e9ratives, mutuelles\u2026), sa client\u00e8le s\u2019est \u00e9largie \u00e0 d'autres formes d\u2019entreprises et aux particuliers. Ses clients, pour beaucoup soci\u00e9taires, apportent le capital de la banque. Ils composent le Conseil d\u2019administration.\nLe Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif exerce l\u2019ensemble des services bancaires classiques. L\u2019une de ses sp\u00e9cificit\u00e9s est de proposer des produits et services \u00ab \u00e9thiques et solidaires \u00bb.\nLe groupe Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif comprend le Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif, ses filiales et ses \u00e9tablissements de cr\u00e9dit associ\u00e9s.", "element_cle": "1. Le Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif est une banque coop\u00e9rative fran\u00e7aise.\n2. Sa client\u00e8le initiale \u00e9tait constitu\u00e9e des soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives et participatives (SCOP) et des personnes morales de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire.\n3. Le Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif s'est ensuite ouvert \u00e0 d'autres formes d'entreprises et aux particuliers.\n4. Les clients du Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif, souvent soci\u00e9taires, apportent le capital de la banque et composent son Conseil d'administration.\n5. Le Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif offre une gamme de services bancaires classiques, mais se distingue par sa proposition de produits et services \"\u00e9thiques et solidaires\".\n6. Le groupe Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif englobe la banque elle-m\u00eame, ses filiales et ses \u00e9tablissements de cr\u00e9dit associ\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nCr\u00e9dit coop\u00e9ratif, banque solidaire,\nD\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie sociale et participative,\nDepuis des ann\u00e9es, elle s'inspire,\nDe valeurs qui font sens, de principes alternatifs.\n\nDe base, elle \u00e9tait ax\u00e9e sur les SCOP,\nLes soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives, solidarit\u00e9 au top,\nPuis elle s'est ouverte \u00e0 d'autres entreprises,\nToujours dans l'\u00e9conomie sociale, pas de compromis.\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit coop\u00e9ratif, une banque d'un genre nouveau,\nEngag\u00e9e dans le d\u00e9veloppement durable et \u00e9thique,\nSes services bancaires classiques, c'est beau,\nMais ce qui la diff\u00e9rencie, c'est sa vision unique.\n\n[Couplet 2]\nLes particuliers, les entreprises ont suivi,\nAdh\u00e9rant \u00e0 cette philosophie, investis,\nLes clients, soci\u00e9taires, apportent le capital,\nEt d\u00e9cident ensemble, aucun autre \u00e9gal.\n\nLa banque propose des produits solidaires,\nDes solutions \u00e9thiques, \u00e0 la volont\u00e9 sinc\u00e8re,\nLe groupe Cr\u00e9dit coop\u00e9ratif, bien plus qu'une banque,\nUne communaut\u00e9 qui agit, qui s'entrelace et planche.\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit coop\u00e9ratif, une banque d'un genre nouveau,\nEngag\u00e9e dans le d\u00e9veloppement durable et \u00e9thique,\nSes services bancaires classiques, c'est beau,\nMais ce qui la diff\u00e9rencie, c'est sa vision unique."}, {"titre": "Cr\u00e9dit mutuel Ark\u00e9a", "text_origine": "Le Cr\u00e9dit Mutuel Ark\u00e9a est un groupe de bancassurance coop\u00e9ratif et mutualiste en France.\nIl est compos\u00e9 des f\u00e9d\u00e9rations du Cr\u00e9dit Mutuel de Bretagne et du Sud-Ouest et de leurs caisses locales adh\u00e9rentes, ainsi que d\u2019une quarantaine de filiales sp\u00e9cialis\u00e9es (Suravenir, Fortuneo Banque, Financo, Monext, Kengo, Ark\u00e9a Investment Services (anciennement Federal Finance), Ark\u00e9a Assistance, Ark\u00e9a Banking Services, Ark\u00e9a Cr\u00e9dit Bail, Ark\u00e9a Banque Entreprises et Institutionnels, et d\u2019autres). Son si\u00e8ge social est implant\u00e9 au Relecq-Kerhuon dans le Finist\u00e8re.\nCr\u00e9dit Mutuel Ark\u00e9a est l'une des six caisses f\u00e9d\u00e9rales du Cr\u00e9dit Mutuel. Il s'agit de la seconde caisse f\u00e9d\u00e9rale en termes d'importance au sein du groupe Cr\u00e9dit Mutuel, apr\u00e8s le Cr\u00e9dit Mutuel Alliance F\u00e9d\u00e9rale et avant le Cr\u00e9dit Mutuel Nord Europe jusqu\u2019\u00e0 ce que celui-rejoigne l\u2019Alliance en janvier 2022.", "element_cle": "1) Le Cr\u00e9dit Mutuel Ark\u00e9a est un groupe bancaire et d'assurance coop\u00e9ratif et mutualiste en France.\n2) Il est compos\u00e9 des f\u00e9d\u00e9rations du Cr\u00e9dit Mutuel de Bretagne et du Sud-Ouest et de leurs caisses locales adh\u00e9rentes.\n3) Le groupe comprend \u00e9galement une quarantaine de filiales sp\u00e9cialis\u00e9es dans diff\u00e9rents domaines.\n4) Son si\u00e8ge social est situ\u00e9 au Relecq-Kerhuon dans le Finist\u00e8re.\n5) Cr\u00e9dit Mutuel Ark\u00e9a est l'une des six caisses f\u00e9d\u00e9rales du Cr\u00e9dit Mutuel.", "rap": "[Couplet 1]\nCr\u00e9dit Mutuel Ark\u00e9a, groupe solide, coop\u00e9ratif\nBanque et assurance, des services attractifs\nCompos\u00e9 de Bretagne et du Sud-Ouest\nCaisses locales adh\u00e9rentes, tous unis dans le show\n\nSi\u00e8ge social au Relecq-Kerhuon, Finist\u00e8re en mouvement\nAssurant un avenir prosp\u00e8re, une vision clairement \u00e9tablie\nPlusieurs filiales sp\u00e9cialis\u00e9es dans diff\u00e9rents domaines\nUne diversit\u00e9 qui donne du sens \u00e0 nos cha\u00eenes\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit Mutuel Ark\u00e9a, au service de tous\nUne banque mutualiste o\u00f9 r\u00e8gne la confiance et le go\u00fbt\nDes solutions financi\u00e8res, des projets concrets\n\u00c9ducation et enseignement, nos valeurs coulent dans nos refrains\n\n[Couplet 2]\nPartenaire dans l'\u00e9volution, l'\u00e9ducation en filigrane\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements en pagne\nDepuis sa cr\u00e9ation en mille neuf cent quatre-vingt-neuf\nCr\u00e9dit Mutuel Ark\u00e9a, toujours dans l'effort qui est sien\n\nDes projets \u00e9ducatifs pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations\nDes programmes novateurs et des initiatives cultiv\u00e9es\nL'\u00e9veil des esprits, la transmission des savoirs\nChez Ark\u00e9a, l'\u00e9ducation est un socle toujours plus fort\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit Mutuel Ark\u00e9a, au service de tous\nUne banque mutualiste o\u00f9 r\u00e8gne la confiance et le go\u00fbt\nDes solutions financi\u00e8res, des projets concrets\n\u00c9ducation et enseignement, nos valeurs coulent dans nos refrains"}, {"titre": "Cr\u00e9dit suisse", "text_origine": "Le Cr\u00e9dit suisse, devenu Credit Suisse Group AG (selon les changements de statut et de raison sociale intervenus en 1989 puis en 1993), est un groupe bancaire dont le si\u00e8ge social est bas\u00e9 \u00e0 Zurich, en Suisse. Sa client\u00e8le englobe des particuliers, des entreprises et des organismes gouvernementaux. Les actions nominatives de Credit Suisse Group AG (CSGN) sont cot\u00e9es en Suisse, ainsi qu'\u00e0 la bourse de New York. Le groupe emploie environ quarante-sept mille personnes dans le monde entier. En 2016, les actifs g\u00e9r\u00e9s s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 1 251 milliards de francs suisses. La banque est r\u00e9guli\u00e8rement list\u00e9e parmi les Bulge Brackets, le groupe comprenant les banques d'investissement les plus rentables ainsi que les plus importantes pour le syst\u00e8me financier mondial.\nLe 19 mars 2023, UBS rach\u00e8te le Cr\u00e9dit suisse pour 3 milliards de francs suisses,.\n\n", "element_cle": "1. Le Cr\u00e9dit suisse est un groupe bancaire dont le si\u00e8ge social est \u00e0 Zurich, en Suisse.\n2. Le groupe offre ses services \u00e0 des particuliers, des entreprises et des organismes gouvernementaux.\n3. Les actions de Credit Suisse Group AG sont cot\u00e9es en Suisse et \u00e0 la bourse de New York.\n4. En 2016, les actifs g\u00e9r\u00e9s par le groupe s'\u00e9levaient \u00e0 1 251 milliards de francs suisses.\n5. Le Cr\u00e9dit suisse fait partie des Bulge Brackets, un groupe de banques d'investissement rentables et importantes pour le syst\u00e8me financier mondial.\n6. Le 19 mars 2023, UBS rach\u00e8te le Cr\u00e9dit suisse pour 3 milliards de francs suisses.", "rap": "[Couplet 1]\nCr\u00e9dit suisse, groupe bancaire de luxe\nSi\u00e8ge social \u00e0 Zurich, leur succ\u00e8s d\u00e9duit\nServices pour tous, particuliers, entreprises\nM\u00eame les gouvernements, rien n'est une surprise\n\nCot\u00e9es en Suisse, \u00e0 la bourse de New York\nCr\u00e9dit suisse Group AG, un empire \u00e0 la croissance\nActifs g\u00e9r\u00e9s, en 2016 atteignaient\n1 251 milliards de francs suisses, pas de d\u00e9faillance\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit suisse, un pilier du syst\u00e8me financier\nBulge Brackets, puissance sans fronti\u00e8re\nCroissance constante, une empreinte durable\nDemain est prometteur, aucune fissure n'est admissible\n\n[Couplet 2]\nBulge Brackets, regroupement d'\u00e9lite\nBanques d'investissement, rentables et rapides\nCr\u00e9dit suisse, dans ce cercle prestigieux\nLe monde financier sait bien qu'ils sont s\u00e9rieux\n\nMais le destin r\u00e9serve parfois des surprises\nLe 19 mars 2023, l'histoire s'improvise\nUBS en action, le rachat est annonc\u00e9\nLe Cr\u00e9dit suisse, c\u00e9d\u00e9 pour 3 milliards de francs suisses\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit suisse, un pilier du syst\u00e8me financier\nBulge Brackets, puissance sans fronti\u00e8re\nCroissance constante, une empreinte durable\nDemain est prometteur, aucune fissure n'est admissible"}, {"titre": "SG Cr\u00e9dit du Nord", "text_origine": "Le Cr\u00e9dit du Nord (CDN) \u00e9tait l'une des trois composantes du r\u00e9seau de banque de d\u00e9tail du groupe Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, aux c\u00f4t\u00e9s de Boursorama et du r\u00e9seau d'agences \u00ab Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale \u00bb.\nLe si\u00e8ge social du Cr\u00e9dit du Nord \u00e9tait 28 place Rihour \u00e0 Lille et son si\u00e8ge central, 59 boulevard Haussmann \u00e0 Paris.\nLe Cr\u00e9dit du Nord et ses 8 banques r\u00e9gionales (les Banques Courtois, Kolb, Laydernier, Nuger, Rh\u00f4ne-Alpes, Tarneaud, Soci\u00e9t\u00e9 de Banque Monaco et Soci\u00e9t\u00e9 Marseillaise de Cr\u00e9dit) formaient le groupe Cr\u00e9dit du Nord.\nAujourd'hui Cr\u00e9dit du Nord sous le nom SG Cr\u00e9dit du Nord est une des marques r\u00e9gionales de SG, banque issue du rapprochement le 1er janvier 2023 des r\u00e9seaux Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale et Groupe Cr\u00e9dit du Nord.", "element_cle": "1. Le Cr\u00e9dit du Nord \u00e9tait une composante du r\u00e9seau de banque de d\u00e9tail de Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\n2. Le si\u00e8ge social du Cr\u00e9dit du Nord \u00e9tait \u00e0 Lille et son si\u00e8ge central \u00e0 Paris.\n3. Le Cr\u00e9dit du Nord \u00e9tait compos\u00e9 de 8 banques r\u00e9gionales, formant le groupe Cr\u00e9dit du Nord.\n4. Aujourd'hui, le Cr\u00e9dit du Nord est devenu SG Cr\u00e9dit du Nord, une marque r\u00e9gionale de Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale.\n5. Le rapprochement entre Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale et Groupe Cr\u00e9dit du Nord a eu lieu le 1er janvier 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Cr\u00e9dit du Nord, dans l'rap j'm'\u00e9vapore\nComposante d'Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, j'te l'explique, j'te l'assure\nBanque d'retail, l'cr\u00e9neau qu'on adore\nDans l'game financier, on fait nos armes et on s'assure\n\n[Soutien 1]\nLe si\u00e8ge social, c'est Lille, la capitale du Nord\nEt l'si\u00e8ge central, Paris, on met les bouch\u00e9es doubles\nEntre les deux, on trace notre parcours\nCr\u00e9dit du Nord, \u00e7a c'est notre bulle\n\n[Couplet 2]\nY'a 8 banques r\u00e9gionales qui font l'groupe\nCr\u00e9dit du Nord en force, on fait pas dans la souplesse\nDans les rues des villes, on ramasse des sous\nOn s'implante, on grandit, c'est la promesse\n\n[Soutien 2]\nMais aujourd'hui, on a \u00e9volu\u00e9, on a chang\u00e9 d'identit\u00e9\nSG Cr\u00e9dit du Nord, une marque r\u00e9gionale stigmatis\u00e9e\nLe rapprochement avec Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, c'est la v\u00e9rit\u00e9\nLe 1er janvier 2023, une nouvelle \u00e8re a commenc\u00e9\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit du Nord, SG Cr\u00e9dit du Nord, une histoire qu'on porte\nDans nos couplets, on raconte notre transformation\nDu Nord au Sud, notre rap fait le tour\nEducation financi\u00e8re, c'est notre mission, notre ambition."}, {"titre": "Cr\u00e9dit-bail", "text_origine": "Le cr\u00e9dit-bail,, ou leasing est un mode particulier de financement des investissements.\nDans le cadre d'un cr\u00e9dit-bail, une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re (le cr\u00e9dit-bailleur) met un bien d'\u00e9quipement \u00e0 la disposition d'une entreprise pour une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e, contre paiement d'une redevance p\u00e9riodique et d'un premier loyer souvent major\u00e9. Au terme du contrat, l'entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire a g\u00e9n\u00e9ralement le choix entre plusieurs options : soit restituer le bien, soit l'acqu\u00e9rir pour un montant d\u00e9fini lors de la conclusion du contrat, soit, plus rarement, le renouveler \u00e0 des conditions le plus souvent moins co\u00fbteuses.\nLes cons\u00e9quences pratiques de ce mode de financement particulier font que :\n\nl'entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire n'\u00e9tant pas propri\u00e9taire du bien financ\u00e9 par cr\u00e9dit-bail tant qu'elle n'a pas lev\u00e9 l'option d'achat, ce dernier ne figure pas \u00e0 l'actif du bilan de celle-ci ;\nl'entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire est n\u00e9anmoins tenue de mentionner l'existence d'op\u00e9rations de cr\u00e9dit-bail dans les annexes de son bilan ainsi que dans la liste des engagements donn\u00e9s ;\nles redevances de cr\u00e9dit-bail sont d\u00e9ductibles fiscalement sur une dur\u00e9e diff\u00e9rente des amortissements fiscaux du bien.", "element_cle": "1. Le cr\u00e9dit-bail est un mode de financement particulier des investissements.\n2. Une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re met un bien d'\u00e9quipement \u00e0 la disposition d'une entreprise pour une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e.\n3. L'entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire a le choix entre plusieurs options \u00e0 la fin du contrat.\n4. Le bien financ\u00e9 par cr\u00e9dit-bail n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un actif au bilan de l'entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire.\n5. Les redevances de cr\u00e9dit-bail sont d\u00e9ductibles fiscalement sur une dur\u00e9e diff\u00e9rente des amortissements fiscaux du bien.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cr\u00e9dit-bail, un mode de financement\nQui permet \u00e0 l'entreprise de voir plus grand\nUne soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re met \u00e0 disposition\nDu mat\u00e9riel, une opportunit\u00e9 de vision\n\nPendant une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e\nL'entreprise profite de cet avantage bien m\u00e9rit\u00e9\nElle a le choix, plusieurs options possibles\nEn fonction de ses besoins, elle est flexible\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit-bail, une solution innovante\nPour booster son entreprise, c'est fascinant\nUn bien d'\u00e9quipement sans actif au bilan\nLes redevances d\u00e9ductibles, c'est g\u00e9nial, vraiment\n\n[Couplet 2]\nInvestir intelligemment, c'est primordial\nLe cr\u00e9dit-bail offre une option royale\nLe bien financ\u00e9, il n'alourdit pas le compte\nUne vraie opportunit\u00e9 qu'il ne faut pas conter\n\nLes redevances de cr\u00e9dit-bail, fiscalement d\u00e9ductibles\nSur une dur\u00e9e diff\u00e9rente, un avantage-sensible\nL'entreprise peut ainsi pleinement profiter\nD'une fiscalit\u00e9 adapt\u00e9e, une chance \u00e0 saisir\n\n[Refrain]\nCr\u00e9dit-bail, une solution innovante\nPour booster son entreprise, c'est fascinant\nUn bien d'\u00e9quipement sans actif au bilan\nLes redevances d\u00e9ductibles, c'est g\u00e9nial, vraiment."}, {"titre": "Banque mondiale", "text_origine": "La Banque mondiale, parfois abr\u00e9g\u00e9e BM (en anglais : World Bank), est une institution financi\u00e8re internationale qui accorde des pr\u00eats et autres appuis financiers \u00e0 des pays en d\u00e9veloppement pour des projets d'investissement.\nLa Banque mondiale comprend deux institutions - la Banque internationale pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BIRD) et l\u2019Association internationale de d\u00e9veloppement (IDA en anglais) - cr\u00e9\u00e9es pour lutter contre la pauvret\u00e9 en apportant des aides, des financements et des conseils aux \u00c9tats en difficult\u00e9.\nLa Banque mondiale est un sous-ensemble du Groupe de la Banque mondiale qui est constitu\u00e9 de 5 organisations financi\u00e8res internationales au total :\n\nla Banque internationale pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BIRD) ;\nl\u2019Association internationale de d\u00e9veloppement (IDA) ;\nla Soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re internationale (IFC) ;\nl'Agence multilat\u00e9rale de garantie des investissements (MIGA) ;\nle Centre international pour le r\u00e8glement des diff\u00e9rends relatifs aux investissements (CIRDI).Le si\u00e8ge de la Banque mondiale se trouve \u00e0 Washington, D.C. et le local \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse.\nLa Banque mondiale est dirig\u00e9e par un directeur g\u00e9n\u00e9ral et pr\u00e9sid\u00e9e par le pr\u00e9sident du Groupe de la Banque mondiale. Tous deux sont \u00e9lus par le Conseil des administrateurs du Groupe de la Banque mondiale.\nElle fait partie des institutions sp\u00e9cialis\u00e9es du syst\u00e8me de l'Organisation des Nations unies (ONU). Elle publie tous les ans une contribution sur un th\u00e8me du d\u00e9veloppement dans son Rapport sur le d\u00e9veloppement dans le monde. C\u2019est aussi un important employeur de chercheurs (un quart environ de ses 9 200 collaborateurs ont un doctorat).\nC'est le premier pr\u00eateur d\u2019argent d'origine publique au monde. La BIRD, le principal organe de la Banque mondiale, compte actuellement 189 pays membres.\n\n", "element_cle": "1. La Banque mondiale est une institution financi\u00e8re internationale qui octroie des pr\u00eats aux pays en d\u00e9veloppement pour des projets d'investissement.\n2. Elle comprend deux institutions, la BIRD et l'IDA, cr\u00e9\u00e9es pour lutter contre la pauvret\u00e9 en apportant des aides et des financements.\n3. La Banque mondiale est une partie du Groupe de la Banque mondiale, qui comprend cinq organisations financi\u00e8res internationales.\n4. Son si\u00e8ge est \u00e0 Washington, D.C. avec un bureau \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse.\n5. Elle est dirig\u00e9e par un directeur g\u00e9n\u00e9ral et pr\u00e9sid\u00e9e par le pr\u00e9sident du Groupe de la Banque mondiale.\n6. La Banque mondiale fait partie du syst\u00e8me des Nations Unies et publie chaque ann\u00e9e un rapport sur le d\u00e9veloppement dans le monde.\n7. Elle emploie un grand nombre de chercheurs, dont un quart poss\u00e8de un doctorat.\n8. La BIRD compte actuellement 189 pays membres.\n9. La Banque mondiale est le premier pr\u00eateur d'argent d'origine publique au monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Banque mondiale, une institution financi\u00e8re \nQui soutient les pays en d\u00e9veloppement, ouais c'est clair\nElle octroie des pr\u00eats pour des projets d'investissement\nPour lutter contre la pauvret\u00e9 et offrir du d\u00e9veloppement\n\n[Refrain]\nLa Banque mondiale, une aide essentielle\nPour les pays en d\u00e9veloppement, elle est si rebelle\nElle fait partie du Groupe de la Banque mondiale\nApportant des financements, une solution globale\n\n[Couplet 2]\nDeux institutions, BIRD et IDA, pour lutter contre la faim\nOffrant des aides pr\u00e9cieuses, des soutiens enfin\nSon si\u00e8ge est \u00e0 Washington, D.C., un bureau en Suisse\nUn rapport annuel sur le d\u00e9veloppement, une vision qui cuisse\n\n[Refrain]\nLa Banque mondiale, une aide essentielle\nPour les pays en d\u00e9veloppement, elle est si rebelle\nElle fait partie du Groupe de la Banque mondiale\nApportant des financements, une solution globale\n\n[Outro]\nPremier pr\u00eateur d'argent public, elle le revendique\nAvec 189 pays membres, elle est si unique\nLa Banque mondiale, un acteur des Nations Unies\nUn impact mondial, pour un futur harmonieux"}, {"titre": "Banque de France", "text_origine": "La Banque de France (BDF) est la banque centrale de la France. Une institution bicentenaire, de capital priv\u00e9 lors de sa cr\u00e9ation le 18 janvier 1800 sous le Consulat par Napol\u00e9on Ier, elle est devenue propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat fran\u00e7ais le 1er janvier 1946 lors de sa nationalisation par Charles de Gaulle.\nInd\u00e9pendante depuis 1994, la Banque de France devient membre de l\u2019Eurosyst\u00e8me (ainsi que du Syst\u00e8me europ\u00e9en de banques centrales) en 1999.\nSes trois grandes missions sont la strat\u00e9gie mon\u00e9taire, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et les services \u00e0 l'\u00e9conomie (traitement du surendettement, droit au compte, cotation des entreprises, m\u00e9diation du cr\u00e9dit, accompagnement des TPE, enqu\u00eates de conjoncture, \u00e9ducation financi\u00e8re\u2026). Cependant, depuis la cr\u00e9ation de l'Eurosyst\u00e8me, la Banque centrale europ\u00e9enne a pris beaucoup plus d'importance en mati\u00e8res de strat\u00e9gie mon\u00e9taire.\nLe gouverneur de la Banque de France est, depuis le 1er novembre 2015, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau.", "element_cle": "- La Banque de France est la banque centrale de la France depuis sa cr\u00e9ation en 1800.\n- Elle est devenu propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat fran\u00e7ais en 1946 suite \u00e0 sa nationalisation.\n- Depuis 1994, elle est ind\u00e9pendante et fait partie de l\u2019Eurosyst\u00e8me depuis 1999.\n- Ses principales missions sont la strat\u00e9gie mon\u00e9taire, la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et les services \u00e0 l'\u00e9conomie.\n- Toutefois, la Banque centrale europ\u00e9enne a pris une importance croissante dans la strat\u00e9gie mon\u00e9taire depuis la cr\u00e9ation de l'Eurosyst\u00e8me. \n- Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau occupe le poste de gouverneur de la Banque de France depuis novembre 2015.", "rap": "[Couplet 1]\nBanque de France, cr\u00e9\u00e9e en 1800\nDepuis lors, elle tient les cordes, elle est la reine\nPropri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat depuis 1946\nNationalisation, le peuple a cri\u00e9 \"wee wee\"\n\nInd\u00e9pendante depuis 1994, membres de l'Eurosyst\u00e8me\nGarde son autonomie pour mener son th\u00e8me\nStrat\u00e9gie mon\u00e9taire, stabilit\u00e9 financi\u00e8re\nServices \u00e0 l'\u00e9conomie, elle est en premi\u00e8re ligne, claire\n\n[Refrain]\nBanque de France, gardienne des sous\nProt\u00e8ge notre monnaie, elle est avec nous\nDu franc \u00e0 l'euro, elle a tout g\u00e9r\u00e9\nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau en t\u00eate, comme un vrai guerrier\n\n[Couplet 2]\nMais l'ECB prend sa part dans cette danse\nDepuis l'Eurosyst\u00e8me, son influence s'avance\nLa strat\u00e9gie mon\u00e9taire, un d\u00e9fi partag\u00e9\nLa Banque de France doit se plier, ne pas ren\u00e2cler\n\nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau, au pouvoir depuis 2015\nGouverneur puissant, pr\u00eat \u00e0 tout pour prosp\u00e9rer\nBanque de France, gardienne des finances nationales\nMais face \u00e0 l'Europe, elle doit jouer en \u00e9quilibre, pas de d\u00e9b\u00e2cle\n\n[Refrain]\nBanque de France, gardienne des sous\nProt\u00e8ge notre monnaie, elle est avec nous\nDu franc \u00e0 l'euro, elle a tout g\u00e9r\u00e9\nFran\u00e7ois Villeroy de Galhau en t\u00eate, comme un vrai guerrier"}, {"titre": "La Banque postale", "text_origine": "La Banque postale est une banque publique fran\u00e7aise n\u00e9e le 1er janvier 2006, filiale \u00e0 100 % du groupe La Poste, dont elle a repris les services financiers. Son r\u00e9seau de distribution s'appuie sur des bureaux de poste r\u00e9partis sur le territoire, dont les agents op\u00e8rent au nom, et pour le compte de la banque.[pertinence contest\u00e9e]Elle est la succession transform\u00e9e des anciens CCP (Centre de ch\u00e8ques postaux, g\u00e9rant les comptes courants postaux) qui avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par la loi du 7 janvier 1918, sous l'autorit\u00e9 d'\u00c9tienne Cl\u00e9mentel, alors ministre des Postes et T\u00e9l\u00e9graphes depuis octobre 1915 et qui le restera jusqu'en janvier 1920.\nInitialement banque de particuliers (environ onze millions de clients en 2020) et connue pour les obligations qui lui sont faites d'assurer un service bancaire de base \u00e0 tous (droit au compte et produit d'\u00e9pargne), elle s'est diversifi\u00e9e aussi bien en termes de client\u00e8le \u2014 ouverture aux entreprises et collectivit\u00e9s locales \u2014 qu'en termes de produits, avec un d\u00e9veloppement de la gamme de ses pr\u00eats et l'ouverture d'une activit\u00e9 de gestion d'actifs (\u00ab asset management \u00bb).", "element_cle": "1. La Banque postale est une banque publique fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 2006.\n2. Elle est une filiale \u00e0 100 % du groupe La Poste.\n3. Son r\u00e9seau de distribution repose sur les bureaux de poste \u00e0 travers le pays.\n4. Elle succ\u00e8de aux anciens CCP (Centre de ch\u00e8ques postaux) cr\u00e9\u00e9s en 1918.\n5. La Banque postale compte environ onze millions de clients en 2020.\n6. Elle est connue pour son obligation de fournir un service bancaire de base \u00e0 tous.\n7. Elle s'est diversifi\u00e9e en \u00e9largissant sa client\u00e8le aux entreprises et aux collectivit\u00e9s locales.\n8. La Banque postale propose une gamme de pr\u00eats et offre des services de gestion d'actifs.\n9. Les services financiers de La Poste ont \u00e9t\u00e9 repris par la Banque postale.\n10. La Banque postale op\u00e8re au nom et pour le compte de La Poste dans les bureaux de poste.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Banque postale, cr\u00e9\u00e9e en 2006,\nUne banque publique qui a su prosp\u00e9rer.\nFiliale \u00e0 100 % du groupe La Poste,\nUn r\u00e9seau de distribution grandiose en t\u00eate.\n\nSon histoire d\u00e9bute en mille neuf cent dix-huit,\nLes anciens CCP remplacent, c'est suite,\nLes bureaux de poste sont leur force principale,\nUn service bancaire accessible \u00e0 tous, c'est vital.\n\n[Refrain]\nLa Banque postale, onze millions de clients en 2020,\nUn engagement fort pour rendre la banque accessible \u00e0 tous.\n\n[Couplet 2]\nDiversification, c'est leur nouvelle vision,\nS'ouvrir aux entreprises et collectivit\u00e9s, c'est la solution.\nDes pr\u00eats, des services de gestion d'actifs propos\u00e9s,\nLa Banque postale, un \u00e9lan pour mieux avancer.\n\nLes services financiers de La Poste rattach\u00e9s,\nLa Banque postale, leur mission de les pr\u00e9server.\nAu nom de La Poste, dans les bureaux elle op\u00e8re,\nUn gage de confiance pour une relation sinc\u00e8re.\n\n[Refrain]\nLa Banque postale, onze millions de clients en 2020,\nUn engagement fort pour rendre la banque accessible \u00e0 tous."}, {"titre": "Banque d'investissement", "text_origine": "Une banque d'investissement est une banque, ou une division de la banque, qui rassemble l'ensemble des activit\u00e9s de conseil, d'interm\u00e9diation et d'ex\u00e9cution ayant trait aux op\u00e9rations dites de haut de bilan (introduction en Bourse, \u00e9mission de dette, fusion/acquisition) de grands clients corporate (entreprises, investisseurs, mais aussi \u00c9tats\u2026). Ces activit\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement scind\u00e9es en entit\u00e9s distinctes, habituellement d\u00e9sign\u00e9es par des anglicismes : les op\u00e9rations de Corporate Finance (finance d'entreprise), de Global Capital Markets (march\u00e9s financiers) et de Structured Finance (op\u00e9rations de financement).\nOn diff\u00e9rencie parfois la banque d'investissement (investment banking en anglais) de la banque d'affaires (corporate banking) en attribuant \u00e0 la premi\u00e8re les activit\u00e9s de march\u00e9s et \u00e0 la seconde celles de finance d'entreprise. Toutefois, le terme de banque de financement et d'investissement (BFI), ou son \u00e9quivalent anglais (corporate & investment bank ou CIB), qui inclut les deux activit\u00e9s, tend \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser. En France, la BFI de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale s'appelle SGCIB, et celle du Cr\u00e9dit agricole se nomme Cr\u00e9dit agricole CIB depuis f\u00e9vrier 2010.", "element_cle": "- Une banque d'investissement regroupe les activit\u00e9s de conseil, d'interm\u00e9diation et d'ex\u00e9cution li\u00e9es aux op\u00e9rations financi\u00e8res des grands clients.\n- Ces activit\u00e9s sont habituellement divis\u00e9es en entit\u00e9s distinctes telles que Corporate Finance, Global Capital Markets et Structured Finance.\n- La banque d'investissement est parfois distingu\u00e9e de la banque d'affaires, avec la premi\u00e8re se concentrant sur les march\u00e9s financiers et la seconde sur la finance d'entreprise.\n- Le terme de banque de financement et d'investissement (BFI) ou CIB (corporate & investment bank) est de plus en plus utilis\u00e9 pour englober les deux activit\u00e9s.\n- En France, la BFI de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale est appel\u00e9e SGCIB et celle du Cr\u00e9dit Agricole est connue sous le nom de Cr\u00e9dit Agricole CIB depuis 2010.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'vais te raconter l'histoire des banques d'investissement\nDes institutions mon\u00e9taires sans compromission\nConseil, interm\u00e9diation, ex\u00e9cution\nPour les grands clients, c'est leur mission\n\nDivis\u00e9es en entit\u00e9s distinctes\nCorporate Finance, Global Capital Markets, c'est pas du flan\nStructured Finance, chaque secteur, une piste\nPour les op\u00e9rations financi\u00e8res, y'a du talent\n\n[Refrain]\nBanque d'investissement, les porte-monnaie sont bien remplis\nMarch\u00e9s financiers, \u00e7a joue dans l'prix\nBanque d'affaires, finance d'entreprise\nC'est le business de la finance, connaissez la devise\n\n[Couplet 2]\nMais attention, ne confonds pas tout\nBanque d'investissement, c'est les march\u00e9s, c'est doux\nBanque d'affaires, c'est plus dans les entreprises\nM\u00eame si les deux sont li\u00e9s, c'est pas une histoire de f\u00e9e\n\nBFI, CIB, des acronymes qui fusionnent\nPour englober toutes les activit\u00e9s sans qu'\u00e7a se froisse\nEn France, on dit SGCIB et Cr\u00e9dit Agricole CIB\nDepuis 2010, c'est comme \u00e7a qu'\u00e7a s'appelle ici\n\n[Refrain]\nBanque d'investissement, les porte-monnaie sont bien remplis\nMarch\u00e9s financiers, \u00e7a joue dans l'prix\nBanque d'affaires, finance d'entreprise\nC'est le business de la finance, connaissez la devise"}, {"titre": "Caisse d'\u00e9pargne (banque)", "text_origine": "La Caisse d'\u00e9pargne est une banque fran\u00e7aise constitu\u00e9e autour des quinze caisses d'\u00e9pargne r\u00e9gionales pour 4 182 agences r\u00e9parties sur toute la France,.\nElle \u00e9tait jusqu'en juillet 2009 un groupe bancaire fran\u00e7ais, avant de fusionner avec celui des Banques populaires, op\u00e9ration ent\u00e9rin\u00e9e le 1er ao\u00fbt 2009. La nouvelle entit\u00e9, dont le nom est Groupe BPCE, devient le deuxi\u00e8me groupe bancaire fran\u00e7ais. Au sein du groupe BPCE, les deux enseignes commerciales, Caisse d'\u00e9pargne et Banque populaire, subsistent. La Caisse d'\u00e9pargne est la plus grande banque commerciale du groupe BPCE.\nLes caisses d'\u00e9pargne fran\u00e7aises sont parfois d\u00e9sign\u00e9es sous l'appellation l'\u00c9cureuil, d'apr\u00e8s l'animal embl\u00e8me des quinze caisses d'\u00e9pargne.", "element_cle": "1. La Caisse d'\u00e9pargne est une banque fran\u00e7aise form\u00e9e par quinze caisses d'\u00e9pargne r\u00e9gionales.\n2. Elle compte 4 182 agences \u00e0 travers toute la France.\n3. En juillet 2009, elle fusionne avec les Banques populaires pour former le Groupe BPCE.\n4. Le Groupe BPCE devient le deuxi\u00e8me groupe bancaire fran\u00e7ais.\n5. Malgr\u00e9 la fusion, les enseignes commerciales Caisse d'\u00e9pargne et Banque populaire restent actives.\n6. La Caisse d'\u00e9pargne est la principale banque commerciale du groupe BPCE.\n7. Les caisses d'\u00e9pargne fran\u00e7aises sont parfois appel\u00e9es \"l'\u00c9cureuil\", en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'animal embl\u00e8me des quinze caisses d'\u00e9pargne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Caisse d'\u00e9pargne, une banque bien connue\nForm\u00e9e par quinze caisses, en France elle s'est r\u00e9pandue\nAvec 4 182 agences \u00e0 travers tout le pays\nElle est l\u00e0 pour tes \u00e9conomies, c'est \u00e7a son credo, ouais c'est \u00e7a son pari\n\n[Refrain]\nCaisse d'\u00e9pargne, la banque qui te soutient\nElle t'aide \u00e0 g\u00e9rer ton argent, du matin au soir et m\u00eame le lendemain\nCaisse d'\u00e9pargne, l'\u00e9cureuil sur ton chemin\nOn fait tout pour te faciliter la vie, c'est pas du b\u00eaton, c'est du b\u00e9ton !\n\n[Couplet 2]\nEn 2009, fusion avec les Banques populaires, c'est la fusion du si\u00e8cle\nLe Groupe BPCE, l'alliance de deux g\u00e9ants, c'est pas un hasard qu'elle est devenue deuxi\u00e8me\nMais les enseignes Caisse d'\u00e9pargne et Banque populaire restent fid\u00e8les\nL'\u00e9pargne et le commerce, ensemble ils revelent, yeah\n\n[Refrain]\nCaisse d'\u00e9pargne, la banque qui te soutient\nElle t'aide \u00e0 g\u00e9rer ton argent, du matin au soir et m\u00eame le lendemain\nCaisse d'\u00e9pargne, l'\u00e9cureuil sur ton chemin\nOn fait tout pour te faciliter la vie, c'est pas du b\u00eaton, c'est du b\u00e9ton !"}, {"titre": "Banque de Savoie", "text_origine": "La Banque de Savoie \u00e9tait un \u00e9tablissement bancaire d'\u00c9tat relevant du royaume de Sardaigne, puis du Second Empire fran\u00e7ais. Elle \u00e9tait charg\u00e9e de l'\u00e9mission de la monnaie savoisienne ayant cours international officiel. Historiquement bas\u00e9e \u00e0 Annecy et Chamb\u00e9ry, elle fut active de 1851 \u00e0 1865 avant d'\u00eatre absorb\u00e9e par la Banque de France, malgr\u00e9 le Trait\u00e9 de Turin relatif au rattachement de la Savoie \u00e0 la France en 1860.\nEn 1912, un nouvel \u00e9tablissement bancaire, dont le si\u00e8ge social est \u00e0 Chamb\u00e9ry, reprend ce nom mais n'a pas de lien avec le premier \u00e9tablissement connu sous ce nom.", "element_cle": "1. La Banque de Savoie \u00e9tait un \u00e9tablissement bancaire d'\u00c9tat relevant du royaume de Sardaigne, puis du Second Empire fran\u00e7ais.\n2. Elle \u00e9tait charg\u00e9e de l'\u00e9mission de la monnaie savoisienne ayant cours international officiel.\n3. La banque \u00e9tait bas\u00e9e \u00e0 Annecy et Chamb\u00e9ry.\n4. Elle fut active de 1851 \u00e0 1865 avant d'\u00eatre absorb\u00e9e par la Banque de France.\n5. Le Trait\u00e9 de Turin en 1860 a permis le rattachement de la Savoie \u00e0 la France, malgr\u00e9 cela, la Banque de Savoie a \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9e.\n6. En 1912, un nouvel \u00e9tablissement bancaire a repris ce nom mais n'a pas de lien avec le premier \u00e9tablissement connu sous ce nom.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te raconter une histoire de Savoie\nO\u00f9 la Banque de Savoie \u00e9tait roi\n\u00c9tablissement d'\u00c9tat connu de tous\nDu royaume de Sardaigne au Second Empire fran\u00e7ais, d'un coup\n\n[Refrain]\nBanque de Savoie, puissante et fi\u00e8re\nContr\u00f4lant la monnaie savoisienne comme une lumi\u00e8re\nAnnecy et Chamb\u00e9ry, ses quartiers g\u00e9n\u00e9raux\nMais elle a fini par \u00eatre absorb\u00e9e, c'est rigolo\n\n[Couplet 2]\nDe 1851 \u00e0 1865 elle a prosp\u00e9r\u00e9\n\u00c9mettant la monnaie savoisienne avec autorit\u00e9\nMais le Trait\u00e9 de Turin a tout boulevers\u00e9\nLa Savoie rattach\u00e9e \u00e0 la France, et pourtant, elle a \u00e9t\u00e9 aval\u00e9e\n\n[Refrain]\nBanque de Savoie, symbole d'une \u00e9poque r\u00e9volue\nMalgr\u00e9 le rattachement, elle a disparu\nMais en 1912, un nouvel \u00e9tablissement a pris le nom\nSans lien avec le premier, juste un \u00e9cho sans renom\n\n[Refrain]\nBanque de Savoie, souvenir de grandeur pass\u00e9e\nDans les livres d'histoire, elle est trac\u00e9e\nAnnecy et Chamb\u00e9ry gardent ses traces\nMais aujourd'hui, c'est une autre histoire qui prend place"}, {"titre": "Assurance-vie", "text_origine": "Une assurance-vie, ou une assurance vie est un contrat d'assurance et un produit d'\u00e9pargne. En \u00e9change du paiement de cotisations p\u00e9riodiques ou non, l'assureur fait fructifier un capital, et s'engage \u00e0 reverser de l'argent lorsque survient un \u00e9v\u00e9nement li\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9 : son d\u00e9c\u00e8s \u2013 l'argent est vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire du contrat \u2013, ou sa survie \u00e0 l'issue du contrat \u2013 l'argent est alors revers\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9. L'argent est revers\u00e9 sous forme de capital en une fois ou de rente \u00e0 \u00e9ch\u00e9ances fixes et est proportionnel au montant \u00e9pargn\u00e9 pendant le contrat, c'est-\u00e0-dire les cotisations ou primes vers\u00e9es auxquelles sont soustraites un certain nombre de frais de gestion. L'assureur tient un compte du capital plac\u00e9, soit en devises (euros, par exemple), soit en unit\u00e9s de compte (actions, obligations, etc.). Le capital ainsi plac\u00e9 peut \u00e9galement \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 avant l'\u00e9ch\u00e9ance. On distingue l'assurance-vie et l'assurance-d\u00e9c\u00e8s (ou pr\u00e9voyance) qui implique forc\u00e9ment le d\u00e9c\u00e8s de l'assur\u00e9 dans sa description g\u00e9n\u00e9rale.", "element_cle": "1. L'assurance-vie est \u00e0 la fois un contrat d'assurance et un produit d'\u00e9pargne.\n2. Les cotisations p\u00e9riodiques ou non sont vers\u00e9es en \u00e9change de la fructification d'un capital par l'assureur.\n3. En cas de d\u00e9c\u00e8s de l'assur\u00e9, l'argent est vers\u00e9 au b\u00e9n\u00e9ficiaire du contrat.\n4. Si l'assur\u00e9 survit \u00e0 l'issue du contrat, l'argent est revers\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9 lui-m\u00eame.\n5. Le montant de l'argent revers\u00e9 d\u00e9pend du montant \u00e9pargn\u00e9 pendant le contrat, d\u00e9duction faite des frais de gestion.\n6. L'assureur peut g\u00e9rer le capital plac\u00e9 en devises (euros, par exemple) ou en unit\u00e9s de compte (actions, obligations, etc.).\n7. Il est possible de r\u00e9cup\u00e9rer le capital plac\u00e9 avant l'\u00e9ch\u00e9ance du contrat.\n8. L'assurance-vie se distingue de l'assurance-d\u00e9c\u00e8s, qui concerne uniquement le d\u00e9c\u00e8s de l'assur\u00e9.\n9. Les ann\u00e9es de souscription et de versement des cotisations sont des \u00e9l\u00e9ments importants dans le contrat d'assurance-vie.\n10. L'assurance-vie peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un moyen de pr\u00e9voir ses besoins financiers \u00e0 long terme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'assurance-vie, un contrat qui fructifie\nM\u00ealant assurance et \u00e9pargne, c'est pas un jeu\nCotisations p\u00e9riodiques ou non, c'est l'\u00e9change\nD'un capital qui grandit, c'est pas du bling-bling\n\nD\u00e9c\u00e8s de l'assur\u00e9, l'argent va au b\u00e9n\u00e9ficiaire\nUne s\u00e9curit\u00e9 pour les proches, c'est n\u00e9cessaire\nMais si l'assur\u00e9 vit, c'est le solo\nLe capital revient, l'argent est en roro\n\n[Refrain]\nAssurance-vie, c'est une strat\u00e9gie\nPour pr\u00e9voir ses besoins financiers \u00e0 long terme\nEpargner, investir, tout en s\u00e9curit\u00e9\nLes ann\u00e9es de souscription, c'est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe montant du retour, \u00e7a d\u00e9pend du capital\nLes frais de gestion d\u00e9duits, faut pas les oublier\nLes devises ou unit\u00e9s de compte, c'est g\u00e9nial\nL'assureur g\u00e8re, faut pas se tromper\n\nEt t'inqui\u00e8te pas, tu peux r\u00e9cup\u00e9rer\nTon capital avant l'\u00e9ch\u00e9ance, c'est pas fig\u00e9\nMais attention, l'assurance-d\u00e9c\u00e8s est diff\u00e9rente\nElle concerne que le d\u00e9c\u00e8s, c'est pas la m\u00eame pente\n\n[Refrain]\nAssurance-vie, c'est une strat\u00e9gie\nPour pr\u00e9voir ses besoins financiers \u00e0 long terme\nEpargner, investir, tout en s\u00e9curit\u00e9\nLes ann\u00e9es de souscription, c'est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9"}, {"titre": "Assurance qualit\u00e9", "text_origine": "On d\u00e9signe par assurance qualit\u00e9 un moyen d'obtenir confiance dans l'assurance de la qualit\u00e9 c'est-\u00e0-dire dans l'aptitude de la soci\u00e9t\u00e9 ou de l'organisation \u00e0 satisfaire le niveau de qualit\u00e9 d\u00e9sir\u00e9.\nLe terme \u00ab assurance qualit\u00e9 \u00bb qui \u00e9lide les articles naturellement pr\u00e9sents dans la langue fran\u00e7aise est tr\u00e8s commun du fait que le concept a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 (anglicisme) de la langue anglaise o\u00f9 l'on parle de Quality assurance. Le terme assurance a donc ici la valeur de confiance que lui donne la langue anglaise.\nL\u2019assurance qualit\u00e9 s'applique \u00e0 la fourniture de produits et services tels que biens de consommation, produits manufactur\u00e9s, projets industriels, prestations ou logiciels. Ils sont fournis par l\u2019\u00e9conomie marchande, les administrations, les services publics et les nouvelles formes de distribution telles que les sources ouvertes pour les logiciels.\nLes concepts de l\u2019assurance qualit\u00e9 s\u2019appliquent aussi aux \u00ab travaux pour soi-m\u00eame \u00bb, sous r\u00e9serve d'une instanciation appropri\u00e9e.", "element_cle": "1. L'assurance qualit\u00e9 vise \u00e0 garantir la confiance dans la satisfaction du niveau de qualit\u00e9 souhait\u00e9.\n2. Le terme \"assurance qualit\u00e9\" est largement utilis\u00e9, bien qu'il soit un anglicisme.\n3. L'assurance qualit\u00e9 s'applique \u00e0 la fourniture de produits et services dans diff\u00e9rents secteurs.\n4. Elle concerne aussi bien l'\u00e9conomie marchande que les administrations et les services publics.\n5. Les concepts de l'assurance qualit\u00e9 peuvent \u00eatre appliqu\u00e9s aux projets personnels, avec une adaptation appropri\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'assurance qualit\u00e9, c'est la cl\u00e9 de confiance\nPour garantir un niveau de qualit\u00e9 qui balance\nOn veut du bon, on veut du vrai, on veut du solide\nPas de l'approximatif, faut qu'\u00e7a se solidifie\n\nDepuis des lustres, le concept est aff\u00fbt\u00e9\nMais attention, c'est pas seulement anglicis\u00e9\nDans tous les secteurs, on l'applique \u00e0 foison\nDu commerce \u00e0 l'adminis', m\u00eame dans les prestations\n\n[Refrain]\nL'assurance qualit\u00e9, un pilier de sous-entendu\nPour satisfaire les besoins, pour \u00eatre attendu\nEt m\u00eame dans nos vies, un projet personnel\nOn peut l'adapter pour garantir l'aventure plus belle\n\n[Couplet 2]\nQue ce soit les produits ou les services rendus\nL'assurance qualit\u00e9, c'est la garantie reconnue\nPas de place pour l'\u00e0-peu-pr\u00e8s, faut que \u00e7a tienne\nQuand c'est fiable, y'a plus besoin de se contraindre\n\nDes \u00e9coles aux h\u00f4pitaux, en passant par les chantiers\nL'assurance qualit\u00e9, partout elle est pr\u00e9sente\nLes normes, les processus, les contr\u00f4les stricts\nTout \u00e7a pour que le r\u00e9sultat soit authentique\n\n[Refrain]\nL'assurance qualit\u00e9, un pilier de sous-entendu\nPour satisfaire les besoins, pour \u00eatre attendu\nEt m\u00eame dans nos vies, un projet personnel\nOn peut l'adapter pour garantir l'aventure plus belle"}, {"titre": "Assurance maladie en France", "text_origine": "En France, l\u2019assurance maladie est le mod\u00e8le d'organisation du syst\u00e8me de sant\u00e9. L\u2019assurance, financ\u00e9e par des cotisations assises sur les salaires et g\u00e9r\u00e9e par des caisses administr\u00e9es par des repr\u00e9sentants des salari\u00e9s et des employeurs, passent contrat avec des professionnels de soins ind\u00e9pendants. Il existe dans le monde deux autres familles d\u2019organisation : le service national de sant\u00e9\u202fdit \u00ab beveridgien \u00bb, universel, financ\u00e9 essentiellement par l\u2019imp\u00f4t, avec un acc\u00e8s gratuit des r\u00e9sidents \u00e0 une offre de soins publique et le mod\u00e8le lib\u00e9ral o\u00f9 la protection contre la maladie de la population est facultative et assur\u00e9e par des contrats d\u2019assurance priv\u00e9e.\nL\u2019assurance maladie est une des six branches de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en France, avec le recouvrement, les accidents du travail-maladies professionnelles, les allocations familiales, la retraite et l\u2019autonomie,,. Elle en repr\u00e9sente 52,1 % des d\u00e9penses du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral en 2019.\n\n", "element_cle": "1. En France, l'assurance maladie est le mod\u00e8le d'organisation du syst\u00e8me de sant\u00e9.\n2. L'assurance maladie est financ\u00e9e par des cotisations assises sur les salaires.\n3. Elle est g\u00e9r\u00e9e par des caisses administr\u00e9es par des repr\u00e9sentants des salari\u00e9s et des employeurs.\n4. Il existe d'autres familles d'organisation de l'assurance maladie dans le monde.\n5. En France, l'assurance maladie fait partie des six branches de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\n6. En 2019, l'assurance maladie repr\u00e9sentait 52,1% des d\u00e9penses du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral.", "rap": "[Couplet 1]\nEn France, l'assurance maladie,\nUn mod\u00e8le de sant\u00e9 qui nous garantit la vie,\nFinanc\u00e9e par des cotisations sur nos salaires,\nPour prendre soin de nous, c'est pas la guerre.\n\nOrganis\u00e9e par des caisses, des repr\u00e9sentants,\nDes salari\u00e9s et des employeurs, c'est important,\nUn syst\u00e8me solidaire qui ne laisse personne \u00e0 part,\nPour que la sant\u00e9 soit accessible \u00e0 tous, c'est un art.\n\n[Refrain]\nAssurance maladie, pilier de notre soci\u00e9t\u00e9,\nProt\u00e8ge nos vies, partout en activit\u00e9,\nUn syst\u00e8me essentiel pour notre bien-\u00eatre,\nLa sant\u00e9 pour tous, \u00e7a doit \u00eatre notre rep\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nDans le monde, diff\u00e9rents mod\u00e8les existent,\nMais en France, on reste les meilleurs, on persiste,\nL'assurance maladie, int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale,\nUne des six branches, pour une protection totale.\n\nEn 2019, elle repr\u00e9sentait plus de la moiti\u00e9,\nDes d\u00e9penses du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir,\nPrendre soin de notre sant\u00e9, c'est capital,\nEt l'assurance maladie, c'est notre guide vital.\n\n[Refrain]\nAssurance maladie, pilier de notre soci\u00e9t\u00e9,\nProt\u00e8ge nos vies, partout en activit\u00e9,\nUn syst\u00e8me essentiel pour notre bien-\u00eatre,\nLa sant\u00e9 pour tous, \u00e7a doit \u00eatre notre rep\u00e8re."}, {"titre": "Comptabilit\u00e9", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 est un ensemble de syst\u00e8mes d'information subjectifs ayant pour objet la mesure de la valeur des moyens et des r\u00e9sultats d'une entit\u00e9. La comptabilit\u00e9 repose sur un ensemble de conventions et de r\u00e8gles de repr\u00e9sentation. La comptabilit\u00e9 est un syst\u00e8me subjectif c'est-\u00e0-dire qu'elle propose une repr\u00e9sentation particuli\u00e8re des informations, et donc du r\u00e9el, en fonction du sujet qui a d\u00e9fini les conventions et r\u00e8gles. Plusieurs comptabilit\u00e9s coexistent. La comptabilit\u00e9 financi\u00e8re consiste \u00e0 recueillir et compiler des donn\u00e9es li\u00e9es aux \u00e9v\u00e9nements et aux op\u00e9rations financi\u00e8res, afin de pr\u00e9senter dans une unit\u00e9 mon\u00e9taire, la situation financi\u00e8re et les activit\u00e9s \u00e9conomiques d'une entit\u00e9.\nFace aux enjeux \u00e9cologiques, l'orientation financi\u00e8re (voire financiaris\u00e9e) des comptabilit\u00e9s d'entreprise est questionn\u00e9e par la recherche acad\u00e9mique notamment par le mod\u00e8le CARE - Comprehensive accounting in respect of ecology.\nDans le domaine de l'\u00e9valuation (ex. : services \u00e9cosyst\u00e9miques ou, \u00e0 l'oppos\u00e9e, co\u00fbts de pr\u00e9servation des bons \u00e9tats \u00e9cologiques), on parle aussi de comptabilit\u00e9 environnementale, voire de comptabilit\u00e9 universelle, ou de comptabilit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e multicapitaux.\nDans le domaine commercial et administratif cette discipline est mise en \u0153uvre par le comptable ou l'agent-comptable, \u00e9ventuellement assist\u00e9s d'experts comptables et de logiciels, bureaux ou agences sp\u00e9cialis\u00e9s.", "element_cle": "1. La comptabilit\u00e9 est un ensemble de syst\u00e8mes d'information subjectifs visant \u00e0 mesurer la valeur des moyens et r\u00e9sultats d'une entit\u00e9.\n2. Elle repose sur des conventions et r\u00e8gles de repr\u00e9sentation d\u00e9finies par le sujet.\n3. Il existe plusieurs types de comptabilit\u00e9, dont la comptabilit\u00e9 financi\u00e8re qui compile les donn\u00e9es li\u00e9es aux \u00e9v\u00e9nements financiers.\n4. Face aux enjeux \u00e9cologiques, les chercheurs questionnent l'orientation financi\u00e8re des comptabilit\u00e9s d'entreprise.\n5. Il existe \u00e9galement la comptabilit\u00e9 environnementale et la comptabilit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e multicapitaux dans le domaine de l'\u00e9valuation.\n6. La comptabilit\u00e9 est mise en \u0153uvre par des professionnels comme les comptables et peut \u00eatre assist\u00e9e par des experts et des logiciels sp\u00e9cialis\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9, c'est l'art des chiffres\nMesurer la valeur, c'est son grand prestige\nDes syst\u00e8mes d'information subjectifs\nPour savoir o\u00f9 l'entit\u00e9 se situe, oui c'est instructif\n\nConventions et r\u00e8gles, \u00e7a rigole pas\nLe sujet d\u00e9finit, tout est pr\u00e9cis, crois-moi\nComptabilit\u00e9 financi\u00e8re, les donn\u00e9es qui d\u00e9filent\n\u00c9v\u00e9nements financiers, tout se compile.\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9, l'outil qui analyse\nLes moyens, les r\u00e9sultats dans l'entreprise\nFace aux enjeux \u00e9cologiques, \u00e7a fait tilt\nLa comptabilit\u00e9, elle questionne les coups de fric.\n\n[Couplet 2]\nL'environnement, une pr\u00e9occupation majeure\nLa comptabilit\u00e9 \u00e9cologique en premi\u00e8re\n\u00c9valuer, quantifier les impacts sur terre\nComptabilit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e, une nouvelle \u00e8re\n\nDes professionnels, les comptables en action\nAvec logiciels sp\u00e9cialis\u00e9s, pr\u00e9cision\nExperts pour aider, toujours en mission\nLa comptabilit\u00e9, c'est tout un syst\u00e8me de gestion.\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9, l'outil qui analyse\nLes moyens, les r\u00e9sultats dans l'entreprise\nFace aux enjeux \u00e9cologiques, \u00e7a fait tilt\nLa comptabilit\u00e9, elle questionne les coups de fric."}, {"titre": "Comptabilit\u00e9 nationale", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 nationale est une repr\u00e9sentation sch\u00e9matique et quantifi\u00e9e de l'activit\u00e9 \u00e9conomique d'un pays. Elle consiste en une mesure des flux mon\u00e9taires repr\u00e9sentatifs de l'\u00e9conomie d'un pays pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e, en principe une ann\u00e9e, et les regroupe dans des totaux nomm\u00e9s agr\u00e9gats, dans un but analytique direct. La comptabilit\u00e9 nationale prend en compte de nombreux indicateurs macro\u00e9conomiques, dont le plus important est le PIB (produit int\u00e9rieur brut), qui correspond \u00e0 la somme des valeurs ajout\u00e9es \u2014 auxquels il faut ajouter les imp\u00f4ts nets des subventions sur les produits \u2014 des biens et services produits dans un pays donn\u00e9 au cours d'une ann\u00e9e. La comptabilit\u00e9 nationale prend en compte de nombreuses informations, contenues dans les documents comptables des entreprises d'une part, mais aussi dans les rapports des institutions administratives. La comptabilit\u00e9 nationale classe ainsi les diff\u00e9rents agents \u00e9conomiques en cat\u00e9gories, les secteurs institutionnels, afin de recenser au mieux les diff\u00e9rentes informations relatives \u00e0 l'\u00e9conomie.\nLes premiers syst\u00e8mes de comptabilit\u00e9 nationale datent de la Seconde Guerre mondiale, tout d'abord avec l'\u00e9conomiste britannique Keynes qui d\u00e9veloppe d\u00e8s 1941 des instruments de mesure de l'\u00e9conomie, puis avec Jan Tinbergen et Wassily Leontief, consid\u00e9r\u00e9s comme les v\u00e9ritables inventeurs de la comptabilit\u00e9 nationale. La comptabilit\u00e9 nationale s'est ensuite r\u00e9pandue dans la plupart des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Ainsi, dans le cadre du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en (SME), les syst\u00e8mes de comptes nationaux ont \u00e9t\u00e9 harmonis\u00e9s autour de normes communes, et les \u00c9tats europ\u00e9ens utilisent le m\u00eame plan comptable : le SEC (syst\u00e8me europ\u00e9en de comptabilit\u00e9).", "element_cle": "1. La comptabilit\u00e9 nationale est une repr\u00e9sentation sch\u00e9matique et quantifi\u00e9e de l'activit\u00e9 \u00e9conomique d'un pays.\n2. Elle mesure les flux mon\u00e9taires de l'\u00e9conomie d'un pays sur une p\u00e9riode, g\u00e9n\u00e9ralement une ann\u00e9e.\n3. Le PIB (produit int\u00e9rieur brut) est le principal indicateur macro\u00e9conomique utilis\u00e9 dans la comptabilit\u00e9 nationale.\n4. Elle prend en compte les valeurs ajout\u00e9es des biens et services produits dans un pays, ainsi que les imp\u00f4ts nets des subventions sur les produits.\n5. La comptabilit\u00e9 nationale utilise les documents comptables des entreprises et les rapports des institutions administratives.\n6. Les premiers syst\u00e8mes de comptabilit\u00e9 nationale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pendant la Seconde Guerre mondiale par Keynes, Tinbergen et Leontief.\n7. La comptabilit\u00e9 nationale s'est r\u00e9pandue dans la plupart des pays d\u00e9velopp\u00e9s.\n8. Les syst\u00e8mes de comptes nationaux ont \u00e9t\u00e9 harmonis\u00e9s dans le cadre du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en.\n9. Les \u00c9tats europ\u00e9ens utilisent le m\u00eame plan comptable : le SEC (syst\u00e8me europ\u00e9en de comptabilit\u00e9).", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9 nationale, une vision claire\nDes flux mon\u00e9taires, on mesure au millim\u00e8tre\nLe PIB, indicateur roi en macro\u00e9co\nLes richesses produites, on le sait, c'est beau\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9 nationale, \u00e9conome et pr\u00e9cise\nOn calcule tout, pas de place pour la bricole\nDe chaque entreprise aux institutions\nOn garde les comptes, l'\u00e9conomie en fusion\n\n[Couplet 2]\nLes valeurs ajout\u00e9es, les services et les biens\nTous pris en compte, ce n'est pas rien\nImp\u00f4ts nets, les subventions on en tient compte aussi\nLa comptabilit\u00e9 nationale, c'est pas du vice\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9 nationale, un outil crucial\nOn utilise les docs, pas de temps pour les fables\nKeynes, Tinbergen, Leontief, les pionniers\nDeuxi\u00e8me guerre mondiale, ils ont su s'exprimer\n\n[Couplet 3]\nDans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, elle s'est r\u00e9pandue\nComptabilit\u00e9 nationale, partout on la superpose\nLes syst\u00e8mes harmonis\u00e9s pour plus d'efficacit\u00e9\nDans le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, on est connect\u00e9\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9 nationale, pont entre les pays\nLes \u00c9tats europ\u00e9ens, tous sous le m\u00eame plan comptable\nSEC, syst\u00e8me europ\u00e9en de comptabilit\u00e9\nOn ne joue pas les instables, on veut de la stabilit\u00e9"}, {"titre": "Comptabilit\u00e9 d'entreprise", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 d'entreprise est un outil d'\u00e9valuation recensant et communiquant des informations sur :\n\nl'activit\u00e9 \u00e9conomique d'une entit\u00e9 \u00e9conomique de type entreprise ;\nainsi que sur les \u00e9l\u00e9ments de son patrimoine incorporel (fonds de commerce par exemple), mat\u00e9riel et financier.Ces informations \u2014 presque exclusivement exprim\u00e9es en unit\u00e9s mon\u00e9taires \u2014 sont saisies, class\u00e9es, retrait\u00e9es et agr\u00e9g\u00e9es en vue de produire des documents retra\u00e7ant fid\u00e8lement :\n\nle d\u00e9tail des op\u00e9rations (journaux, qui comme leur nom l'indique font l'objet d'enregistrements r\u00e9guliers sinon journaliers) ;\nou des \u00c9tats de synth\u00e8se produits \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance utile ou l\u00e9gale (balance comptable, bilan comptable, compte de r\u00e9sultat, annexes comptables\u2026).Ceux-ci sont arr\u00eat\u00e9s au terme de l'exercice comptable (g\u00e9n\u00e9ralement l'ann\u00e9e) et contribuent \u00e0 comprendre notamment la situation financi\u00e8re de l'entit\u00e9, la mani\u00e8re dont elle a cr\u00e9\u00e9 de la valeur, ainsi que l'\u00e9tat pr\u00e9sent et futur de sa tr\u00e9sorerie.\n\n", "element_cle": "1. La comptabilit\u00e9 d'entreprise recense et communique des informations sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique et le patrimoine d'une entit\u00e9 \u00e9conomique.\n2. Les informations en comptabilit\u00e9 sont principalement exprim\u00e9es en unit\u00e9s mon\u00e9taires.\n3. La comptabilit\u00e9 permet de produire des documents d\u00e9taillant les op\u00e9rations r\u00e9guli\u00e8res ou journali\u00e8res.\n4. Des \u00e9tats de synth\u00e8se sont \u00e9tablis \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance utile ou l\u00e9gale, tels que la balance comptable, le bilan comptable, le compte de r\u00e9sultat, les annexes comptables, etc.\n5. Les \u00e9tats financiers de l'entreprise sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 la fin de l'exercice comptable, g\u00e9n\u00e9ralement annuel.\n6. La comptabilit\u00e9 permet de comprendre la situation financi\u00e8re, la cr\u00e9ation de valeur et la tr\u00e9sorerie future de l'entit\u00e9 \u00e9conomique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9 d'entreprise, c'est tout un art\nRecenser et communiquer, c'est son d\u00e9part\nElle nous donne les informations cl\u00e9s\nSur l'activit\u00e9 \u00e9conomique, et le patrimoine, \u00e7a tue ouais\n\nLes chiffres, ils parlent en unit\u00e9s mon\u00e9taires\nDonnent de la valeur \u00e0 notre affaire\nLa comptabilit\u00e9, c'est plus qu'un simple bilan\nElle d\u00e9taille chaque op\u00e9ration, jour apr\u00e8s jour, c'est flagrant\n\n[Refrain]\nLa comptabilit\u00e9 d'entreprise, c'est la cl\u00e9\nPour comprendre notre activit\u00e9, yeah yeah\nDes \u00e9tats de synth\u00e8se, elle en produit\nLa balance, le bilan, et bien d'autres encore, \u00e7a luit\n\n[Couplet 2]\nA chaque \u00e9ch\u00e9ance, des documents bien pr\u00e9cis\nSont \u00e9tablis pour \u00eatre conformes et pr\u00e9cis\nLa balance comptable, le compte de r\u00e9sultat\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on comprend o\u00f9 on en est, c'est pas banal\n\nA la fin de l'exercice, tout est arr\u00eat\u00e9\nLes \u00e9tats financiers, on les a bien pr\u00e9par\u00e9s\nLa situation financi\u00e8re, la cr\u00e9ation de valeur\nLa comptabilit\u00e9 nous dit tout sur la tr\u00e9sorerie future, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage en couleur\n\n[Refrain]\nLa comptabilit\u00e9 d'entreprise, c'est la cl\u00e9\nPour comprendre notre activit\u00e9, yeah yeah\nDes \u00e9tats de synth\u00e8se, elle en produit\nLa balance, le bilan, et bien d'autres encore, \u00e7a luit"}, {"titre": "Comptabilit\u00e9 analytique", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 analytique est un syst\u00e8me d'information comptable (exprim\u00e9 en unit\u00e9s mon\u00e9taires) qui permet d'informer les dirigeants (ou managers) des organisations afin de prendre des d\u00e9cisions de gestion. La comptabilit\u00e9 analytique se distingue de la comptabilit\u00e9 financi\u00e8re dans la mesure o\u00f9 elle fournit des informations qui ne sont pas destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre publi\u00e9es aupr\u00e8s d'utilisateurs externes \u00e0 l'entreprise. Elle s'int\u00e9resse donc essentiellement \u00e0 l'analyse (analyser, c'est d\u00e9composer pour comprendre) des charges et des produits. Autrement dit, elle conduit \u00e0 faire des calculs de co\u00fbts ou de marges qui permettent d'\u00e9clairer les dirigeants (ou managers).\nJusqu'en 1999, la comptabilit\u00e9 analytique \u00e9tait d\u00e9crite dans le plan comptable g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais. Un syst\u00e8me de comptes, adoss\u00e9s \u00e0 la comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, permettait de classer les \u00e9l\u00e9ments constitutifs du r\u00e9sultat de l\u2019exercice. Elle rapproche chaque produit de ses co\u00fbts, qu\u2019ils aient \u00e9t\u00e9 encourus dans l\u2019exercice ou dans des p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes. Elle divise les r\u00e9sultats par centre de d\u00e9cision permettant un meilleur pilotage, ou les consolide par ligne d\u2019activit\u00e9, afin de mieux en appr\u00e9cier la situation. Elle est parfois associ\u00e9e \u00e0 d\u2019autres techniques de management comme la gestion budg\u00e9taire ou la gestion par les objectifs, \u00e0 qui elle fournit les \u00e9l\u00e9ments de comparaison comme comptabilit\u00e9 de gestion.\nLes techniques de comptabilit\u00e9 analytique se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans les grandes entreprises industrielles \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle (on parlait alors de comptabilit\u00e9 industrielle). La comptabilit\u00e9 analytique s\u2019est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec l\u2019apparition de l\u2019informatique et des progiciels de gestion qui ont fortement abaiss\u00e9 le co\u00fbt de la collecte et du traitement d\u2019une information d\u00e9taill\u00e9e. Elle concerne d\u00e9sormais toutes les formes et toutes les tailles d\u2019entreprises, dont elle est un des \u00e9l\u00e9ments clefs du syst\u00e8me d'information.\nL'expression \"comptabilit\u00e9 analytique\" est une expression franco-fran\u00e7aise qui est g\u00e9n\u00e9ralement traduite en anglais par management accounting (ou \"comptabilit\u00e9 de gestion\").", "element_cle": "- La comptabilit\u00e9 analytique est un syst\u00e8me d'information comptable destin\u00e9 aux dirigeants.\n- Elle se distingue de la comptabilit\u00e9 financi\u00e8re car elle fournit des informations internes \u00e0 l'entreprise.\n- Son objectif principal est d'analyser les charges et les produits.\n- Jusqu'en 1999, elle \u00e9tait d\u00e9crite dans le plan comptable g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais.\n- Elle permet de calculer les co\u00fbts et les marges pour \u00e9clairer les dirigeants.\n- Elle peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 d'autres techniques de management, telles que la gestion budg\u00e9taire.\n- Les techniques de comptabilit\u00e9 analytique se sont d\u00e9velopp\u00e9es au XIXe si\u00e8cle dans les grandes entreprises industrielles.\n- Elle s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec l'apparition de l'informatique et des progiciels de gestion.\n- Elle concerne d\u00e9sormais toutes les formes et tailles d'entreprises.\n- La comptabilit\u00e9 analytique est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du syst\u00e8me d'information de l'entreprise.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9 analytique, un outil essentiel\nPour les dirigeants, une vision plus r\u00e9elle\nDiff\u00e9rente de la comptabilit\u00e9 financi\u00e8re\nElle donne des infos internes, c'est clair\n\nElle analyse les charges, les produits aussi\nPour calculer les co\u00fbts, les marges, c'est l'bon pari\nJusqu'en 99, elle \u00e9tait dans l'plan comptable fran\u00e7ais\nUn syst\u00e8me qui avait d'l'allure, un vrai succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9 analytique, au service des dirigeants\nDonne des chiffres pr\u00e9cis, pour agir intelligemment\nElle est l\u00e0 pour \u00e9clairer, guider la d\u00e9cision\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans l'entreprise, sans aucune contestation\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e\nDans les grandes entreprises, elle \u00e9tait adopt\u00e9e\nAvec l'informatique, son utilisation s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\nDes progiciels de gestion, pour faciliter l'\u00e9tude\n\nElle s'applique maintenant \u00e0 toutes les tailles, toutes les formes\nDes multinationales aux petites entreprises \u00e9normes\nComptabilit\u00e9 analytique, un pilier du syst\u00e8me d'information\nPour mieux comprendre les chiffres, prendre les bonnes d\u00e9cisions\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9 analytique, au service des dirigeants\nDonne des chiffres pr\u00e9cis, pour agir intelligemment\nElle est l\u00e0 pour \u00e9clairer, guider la d\u00e9cision\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans l'entreprise, sans aucune contestation"}, {"titre": "Comptabilit\u00e9 publique", "text_origine": "La comptabilit\u00e9 publique est le nom de la comptabilit\u00e9 que tiennent les administrations et les collectivit\u00e9s publiques d'un pays pour enregistrer leurs recettes et leurs d\u00e9penses.\nLa d\u00e9nomination comptabilit\u00e9 publique recouvre en r\u00e9alit\u00e9 une grande diversit\u00e9 de syst\u00e8mes comptables, propres au type de collectivit\u00e9s publiques concern\u00e9es (\u00c9tat, collectivit\u00e9s territoriales, agences ou \u00e9tablissements publics nationaux et locaux, organisations internationales).\nL'article 53 du d\u00e9cret du 7 novembre 2012 relatif \u00e0 la gestion budg\u00e9taire et comptable publique d\u00e9finit ainsi la comptabilit\u00e9 publique : \"elle  est un syst\u00e8me d'organisation de l'information financi\u00e8re permettant :\n1\u00b0 De saisir, de classer, d'enregistrer et de contr\u00f4ler les donn\u00e9es des op\u00e9rations budg\u00e9taires, comptables et de tr\u00e9sorerie afin d'\u00e9tablir des comptes r\u00e9guliers et sinc\u00e8res ;\n2\u00b0 De pr\u00e9senter des \u00e9tats financiers refl\u00e9tant une image fid\u00e8le du patrimoine, de la situation financi\u00e8re et du r\u00e9sultat \u00e0 la date de cl\u00f4ture de l'exercice ;\n3\u00b0 De contribuer au calcul du co\u00fbt des actions ou des services ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9valuation de leur performance.\nElle est \u00e9galement organis\u00e9e en vue de permettre le traitement de ces op\u00e9rations par la comptabilit\u00e9 nationale.\"", "element_cle": "1. La comptabilit\u00e9 publique est utilis\u00e9e par les administrations et les collectivit\u00e9s publiques pour enregistrer leurs recettes et d\u00e9penses.\n2. Il existe diff\u00e9rents syst\u00e8mes comptables propres aux types de collectivit\u00e9s publiques (\u00c9tat, collectivit\u00e9s territoriales, agences ou \u00e9tablissements publics nationaux et locaux, organisations internationales).\n3. La comptabilit\u00e9 publique est d\u00e9finie comme un syst\u00e8me d'organisation de l'information financi\u00e8re permettant de saisir, enregistrer et contr\u00f4ler les op\u00e9rations budg\u00e9taires, comptables et de tr\u00e9sorerie.\n4. Son objectif principal est d'\u00e9tablir des comptes r\u00e9guliers et sinc\u00e8res, ainsi que des \u00e9tats financiers refl\u00e9tant fid\u00e8lement le patrimoine, la situation financi\u00e8re et le r\u00e9sultat \u00e0 la date de cl\u00f4ture de l'exercice.\n5. Elle contribue \u00e9galement au calcul du co\u00fbt des actions ou des services, ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9valuation de leur performance.\n6. La comptabilit\u00e9 publique est \u00e9galement organis\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 permettre le traitement de ces op\u00e9rations par la comptabilit\u00e9 nationale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa comptabilit\u00e9 publique, un vrai d\u00e9fi   \nPour toutes les administrations, les collectivit\u00e9s\nUn syst\u00e8me efficace pour contr\u00f4ler les entr\u00e9es  \nEt enregistrer toutes les sorties\n\nDiff\u00e9rents syst\u00e8mes pour les diff\u00e9rentes entit\u00e9s  \n\u00c9tat, collectivit\u00e9s territoriales, organisations internationales   \nChaque structure a ses sp\u00e9cificit\u00e9s  \nMais la comptabilit\u00e9 publique est essentielle pour toutes ces vues\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9 publique, cl\u00e9 de la gestion  \nPermet de saisir et d'enregistrer les op\u00e9rations\nContr\u00f4le budg\u00e9taire et gestion de tr\u00e9sorerie  \nPour des comptes r\u00e9guliers, sinc\u00e8res et sans embrouilleries\n\n[Couplet 2]\nUn syst\u00e8me d'organisation financi\u00e8re  \nQui garantit la fid\u00e9lit\u00e9 des informations comptables   \nPatrimoine, situation, r\u00e9sultat clair comme l'eau claire   \nRapports financiers fiables et inattaquables   \n\nCalculer les co\u00fbts, \u00e9valuer les performances  \nLa comptabilit\u00e9 publique ne fait pas dans la d\u00e9mence   \nElle aide \u00e0 prendre des d\u00e9cisions en toute intelligence   \nEt facilite le traitement par la comptabilit\u00e9 nationale\n\n[Refrain]\nComptabilit\u00e9 publique, cl\u00e9 de la gestion  \nPermet de saisir et d'enregistrer les op\u00e9rations\nContr\u00f4le budg\u00e9taire et gestion de tr\u00e9sorerie  \nPour des comptes r\u00e9guliers, sinc\u00e8res et sans embrouilleries"}, {"titre": "Budget", "text_origine": "Pour un agent \u00e9conomique (\u00e0 savoir un individu, un m\u00e9nage, une association, une entreprise, un \u00c9tat...) ou une entit\u00e9 (\u00e0 savoir un \u00e9quipement, un service, un \u00e9tablissement, un projet, une mission, une fonction...) le budget est un document r\u00e9capitulatif des recettes et des d\u00e9penses pr\u00e9visionnelles d\u00e9termin\u00e9es et chiffr\u00e9es pour un exercice comptable \u00e0 venir (g\u00e9n\u00e9ralement l'ann\u00e9e).\nLa d\u00e9marche budg\u00e9taire peut concerner le domaine de la gestion priv\u00e9e ou publique. Le pr\u00e9sent article ne traite que des concepts et des pratiques ayant trait \u00e0 la gestion priv\u00e9e (voir par ailleurs les articles d\u00e9taill\u00e9s : le Budget de l'\u00c9tat ou le Budget de l'\u00c9tat fran\u00e7ais ou le Budget de l'Union europ\u00e9enne).", "element_cle": "1. Le budget est un document r\u00e9capitulatif des recettes et des d\u00e9penses pr\u00e9visionnelles.\n2. Il concerne un agent \u00e9conomique ou une entit\u00e9.\n3. Le budget est \u00e9tabli pour un exercice comptable \u00e0 venir, g\u00e9n\u00e9ralement l'ann\u00e9e.\n4. La d\u00e9marche budg\u00e9taire peut \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 la gestion priv\u00e9e ou publique.\n5. Cet article se concentre sur la gestion priv\u00e9e du budget.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9coute mon flow, j'te parle d'un budget\nUn document cl\u00e9 pour \u00e9viter les dettes\nRecettes et d\u00e9penses, tout est l\u00e0-dedans\nPour g\u00e9rer son argent, pas d'mauvais \u00e9l\u00e9ments\n\nPr\u00e9visionnelles, les chiffres sont estim\u00e9s\nPour un agent \u00e9conomique, c'est \u00e7a qu'il faut noter\nQue ce soit pour toi ou pour une entit\u00e9\nDresse un budget, c'est la cl\u00e9 de l'efficacit\u00e9\n\n[Refrain]\nBudget, budget, ma\u00eetrise tes d\u00e9penses\nBudget, budget, pr\u00e9vois tes recettes\nBudget, budget, pour \u00e9viter les soucis\nGestion priv\u00e9e, c'est l'secret de la r\u00e9ussite\n\n[Couplet 2]\nL'exercice comptable, l'ann\u00e9e \u00e0 venir\nC'est l\u00e0 que tu construis ton avenir\nAnticipe les d\u00e9penses, planifie les revenus\nPrends les bonnes d\u00e9cisions, deviens le plus rus\u00e9\n\nLa d\u00e9marche budg\u00e9taire, pour tout le monde\nGestion priv\u00e9e, oui \u00e7a concerne tout le monde\nContr\u00f4le tes finances, \u00e9vite les exc\u00e8s\nAvec un budget, prends le bon chemin vers le succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nBudget, budget, ma\u00eetrise tes d\u00e9penses\nBudget, budget, pr\u00e9vois tes recettes\nBudget, budget, pour \u00e9viter les soucis\nGestion priv\u00e9e, c'est l'secret de la r\u00e9ussite"}, {"titre": "Budget participatif", "text_origine": "Le budget participatif (BP) est un processus de d\u00e9mocratie participative dans lequel des citoyens peuvent affecter une partie du budget de leur collectivit\u00e9 territoriale, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 des projets d'investissement. N\u00e9e en 1989 \u00e0 Porto Alegre au Br\u00e9sil, cette innovation d\u00e9mocratique s'est diffus\u00e9e \u00e0 travers le monde. Il y aurait, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, entre 1269 et 2778 programmes en cours.\nLes premi\u00e8res exp\u00e9riences fran\u00e7aises datent du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Avec l'arriv\u00e9e d'\u00e9quipes municipales renouvel\u00e9es en 2014, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable renouveau des budgets participatifs en France.", "element_cle": "1. Le budget participatif est un processus de d\u00e9mocratie participative qui permet aux citoyens de d\u00e9cider de l'affectation d'une partie du budget de leur collectivit\u00e9 territoriale aux projets d'investissement.\n2. Le concept du budget participatif est n\u00e9 en 1989 \u00e0 Porto Alegre au Br\u00e9sil et s'est r\u00e9pandu dans le monde entier.\n3. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, il y avait entre 1269 et 2778 programmes de budget participatif en cours.\n4. Les premi\u00e8res exp\u00e9riences de budget participatif en France remontent au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\n5. Depuis 2014, avec l'arriv\u00e9e de nouvelles \u00e9quipes municipales, il y a eu un v\u00e9ritable renouveau des budgets participatifs en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLe budget participatif, un proc\u00e9d\u00e9 au service de la d\u00e9mocratie,\nO\u00f9 les citoyens peuvent d\u00e9cider d'o\u00f9 va leur argent, c'est pas une utopie.\nN\u00e9 en 1989 \u00e0 Porto Alegre, au Br\u00e9sil, il s'est r\u00e9pandu partout dans le monde,\nUn moyen d'implication citoyenne, un mouvement qui gronde.\n\n[Refrain]\nBudget participatif, la voix du peuple qui se fait entendre,\nInvestissement collectif, une d\u00e9mocratie en essor, \u00e7a c'est \u00e0 prendre.\n\n[Couplet 2]\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, entre 1269 et 2778 programmes en cours,\nUne v\u00e9ritable r\u00e9volution, une d\u00e9mocratie qui prend des d\u00e9tours.\nEn France, les premi\u00e8res exp\u00e9riences datent des ann\u00e9es 2000,\nMais depuis 2014, un renouveau s'amorce, on reprend vite la balle au bond.\n\n[Refrain]\nBudget participatif, la voix du peuple qui se fait entendre,\nInvestissement collectif, une d\u00e9mocratie en essor, \u00e7a c'est \u00e0 prendre."}, {"titre": "Budget de l'\u00c9tat fran\u00e7ais", "text_origine": "Le budget de l'\u00c9tat fran\u00e7ais est une pr\u00e9vision des d\u00e9penses et des recettes de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, vot\u00e9 chaque ann\u00e9e par le Parlement dans une loi de finances.\nLes principales d\u00e9penses du budget g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9vues par la loi de finances initiales, hors remboursements et d\u00e9gr\u00e8vements, sont dans cet ordre l\u2019enseignement scolaire, la d\u00e9fense, les engagements financiers de l\u2019\u00c9tat puis la recherche et enseignement sup\u00e9rieur.\nLes principales recettes sont la taxe sur la valeur ajout\u00e9e, l\u2019imp\u00f4t sur le revenu, puis l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.", "element_cle": "1. Le budget de l'\u00c9tat fran\u00e7ais est une pr\u00e9vision annuelle des d\u00e9penses et des recettes.\n2. Le budget est vot\u00e9 chaque ann\u00e9e par le Parlement dans une loi de finances.\n3. Les principales d\u00e9penses du budget g\u00e9n\u00e9ral sont l'enseignement scolaire, la d\u00e9fense, les engagements financiers de l'\u00c9tat et la recherche et l'enseignement sup\u00e9rieur.\n4. Les principales recettes proviennent de la taxe sur la valeur ajout\u00e9e, de l'imp\u00f4t sur le revenu et de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\n5. La loi de finances initiale fixe les pr\u00e9visions budg\u00e9taires, excluant les remboursements et les d\u00e9gr\u00e8vements.", "rap": "[Couplet 1]\nLe budget de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, c'est essentiel\nUne pr\u00e9vision annuelle pour des d\u00e9penses et des recettes\nVot\u00e9 par le Parlement dans une loi de finances, c'est officiel\nOn compte sur eux pour g\u00e9rer cette richesse\n\n[Couplet 2]\nLes d\u00e9penses principales sont vari\u00e9es\nL'enseignement scolaire, la d\u00e9fense pour la tranquillit\u00e9\nLes engagements financiers de l'\u00c9tat, \u00e7a partag\u00e9\nEt la recherche et l'enseignement sup\u00e9rieur pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe budget de l'\u00c9tat fran\u00e7ais est crucial, d'accord ?\nAvec des recettes de la TVA, l'imp\u00f4t sur le revenu et les soci\u00e9t\u00e9s\nUne loi de finances fixe les pr\u00e9visions, c'est important \u00e0 savoir\nExcluant les remboursements et les d\u00e9gr\u00e8vements, c'est bien pr\u00e9cis\u00e9"}, {"titre": "Ministre charg\u00e9 du Budget", "text_origine": "Le gouvernement fran\u00e7ais peut avoir un ministre charg\u00e9 du Budget, qui peut \u00eatre \u00e9galement charg\u00e9 de la Fonction publique ou de la R\u00e9forme de l'\u00c9tat. Il peut \u00eatre soit ministre de plein exercice, soit ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, soit secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00c9conomie et des Finances. Ainsi, le nom exact de la fonction peut varier \u00e0 chaque nomination. Les dates indiqu\u00e9es sont les dates de prise ou de cessation des fonctions, qui sont en g\u00e9n\u00e9ral la veille de la date de publication du d\u00e9cret de nomination au Journal officiel.\nDepuis le 20 juillet 2023, Thomas Cazenave est ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des Comptes publics aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, Bruno Le Maire, au sein du gouvernement Borne.", "element_cle": "- Le gouvernement fran\u00e7ais peut avoir un ministre charg\u00e9 du Budget, de la Fonction publique ou de la R\u00e9forme de l'\u00c9tat.\n- Le ministre peut \u00eatre ministre de plein exercice, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00c9conomie et des Finances.\n- La fonction peut avoir un nom diff\u00e9rent \u00e0 chaque nomination.\n- Les dates indiqu\u00e9es sont celles de la prise ou de la cessation des fonctions.\n- Depuis le 20 juillet 2023, Thomas Cazenave est ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des Comptes publics.", "rap": "[Couplet 1]\nMinistre charg\u00e9 du Budget, c'est un r\u00f4le crucial\nG\u00e9rer les comptes publics, c'est primordial\nThomas Cazenave, depuis 2023\nIl prend ses fonctions, son devoir est clair\n\nLa Fonction publique aussi entre ses mains\nLa R\u00e9forme de l'\u00c9tat, un d\u00e9fi sans fin\nAu sein du gouvernement, il a sa place\nPour assurer l'\u00e9quilibre et l'efficacit\u00e9 de l'espace\n\n[Refrain]\nMinistre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des Comptes publics\nThomas Cazenave est l\u00e0 pour faire le tri\nGestion rigoureuse, transparence absolue\nLe Budget sous contr\u00f4le, c'est sa vertu\n\n[Couplet 2]\nMinistre de plein exercice ou secr\u00e9taire d'\u00c9tat\nPeu importe le titre, l'important c'est l'action\nLes noms peuvent changer, mais la mission demeure\nVeiller sur les finances, une t\u00e2che de tous les jours\n\nLes dates marquent les prises et les fins de mandat\nDes hommes et des femmes au service de l'\u00c9tat\nLe Budget, c'est l'outil, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nUn \u00e9quilibre \u00e0 trouver pour construire notre futur vite\n\n[Refrain]\nMinistre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des Comptes publics\nThomas Cazenave est l\u00e0 pour faire le tri\nGestion rigoureuse, transparence absolue\nLe Budget sous contr\u00f4le, c'est sa vertu"}, {"titre": "Direction du Budget", "text_origine": "La direction du Budget (DB) est, en France, une direction d'\u00e9tat-major du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances.\nCr\u00e9\u00e9e en 1919 et plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 du ministre charg\u00e9 du Budget, elle est charg\u00e9e de l'\u00e9laboration du budget de l'\u00c9tat fran\u00e7ais et joue un r\u00f4le essentiel de conception et d\u2019ex\u00e9cution dans le pilotage de l'ensemble des finances publiques. Ainsi, elle :\n\npr\u00e9pare une trajectoire soutenable des finances publiques, respectant les crit\u00e8res europ\u00e9ens, que le Gouvernement propose r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l'approbation du Parlement ;\nconstruit le budget de l'\u00c9tat par des n\u00e9gociations avec les minist\u00e8res dits \u00ab d\u00e9pensiers \u00bb, puis elle accompagne son ex\u00e9cution au cours de l'ann\u00e9e ;\nassure la tutelle financi\u00e8re des entreprises publiques et des \u00e9tablissements publics nationaux ;\nr\u00e9alise des pr\u00e9visions sur les \u00e9volutions des d\u00e9penses et des recettes publiques, et donc du d\u00e9ficit budg\u00e9taire et du d\u00e9ficit public ;\nanalyse des enjeux financiers des politiques publiques, contre-expertise les projets des minist\u00e8res, propose au Gouvernement des r\u00e9formes structurelles renfor\u00e7ant l'efficience des politiques publiques, et d\u00e9fend les positions de plus grande rigueur budg\u00e9taire dans le dialogue interminist\u00e9riel.", "element_cle": "1. La direction du Budget (DB) est une direction d'\u00e9tat-major du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances en France.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1919 et est plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 du ministre charg\u00e9 du Budget.\n3. Sa principale mission est l'\u00e9laboration du budget de l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\n4. Elle joue un r\u00f4le essentiel dans le pilotage des finances publiques, tant dans la conception que dans l'ex\u00e9cution du budget.\n5. La direction du Budget pr\u00e9pare une trajectoire soutenable des finances publiques, en respectant les crit\u00e8res europ\u00e9ens, soumise \u00e0 l'approbation du Parlement. \n6. Elle n\u00e9gocie avec les minist\u00e8res pour construire le budget de l'\u00c9tat et assure son suivi tout au long de l'ann\u00e9e.\n7. Elle exerce la tutelle financi\u00e8re des entreprises publiques et des \u00e9tablissements publics nationaux.\n8. La direction du Budget r\u00e9alise des pr\u00e9visions sur les d\u00e9penses et les recettes publiques, ainsi que sur le d\u00e9ficit budg\u00e9taire et le d\u00e9ficit public.\n9. Elle analyse les enjeux financiers des politiques publiques, propose des r\u00e9formes structurelles pour renforcer leur efficacit\u00e9 et d\u00e9fend la rigueur budg\u00e9taire lors des discussions interminist\u00e9rielles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Direction du Budget, au c\u0153ur de l'action\nDu minist\u00e8re de l'\u00c9conomie, des Finances en France\nCr\u00e9\u00e9e en 1919 sous l'autorit\u00e9 du ministre du Budget\nSa mission principale : \u00e9laborer le budget de l'\u00c9tat, c'est pas du bluff\n\nElle joue un r\u00f4le essentiel, un v\u00e9ritable pilote\nDans les finances publiques, elle tient la barre toute la route\nDe la conception \u00e0 l'ex\u00e9cution du budget, elle est l\u00e0\nTrajectoire soutenable, crit\u00e8res europ\u00e9ens, voil\u00e0 son combat\n\n[Refrain]\nLa direction du Budget, c'est du s\u00e9rieux\nDes chiffres, des euros, un r\u00f4le pr\u00e9cieux\nElle construit le budget, en n\u00e9gociant avec les minist\u00e8res\nSuivi tout au long de l'ann\u00e9e, elle est l\u00e0 pour vous \u00e9clairer\n\n[Couplet 2]\nElle a la tutelle financi\u00e8re, sur les \u00e9tablissements publics\nEntreprises publiques, elle les suit de pr\u00e8s, tout est public\nPr\u00e9visions sur les d\u00e9penses, recettes, d\u00e9ficit budg\u00e9taire\nAnalyse les enjeux financiers, propose des r\u00e9formes \u00e9clair\u00e9es\n\nRigueur budg\u00e9taire, c'est sa bataille lors des discussions\nPour renforcer l'efficacit\u00e9 des politiques, sans concessions\nLa direction du Budget, garante de l'ordre financier\nElle veille sur nos deniers, elle est l\u00e0 pour bien faire\n\n[Refrain]\nLa direction du Budget, c'est du s\u00e9rieux\nDes chiffres, des euros, un r\u00f4le pr\u00e9cieux\nElle construit le budget, en n\u00e9gociant avec les minist\u00e8res\nSuivi tout au long de l'ann\u00e9e, elle est l\u00e0 pour vous \u00e9clairer"}, {"titre": "Budget annexe", "text_origine": "En droit budg\u00e9taire fran\u00e7ais, un budget annexe retrace des op\u00e9rations de services de l'\u00c9tat non dot\u00e9s de la personnalit\u00e9 morale qui fournissent \u00e0 titre principal des biens des services donnant lieu au paiement de redevances. Les budgets annexes  sont s\u00e9par\u00e9s du budget g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat, mais leur cr\u00e9ation et leurs cr\u00e9dits sont vot\u00e9s en loi de finances.\nL'existence des budgets annexes est une d\u00e9rogation au principe d'unit\u00e9 budg\u00e9taire.\nLe nombre des budgets annexes a diminu\u00e9. Il en reste deux dans le budget 2011 :\n\n\u00ab Contr\u00f4le et exploitation a\u00e9riens \u00bb ;\n\u00ab Publications officielles et information administrative \u00bb.", "element_cle": "1. Un budget annexe est un outil du droit budg\u00e9taire fran\u00e7ais pour retracer les op\u00e9rations de services de l'\u00c9tat.\n2. Les budgets annexes ne poss\u00e8dent pas de personnalit\u00e9 morale et fournissent principalement des biens et des services.\n3. Les budgets annexes sont distincts du budget g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat et sont vot\u00e9s dans la loi de finances.\n4. Les budgets annexes sont une exception au principe d'unit\u00e9 budg\u00e9taire.\n5. Le nombre de budgets annexes a diminu\u00e9 et il n'en reste que deux dans le budget de 2011.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'monde du rap, j'pose les bases \u00e9ducatives\nJ'te parle d'budget annexe, d'outils administratifs\nC'est du droit budg\u00e9taire, une technique bien pr\u00e9cise\nPour retracer les op\u00e9rations de l'\u00c9tat, man, \u00e7a t'analyse\n\nUn budget annexe, c'est pas qu'pour les riches\nFournit des biens et des services, pas d'artifices\nPas de personnalit\u00e9 morale, mais une fonction essentielle\nPour g\u00e9rer l'argent public, \u00e7a devient vital\n\n[Refrain]\nBudget annexe, \u00e7a met les choses en \u00e9vidence\nDistinction du budget g\u00e9n\u00e9ral, une vraie diff\u00e9rence\nVote dans la loi de finances, \u00e7a a son importance\nException \u00e0 l'unit\u00e9 budg\u00e9taire, une v\u00e9ritable d\u00e9livrance\n\n[Couplet 2]\nMais attention, l'nombre d'budgets annexes diminue\nDans l'budget de 2011, y'en reste plus qu'deux\nC'est \u00e9vident, \u00e7a simplifie, c'est plus coh\u00e9rent\nUne \u00e9volution n\u00e9cessaire, ouais, c'est \u00e9vident\n\nAlors, \u00e9ducateurs, donnez l'info aux jeunes\nSur l'importance des budgets annexes, sans rancune\nL'\u00e9ducation financi\u00e8re, c'est pas qu'un mantra\nC'est comprendre comment l'\u00c9tat g\u00e8re ses dollars\n\n[Refrain]\nBudget annexe, \u00e7a met les choses en \u00e9vidence\nDistinction du budget g\u00e9n\u00e9ral, une vraie diff\u00e9rence\nVote dans la loi de finances, \u00e7a a son importance\nException \u00e0 l'unit\u00e9 budg\u00e9taire, une v\u00e9ritable d\u00e9livrance"}, {"titre": "Budget de l'\u00c9tat", "text_origine": "Le budget de l'\u00c9tat, budget du gouvernement ou budget national, est un document juridique qui est souvent adopt\u00e9 par la l\u00e9gislature et approuv\u00e9 par le chef de l'ex\u00e9cutif ou le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il s'agit du budget annuel que l\u2019\u00c9tat tient, c\u2019est-\u00e0-dire l'ensemble des comptes d\u00e9crivant les recettes et les d\u00e9penses de l'\u00c9tat pour une ann\u00e9e civile. L\u2019\u00c9tat l\u2019\u00e9quilibre au moyen de l\u2019endettement (si n\u00e9cessaire), ou en pla\u00e7ant ses exc\u00e9dents.\nCe budget s\u2019inscrit dans le cadre plus large du budget des administrations publiques. Le budget de l'\u00c9tat est la traduction comptable de la loi de finances.", "element_cle": "1. Le budget de l'\u00c9tat est un document juridique adopt\u00e9 par la l\u00e9gislature et approuv\u00e9 par le chef de l'ex\u00e9cutif.\n2. Il s'agit du budget annuel de l'\u00c9tat, comprenant les recettes et les d\u00e9penses pour une ann\u00e9e civile.\n3. L'\u00c9tat peut \u00e9quilibrer son budget en s'endettant si n\u00e9cessaire ou en utilisant ses exc\u00e9dents.\n4. Ce budget fait partie du budget plus large des administrations publiques.\n5. Le budget de l'\u00c9tat est la traduction comptable de la loi de finances.", "rap": "[Couplet 1]\nLe budget de l'\u00c9tat, un document crucial\nAdopt\u00e9 par la l\u00e9gislature, approuv\u00e9 par l'ex\u00e9cutif tout puissant\nChaque ann\u00e9e, il fixe les recettes et d\u00e9penses\nPour garder l'\u00c9tat sur les rails, pas question qu'il tr\u00e9passe\n\n[Couplet 2]\n\u00c9quilibrer les comptes, c'est une mission complexe\nL'\u00c9tat peut s'endetter, mais avec prudence, sans faire de la peine\nUtiliser les exc\u00e9dents pour garantir la stabilit\u00e9\nLe budget, c'est l'outil de la loi de finances, la vraie r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nBudget de l'\u00c9tat, pilier de la nation\nFixe les r\u00e8gles, g\u00e8re les ressources avec attention\nDu chiffre au concret, des recettes aux d\u00e9penses\nLe budget, c'est la base, c'est notre essence"}, {"titre": "Droit international priv\u00e9", "text_origine": "Le droit international priv\u00e9 (sous forme d'abr\u00e9viation : DIP) dans les syst\u00e8mes de droit romano-civiliste \u00ab est constitu\u00e9 par l'ensemble des principes, des usages ou des conventions qui gouvernent les relations juridiques \u00e9tablies entre des personnes r\u00e9gies par des l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents \u00bb. Il peut en ce sens \u00eatre qualifi\u00e9 d'\u00ab instrument de gestion de la diversit\u00e9 des droits \u00bb.  \nLe droit international priv\u00e9 a vocation \u00e0 s'appliquer dans une situation de conflit de lois nationales caus\u00e9 par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9 dans l'application de situations de droit priv\u00e9. Le droit international priv\u00e9 vise \u00e0 \u00ab r\u00e9gler ce conflit en faveur de l'une des lois en pr\u00e9sence en forgeant des instruments sp\u00e9cifiques \u00e0 cet effet \u00bb. S'il s'agit de relations entre \u00c9tats, le droit applicable est le droit international public.  \u00c0 noter que le terme \"\u00c9tat\" ne sous entend pas uniquement des \u00c9tats ou des pays souverains, et peut \u00e9galement faire r\u00e9f\u00e9rence aux conflits de lois entre diff\u00e9rents \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.  Par exemple, le Canada \u00e9tant un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral dans lequel les provinces ont la comp\u00e9tence pour l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re de droit priv\u00e9, lorsqu'il y a conflits de lois caus\u00e9s par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9, on parle donc de droit international. Le terme \u00c9tat fait donc r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9tat qui poss\u00e8de la souverainet\u00e9 dans un domaine particulier, que ce soit l'\u00c9tat central ou l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9.\nLe droit international priv\u00e9 a donc pour objectif de d\u00e9terminer : \n\nla juridiction comp\u00e9tente pour trancher le litige (conflit de juridiction) ;\nla loi applicable pour trancher le litige (conflit de loi).Le droit international priv\u00e9 organise aussi la reconnaissance puis l'application des d\u00e9cisions juridictionnelles provenant d'un autre pays du monde (exequatur). \nContrairement \u00e0 ce que pourrait laisser entendre son nom, le droit international priv\u00e9 n'est pas uniforme et varie selon les pays. Ainsi il existe un droit international priv\u00e9 en France diff\u00e9rent du droit international priv\u00e9 en Tunisie.", "element_cle": "- Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git les relations juridiques entre des personnes soumises \u00e0 diff\u00e9rentes l\u00e9gislations\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un instrument de gestion de la diversit\u00e9 des droits\n- Le droit international priv\u00e9 intervient dans les situations de conflit de lois nationales caus\u00e9 par des \u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9\n- Il vise \u00e0 trancher ces conflits en favorisant l'application d'une loi sp\u00e9cifique\n- Il s'applique \u00e9galement aux relations entre \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, comme au Canada\n- Le droit international priv\u00e9 d\u00e9termine les juridictions comp\u00e9tentes et les lois applicables pour r\u00e9soudre un litige\n- Il organise la reconnaissance et l'ex\u00e9cution des d\u00e9cisions juridictionnelles \u00e9trang\u00e8res\n- Le droit international priv\u00e9 peut varier d'un pays \u00e0 l'autre, comme en France et en Tunisie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international priv\u00e9, c'est la cl\u00e9,\nPour g\u00e9rer les relations juridiques, peace,\nEntre personnes sous l\u00e9gislations diff\u00e9rentes,\nUn outil pour \u00e9viter les tribulations.\nConflit de lois, c'est pas la joie,\nQuand l'extran\u00e9it\u00e9 s'en m\u00eale, \u00e7a peut flipper,\nMais le droit international priv\u00e9 vient trancher,\nEt favoriser l'application d'une loi sp\u00e9cifi\u00e9e.\n\n[Refrain]\nDroit international priv\u00e9, on l'oublie pas,\nC'est un pilier pour g\u00e9rer les cas complexes,\nEntre \u00c9tats, c'est la m\u00eame, il intervient,\nPour \u00e9viter les probl\u00e8mes qui peuvent couiner.\n\n[Couplet 2]\nAu Canada, m\u00eame entre \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s,\nLe droit international priv\u00e9 est bien utilis\u00e9,\nComp\u00e9tences juridictionnelles et lois applicables,\nPour r\u00e9soudre les litiges, un travail notable.\nReconnaissance et ex\u00e9cution, voil\u00e0 le plan,\nDes d\u00e9cisions juridictionnelles \u00e9trang\u00e8res,\nD'un pays \u00e0 l'autre, \u00e7a peut diff\u00e9rer,\nFrance, Tunisie, c'est pas pareil, faut bien s'y faire.\n\n[Refrain]\nDroit international priv\u00e9, on l'oublie pas,\nC'est un pilier pour g\u00e9rer les cas complexes,\nEntre \u00c9tats, c'est la m\u00eame, il intervient,\nPour \u00e9viter les probl\u00e8mes qui peuvent couiner."}, {"titre": "Droit des affaires", "text_origine": "Le droit des affaires est l'une des branches du droit. L'expression peut faire r\u00e9f\u00e9rence au :\n\nDroit priv\u00e9 des affaires qui porte sur un ensemble de droits relatifs aux affaires des entreprises tels que le droit des contrats, le droit des baux commerciaux, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le droit des soci\u00e9t\u00e9s, la proc\u00e9dure commerciale, le droit fiscal, le droit p\u00e9nal, le droit de la consommation, etc. Il r\u00e9glemente l\u2019activit\u00e9 des commer\u00e7ants et industriels dans l\u2019exercice de leur activit\u00e9 professionnelle. Il d\u00e9finit \u00e9galement les actes de commerce occasionnels produits par des personnes non-commer\u00e7antes.Droit public des affaires, ou droit public \u00e9conomique, comporte l\u2019ensemble des branches du droit relatives \u00e0 l\u2019intervention publique sur les activit\u00e9s \u00e9conomiques. Cette intervention peut faire l'objet d\u2019une prise en charge d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques, de l\u2019encadrement et la r\u00e9gulation d\u2019activit\u00e9s, ou encore de l\u2019intervention sur les structures assurant les activit\u00e9s. Contrairement \u00e0 ce que pourrait laisser penser son appellation, l\u2019ensemble des composantes du droit public des affaires ne rel\u00e8vent pas du droit public. Le droit commercial, le droit de la concurrence ou encore le droit mat\u00e9riel de l\u2019Union europ\u00e9enne ont une place incontournable dans l\u2019exercice du droit public des affaires. Ce dernier est alors davantage une mati\u00e8re pluridisciplinaire qu\u2019une branche autonome du droit.", "element_cle": "1. Le droit des affaires est une branche du droit qui englobe le droit priv\u00e9 des affaires et le droit public des affaires.\n2. Le droit priv\u00e9 des affaires r\u00e9glemente les activit\u00e9s des entreprises, y compris le droit des contrats, le droit des soci\u00e9t\u00e9s et le droit fiscal.\n3. Le droit public des affaires concerne l'intervention de l'\u00c9tat dans les activit\u00e9s \u00e9conomiques, y compris la r\u00e9gulation et l'encadrement des activit\u00e9s.\n4. Le droit public des affaires englobe des domaines tels que le droit commercial, le droit de la concurrence et le droit de l'Union europ\u00e9enne.\n5. Le droit public des affaires est une mati\u00e8re pluridisciplinaire qui n\u00e9cessite une approche int\u00e9grant diff\u00e9rentes branches du droit.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des affaires, une branche qui d\u00e9colle\nDu priv\u00e9 au public, il s'entrecolle\nLe priv\u00e9 r\u00e9gule les activit\u00e9s des bo\u00eetes\nContrats, soci\u00e9t\u00e9s, fiscalit\u00e9 en rote\n\n[Couplet 2]\nLe public, l'\u00c9tat intervient sans gants\nR\u00e8glement, encadrement, tout est bien plan\nCommercial, concurrence, droit europ\u00e9en\nUn domaine vari\u00e9, loin d'\u00eatre un jeu de rien\n\n[Refrain]\nDroit des affaires, un monde complexe\nPluridisciplinaire, on se doit d'\u00eatre \u00e0 l'aise\nDates, \u00e9v\u00e9nements, tout est capital\n\u00c9duquer sur ces notions primordiales."}, {"titre": "Vie priv\u00e9e", "text_origine": "La vie priv\u00e9e (du latin privatus, \u00ab s\u00e9par\u00e9 de, priv\u00e9 de \u00bb) est la capacit\u00e9, pour une personne ou pour un groupe de personnes, de s'isoler afin de prot\u00e9ger son bien-\u00eatre. Les limites de la vie priv\u00e9e ainsi que ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme priv\u00e9 diff\u00e8rent selon les groupes, les cultures et les individus, selon les coutumes et les traditions bien qu'il existe toujours un certain tronc commun.\nLa vie priv\u00e9e peut parfois s'apparenter \u00e0 l'anonymat et \u00e0 la volont\u00e9 de rester hors de la vie publique. Quand quelque chose est dit \u00ab priv\u00e9 \u00bb pour une personne, cela signifie que g\u00e9n\u00e9ralement qu'\u00e0 cette chose sont rattach\u00e9s des sentiments sp\u00e9ciaux et personnels. Le degr\u00e9 de privatisation de l'information d\u00e9pend donc de la fa\u00e7on dont le public pourrait la recevoir, ce qui diff\u00e8re selon les endroits et \u00e0 travers le temps. La vie priv\u00e9e peut \u00eatre vue sous un aspect s\u00e9curitaire.\nDans beaucoup de pays, il existe des lois qui sanctionnent les invasions dans la vie priv\u00e9e par le gouvernement, les corporations ou les individus. Ces lois peuvent parfois m\u00eame se trouver dans la Constitution. La plupart des pays ont des lois qui limitent la vie priv\u00e9e dans un certain sens : un exemple de ceci serait les lois sur les taxes, qui demandent normalement le partage des informations personnelles concernant les revenus, les biens et les gains. Dans certains pays, la vie priv\u00e9e individuelle peut entrer en conflit avec les lois sur la libert\u00e9 d'expression et certaines lois peuvent demander la r\u00e9v\u00e9lation d'informations qui peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme priv\u00e9es dans d'autres pays. La vie priv\u00e9e peut \u00eatre sacrifi\u00e9e volontairement, normalement en \u00e9change de certains b\u00e9n\u00e9fices (voir les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 ou les r\u00e9seaux sociaux). Dans le monde des affaires, une personne peut donner des d\u00e9tails personnels (souvent dans un but publicitaire) ou les m\u00e9dias personnels en esp\u00e9rant gagner un prix. N\u00e9anmoins, l'information qui est volontairement partag\u00e9e peut \u00eatre vol\u00e9e ou utilis\u00e9e \u00e0 des fins criminelles, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 mener \u00e0 une usurpation d'identit\u00e9.\nLa vie priv\u00e9e est \u00e9galement une notion impliquant celle de \u00ab respect de la vie priv\u00e9e \u00bb qui fait partie des notions plus g\u00e9n\u00e9rales de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et de bonnes m\u0153urs.\nLe droit au respect de la vie priv\u00e9e figure \u00e0 l'article 12 de D\u00e9claration universelle des droits de l'homme de 1948, \u00e0 l'article 8 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et \u00e0 l'article 17 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques.", "element_cle": "1. La vie priv\u00e9e est la capacit\u00e9 de prot\u00e9ger son bien-\u00eatre en s'isolant du regard des autres.\n2. Les limites de la vie priv\u00e9e varient selon les groupes, les cultures et les individus.\n3. La vie priv\u00e9e peut \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 l'anonymat et \u00e0 l'\u00e9vitement de la vie publique.\n4. Selon les endroits et les \u00e9poques, la privatisation de l'information diff\u00e8re.\n5. De nombreux pays ont des lois pour prot\u00e9ger la vie priv\u00e9e contre les intrusions gouvernementales ou des corporations.\n6. La vie priv\u00e9e peut entrer en conflit avec les lois sur la libert\u00e9 d'expression dans certains pays.\n7. Certaines personnes d\u00e9cident volontairement de sacrifier leur vie priv\u00e9e en \u00e9change de certains b\u00e9n\u00e9fices.\n8. Dans le monde des affaires, partager des d\u00e9tails personnels peut avoir des implications publicitaires.\n9. Toutefois, l'information partag\u00e9e volontairement peut \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins criminelles ou \u00eatre vol\u00e9e. \n10. Il est essentiel de trouver un \u00e9quilibre entre la protection de sa vie priv\u00e9e et les avantages potentiels de la divulgation d'informations.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vie priv\u00e9e, loin des regards indiscrets\nProt\u00e9geant mon bien-\u00eatre, je m'isole en secret\nMais les limites varient selon les groupes et les cultures\nChacun a son propre code, sa propre stature\n\nLa vie priv\u00e9e, \u00e7a rime avec anonymat\n\u00c9vitant la vie publique, j'en fais un combat\nSelon l'endroit o\u00f9 je suis, selon l'\u00e9poque o\u00f9 je vis\nLa privatisation de l'info, \u00e7a change la donne, je le dis\n\n[Refrain]\nLa vie priv\u00e9e, c'est mon droit et ma fiert\u00e9\nProt\u00e9ger mes donn\u00e9es, je m'y attache \u00e0 jamais\nJe refuse les intrusions, les regards de trop\nLa vie priv\u00e9e, c'est mon tr\u00e9sor le plus beau\n\n[Couplet 2]\nDes lois existent dans de nombreux pays\nPour pr\u00e9server notre vie priv\u00e9e, pour nous mettre \u00e0 l'abri\nMais parfois \u00e7a coince, \u00e7a entre en conflit\nAvec les lois sur la libert\u00e9 d'expression, on r\u00e9siste\n\nCertaines personnes sacrifient volontairement leur intimit\u00e9\nPour quelques avantages, ici dans la r\u00e9alit\u00e9\nDans le monde des affaires, partager nos d\u00e9tails personnels\nPeut avoir des implications, des enjeux commerciaux r\u00e9els\n\nMais attention, l'info qu'on partage peut \u00eatre dangereuse\nUtilis\u00e9e \u00e0 des fins criminelles, vol\u00e9e sans un bruit, \u00e7a fuse\nIl faut trouver un \u00e9quilibre entre protection et divulgation\nSavoir pr\u00e9server sa vie priv\u00e9e sans frustration\n\n[Refrain]\nLa vie priv\u00e9e, c'est mon droit et ma fiert\u00e9\nProt\u00e9ger mes donn\u00e9es, je m'y attache \u00e0 jamais\nJe refuse les intrusions, les regards de trop\nLa vie priv\u00e9e, c'est mon tr\u00e9sor le plus beau"}, {"titre": "Droit public", "text_origine": "Le droit public est l'ensemble des r\u00e8gles juridiques qui r\u00e9gissent l'organisation et le fonctionnement politique, administratif et financier de l\u2019\u00c9tat. Cela comprend aussi les relations diplomatiques entre les \u00c9tats, les organisations internationales, ainsi qu'entre les personnes morales de droit public et les personnes priv\u00e9es. Le droit public d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec des pr\u00e9rogatives li\u00e9es \u00e0 la puissance publique. Il concerne les rapports entre personnes publiques mais \u00e9galement personnes publiques et personnes priv\u00e9es.\nLe droit public est traditionnellement oppos\u00e9 au droit priv\u00e9, qui recouvre l'ensemble des r\u00e8gles qui r\u00e9gissent les rapports entre particuliers, personnes physiques ou morales. C'est l'une des summa divisio juridiques.", "element_cle": "1. Le droit public est l'ensemble des r\u00e8gles juridiques qui r\u00e9gissent l'organisation et le fonctionnement politique, administratif et financier de l\u2019\u00c9tat.\n2. Le droit public comprend les relations diplomatiques entre les \u00c9tats, les organisations internationales et les personnes morales de droit public.\n3. Le droit public d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en utilisant les pr\u00e9rogatives li\u00e9es \u00e0 la puissance publique.\n4. Le droit public concerne les rapports entre personnes publiques, ainsi que les rapports entre personnes publiques et personnes priv\u00e9es.\n5. Le droit public est oppos\u00e9 au droit priv\u00e9, qui r\u00e9git les rapports entre particuliers, personnes physiques ou morales.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit public, c'est l'\u00c9tat qui s'exprime\nLes r\u00e8gles juridiques pour qu'on s'organise\nPolitique, administratif, financier\nTout est encadr\u00e9, faut pas s'enfuir\n\nLes relations diplomatiques, les \u00c9tats entre eux\nLes organisations internationales, on est nombreux\nPersonnes morales de droit public, tous concern\u00e9s\nC'est le droit public, faut bien l'appr\u00e9cier\n\n[Refrain]\nLe droit public, d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nEn utilisant les pr\u00e9rogatives, un pouvoir sp\u00e9cial\nLes rapports entre personnes publiques, bien encadr\u00e9s\nAvec les personnes priv\u00e9es, faut bien s'accorder\n\n[Couplet 2]\nOppos\u00e9 au droit priv\u00e9, ici c'est clair\nLe droit public, y'a du contr\u00f4le de l'\u00c9tat en l'air\nEntre particuliers, on peut se d\u00e9patouiller\nMais avec l'administration, faut bien se conseiller\n\nLe droit public, c'est le cadre indispensable\nPour que tout fonctionne, que rien ne d\u00e9raille\nDe l'organisation politique \u00e0 la gestion financi\u00e8re\nTout est r\u00e9glement\u00e9, faut apprendre et s'instruire\n\n[Refrain]\nLe droit public, d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nEn utilisant les pr\u00e9rogatives, un pouvoir sp\u00e9cial\nLes rapports entre personnes publiques, bien encadr\u00e9s\nAvec les personnes priv\u00e9es, faut bien s'accorder"}, {"titre": "Droit international priv\u00e9 en France", "text_origine": "Le droit international priv\u00e9 est la branche du droit qui \u00e9tudie le r\u00e8glement des diff\u00e9rends de droits priv\u00e9s pr\u00e9sentant au moins un caract\u00e8re d'extran\u00e9it\u00e9, que les parties soient de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, r\u00e9sident dans des pays diff\u00e9rents, ou soient li\u00e9es par des engagements pris dans un pays autre que leur pays de r\u00e9sidence.\nLes probl\u00e8mes principaux se posant au droit international priv\u00e9 sont :\n\nle conflit de juridictions, qui se subdivise en deux questions distinctes :  la comp\u00e9tence internationale (dans quel pays le litige peut-il \u00eatre jug\u00e9 ?), et la reconnaissance des d\u00e9cisions \u00e9trang\u00e8res ;\net le conflit de lois (quel est l'ordre juridique - le pays - dont la loi s'applique).Les deux questions sont bien distinctes, les tribunaux d'un pays pouvant \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 appliquer la loi d'un autre pays. Les manuels fran\u00e7ais ajoutent \u00e9galement souvent une partie traitant des sujets de droit, comprenant le droit de la nationalit\u00e9 et la condition des \u00e9trangers.\nMalgr\u00e9 son nom, le droit international priv\u00e9 n'est pas uniforme. Il existe un droit international priv\u00e9 fran\u00e7ais, un droit international priv\u00e9 allemand, etc. L'objet de cet article n'est que le droit international priv\u00e9 en France.\n\n", "element_cle": "- Le droit international priv\u00e9 en France \u00e9tudie le r\u00e8glement des diff\u00e9rends de droits priv\u00e9s pr\u00e9sentant un caract\u00e8re d'extran\u00e9it\u00e9.\n- Les probl\u00e8mes principaux du droit international priv\u00e9 en France sont le conflit de juridictions et le conflit de lois.\n- Le conflit de juridictions concerne la comp\u00e9tence internationale et la reconnaissance des d\u00e9cisions \u00e9trang\u00e8res.\n- Le conflit de lois d\u00e9termine quelle loi s'applique dans un litige.\n- Le droit international priv\u00e9 en France traite \u00e9galement des sujets de droit tels que la nationalit\u00e9 et la condition des \u00e9trangers.", "rap": "[Couplet 1]\nDroit international priv\u00e9, yeah, c'est la base\nEn France, on r\u00e9sout les diff\u00e9rends avec efficacit\u00e9\nDes droits priv\u00e9s qui ont une origine \u00e9trang\u00e8re\nOn \u00e9tudie comment les r\u00e9gler, sans gal\u00e8re\n\nLes probl\u00e8mes principaux, c'est le conflit de juridictions\nQui tranchera, qui aura la comp\u00e9tence d'attribution\nLa reconnaissance des d\u00e9cisions \u00e9trang\u00e8res aussi\nOn veut des solutions claires, pas des soucis\n\n[Refrain]\nDroit international priv\u00e9, dans l'hexagone\nOn g\u00e8re les litiges avec m\u00e9thode et raison\nConflit de lois, on d\u00e9termine laquelle s'applique\nEt on tient compte de la nationalit\u00e9 des publics mixtes\n\n[Couplet 2]\nLe conflit de lois, c'est pas de la rigolade\nC'est d\u00e9terminer quelle loi dans un litige pr\u00e9vaut\nOn fouille les r\u00e8gles, on cherche les exceptions\nPour r\u00e9gler le contentieux, \u00e9viter les complications\n\nMais le droit international priv\u00e9, c'est pas que \u00e7a\nOn aborde aussi des sujets comme la nationalit\u00e9\nEt la condition des \u00e9trangers, c'est important\nPour assurer des droits justes et coh\u00e9rents\n\n[Refrain]\nDroit international priv\u00e9, dans l'hexagone\nOn g\u00e8re les litiges avec m\u00e9thode et raison\nConflit de lois, on d\u00e9termine laquelle s'applique\nEt on tient compte de la nationalit\u00e9 des publics mixtes"}, {"titre": "D\u00e9tective", "text_origine": "Le d\u00e9tective est un enqu\u00eateur de droit priv\u00e9, c'est-\u00e0-dire une personne ayant un statut de droit priv\u00e9, qui effectue, \u00e0 titre professionnel, des recherches, des investigations et des filatures. Cette qualit\u00e9 d'enqu\u00eateur de droit priv\u00e9 (qui n'est pas une appellation ni un titre mais un statut juridique et social) est d'ailleurs partag\u00e9e avec diverses autres professions qui n'ont aucun rapport avec les enqu\u00eateurs priv\u00e9s, notamment dans le cadre de proc\u00e9dures administratives, civiles, p\u00e9nales, sociales.\nIl ne doit pas \u00eatre confondu avec le terme anglophone de \u00abdetective\u00bb, qui d\u00e9signe un fonctionnaire de police charg\u00e9 de conduire les enqu\u00eates officielles. Un fonctionnaire de police est dans tous les cas un enqu\u00eateur de droit public.\nEn France la profession est populairement d\u00e9sign\u00e9e sous le vocable \u00ab d\u00e9tective \u00bb (sans l'adjectif \u00ab priv\u00e9 \u00bb) ou \u00ab enqu\u00eateur priv\u00e9 \u00bb, et dans les romans sous celle de \u00ab d\u00e9tective priv\u00e9 \u00bb. Il n'y existe aucune appellation l\u00e9gale ou obligatoire ni titre prot\u00e9g\u00e9, mais on retrouve, dans diverses textes l\u00e9gislatifs et r\u00e8glementaires, plusieurs appellations g\u00e9n\u00e9riques telles que agent priv\u00e9 de recherches, agent de recherches priv\u00e9es, agent priv\u00e9 de recherches et de renseignement, enqu\u00eateur priv\u00e9, agence de recherches priv\u00e9es, activit\u00e9 d'enqu\u00eates, agence priv\u00e9e de recherches.\nL'appellation officielle fran\u00e7aise, r\u00e9glement\u00e9e par le CNAPS au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, est \"Agent de Recherches Priv\u00e9es\".\nEn outre, l'enqu\u00eateur de droit priv\u00e9 \u2014 dont l'essence consiste \u00e0 rechercher des preuves, notamment dans le cadre des proc\u00e9dures civiles et commerciales \u2014 est officiellement consid\u00e9r\u00e9, par les autorit\u00e9s publiques fran\u00e7aises, d'une part comme une profession de s\u00e9curit\u00e9 et, d'autre part, comme \u00abun des acteurs privil\u00e9gi\u00e9s de l'effectivit\u00e9 m\u00eame des droits de la d\u00e9fense\u00bb.\nCet article s'attache \u00e0 faire conna\u00eetre l'activit\u00e9 du \u00abpriv\u00e9\u00bb qui est exerc\u00e9e sous diverses appellations, le terme de \u00abd\u00e9tective\u00bb n'\u00e9tant que celui mythifi\u00e9 par les romans noirs, les feuilletons t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et le cin\u00e9ma policier.", "element_cle": "1. Le d\u00e9tective est un enqu\u00eateur de droit priv\u00e9 qui effectue des recherches et des investigations.\n2. Il ne doit pas \u00eatre confondu avec les fonctionnaires de police charg\u00e9s des enqu\u00eates officielles.\n3. En France, la profession est populairement d\u00e9sign\u00e9e sous le vocable de \"d\u00e9tective\".\n4. Il n'existe aucune appellation l\u00e9gale ni titre prot\u00e9g\u00e9 pour exercer cette profession.\n5. L'appellation officielle r\u00e9glement\u00e9e par le CNAPS est \"Agent de Recherches Priv\u00e9es\".\n6. L'enqu\u00eateur priv\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme une profession de s\u00e9curit\u00e9 et joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans la d\u00e9fense des droits.\n7. Cet article vise \u00e0 faire conna\u00eetre l'activit\u00e9 du d\u00e9tective priv\u00e9 exerc\u00e9e sous diff\u00e9rentes appellations.", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9tective, l'enqu\u00eateur hors du syst\u00e8me,\nIl cherche la v\u00e9rit\u00e9, sans passer par les m\u00eames th\u00e8mes.\nUn professionnel du crime, il m\u00e8ne ses investigations,\nMais confondu avec les flics, c'est une aberration.\n\n[Refrain]\nLe d\u00e9tective, l'homme de l'ombre,\nIl enqu\u00eate, il explore, il d\u00e9monte,\nDans les d\u00e9dales de l'ill\u00e9galit\u00e9,\nIl va trouver la clart\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nEn France, on le conna\u00eet sous le nom de \"d\u00e9tective\",\nUn travail sans titre prot\u00e9g\u00e9, mais qu'il ex\u00e9cute avec tact.\nAgent de Recherches Priv\u00e9es, c'est son appellation officielle,\nUn r\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9, il joue de mani\u00e8re sp\u00e9ciale.\n\n[Refrain]\nLe d\u00e9tective, l'homme de l'ombre,\nIl enqu\u00eate, il explore, il d\u00e9monte,\nDans les d\u00e9dales de l'ill\u00e9galit\u00e9,\nIl va trouver la clart\u00e9."}, {"titre": "Cercle", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un cercle est une courbe plane ferm\u00e9e constitu\u00e9e de points situ\u00e9s \u00e0 \u00e9gale distance d'un point nomm\u00e9 centre. Cette distance est appel\u00e9e rayon du cercle.\nDans le plan euclidien, il s'agit du \u00ab rond \u00bb qui est associ\u00e9 en fran\u00e7ais au terme de cercle. Dans un plan non euclidien ou dans le cas de la d\u00e9finition d'une distance non euclidienne, la forme peut \u00eatre plus complexe. Dans un espace de dimension quelconque, l'ensemble des points plac\u00e9s \u00e0 une distance constante d'un centre est appel\u00e9 sph\u00e8re.\nD'autres formes peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es de \u00ab rondes \u00bb : les surfaces et solides dont certaines sections planes sont des cercles (cylindres, c\u00f4nes, tore, anneau, etc.).", "element_cle": "1. Le cercle est une courbe plane ferm\u00e9e avec un centre et un rayon.\n2. En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, le cercle est associ\u00e9 au terme \"rond\".\n3. Dans un plan non euclidien, la forme du cercle peut \u00eatre plus complexe.\n4. Dans un espace de dimension quelconque, l'ensemble des points \u00e0 une distance constante d'un centre est appel\u00e9 sph\u00e8re.\n5. Certaines formes, comme les cylindres, les c\u00f4nes, les tores, etc., ont des sections planes qui sont des cercles.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce cercle, tout est bien pr\u00e9cis\nUne courbe qui se ferme, c'est si lisse\nUn centre et un rayon, c'est bien \u00e9vident\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne en fait souvent mention\n\n[Refrain]\nLe cercle, une figure bien ronde\nDans les math\u00e9matiques, elle abonde\nSymbole d'harmonie, de sym\u00e9trie\nUne courbe parfaite, c'est toute ma vie\n\n[Couplet 2]\nMais attention, dans un autre plan\nLe cercle peut prendre d'autres \u00e9lan\nDans l'espace non euclidien, il se d\u00e9forme\nUne forme complexe, c'est son nouveau norme\n\n[Refrain]\nLe cercle, une figure bien ronde\nDans les math\u00e9matiques, elle abonde\nSymbole d'harmonie, de sym\u00e9trie\nUne courbe parfaite, c'est toute ma vie\n\n[Couplet 3]\nEt dans un espace de dimension quelconque\nLa sph\u00e8re prend la rel\u00e8ve, et \u00e7a claque\nTous les points \u00e0 la m\u00eame distance d'un centre\nC'est \u00e7a la magie, faut pas l'ignorer\n\n[Refrain]\nLe cercle, une figure bien ronde\nDans les math\u00e9matiques, elle abonde\nSymbole d'harmonie, de sym\u00e9trie\nUne courbe parfaite, c'est toute ma vie\n\n[Couplet 4]\nEt tu sais, certaines formes ont des secrets\nCylindres, c\u00f4nes, tores, elles sont disquettes\nLeurs sections planes, devine quoi?\nDe beaux cercles, gr\u00e2ce \u00e0 elles, je suis dans le flow\n\n[Refrain]\nLe cercle, une figure bien ronde\nDans les math\u00e9matiques, elle abonde\nSymbole d'harmonie, de sym\u00e9trie\nUne courbe parfaite, c'est toute ma vie"}, {"titre": "Cercle chromatique", "text_origine": "Un cercle chromatique est une repr\u00e9sentation ordonn\u00e9e des couleurs, utilis\u00e9e en peinture, en teinturerie, en design industriel, en mode, en arts graphiques. Les couleurs se succ\u00e8dent dans l'ordre de celles de l'arc-en-ciel, la fermeture s'effectuant par une transition du rouge au violet en passant par les pourpres.\nUn cercle chromatique pr\u00e9sente en g\u00e9n\u00e9ral les couleurs sous forme discontinue, des arcs de cercles \u00e9gaux \u00e9tant consacr\u00e9s \u00e0 chacune des nuances. Il arrive quelquefois qu'on utilise tout le disque pour pr\u00e9senter les m\u00e9langes variant soit en saturation, soit en intensit\u00e9.\n\n", "element_cle": "1. Le cercle chromatique est utilis\u00e9 dans divers domaines tels que la peinture, la teinturerie, le design industriel, la mode et les arts graphiques.\n2. Il repr\u00e9sente les couleurs de l'arc-en-ciel dans un ordre pr\u00e9cis, allant du rouge au violet.\n3. Le cercle chromatique pr\u00e9sente les couleurs de mani\u00e8re discontinue, avec des arcs de cercle d\u00e9di\u00e9s \u00e0 chaque nuance.\n4. Parfois, il est utilis\u00e9 pour montrer les m\u00e9langes de couleurs, en variant la saturation ou l'intensit\u00e9.\n5. Le cercle chromatique est une r\u00e9f\u00e9rence essentielle pour comprendre les harmonies et les combinaisons de couleurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cercle chromatique, outil d'un savoir,\nDans la peinture, il est l\u00e0 pour \u00e9clairer.\nTeinturerie, design, rien ne lui \u00e9chappe,\nIl fait vibrer les couleurs, c'est un cap.\nDu rouge flamboyant au violet profond,\nL'arc-en-ciel se dessine de fa\u00e7on f\u00e9conde.\n\n[Refrain]\nCercle chromatique, cl\u00e9 des couleurs,\nIl guide nos pas dans l'univers enchanteur.\nDe l'art graphique \u00e0 la mode enchanteresse,\nIl nous permet d'exprimer toute notre finesse.\n\n[Couplet 2]\nCe cercle si pr\u00e9cis, en formes discontinues,\nDes arcs de cercle pour chaque nuance t\u00e9nue.\nIl nous montre les m\u00e9langes, la combinaison,\nLa saturation, l'intensit\u00e9 en infusion.\nUne r\u00e9f\u00e9rence essentielle pour les artistes,\nL'harmonie des couleurs, il persiste.\n\n[Refrain]\nCercle chromatique, cl\u00e9 des couleurs,\nIl guide nos pas dans l'univers enchanteur.\nDe l'art graphique \u00e0 la mode enchanteresse,\nIl nous permet d'exprimer toute notre finesse."}, {"titre": "Cercle", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un cercle est une courbe plane ferm\u00e9e constitu\u00e9e de points situ\u00e9s \u00e0 \u00e9gale distance d'un point nomm\u00e9 centre. Cette distance est appel\u00e9e rayon du cercle.\nDans le plan euclidien, il s'agit du \u00ab rond \u00bb qui est associ\u00e9 en fran\u00e7ais au terme de cercle. Dans un plan non euclidien ou dans le cas de la d\u00e9finition d'une distance non euclidienne, la forme peut \u00eatre plus complexe. Dans un espace de dimension quelconque, l'ensemble des points plac\u00e9s \u00e0 une distance constante d'un centre est appel\u00e9 sph\u00e8re.\nD'autres formes peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es de \u00ab rondes \u00bb : les surfaces et solides dont certaines sections planes sont des cercles (cylindres, c\u00f4nes, tore, anneau, etc.).", "element_cle": "1. Un cercle est une courbe plane ferm\u00e9e constitu\u00e9e de points \u00e0 \u00e9gale distance d'un point centre.\n2. Le rayon du cercle correspond \u00e0 la distance entre le centre et n'importe quel point sur la courbe.\n3. Dans le plan euclidien, le cercle est associ\u00e9 au terme \"rond\" en fran\u00e7ais.\n4. Dans un espace non euclidien ou avec une distance non euclidienne, la forme du cercle peut \u00eatre plus complexe.\n5. Dans un espace de dimension quelconque, l'ensemble des points plac\u00e9s \u00e0 une distance constante d'un centre forme une sph\u00e8re.\n6. D'autres formes \"rondes\" incluent les cylindres, les c\u00f4nes, les tores, les anneaux, etc., o\u00f9 certaines sections planes sont des cercles.", "rap": "[Couplet 1]\nUn cercle, une courbe plane ferm\u00e9e\nDes points \u00e9quidistants du centre sont align\u00e9s\nLe rayon, la distance, t'y connais-tu ?\nC'est la mesure entre le centre et n'importe quel point, t'inqui\u00e8te j'te l'explique, le truc est venu\n\n[Refrain]\nLe cercle, maestro de sym\u00e9trie\nDans le plan euclidien, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nUne courbe, un truc bien rond\nMais dans d'autres espaces, c'est plus profond\n\n[Couplet 2]\nEn fran\u00e7ais, on dit \"rond\" tout simplement\nPour d\u00e9signer la forme de cet \u00e9l\u00e9ment\nMais dans un espace diff\u00e9rent, c'est plus dur\nLe cercle peut prendre des formes moins pures\n\n[Refrain]\nLa sph\u00e8re, un ensemble de points bien plac\u00e9s\n\u00c0 une distance constante du centre, j'vais t'expliquer\nMais y'a aussi d'autres formes \"rondes\" \u00e0 \u00e9tudier\nCylindres, c\u00f4nes, anneaux, tores, t'as qu'\u00e0 chercher\n\n[Outro]\nAlors voil\u00e0 l'rap sur le cercle, le truc bien rond\nOn a parl\u00e9 de courbes, de distances, tout c'qui est bon\nMaintenan"}, {"titre": "Cercle", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un cercle est une courbe plane ferm\u00e9e constitu\u00e9e de points situ\u00e9s \u00e0 \u00e9gale distance d'un point nomm\u00e9 centre. Cette distance est appel\u00e9e rayon du cercle.\nDans le plan euclidien, il s'agit du \u00ab rond \u00bb qui est associ\u00e9 en fran\u00e7ais au terme de cercle. Dans un plan non euclidien ou dans le cas de la d\u00e9finition d'une distance non euclidienne, la forme peut \u00eatre plus complexe. Dans un espace de dimension quelconque, l'ensemble des points plac\u00e9s \u00e0 une distance constante d'un centre est appel\u00e9 sph\u00e8re.\nD'autres formes peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es de \u00ab rondes \u00bb : les surfaces et solides dont certaines sections planes sont des cercles (cylindres, c\u00f4nes, tore, anneau, etc.).", "element_cle": "1. Un cercle est une courbe plane ferm\u00e9e compos\u00e9e de points \u00e0 \u00e9gale distance d'un centre.\n2. Un cercle a un rayon, qui est la distance entre le centre et n'importe quel point sur le cercle.\n3. Le terme \"cercle\" en fran\u00e7ais est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour d\u00e9crire la forme ronde dans le plan euclidien.\n4. Dans un plan non euclidien ou avec une d\u00e9finition de distance non euclidienne, la forme du cercle peut \u00eatre plus complexe.\n5. Dans un espace de dimension quelconque, un ensemble de points \u00e0 une distance constante d'un centre est appel\u00e9 sph\u00e8re.\n6. Les cylindres, c\u00f4nes, tores et anneaux sont d'autres exemples de formes \"rondes\" qui comprennent des sections planes en forme de cercles.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cercle c'est une courbe qui rayonne\nPoints \u00e9quidistants, autour du centre, \u00e7a bourdonne\nUn rayon, la distance entre deux points\nSur cette forme ronde, tout est en joint\n\nLe cercle, le symbole de la perfection\nUne figure plane, sans d\u00e9formation\nEn fran\u00e7ais, on l'utilise pour d\u00e9crire\nLa courbe ronde, \u00e7a va te faire fr\u00e9mir\n\n[Refrain]\nLe cercle est l\u00e0, faisons-le briller\nDans l'\u00e9ducation, il va nous guider\nDes formes rondes, on peut en trouver plein\nDes sph\u00e8res, des cylindres, un vrai festin\n\n[Couplet 2]\nDans l'espace, le cercle se transforme\nDans un plan non euclidien, \u00e7a d\u00e9forme\nLa distance, pas toujours la m\u00eame\nLe cercle devient une image qu'on s\u00e8me\n\nEt dans n'importe quelle dimension\nUn ensemble de points, sans confusion\nUne sph\u00e8re, autour d'un point central\n\u00c7a devient cosmique, c'est g\u00e9nial\n\n[Refrain]\nLe cercle est l\u00e0, faisons-le briller\nDans l'\u00e9ducation, il va nous guider\nDes formes rondes, on peut en trouver plein\nDes sph\u00e8res, des cylindres, un vrai festin"}, {"titre": "Cercle Bruges KSV", "text_origine": "Le Cercle Brugge Koninklijke Sportvereniging, litt\u00e9ralement Cercle Bruges royal Association sportive, abr\u00e9g\u00e9 en Cercle Brugge KS, couramment appel\u00e9 Cercle en n\u00e9erlandais et Cercle Bruges ou Le Cercle en fran\u00e7ais, est un club de football belge fond\u00e9 en 1899 et bas\u00e9 \u00e0 Bruges.\nLe club est fond\u00e9 par l'association des anciens \u00e9l\u00e8ves de l'Institut Saint-Fran\u00e7ois-Xavier de Bruges sous le nom de Cercle sportif brugeois, et s'affilie \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration belge le 7 novembre 1899. Il fusionne peu apr\u00e8s avec le Rapid Football Club, puis en 1902 accueille une partie des anciens membres du Vlaamsche Football Club.\nLe Cercle est la premi\u00e8re \u00e9quipe flamande \u00e0 remporter le Championnat de Belgique de football en 1911, apr\u00e8s un club wallon (le RFC Li\u00e8ge, trois fois) et deux clubs bruxellois (le Racing Bruxelles et l'Union, six fois chacun). Il remporte deux autres titres de champion de Belgique, en 1927 et en 1930, ainsi que deux Coupes de Belgique en 1927 et en 1985.\nApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, le Cercle entame une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert, chutant m\u00eame \u00e0 deux reprises en Division 3, et sans jamais s'approcher du haut du classement lors des saisons qu'il dispute en premi\u00e8re division. Depuis son dernier retour au plus haut niveau en 2003, le club termine r\u00e9guli\u00e8rement en milieu de classement, obtenant son meilleur classement, une quatri\u00e8me place, en 2008. Enfin, le Cercle participe \u00e9galement \u00e0 trois reprises aux comp\u00e9titions europ\u00e9ennes (en 1985, 1996 et 2010), sans cependant d\u00e9passer le stade du premier tour.\nD\u00e8s sa cr\u00e9ation, le Cercle entretient une forte rivalit\u00e9 avec l'autre club de la ville de Bruges, le Club Bruges KV, consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00e9quipe des bourgeois avec une tendance lib\u00e9rale, en d\u00e9pit d'une grande diversit\u00e9 sociale et politique parmi les supporters, \u00e0 l'oppos\u00e9 du Cercle, r\u00e9put\u00e9 plus catholique presque unanime. Dans la Venise du Nord, on doit choisir son camp : on est soit \u00ab Blauw & Zwart \u00bb (en fran\u00e7ais : \u00ab bleu et noir \u00bb pour le Club), soit \u00ab Groen-Zwart \u00bb (en fran\u00e7ais : \u00ab vert et noir \u00bb pour le Cercle). Si la rivalit\u00e9 \u00e9tait autant id\u00e9ologique que sportive durant pr\u00e8s de quarante ans, l'\u00e9volution oppos\u00e9e des deux entit\u00e9s depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, notamment la mont\u00e9e en puissance du Club \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 1960, a r\u00e9duit l'impact sportif de leurs confrontations. N\u00e9anmoins, une d\u00e9faite contre le rival ancestral est toujours tr\u00e8s mal v\u00e9cue, et \u00e0 l'inverse, les victoires sont longuement c\u00e9l\u00e9br\u00e9es et comment\u00e9es. Bien que rivaux, les deux clubs partagent le stade Jan Breydel depuis 1975.\nLe club, pr\u00e9sid\u00e9 par Paul Vanhaecke depuis le 1er janvier 2012, \u00e9volue depuis 2018 en Jupiler Pro League. Il dispute en 2023-2024 sa 117e saison dans les divisions nationales, la 85e au plus haut niveau.", "element_cle": "- Le Cercle Bruges KS est un club de football belge fond\u00e9 en 1899 et bas\u00e9 \u00e0 Bruges.\n- Le club a remport\u00e9 le Championnat de Belgique de football en 1911, 1927 et 1930.\n- Il a \u00e9galement remport\u00e9 deux Coupes de Belgique en 1927 et 1985.\n- Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, le club a connu une p\u00e9riode difficile avec deux rel\u00e9gations en Division 3.\n- Depuis son retour en premi\u00e8re division en 2003, le club se classe r\u00e9guli\u00e8rement en milieu de tableau.\n- Le Cercle a particip\u00e9 \u00e0 trois comp\u00e9titions europ\u00e9ennes en 1985, 1996 et 2010.\n- Le club entretient une forte rivalit\u00e9 avec l'autre club de Bruges, le Club Bruges KV.\n- Les supporters du Cercle sont consid\u00e9r\u00e9s comme plus catholiques, tandis que ceux du Club Bruges sont per\u00e7us comme plus lib\u00e9raux.\n- Le choix entre soutenir le Cercle ou le Club Bruges est une tradition dans la ville de Bruges.", "rap": "[Couplet 1]\nCercle Bruges KSV, club historique\nFond\u00e9 en 1899, on reste authentique\nTrois championnats dans l'bazar\nEn 1911, 1927, 1930, t'as capt\u00e9?\n\nOn a aussi soulev\u00e9 la Coupe\nEn 1927 et 1985, tant de fiert\u00e9, tant de douceur\nMais apr\u00e8s la guerre, oh la gal\u00e8re\nDeux rel\u00e9gations, en Division 3 on gal\u00e8re\n\n[Refrain]\nCercle Bruges KSV, on repr\u00e9sente la ville\nDepuis le retour en premi\u00e8re division, on brille\nOn participe \u00e0 l'Europe, on l\u00e2che rien\nCatholiques pour les uns, lib\u00e9raux pour les Brugesiens\n\n[Couplet 2]\nEn 2003, on est de retour en premi\u00e8re\nDepuis, on fait le taf, toujours guerri\u00e8re\nTrois comp\u00e9titions europ\u00e9ennes \u00e0 notre actif\n1985, 1996, 2010, c'est pas du fictif\n\nUne rivalit\u00e9 enflamm\u00e9e avec les voisins\nLe Club Bruges KV, on s'en souvient\nSupporters du Cercle, catholiques dans la veine\nLes autres plus lib\u00e9raux, on reste sereins\n\nLa tradition de choisir son camp\nCercle ou Club Bruges, c'est Bruges qui s'enflamme\nSoutiens les Vert et Noir ou les Bleu et Noir\nDans notre ville, c'est \u00e7a l'histoire \n\n[Refrain]\nCercle Bruges KSV, on repr\u00e9sente la ville\nDepuis le retour en premi\u00e8re division, on brille\nOn participe \u00e0 l'Europe, on l\u00e2che rien\nCatholiques pour les uns, lib\u00e9raux pour les Brugesiens"}, {"titre": "Ellipse (math\u00e9matiques)", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie, une ellipse est une courbe plane ferm\u00e9e obtenue par l\u2019intersection d\u2019un c\u00f4ne de r\u00e9volution avec un plan, \u00e0 condition que celui-ci coupe l'axe de rotation du c\u00f4ne ou du cylindre : c'est une conique d'excentricit\u00e9 strictement comprise entre 0 et 1. On peut \u00e9galement la d\u00e9finir comme le lieu des points dont la somme des distances \u00e0 deux points fixes, dits foyers, est constante (sa construction par la m\u00e9thode du jardinier est tr\u00e8s simple).\nDans la vie courante, l\u2019ellipse est la forme qu'on per\u00e7oit en regardant un cercle en perspective, ou la figure form\u00e9e par l\u2019ombre d'un disque sur une surface plane.\nOn retrouve aussi, en premi\u00e8re approximation, des ellipses dans les trajectoires des corps c\u00e9lestes (plan\u00e8tes, com\u00e8tes ou satellites artificiels) en orbite autour d'une \u00e9toile ou d\u2019une autre plan\u00e8te. La Terre parcourt approximativement une ellipse dont le Soleil est un foyer.\nLes diff\u00e9rentes d\u00e9finitions de l'ellipse peuvent conduire, dans certains cas extr\u00eames \u00e0 la construction d'un point, d'un segment ou d'un cercle, qui sont alors consid\u00e9r\u00e9s comme des ellipses d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9es n'en poss\u00e9dant pas toutes les propri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques.", "element_cle": "1. Une ellipse est une courbe plane ferm\u00e9e obtenue par l'intersection d'un c\u00f4ne de r\u00e9volution avec un plan.\n2. Une ellipse peut \u00eatre d\u00e9finie comme le lieu des points dont la somme des distances \u00e0 deux points fixes, appel\u00e9s foyers, est constante.\n3. L'ellipse est la forme per\u00e7ue lorsqu'on regarde un cercle en perspective ou l'ombre d'un disque sur une surface plane.\n4. Les trajectoires des corps c\u00e9lestes en orbite autour d'une \u00e9toile ou d'une plan\u00e8te peuvent \u00eatre approximativement des ellipses.\n5. La Terre parcourt une ellipse dont le Soleil est l'un des foyers.\n6. L'ellipse peut avoir des cas extr\u00eames o\u00f9 elle se r\u00e9duit \u00e0 un point, un segment ou un cercle d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\n7. L'ellipse est une conique ayant une excentricit\u00e9 strictement comprise entre 0 et 1.\n8. On peut construire une ellipse en utilisant la m\u00e9thode du jardinier.\n9. L'ellipse est une figure g\u00e9om\u00e9trique importante en g\u00e9om\u00e9trie et en astronomie.\n10. Les ellipses poss\u00e8dent diff\u00e9rentes propri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une courbe sp\u00e9ciale\nAppelle-la ellipse, elle est pas banale\nMath\u00e9matiques, g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a t'\u00e9pate ?\nFais attention, je vais t'expliquer toutes les trappes\n\nUne ellipse, c'est la rencontre\nD'un c\u00f4ne et d'un plan, une belle aventure\nFerm\u00e9e et plane, elle est belle \u00e0 voir\nComme un tr\u00e9sor cach\u00e9, difficile \u00e0 pr\u00e9voir\n\n[Refrain]\nL'ellipse, une forme pleine de myst\u00e8re\nDans le monde des math\u00e9matiques, elle est sinc\u00e8re\nDeux foyers, des distances bien calcul\u00e9es\nUne constante, c'est \u00e7a qui la caract\u00e9rise\n\n[Couplet 2]\nPerspective, ombre sur une surface plane\nRegarde un cercle, l'ellipse te saisit, \u00e7a te d\u00e9range\nLes corps c\u00e9lestes, dans leur orbite, se d\u00e9placent\nDes ellipses approxim\u00e9es, \u00e7a les comble, \u00e7a les enchante\n\nTerre et Soleil, un couple fusionnel\nUne ellipse parcourue, leur lien \u00e9ternel\nDes cas extr\u00eames, ellipse r\u00e9duite \u00e0 rien\nPoint, segment ou cercle, tout devient soudain\n\n[Refrain]\nL'ellipse, une conique hors du commun\nExcentricit\u00e9 entre 0 et 1, pas de doute, elle est l\u00e0, c'est certain\nLa m\u00e9thode du jardinier, une fa\u00e7on de la construire\nEllipse, g\u00e9om\u00e9trie et astronomie, elle va te s\u00e9duire\n\n[Outro]\nPropri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques, ellipses en cascade\nDans l'\u00e9ducation, elles se hissent en avant-garde\nRap \u00e9ducatif, le savoir en musique\nL'ellipse, une figure importante, c'est logique"}, {"titre": "Pologne", "text_origine": "La Pologne, en forme longue r\u00e9publique de Pologne (en polonais : Polska ; [forme longue] Rzeczpospolita Polska), est un \u00c9tat d'Europe centrale, frontalier avec l'Allemagne \u00e0 l'ouest, la Tch\u00e9quie au sud-ouest, la Slovaquie au sud, l'Ukraine \u00e0 l'est-sud-est et la Bi\u00e9lorussie \u00e0 l'est-nord-est, et enfin l'enclave russe de Kaliningrad et la Lituanie au nord-est. Par sa population de 41 millions d'habitants au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020, la Pologne est le trente-huiti\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde. Elle est divis\u00e9e en vo\u00efvodies, elles-m\u00eames subdivis\u00e9es en districts (powiat) puis en communes (gmina). C'est une r\u00e9publique parlementaire qui a pour monnaie nationale le z\u0142oty. Elle est membre de l'Union europ\u00e9enne depuis le 1er mai 2004, du Conseil de l'Europe, du groupe de Visegr\u00e1d, de l'Organisation mondiale du commerce et de l'Organisation des Nations unies.\nDe nombreux historiens situent la formation de la Pologne en 966, par Mieszko Ier. Le royaume de Pologne est fond\u00e9 en 1025. Il est r\u00e9gi par un roi et une di\u00e8te. En 1569, une association politique liant ce royaume au grand-duch\u00e9 de Lituanie, par l'union de Lublin, donne naissance \u00e0 la r\u00e9publique des Deux Nations, une monarchie \u00e9lective. Celle-ci est dissoute entre 1772 et 1795 lorsque le territoire de la Pologne est partag\u00e9 entre la Prusse, l'Empire russe et l'Autriche. C'est en 1918, apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, que la Pologne retrouve son ind\u00e9pendance et qu'elle devient une r\u00e9publique.\nLe 1er septembre 1939, \u00e0 la suite de la signature du Pacte germano-sovi\u00e9tique, son invasion par le Troisi\u00e8me Reich est l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur de la Seconde Guerre mondiale. Deux semaines plus tard, l\u2019alli\u00e9 sovi\u00e9tique de l'Allemagne passe \u00e9galement \u00e0 l\u2019attaque, prenant ainsi l'arm\u00e9e polonaise en tenaille : la d\u00e9faite est rapide, accompagn\u00e9e de pertes importantes, de part et d\u2019autre, en d\u00e9pit de la bri\u00e8vet\u00e9 de l\u2019affrontement. Le pays est imm\u00e9diatement partag\u00e9 entre les deux assaillants. En 1941, l'Allemagne repousse son ancien alli\u00e9 sovi\u00e9tique jusqu'\u00e0 Moscou et occupe seule jusqu'en 1944 l'ensemble du territoire polonais, qui est asservi et devient notamment, de m\u00eame que l'ouest de l'Union sovi\u00e9tique, le lieu de meurtres de masse commis par les nazis, dont l'essentiel de la Shoah. En 1944, un gouvernement provisoire est form\u00e9 sous le contr\u00f4le de l'Union sovi\u00e9tique, qui fait de la Pologne d'apr\u00e8s-guerre l'un de ses \u00c9tats satellites ; en 1952, la r\u00e9publique de Pologne est rebaptis\u00e9e \u00ab r\u00e9publique populaire de Pologne \u00bb. En 1989, le gouvernement communiste est tenu en \u00e9chec lors des premi\u00e8res \u00e9lections semi-libres ; il doit c\u00e9der la place : une r\u00e9publique parlementaire est restaur\u00e9e. Dans la d\u00e9cennie et demie qui suit, la Pologne rejoint l'Alliance atlantique puis l'Union europ\u00e9enne.\nLa culture polonaise est riche. Elle poss\u00e8de dix-sept sites class\u00e9s au patrimoine mondial de l'Unesco et cinquante-quatre sites historiques nationaux sont r\u00e9pertori\u00e9s.", "element_cle": "1. La Pologne, en forme longue r\u00e9publique de Pologne, est un \u00c9tat d'Europe centrale, frontalier avec plusieurs pays.\n2. La Pologne compte une population de 41 millions d'habitants au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020.\n3. La Pologne est une r\u00e9publique parlementaire avec le z\u0142oty comme monnaie nationale.\n4. La Pologne est membre de l'Union europ\u00e9enne depuis 2004 et de plusieurs organisations internationales.\n5. La Pologne a retrouv\u00e9 son ind\u00e9pendance en 1918 apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\n6. L'invasion de la Pologne par l'Allemagne en 1939 est l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur de la Seconde Guerre mondiale.\n7. Pendant la guerre, la Pologne est partag\u00e9e entre l'Allemagne nazie et l'Union sovi\u00e9tique.\n8. La Pologne a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e et soumise \u00e0 de nombreuses pertes pendant la guerre.\n9. Apr\u00e8s la guerre, la Pologne est devenue une r\u00e9publique ind\u00e9pendante.\n10. La Pologne est un pays riche en histoire et en culture.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Pologne, pays de l'Europe centrale\nFrontalier avec plusieurs, une vraie merveille\n41 millions d'habitants, c'est pas rien\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2020, \u00e7a fait du bien\n\nR\u00e9publique parlementaire, avec le z\u0142oty\nC'est la monnaie nationale, ouais c'est party\nMembre de l'Union europ\u00e9enne depuis 2004\nEt d'autres organisations, elle est sans \u00e9gale, crois-moi\n\n[Refrain]\nLa Pologne, pays au destin mouvement\u00e9\nDe l'ind\u00e9pendance retrouv\u00e9e en 1918\n\u00c0 l'invasion par l'Allemagne en 39\nElle a v\u00e9cu des \u00e9v\u00e9nements qui marquent l'histoire de l'humanit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nPendant la guerre, elle a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e\nEntre l'Allemagne nazie et l'Union sovi\u00e9tique, ouais bouscul\u00e9e\nOccup\u00e9e, soumise \u00e0 de nombreuses pertes\nLa Pologne a d\u00fb faire face \u00e0 des heures sombres, un v\u00e9ritable test\n\nMais elle s'est relev\u00e9e, est devenue ind\u00e9pendante\nUn pays riche en histoire et en culture, c'est \u00e9patant\nLa Pologne, fi\u00e8re et dynamique, elle avance\nUn pays \u00e0 d\u00e9couvrir, une le\u00e7on d'esp\u00e9rance\n\n[Refrain]\nLa Pologne, pays au destin mouvement\u00e9\nDe l'ind\u00e9pendance retrouv\u00e9e en 1918\n\u00c0 l'invasion par l'Allemagne en 39\nElle a v\u00e9cu des \u00e9v\u00e9nements qui marquent l'histoire de l'humanit\u00e9"}, {"titre": "Polygone r\u00e9gulier", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un polygone r\u00e9gulier est un polygone \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral (tous ses c\u00f4t\u00e9s ont la m\u00eame longueur) et \u00e9quiangle (tous ses angles ont la m\u00eame mesure). Un polygone r\u00e9gulier est soit convexe, soit \u00e9toil\u00e9.\nTous les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 de n c\u00f4t\u00e9s a une enveloppe convexe de n c\u00f4t\u00e9s, qui est un polygone r\u00e9gulier. Un entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3 \u00e9tant donn\u00e9, il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s.\nDans certains contextes, tous les polygones consid\u00e9r\u00e9s seront convexes et r\u00e9guliers. Il est alors d'usage de sous-entendre les deux \u00e9pith\u00e8tes \u00ab convexe r\u00e9gulier \u00bb. Par exemple, toutes les faces des poly\u00e8dres uniformes doivent \u00eatre convexes et r\u00e9guli\u00e8res et les faces seront d\u00e9crites simplement en tant que triangle, carr\u00e9, pentagone\u2026\nLes multiples propri\u00e9t\u00e9s des polygones r\u00e9guliers ont conduit \u00e0 leur \u00e9tude math\u00e9matique depuis l'Antiquit\u00e9 et \u00e0 diverses interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "element_cle": "1. Un polygone r\u00e9gulier est \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle.\n2. Les polygones r\u00e9guliers convexes sont semblables.\n3. Un polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 a une enveloppe convexe.\n4. Il existe un polygone r\u00e9gulier convexe pour chaque entier sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3. \n5. Les polygones consid\u00e9r\u00e9s sont souvent convexes et r\u00e9guliers.\n6. Les polygones r\u00e9guliers sont \u00e9tudi\u00e9s depuis l'Antiquit\u00e9.\n7. Les polygones r\u00e9guliers ont des interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "rap": "[Couplet 1]\nPolygone r\u00e9gulier, \u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle,\nUn m\u00e9lange parfait, tu passes pas \u00e0 l'angle,\nConvexit\u00e9 semblable, tout est dans l'harmonie,\nUn chef d'\u0153uvre g\u00e9om\u00e9trique, c'est la sym\u00e9trie.\n\n\u00c9tudi\u00e9s depuis l'Antiquit\u00e9, on les d\u00e9chiffre,\nLes secrets de ces formes, l'humanit\u00e9 s'enrichit,\nDes math\u00e9maticiens, des penseurs visionnaires,\nLes polygones r\u00e9guliers, une v\u00e9rit\u00e9 l\u00e9gendaire.\n\n[Refrain]\nPolygone r\u00e9gulier, symbole de perfection,\n\u00c0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle dans chaque le\u00e7on,\nConvexes et r\u00e9guliers, une \u00e9nigme fascinante,\nDes interpr\u00e9tations religieuses et symboliques \u00e9patantes.\n\n[Couplet 2]\nPolygones \u00e9toil\u00e9s, un autre niveau d'art,\nUne enveloppe convexe, \u00e7a fait bouger les c\u0153urs,\nDes entiers sup\u00e9rieurs \u00e0 3, une vari\u00e9t\u00e9 infinie,\nChaque forme unique, une beaut\u00e9 qui s'\u00e9tourdit.\n\nLes polygones r\u00e9guliers, symboles myst\u00e9rieux,\nDes math\u00e9matiques \u00e0 la magie, c'est prodigieux,\nLe savoir nous \u00e9l\u00e8ve, \u00e9duque nos \u00e2mes,\nLes polygones r\u00e9guliers, une le\u00e7on qui flambe.\n\n[Refrain]\nPolygone r\u00e9gulier, symbole de perfection,\n\u00c0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle dans chaque le\u00e7on,\nConvexes et r\u00e9guliers, une \u00e9nigme fascinante,\nDes interpr\u00e9tations religieuses et symboliques \u00e9patantes."}, {"titre": "Polygone de Willis", "text_origine": "Le polygone de Willis ou cercle art\u00e9riel du cerveau est un syst\u00e8me d'anastomoses art\u00e9rielles situ\u00e9 \u00e0 la base du cerveau, permettant l'apport de sang pour le fonctionnement de ce dernier.  Cette structure est pr\u00e9sente chez tous les vert\u00e9br\u00e9s.\nLe polygone de Willis est constitu\u00e9 de : \n\nles deux art\u00e8res carotides internes [E] (droite et gauche),\nd'o\u00f9 sont issues les deux art\u00e8res c\u00e9r\u00e9brales ant\u00e9rieures [B] et [D] (droite et gauche);\nces derni\u00e8res sont jointes par l'art\u00e8re communicante ant\u00e9rieure [C].\n(la continuit\u00e9 des art\u00e8res carotides internes forme les art\u00e8res c\u00e9r\u00e9brales moyennes ou art\u00e8res sylviennes [A])\nLe tronc basilaire [G] (issu de la fusion des deux art\u00e8res vert\u00e9brales) :\nd'o\u00f9 naissent deux art\u00e8res c\u00e9r\u00e9brales post\u00e9rieures [J] (droite et gauche)\net d'o\u00f9 naissent \u00e9galement deux art\u00e8res communicantes post\u00e9rieures [F] (droite et gauche) qui servent \u00e0 relier les art\u00e8res c\u00e9r\u00e9brales post\u00e9rieures aux art\u00e8res carotides internes.Le polygone de Willis est un syst\u00e8me de suppl\u00e9ance vasculaire, permettant au cerveau de recevoir du sang nutritif m\u00eame si une des art\u00e8res du cou est l\u00e9s\u00e9e ou bouch\u00e9e. En effet, les anastomoses entre les art\u00e8res arrivant au cerveau permettent de compenser, dans une certaine limite, l'insuffisance d'une art\u00e8re. Le cerveau re\u00e7oit la plus grande partie de ses ressources en oxyg\u00e8ne et nutriments de ce polygone. Les collat\u00e9rales issues de ce polygone sont terminales, donc au-del\u00e0 de cette structure anastomotique, il n'y a plus de suppl\u00e9ance vasculaire possible.", "element_cle": "1. Le polygone de Willis est un syst\u00e8me d'anastomoses art\u00e9rielles situ\u00e9 \u00e0 la base du cerveau.\n2. Il est constitu\u00e9 des art\u00e8res carotides internes, des art\u00e8res c\u00e9r\u00e9brales ant\u00e9rieures et post\u00e9rieures, ainsi que des art\u00e8res communicantes ant\u00e9rieures et post\u00e9rieures.\n3. Ce syst\u00e8me permet au cerveau de recevoir du sang nutritif m\u00eame en cas de l\u00e9sion ou d'obstruction d'une art\u00e8re du cou.\n4. Les anastomoses entre les art\u00e8res permettent de compenser l'insuffisance d'une art\u00e8re, mais au-del\u00e0 du polygone de Willis, il n'y a plus de suppl\u00e9ance vasculaire possible.\n5. Le cerveau re\u00e7oit la majorit\u00e9 de ses ressources en oxyg\u00e8ne et nutriments gr\u00e2ce \u00e0 ce polygone.", "rap": "[Couplet 1]\nPolygone de Willis, un syst\u00e8me crucial\nAnastomoses art\u00e9rielles \u00e0 la base du cerveau\nPour compenser les l\u00e9sions, les blocages fatals\nSang nutritif, un ravitaillement haut niveau\n\nArt\u00e8res carotides internes, c\u00e9r\u00e9brales \u00e0 foison\nAnt\u00e9rieures, post\u00e9rieures, communicantes en fusion\nTout \u00e7a pour assurer, en cas de d\u00e9sunion\nLe cerveau, un approvisionnement sans interruption\n\n[Refrain]\nPolygone de Willis, le sauveur du cerveau\nLes art\u00e8res s'unissent, pour combler les trous\nUn syst\u00e8me vital, au fonctionnement beau\nLe sang nourrit le cerveau, c'est le cadeau\n\n[Couplet 2]\nMais attention, au-del\u00e0 de cet \u00e9difice\nPlus de suppl\u00e9ance vasculaire, impossible assistance\nLe polygone de Willis, ultime sacrifice\nAu-del\u00e0, le manque, un danger en r\u00e9sistance\n\nSang oxyg\u00e9n\u00e9, nutriments pr\u00e9cieux\nPolygone de Willis, en toi notre milieu\nLe cerveau s'\u00e9panouit, gr\u00e2ce \u00e0 ton r\u00e9seau\nUn syst\u00e8me essentiel, on te doit tout ce qu'on veut\n\n[Refrain]\nPolygone de Willis, le sauveur du cerveau\nLes art\u00e8res s'unissent, pour combler les trous\nUn syst\u00e8me vital, au fonctionnement beau\nLe sang nourrit le cerveau, c'est le cadeau"}, {"titre": "Polygone r\u00e9gulier", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un polygone r\u00e9gulier est un polygone \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral (tous ses c\u00f4t\u00e9s ont la m\u00eame longueur) et \u00e9quiangle (tous ses angles ont la m\u00eame mesure). Un polygone r\u00e9gulier est soit convexe, soit \u00e9toil\u00e9.\nTous les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 de n c\u00f4t\u00e9s a une enveloppe convexe de n c\u00f4t\u00e9s, qui est un polygone r\u00e9gulier. Un entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3 \u00e9tant donn\u00e9, il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s.\nDans certains contextes, tous les polygones consid\u00e9r\u00e9s seront convexes et r\u00e9guliers. Il est alors d'usage de sous-entendre les deux \u00e9pith\u00e8tes \u00ab convexe r\u00e9gulier \u00bb. Par exemple, toutes les faces des poly\u00e8dres uniformes doivent \u00eatre convexes et r\u00e9guli\u00e8res et les faces seront d\u00e9crites simplement en tant que triangle, carr\u00e9, pentagone\u2026\nLes multiples propri\u00e9t\u00e9s des polygones r\u00e9guliers ont conduit \u00e0 leur \u00e9tude math\u00e9matique depuis l'Antiquit\u00e9 et \u00e0 diverses interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "element_cle": "1. Un polygone r\u00e9gulier est \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle.\n2. Les polygones r\u00e9guliers convexes de m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables.\n3. Un polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 a une enveloppe convexe qui est \u00e9galement un polygone r\u00e9gulier.\n4. Il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s pour tout entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3.\n5. Les polygones r\u00e9guliers peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme convexes et r\u00e9guliers dans certains contextes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, parlons de polygones r\u00e9guliers,\nUn sujet qui peut calmer tes nerfs,\nEquilat\u00e9raux et \u00e9quiangles,\nCes figures g\u00e9om\u00e9triques ont la cote, c'est pas un angle.\n\n[Refrain]\nPolygone r\u00e9gulier, t'as capt\u00e9 mon pote ?\nDes c\u00f4t\u00e9s \u00e9gaux et des angles \u00e0 la m\u00eame note,\nDans la g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a fait sensation,\nDes formes parfaites, c'est l'\u00e9ducation.\n\n[Couplet 2]\nLes polygones r\u00e9guliers convexes, pas de stress,\nQuand ils ont le m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s, ils sont tous hot,\nSemblables, parfaitement identiques,\nDans l'univers math\u00e9matique, on les applique.\n\n[Refrain]\nPolygone r\u00e9gulier, t'as capt\u00e9 mon pote ?\nDes c\u00f4t\u00e9s \u00e9gaux et des angles \u00e0 la m\u00eame note,\nDans la g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a fait sensation,\nDes formes parfaites, c'est l'\u00e9ducation.\n\n[Outro]\nPolygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9, j'vais t'en parler,\nSon enveloppe convexe, aussi r\u00e9guli\u00e8re,\nUn autre aspect qui m\u00e9rite d'\u00eatre not\u00e9,\nDans cet univers g\u00e9om\u00e9trique, chaque d\u00e9tail est \u00e9tudi\u00e9."}, {"titre": "Aire (g\u00e9om\u00e9trie)", "text_origine": "En math\u00e9matiques, l'aire est une grandeur relative \u00e0 certaines figures du plan ou des surfaces en g\u00e9om\u00e9trie dans l'espace.\nLe d\u00e9veloppement de cette notion math\u00e9matique est li\u00e9 \u00e0 la rationalisation du calcul de grandeur de surfaces agricoles, par des techniques d'arpentage. Cette \u00e9valuation assortie d'une unit\u00e9 de mesure est aujourd'hui plut\u00f4t appel\u00e9e superficie.\nInformellement, l'aire permet d'exprimer un rapport de grandeur d'une figure relativement \u00e0 une unit\u00e9, par le biais de d\u00e9coupages et recollements, de d\u00e9placements et retournements et de passage \u00e0 la limite par approximation. La mesure d'une aire peut \u00eatre un nombre r\u00e9el positif ou \u00eatre infinie pour certaines surfaces comme le plan dans son ensemble.\nDiverses techniques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es pour mesurer une aire, de la m\u00e9thode des indivisibles au calcul int\u00e9gral et aux m\u00e9thodes probabilistes comme la m\u00e9thode de Monte-Carlo.", "element_cle": "1. L'aire est une grandeur relative \u00e0 certaines figures du plan ou des surfaces en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Son d\u00e9veloppement est li\u00e9 \u00e0 la rationalisation du calcul de surfaces agricoles par l'arpentage.\n3. L'aire permet d'exprimer un rapport de grandeur d'une figure par rapport \u00e0 une unit\u00e9.\n4. Elle est mesur\u00e9e \u00e0 l'aide de diff\u00e9rentes techniques, comme le calcul int\u00e9gral ou la m\u00e9thode de Monte-Carlo.\n5. Certaines surfaces peuvent avoir une aire infinie, comme le plan dans son ensemble.", "rap": "[Couplet 1]\nL'aire, c'est la grandeur qui s'd\u00e9finit\nPour ces figures, oh yeah, en g\u00e9om\u00e9trie\nSurface, calcul\u00e9 par ces arpenteurs\nPour les champs, ouais, faut mesurer avec rigueur\n\n[R\u00e9frain]\nL'aire, c'est l'outil pour comparer\nLes figures, yo, par rapport \u00e0 une unit\u00e9\nOn mesure avec pr\u00e9cision, ouais ouais\nAvec int\u00e9grales ou Monte-Carlo, les techniques sont vari\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nYo, l'aire c'est l'essentiel pour bien comprendre\nLa quantit\u00e9, la grandeur, faut pas se m\u00e9prendre\nMais attention, certaines surfaces sont sans fin\nComme le plan tout entier, un concept qui chagrine\n\n[R\u00e9frain]\nL'aire, c'est l'outil pour comparer\nLes figures, yo, par rapport \u00e0 une unit\u00e9\nOn mesure avec pr\u00e9cision, ouais ouais\nAvec int\u00e9grales ou Monte-Carlo, les techniques sont vari\u00e9es"}, {"titre": "Les Films du losange", "text_origine": "Les Films du losange est une soci\u00e9t\u00e9 de production, de distribution et de ventes internationales cin\u00e9matographiques fran\u00e7aise, cr\u00e9\u00e9e par Barbet Schroeder, \u00c9ric Rohmer et Pierre Cottrell en 1962, et qui contribua \u00e0 l'essor de la Nouvelle Vague en intervenant dans le financement de nombreux films \u00e0 partir de cette date. Elle poss\u00e8de un catalogue de plus de 100 films, comprenant \u00c9ric Rohmer (dont elle a produit la quasi-totalit\u00e9 des films), Barbet Schroeder, Roger Planchon, Jacques Rivette, et par la suite des r\u00e9alisateurs tels que Michael Haneke, Jacques Doillon, Romain Goupil, Jean-Marc Moutout et Philippe Claudel.", "element_cle": "1. Les Films du losange est une soci\u00e9t\u00e9 de production, de distribution et de ventes internationales cin\u00e9matographiques fran\u00e7aise.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Barbet Schroeder, \u00c9ric Rohmer et Pierre Cottrell en 1962.\n3. Les Films du losange ont contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de la Nouvelle Vague en finan\u00e7ant de nombreux films \u00e0 partir de cette date.\n4. Son catalogue comprend plus de 100 films, dont une grande partie a \u00e9t\u00e9 produite par \u00c9ric Rohmer.\n5. Parmi les r\u00e9alisateurs associ\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 figurent aussi Barbet Schroeder, Roger Planchon, Jacques Rivette et Jacques Doillon.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Films du losange, soci\u00e9t\u00e9 cin\u00e9matographique\nDepuis 1962, ils mettent en pratique\nLa Nouvelle Vague, un mouvement artistique\nFinan\u00e7ant des films, leur apportant un twist\n\nBarbet Schroeder, \u00c9ric Rohmer, Pierre Cottrell\nCr\u00e9ateurs de cette bo\u00eete aux tr\u00e9sors sans pareille\nLeur catalogue, plus de 100 p\u00e9pites essentielles\nDes chefs-d'\u0153uvre du cin\u00e9ma, des merveilles\n\n[Refrain]\nLes Films du losange, ic\u00f4nes de l'\u00e9cran\nUne histoire riche, une passion palpable et intense\nDu cin\u00e9ma d'auteur, avec une empreinte\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui marque son influence\n\n[Couplet 2]\nRohmer, un r\u00e9alisateur associ\u00e9 de renom\nDe nombreux films, dans leur giron se sont promen\u00e9s\nBarbet Schroeder, Planchon, Rivette et Doillon\nDes talents vari\u00e9s, qui ont brill\u00e9\n\nLes Films du losange, un pilier de l'industrie\nLeur contribution inestimable, qui nous nourrit\nLe cin\u00e9ma comme \u00e9ducation et r\u00e9flexion\nUn voyage \u00e0 travers des \u00e9motions\n\n[Refrain]\nLes Films du losange, ic\u00f4nes de l'\u00e9cran\nUne histoire riche, une passion palpable et intense\nDu cin\u00e9ma d'auteur, avec une empreinte\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui marque son influence"}, {"titre": "Croix losangique", "text_origine": "Une croix losangique, selon la terminologie ou classification propos\u00e9e par des chercheurs et historiens contemporains, d\u00e9signe une croix s'inscrivant totalement ou partiellement dans un losange. La croix peut aussi au contraire int\u00e9grer en son centre un losange de plus ou moins grandes dimensions.\nSi les termes de \u00ab croix en losange \u00bb et \u00ab croix losange \u00bb sont absolument \u00e9quivalents, cela ne semble pas \u00eatre le cas en principe pour \u00ab croix losang\u00e9e \u00bb, qui caract\u00e9rise - principalement en h\u00e9raldique, et par suite en numismatique et en joaillerie - une croix dont la surface est remplie d'une succession r\u00e9guli\u00e8re bicolore, verticale et horizontale, de petits losanges.", "element_cle": "1. Une croix losangique est une croix qui s'inscrit dans un losange.\n2. Les termes \"croix en losange\" et \"croix losange\" sont \u00e9quivalents.\n3. La croix losang\u00e9e se caract\u00e9rise par une surface remplie de petits losanges bicolores.\n4. La croix losangique peut int\u00e9grer un losange en son centre.\n5. La croix losangique a une signification en h\u00e9raldique, numismatique et joaillerie.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'repr\u00e9sente la croix losangique, symbole unique\nQui s'inscrit dans un losange, t'instruis comme dans une classe\nC'est un signe graphique, \u00e0 l'impact magnifique\nBicolore et remplie de losanges, frappe tout le monde ici\n\n[Couplet 2]\nEn h\u00e9raldique, numismatique, joaillerie\nLa croix losangique, de l'art et d'l'histoire est partie\nElle a du sens, une signification importante\nDans ces domaines, elle est pr\u00e9sente et \u00e7a se ressente\n\n[Refrain]\nLa croix losangique, un symbole \u00e9ducatif\nQui rappelle des dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nUn signe qui transmet, des notions cl\u00e9s\nLa croix losangique, yeah, c'est le savoir qu'on porte fi\u00e8rement"}, {"titre": "Tactique (football)", "text_origine": "La tactique en football d\u00e9crit comment les joueurs d'une \u00e9quipe de football se positionnent sur le terrain et op\u00e8rent entre eux. Ces dispositifs recouvrent la mise en place initiale d'un plan de jeu (on parle de \u00ab formation \u00bb), et une fois la partie commenc\u00e9e, le placement des joueurs les uns par rapport aux autres et leurs actions de d\u00e9placements, qui peuvent \u00eatre \u00ab orchestr\u00e9es \u00bb \u00e0 partir du banc de touche par l'entra\u00eeneur.\nLe football \u00e9tant un sport d'\u00e9quipe, les questions de tactique et d'intelligence collective sont primordiales. Le r\u00e9sultat d'un match ne d\u00e9pend pas seulement de l'habilet\u00e9 des joueurs \u00e0 manier le ballon, mais aussi des choix tactiques des deux \u00e9quipes qui, suivant le dispositif, peuvent s'av\u00e9rer d\u00e9cisifs. Le positionnement des joueurs sur le terrain, la capacit\u00e9 \u00e0 ex\u00e9cuter parfaitement des phases de jeu r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 l'entra\u00eenement, et, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'aptitude des joueurs \u00e0 pratiquer un football homog\u00e8ne et coh\u00e9rent entrent pour une grande part dans les r\u00e9sultats.\nLa tactique s'adapte aux trois moments principaux du jeu d'une \u00e9quipe : la possession du ballon, la possession du ballon par l'adversaire, le changement de possession. La tactique implique l'alternative ; la longueur des s\u00e9quences de jeu am\u00e8ne le joueur \u00e0 rencontrer une grande vari\u00e9t\u00e9 de situations d'encha\u00eenements offensifs et d\u00e9fensifs.", "element_cle": "1. La tactique en football est essentielle pour d\u00e9crire le positionnement et les actions des joueurs sur le terrain.\n2. Les choix tactiques des \u00e9quipes peuvent avoir un impact d\u00e9cisif sur les r\u00e9sultats des matchs.\n3. La tactique s'adapte aux trois moments cl\u00e9s du jeu : la possession du ballon, la possession adverse et le changement de possession.\n4. Le positionnement des joueurs, la capacit\u00e9 \u00e0 ex\u00e9cuter des phases de jeu r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et l'aptitude \u00e0 pratiquer un football homog\u00e8ne sont des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de la tactique.\n5. La tactique est orchestr\u00e9e par l'entra\u00eeneur depuis le banc de touche.", "rap": "[Couplet 1]\nLa tactique en foot, c'est le nerf du jeu,\nPositionnement et action, tout est bien calcul\u00e9,\nEssentiel pour d\u00e9finir comment tout \u00e9volue,\nLes joueurs sur le terrain, sont bien organis\u00e9s.\n\nLes choix tactiques, impactent les r\u00e9sultats,\nUne d\u00e9cision cruciale, peut tout chambouler,\nLes \u00e9quipes rivalisent, dans un combat,\nStrat\u00e9gie r\u00e9fl\u00e9chie, pour mieux s'imposer.\n\n[Refrain]\nLa tactique en football, c'est la cl\u00e9 du match,\nChaque mouvement compte, piston \u00e0 cran, sans rel\u00e2che,\nLes joueurs sur le pr\u00e9, suivent les plans trac\u00e9s,\nLa victoire se construit, par une tactique bien dos\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nLa tactique s'adapte, aux moments cl\u00e9s du jeu,\nPossession du ballon, possession adverse, changement,\nLes joueurs doivent savoir s'ajuster, \u00eatre aux aguets,\nPour ne pas se faire prendre, en plein changement.\n\nPositionnement pr\u00e9cis, pour contr\u00f4ler le terrain,\nPhases de jeu r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, pour des actions ma\u00eetris\u00e9es,\nUn football homog\u00e8ne, o\u00f9 tout se m\u00e9lange bien,\nLa tactique, le moteur, avec un entra\u00eeneur certifi\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa tactique en football, c'est la cl\u00e9 du match,\nChaque mouvement compte, piston \u00e0 cran, sans rel\u00e2che,\nLes joueurs sur le pr\u00e9, suivent les plans trac\u00e9s,\nLa victoire se construit, par une tactique bien dos\u00e9e."}, {"titre": "Ch\u00e2teau de Losange", "text_origine": "Le ch\u00e2teau de Losange est un ch\u00e2teau blanc situ\u00e9 en Belgique, au milieu de la for\u00eat ardennaise au lieu-dit Losange (luxembourgeois : Lossich/Loseg), pr\u00e8s du petit village de Villers-la-Bonne-Eau, dans la province de Luxembourg.\nCe ch\u00e2teau est devenu plus c\u00e9l\u00e8bre depuis 1999 car il a appartenu au comte (d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2008) et \u00e0 la comtesse Patrick d'Udekem d'Acoz, les parents de la reine Mathilde de Belgique, l'\u00e9pouse du roi Philippe de Belgique. Celui-ci a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re le roi Albert II de Belgique le 21 juillet 2013 apr\u00e8s son abdication. C'est dans ce ch\u00e2teau que la reine Mathilde a v\u00e9cu toute son enfance.\nLe propri\u00e9taire actuel du ch\u00e2teau est Charles Henry d'Udekem d'Acoz, fr\u00e8re de la reine Mathilde de Belgique.", "element_cle": "1. Le ch\u00e2teau de Losange est un ch\u00e2teau blanc situ\u00e9 en Belgique, dans la province de Luxembourg.\n2. Il est situ\u00e9 au milieu de la for\u00eat ardennaise, pr\u00e8s du village de Villers-la-Bonne-Eau.\n3. Depuis 1999, il appartient \u00e0 la famille d'Udekem d'Acoz, dont les parents de la reine Mathilde de Belgique.\n4. La reine Mathilde a v\u00e9cu toute son enfance dans ce ch\u00e2teau.\n5. Le roi Philippe de Belgique a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re, le roi Albert II, en juillet 2013.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de la Belgique, dans la for\u00eat ardennaise\nUn ch\u00e2teau \u00e9merge, d'une blancheur \u00e0 la fois douce et aise\nLe ch\u00e2teau de Losange, majestueux et imposant\nSymbole de la royaut\u00e9, d'un pass\u00e9 fascinant\n\n[Couplet 2]\nPropri\u00e9t\u00e9 de la famille d'Udekem d'Acoz\nDepuis 1999, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nLes parents de Mathilde, la reine tant aim\u00e9e\nOnt ch\u00e9ri ce ch\u00e2teau o\u00f9 elle a grandi, \u00e9panouie\n\n[Refrain]\nCh\u00e2teau de Losange, t\u00e9moin d'une histoire\nO\u00f9 la noblesse et le savoir se rencontrent pour la gloire\nDans ses murs de pierre r\u00e9sonnent des \u00e9chos merveilleux\nUn pass\u00e9 riche, des souvenirs pr\u00e9cieux\n\n[Couplet 3]\nMathilde, notre reine, a connu son enfance\nParmi les salles grandioses et les jardins en abondance\nCe ch\u00e2teau, sa demeure, a forg\u00e9 son caract\u00e8re\nUne \u00e9ducation royale, un destin \u00e0 construire\n\n[Couplet 4]\nEn juillet 2013, un nouveau chapitre s'est ouvert\nLe roi Philippe, succ\u00e9dant \u00e0 Albert II sans se d\u00e9tourner\nLe ch\u00e2teau de Losange, t\u00e9moin de cette passation\nUne continuit\u00e9 royale, une nation en admiration\n\n[Refrain]\nCh\u00e2teau de Losange, t\u00e9moin d'une histoire\nO\u00f9 la noblesse et le savoir se rencontrent pour la gloire\nDans ses murs de pierre r\u00e9sonnent des \u00e9chos merveilleux\nUn pass\u00e9 riche, des souvenirs pr\u00e9cieux"}, {"titre": "Losange de Michaelis", "text_origine": "Le losange de Michaelis est une zone en forme de losange, qui appara\u00eet, plus ou moins visible, dans le bas du dos de certains \u00eatres humains. Elle est normalement d\u00e9limit\u00e9e \u00e0 gauche et \u00e0 droite par les fossettes sacro-iliaques, et en bas par le d\u00e9but du sillon interfessier.\nCette zone a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e ainsi en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Gustav Adolf Michaelis, un obst\u00e9tricien allemand du XIXe si\u00e8cle qui l'utilisait pour \u00e9valuer la capacit\u00e9 de passage de la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9 dans le bassin d'une femme,.\nElle peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une zone \u00e9rog\u00e8ne.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]", "element_cle": "1. Le losange de Michaelis est une zone en forme de losange dans le bas du dos.\n2. Il est d\u00e9limit\u00e9 par les fossettes sacro-iliaques et le d\u00e9but du sillon interfessier.\n3. Gustav Adolf Michaelis, un obst\u00e9tricien allemand du XIXe si\u00e8cle, l'a nomm\u00e9 ainsi.\n4. Il \u00e9tait utilis\u00e9 pour \u00e9valuer la capacit\u00e9 de passage de la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9 dans le bassin d'une femme.\n5. Cette zone peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une zone \u00e9rog\u00e8ne.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le bas du dos, une zone en losange\nC'est le losange de Michaelis, un bijou d'ange\nD\u00e9limit\u00e9 par des fossettes bien plac\u00e9es\nEt le d\u00e9but du sillon qui fait r\u00eaver\n\n[Couplet 2]\nMichaelis, un obst\u00e9tricien, un g\u00e9nie\nDu XIXe si\u00e8cle, il a laiss\u00e9 son g\u00e9nie\nPour \u00e9valuer la capacit\u00e9 de passage\nDe la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9, dans le bassin, un apprentissage\n\n[Refrain]\nLe losange de Michaelis, une \u00e9nigme anatomique\nUne zone \u00e9rog\u00e8ne, un tr\u00e9sor magnifique\nSymbole de l'\u00e9volution, de la naissance\nDans le corps de la femme, une telle importance"}, {"titre": "R\u00e8gle du parall\u00e9logramme", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la forme la plus simple de la r\u00e8gle du parall\u00e9logramme (ou identit\u00e9 du parall\u00e9logramme, ou encore \u00e9galit\u00e9 du parall\u00e9logramme) est celle de g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire. Elle dit que la somme des carr\u00e9s des longueurs des quatre c\u00f4t\u00e9s d'un parall\u00e9logramme est \u00e9gale \u00e0 la somme des carr\u00e9s des longueurs de\nses deux diagonales :\n\n  \n    \n      \n        A\n        \n          B\n          \n            2\n          \n        \n        +\n        B\n        \n          C\n          \n            2\n          \n        \n        +\n        C\n        \n          D\n          \n            2\n          \n        \n        +\n        D\n        \n          A\n          \n            2\n          \n        \n        =\n        A\n        \n          C\n          \n            2\n          \n        \n        +\n        B\n        \n          D\n          \n            2\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle AB^{2}+BC^{2}+CD^{2}+DA^{2}=AC^{2}+BD^{2}}\n  \nou encore, puisque deux c\u00f4t\u00e9s oppos\u00e9s ont m\u00eame longueur :\n\n  \n    \n      \n        2\n        A\n        \n          B\n          \n            2\n          \n        \n        +\n        2\n        B\n        \n          C\n          \n            2\n          \n        \n        =\n        A\n        \n          C\n          \n            2\n          \n        \n        +\n        B\n        \n          D\n          \n            2\n          \n        \n        .\n      \n    \n    {\\displaystyle 2AB^{2}+2BC^{2}=AC^{2}+BD^{2}.}\n  \n(Dans le cas o\u00f9 le parall\u00e9logramme est un rectangle, les diagonales sont de longueurs \u00e9gales, ce qui ram\u00e8ne cette r\u00e8gle au th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.)", "element_cle": "- La r\u00e8gle du parall\u00e9logramme est une identit\u00e9 en math\u00e9matiques.\n- Elle concerne les parall\u00e9logrammes en g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire.\n- Elle \u00e9tablit que la somme des carr\u00e9s des c\u00f4t\u00e9s est \u00e9gale \u00e0 la somme des carr\u00e9s des diagonales.\n- L'\u00e9quation de la r\u00e8gle du parall\u00e9logramme est AB^2 + BC^2 + CD^2 + DA^2 = AC^2 + BD^2.\n- Le cas particulier des rectangles correspond au th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on m'appelle le rappeur math\u00e9maticien\nJ'vous parle de g\u00e9om\u00e9trie, \u00e9coutez bien les le\u00e7ons\nParlons de la r\u00e8gle du parall\u00e9logramme, l'identit\u00e9\nLes c\u00f4t\u00e9s d'un parall\u00e9logramme, faut bien additionner\n\nLa somme des carr\u00e9s, ouais, c'est le principe\nAB^2, BC^2, CD^2, et DA^2, pas un indice\nEquals AC^2 + BD^2, l'\u00e9quation de la r\u00e8gle\nC'est du rap \u00e9ducatif, j'pose \u00e7a sur la table\n\n[Refrain]\nParall\u00e9logramme, g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire\nLa r\u00e8gle, faut pas l'oublier pour faire des affaires\nLes c\u00f4t\u00e9s, les diagonales, tout \u00e7a faut additionner\nC'est du math\u00e9matique, faut bien s'y concentrer\n\n[Couplet 2]\nMaintenant parlons des rectangles, un cas particulier\nOn applique la th\u00e9orie, \u00e9coute-moi, c'est pas d\u00e9lirant\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, \u00e7a vous dit quelque chose ?\nCarr\u00e9 de l'adjacent plus carr\u00e9 de l'oppos\u00e9, c'est une glose\n\nDonc la r\u00e8gle du parall\u00e9logramme, c'est plus qu'un simple calcul\nC'est une identit\u00e9 valable pour tous les modules\nQue tu sois dans l'jargon math\u00e9matique ou pas\nCette r\u00e8gle, faut la retenir, ouais, c'est \u00e7a\n\n[Refrain]\nParall\u00e9logramme, g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire\nLa r\u00e8gle, faut pas l'oublier pour faire des affaires\nLes c\u00f4t\u00e9s, les diagonales, tout \u00e7a faut additionner\nC'est du math\u00e9matique, faut bien s'y concentrer"}, {"titre": "Parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie dans l'espace, un parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de (ou parall\u00e9lipip\u00e8de) est un solide dont les six faces sont des parall\u00e9logrammes. Il est au parall\u00e9logramme ce que le cube est au carr\u00e9 et ce que le pav\u00e9 droit est au rectangle.\nEn g\u00e9om\u00e9trie affine, o\u00f9 l'on ne tient compte que de la notion de parall\u00e9lisme, un parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de peut \u00eatre aussi d\u00e9fini comme\n\nun hexa\u00e8dre dont les faces sont parall\u00e8les deux \u00e0 deux ;\nun prisme dont la base est un parall\u00e9logramme.En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, o\u00f9 les notions de distance et angle importent, on distingue des parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8des particuliers : le cube dont toutes les faces sont des carr\u00e9s, le pav\u00e9 droit ou parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de rectangle dont toutes les faces sont des rectangles, le rhombo\u00e8dre dont toutes les faces sont des losanges.\nLe parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de est la version en dimension 3 d'un parall\u00e9lotope.", "element_cle": "- Un parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de est un solide g\u00e9om\u00e9trique avec six faces parall\u00e9logrammes.\n- Il est comparable \u00e0 un cube pour le carr\u00e9 et \u00e0 un pav\u00e9 droit pour le rectangle.\n- En g\u00e9om\u00e9trie affine, un parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de peut \u00eatre un hexa\u00e8dre avec des faces parall\u00e8les deux \u00e0 deux ou un prisme avec une base parall\u00e9logramme.\n- En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, il existe des parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8des sp\u00e9cifiques comme le cube (faces carr\u00e9es), le pav\u00e9 droit (faces rectangulaires) et le rhombo\u00e8dre (faces losanges).\n- Le parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de est une forme tridimensionnelle d'un parall\u00e9lotope.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis un rappeur qui t'rend accro comme un parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de\nGeek de la g\u00e9om\u00e9trie, j'pose mes rimes comme des id\u00e9es\nSix faces parall\u00e9logrammes, solide g\u00e9om\u00e9trique\nJ'fais vibrer les maths, rend l'\u00e9ducation sp\u00e9cifique\n\nComparable \u00e0 un cube, pour le carr\u00e9 j'suis dans l'game\nComparable \u00e0 un pav\u00e9, rectangle, j'fais des pirouettes\nPrisme avec base parall\u00e9logramme, j'encha\u00eene les figures\nHexa\u00e8dre avec faces parall\u00e8les, j'pose des v\u00e9rit\u00e9s pures\n\n[Refrain]\nJ'suis un parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de, j'fais briller les connaissances\nJ'suis dans l'rap \u00e9ducatif, les notions en conscience\nJ'd\u00e9voile les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nJ'rend l'histoire concr\u00e8te, dans chaque couplet c'est saisissant\n\n[Couplet 2]\nEn g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, y a des sp\u00e9cificit\u00e9s\nComme le cube aux faces carr\u00e9es, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nLe pav\u00e9 droit aux faces rectangulaires, prends-en conscience\nLe rhombo\u00e8dre aux faces losanges, une autre \u00e9vidence\n\nLe parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de, forme tridimensionnelle\nD'un parall\u00e9lotope, j'explore le potentiel\nJ'game les dimensions, les mesures \u00e0 la louche\nJ'pose ma feuille de style, en fusionnant l'\u00e9gotrip et l'\u00e9duque\n\n[Refrain]\nJ'suis un parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de, j'fais briller les connaissances\nJ'suis dans l'rap \u00e9ducatif, les notions en conscience\nJ'd\u00e9voile les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nJ'rend l'histoire concr\u00e8te, dans chaque couplet c'est saisissant"}, {"titre": "Direction (automobile)", "text_origine": "La direction d'une automobile, ou d'un v\u00e9hicule routier en g\u00e9n\u00e9ral, est l'ensemble des organes qui permet de modifier l'orientation de sa trajectoire et donc de prendre des virages.\nDans un v\u00e9hicule \u00e0 roues, le conducteur fait varier l'angle de d\u00e9rive (angle entre le plan de roue et la trajectoire de la roue) des roues directrices (ou de la roue directrice) en agissant sur le volant (ou le guidon). L'effort ainsi cr\u00e9\u00e9 entre la route et la bande de roulement fait tourner le v\u00e9hicule.\nC'est \u00e9galement en faisant varier l'effort diff\u00e9rentiel entre les deux c\u00f4t\u00e9s d'un v\u00e9hicule que l'on fait tourner un v\u00e9hicule \u00e0 chenilles.", "element_cle": "1. La direction d'une automobile permet de modifier l'orientation de sa trajectoire.\n2. Dans un v\u00e9hicule \u00e0 roues, le conducteur agit sur le volant pour faire varier l'angle de d\u00e9rive des roues.\n3. L'effort cr\u00e9\u00e9 entre la route et la bande de roulement permet de tourner le v\u00e9hicule.\n4. La direction d'un v\u00e9hicule \u00e0 chenilles repose sur la variation de l'effort diff\u00e9rentiel entre les deux c\u00f4t\u00e9s du v\u00e9hicule.\n5. La direction est essentielle pour prendre des virages et maintenir la stabilit\u00e9 du v\u00e9hicule.", "rap": "[Couplet 1]\nLa direction de l'auto, c'est primordial\nPour changer l'orientation, passer du trivial\nLe volant dans les mains, c'est l'effort principal\nFaire varier l'angle, d\u00e9vier les roues, c'est vital\n\n[Refrain]\nLa direction, c'est la cl\u00e9 du chemin trac\u00e9\nPour prendre chaque virage avec agilit\u00e9\nStabilit\u00e9 assur\u00e9e, aucun risque d'embard\u00e9e\nLa direction, fondamentale pour avancer\n\n[Couplet 2]\nQuand les roues touchent la route, le pouvoir se d\u00e9gage\nEntre la bande de roulement, un lien se forge\nL'effort cr\u00e9\u00e9, c'est ce qui permet de manoeuvrer\nTourner et contr\u00f4ler l'automobile sans broncher\n\n[Refrain]\nLa direction, c'est la cl\u00e9 du chemin trac\u00e9\nPour prendre chaque virage avec agilit\u00e9\nStabilit\u00e9 assur\u00e9e, aucun risque d'embard\u00e9e\nLa direction, fondamentale pour avancer"}, {"titre": "Quadrilat\u00e8re complet", "text_origine": "Un quadrilat\u00e8re complet est une figure de g\u00e9om\u00e9trie plane constitu\u00e9e de quatre droites dont deux quelconques ne sont pas parall\u00e8les ni trois quelconques concourantes.\nUne autre mani\u00e8re de d\u00e9finir un quadrilat\u00e8re complet est de compl\u00e9ter un quadrilat\u00e8re convexe ABCD par le point E intersection des droites (AB) et (CD) et le point F intersection des droites (AD) et (BC).\nLes intersections de ces quatre droites donnent six sommets. L'intersection de deux droites et l'intersection des deux autres droites sont des sommets oppos\u00e9s. Le segment joignant deux sommets oppos\u00e9s est une diagonale. Il y a trois diagonales dans un quadrilat\u00e8re complet. \nCette figure est tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie projective et fut \u00e9tudi\u00e9e d\u00e8s le IIe si\u00e8cle par M\u00e9n\u00e9la\u00fcs puis Pappus d'Alexandrie.", "element_cle": "1. Un quadrilat\u00e8re complet est une figure de g\u00e9om\u00e9trie plane constitu\u00e9e de quatre droites.\n2. Les droites dans un quadrilat\u00e8re complet ne sont ni parall\u00e8les ni concourantes.\n3. Le quadrilat\u00e8re complet peut \u00eatre obtenu en compl\u00e9tant un quadrilat\u00e8re convexe.\n4. L'intersection des droites forme des sommets oppos\u00e9s dans le quadrilat\u00e8re complet.\n5. Un quadrilat\u00e8re complet a trois diagonales.\n6. La g\u00e9om\u00e9trie projective est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 cette figure.\n7. M\u00e9n\u00e9la\u00fcs a \u00e9tudi\u00e9 le quadrilat\u00e8re complet d\u00e8s le IIe si\u00e8cle.\n8. Pappus d'Alexandrie a \u00e9galement effectu\u00e9 des recherches sur cette figure.", "rap": "[Couplet 1]\nUn quadrilat\u00e8re complet, c'est une g\u00e9om\u00e9trie\nQuatre droites qui se croisent, sans aucune parall\u00e9lit\u00e9\nPas de concours non plus, juste des sommets oppos\u00e9s\nOn compl\u00e8te un quadrilat\u00e8re convexe pour le compl\u00e9ter\n\n[Refrain]\nQuadrilat\u00e8re complet, \u00e7a sort de l'ordinaire\nDans le monde des formes, \u00e7a faut bien s'y pencher\nTrois diagonales, c'est vraiment remarquable\nEn g\u00e9om\u00e9trie projective, \u00e7a nous fait briller\n\n[Couplet 2]\nLe quadrilat\u00e8re complet, depuis des si\u00e8cles \u00e9tudi\u00e9\nM\u00e9n\u00e9la\u00fcs d\u00e8s le IIe si\u00e8cle s'en est approch\u00e9\nPappus d'Alexandrie aussi, de la recherche il a men\u00e9\nCes figures math\u00e9matiques, tout un savoir \u00e0 partager\n\n[Refrain]\nQuadrilat\u00e8re complet, \u00e7a sort de l'ordinaire\nDans le monde des formes, \u00e7a faut bien s'y pencher\nTrois diagonales, c'est vraiment remarquable\nEn g\u00e9om\u00e9trie projective, \u00e7a nous fait briller"}]